<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000874">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Николаем Казачковым</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 112. Л. 24-32.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.25" xml:space="default"/>
        <p/>
        <p>Комиссия по составлению хроники Великой Отечественной войны</p>
        <p/>
        <p>Стенограмма беседы с Казачковым Н.К.</p>
        <p/>
        <p>Беседу проводит научный сотрудник т. Миско М.В.</p>
        <p>Записывает т. Рослякова О.А.</p>
        <p/>
        <p>Слоним</p>
        <p>14 декабря 1944 года.</p>
        <p/>
        <p>Преподаватель русского языка и литературы в белорусской средней школе. Год рожд. 1894. Русский. Беспартийный.</p>
        <p/>
        <p>Казачков Николай Ксенофонтович</p>
        <p/>
        <p>Место рождения Погар Брянской области. Родился в семье торговца. Учился в Нежинской классической гимназии, которую окончил в 1913 году. Высшее образование получил в Петербургском историко-филологическом институте, в Петроградском университете, кроме того, кончил Нежинский историко-филологический институт. С тех пор беспрерывно учительствую. Преподавал семнадцать предметов. Это кажется невероятным, но это так. Математику считал своей второй специальностью. Преподавал: в Погар, Ст. Дуд, Гжацк, Смоленск и Слоним. В Слониме с 1942 г. 21 июня. Война застала меня в Гжацке. Зимой и весной 1942 года немцы предпринимали эвакуацию прифронтовой полосы. Фронт проходил в 14-ти километрах от Гжацка. В эту эвакуацию попал и я. Сын у меня тогда заболел туберкулезом и лежал в постели. Первая группа была эвакуирована из Гжацка в Оршу, вторая группа – в Барановичи, третья – в Слоним.</p>
        <p>Когда мы сюда попали, семь недель сидели в карантине за колючей проволокой. В Альбертине свирепствовал сыпной тиф. Под эту колючую проволоку подползали люди, обходили окрестные села и просили милостыню. Возвращались таким же путем.</p>
        <p>Сначала были помещены в бывшем городском доме, потом помещение карантина расширили и заняли еще костел. Мы не хотели пользоваться этим окольным путем – пролезать под колючую проволоку, поэтому мы особенно голодали. Милостыню просить – скажут, у тебя золотые зубы, а что-либо сделать – я ничего не могу.</p>
        <p>Немцы непосредственно мало наблюдали. Они передали это дело войту и мало вмешивались в это дело.</p>
        <p>Немцы усиленно развивали агитацию за поездку в Германию на работу и многие поехали. Чем они подкупали? Тем, что тех, кто поедет в Германию, они не будут сажать в карантин.</p>
        <p>Постановка о карантине была самая безобразная. Было сказано так: покинете карантин две недели спустя после последнего тифозного случая. На практике это выглядело </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
