<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000874">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Николаем Казачковым</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 112. Л. 24-32.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.27" xml:space="default"/>
        <p> дров. Можно было всегда откупиться. Охотнее всего немцы брали золотые часы или серебряные портсигары. Крестьяне приносили большое количество жиров, которые они посылали в полуголодную Германию, во всяком случае в Германию, которая держалась на жестком пайке. Это был ключ, который отпирал все. Я слышал о многих видах хабаров, но это были самые типичные, самые распространенные.</p>
        <p>Делопроизводство в городской управе велось на белорусском языке, но официальными языками были немецкий и белорусский. Так что делопроизводство было двойное.</p>
        <p>В Минске издавался особый бюллетень – распоряжения немецкого начальства по области. Этот бюллетень печатался на двух языках: на немецком и белорусском, параллельные тексты.</p>
        <p>Белорусский язык население города плохо знало, поэтому кто говорил на белорусском, кто на польском. Я говорил на русском и все меня прекрасно понимали. Все распоряжения немецких властей также печатались на немецком и белорусском языках. Позже, когда стали эвакуировать население из внутренних районов России, стали печатать по чисто практическим соображениям и на русском языке, потому что было много русских беженцев, которые белорусского языка не знали. Когда немцы стали отступать из России, они вместе с собою силой угоняли русское население. Села и города Белоруссии стали наполняться русскими эвакуированными.</p>
        <p>Когда я прибыл сюда, я уже застал оцепленное проволокой гетто. Из этого гетто через особые ходы каждый день утром охранники выпускали евреев на работы. Евреи работали на земляных работах, делали насыпь на железной дороге. Было нечто вроде артели портных из евреев, артели сапожников, часовщиков. Утром их выпускали из гетто, ночевать они возвращались в гетто.</p>
        <p>Мне рассказывали, что несколько тысяч евреев были расстреляны до моего прихода.</p>
        <p>В один прекрасный день и именно это был прекрасный июльский день, прямо по Тургеневу, как у него начинается «Бежин луг», мы с сыном вышли из карантина и пошли по большому шоссе, как раз по той дороге, по которой дальше было до Слонима, по Барановичскому шоссе. Пошли до шоссе, услышали выстрелы ружейные и услышали многоголосый человеческий крик. Сын говорит: «Не расстреливают ли это евреев?». Потом это прекратилось. Мы вышли на шоссе и зашагали к Альбертине. На шоссе мы увидели труп ярко выраженного еврея. Лицо его все было залито кровью, в черепе была страшная пробоина, прямо пролом, оттуда выпал мозг, кругом запекшаяся кровь. Он был мертв. Лежал в самой обочине дороги.</p>
        <p>Мы свернули направо в лесок и увидели десятка до двух жалких кэпи, брошенных там же, примятую траву. Ясно, что здесь было расстреляно свыше двух десятков евреев. Часть трупов взвалили на автомобили и повозки, а этих некуда было девать – положили в обочину.</p>
        <p>Пошли дальше. Нам навстречу один за другим попадались грузовики. Мы старались их считать. На грузовиках </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
