<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000874">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Николаем Казачковым</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 112. Л. 24-32.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.25 оборот" xml:space="default"/>
        <p> так: заболевает человек А, выздоровел, две недели проходит, но через неделю заболевает Б, через неделю после его выздоровления заболевает Ц и т.д.</p>
        <p>Условия были тяжелые. Мебели не было, скученность и без всякого пристрастия надо сказать, что этот карантин был рассадником тифа. Многие болели и многие умирали.</p>
        <p>Каким образом я из карантина выбрался?</p>
        <p>Туда ко мне явился заведующий районным отделом народного образования Слонимского, прослышавши, что есть хороший опытный преподаватель. Он меня называл профессором. Для них это была большая находка, так как интеллигентных работников не хватало. Он сделал все возможное со своей стороны, чтобы меня поскорее выцарапать оттуда.</p>
        <p>Я говорил по-немецки и наша комната, вернее наша голубятня, так как мы помещались в мансарде, была образцом чистоты. Моя жена 27 учительствовала, я – 39 лет учительствую. Мы установили друг для друга драконовский режим: кто почешется, без всяких предрассудков снимай белье и ищи. Поэтому никто из нас не заболел. Кругом люди направо и налево заболевали. Среди детей еще свирепствовала корота, причем в очень тяжелой форме.</p>
        <p>Мы были первой семьей, которая покинула карантин.</p>
        <p>В этом здании была когда-то семинария, немцы устроили дом солдата. На стенах были написаны картины библейского сюжета. Немцы не успели ни взорвать, ни поджечь этот дом. Теперь как одно из лучших зданий отдали под школу.</p>
        <p>Преподавал немецкий язык. Русский язык был запрещен, потому что у немцев было такое отношение, что русские – это азиатцы, а белорусы – это не российцы, это нечто западное, представители арийской расы. Что касается русских, то они помесь монголов, белорусам нужно обособиться. Они прививали эту мысль. Белоруссия – это основное, России враждебна Белоруссии и Польше. Белоруссия страдала, попадая под иго России и Польши. Мы, немцы, освободили Белоруссию. Белорусы, ставленники немцев говорили так, что мы принимаем на работу поляков и даже русских.</p>
        <p>
          Так что я с первого слова, когда из карантина вышел, 
          <hi rendition="#i">заявил,</hi>
           что я белорусского языка не знаю и учиться ему не буду, я могу преподавать немецкий язык. Если понадобится, то только по-русски. Я преподавал немецкий язык, но на русском языке, то есть если нужно было какое-нибудь слово – пишу по-немецки, а потом по-русски. Объяснял по-русски.
        </p>
        <hi rendition="#i">заявил,</hi>
         что я белорусского языка не знаю и учиться ему не буду, я могу преподавать немецкий язык. Если понадобится, то только по-русски. Я преподавал немецкий язык, но на русском языке, то есть если нужно было какое-нибудь слово – пишу по-немецки, а потом по-русски. Объяснял по-русски.
        <p>Сюда приехали 21 июня 1942 года. Нас еще не успели переправить в карантин, и мы сидели в бывшем помещении тюрьмы. Там справляли годовщину войны.</p>
        <p>К полякам в общем относились подозрительно, но в виду того, что им требовались работники для аппарата, много поляков у них служили в учреждениях, не говоря о том, что много полячек обслуживали их офицеров и военных чиновников управления.</p>
        <p>Русских здесь было очень мало. Так что затрудняюсь сказать, как они относились к русским. Собственно говоря, из русских людей с немцами общался один я, были русские, но они не говорили по-немецки. Кроме того, интеллигентных работников было очень мало.</p>
        <p>В общем, немцы держали себя высокомерно. Зверств по </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
