<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000874">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Николаем Казачковым</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 112. Л. 24-32.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.27 оборот" xml:space="default"/>
        <p> была какая-то кладь. В грузовиках сидела эта самая черная полиция с винтовками и палками. На грузовики были навалены (лежали один на другом) евреи. Они лежали тесно прижавшись друг к другу.</p>
        <p>Позже мы узнали, что их везли на расстрел. Некоторые соскакивали на ходу, в бегущих стреляли. Чтобы они не убегали, им дали приказание лечь ничком, а полицейские сидели с винтовками и у них были палки в руках. Мы насчитали таких восемь автомобилей и все они ехали куда-то дальше на восток. Почему-то эту партию расстреляли здесь в лесочке и наскоро. Тех, очевидно, везли туда, где был вырыт ров, так наз. братская могила.</p>
        <p>Когда мы свернули в город, путь наш проходил возле тюрьмы. Мы встретили 9 или 10 автомашин, которые выезжали из тюремных ворот. Когда последний автомобиль миновал нас и отъехал на расстояние, как до доски (классная доска, расстояние метров 5-6), один еврей поднял голову. Полицейский его ударил палкой так, что я и сын слышали.</p>
        <p>Мы насчитали ровно десять машин. Евреи были вывезены и все расстреляны.</p>
        <p>В начале июля непосредственно за этим днем среди евреев пронесся слух, что гетто будут поджигать и расстреливать евреев поголовно. И когда действительно черная полиция пришла в гетто, то евреи забаррикадировались. Некоторые стали прятаться, некоторые не пускали полицию. Тогда полицейские подожгли гетто. И значительная часть Слонима сгорела, подожженная этими полицейскими.</p>
        <p>Когда Слоним горел, мы находились в Альбертине в карантине. Слоним был оцеплен войсками и в него не пропускали. В гетто непосредственно истребляли евреев, жгли их живьем, а кое-кого расстреливали здесь же. В течение ближайшей недели долго доносился запах горелого мяса.</p>
        <p>Но еще осталась часть еврейского населения именно того, которое для немцев было нужнее всего – ремесленники. Сами же немцы заказывали у них сапоги, костюмы и проч. В это время уже гетто не было. Был небольшой кусочек, где жили евреи-ремесленники. Однажды утром я шел. Меня останавливает полицейский: нельзя ходить! Оказывается, они вошли в эту часть гетто и истребили последних евреев на месте. После этого ни одного еврея не осталось. Это было зимой 1943 года.</p>
        <p>Я видел и охоту на людей с собаками.</p>
        <p>Помните, у Тургенева охота с ружьем и собакой занимательна сама по себе. Положим, вы не родились охотником, но вы любите природу. Вы не можете не завидовать охотнику с ружьем и собакой. Охоту на людей я видел собственными глазами.</p>
        <p>Летом 1942 года некоторые евреи, которых водили на работу, пытались бежать в леса.</p>
        <p>Отдел народного образования находился в нескольких саженях от железной дороги. Когда я там сидел в ожидании, пока мне выпишут назначение, услышал какой-то шум, выстрелы, кто-то бежал, кто-то спрятался за угол. Словом, стрельба поднялась. Промчались </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
