<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000874">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Николаем Казачковым</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 112. Л. 24-32.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.26" xml:space="default"/>
        <p> отношению к русским не наблюдалось, вероятно потому, что их было мало.</p>
        <p>Что касается немецких зверств, я был случайно свидетелем массовой отправки к расстрелу огромного количества евреев.</p>
        <p>Когда я приехал в Слоним, то в Слониме было огороженное колючими проволоками и охраняемое так называемой черной полицией (черной, потому что носили черную форму) гетто.</p>
        <p>Немцы, когда сюда явились, организовали гражданское управление. Здесь был гебит Слонимской области. Во главе Слонимского гебита стоял гебитс-комиссар, т.е. областной комиссар, который непосредственно подчинялся Минску. В Минске был генерал-комиссар всей Белоруссии Кубе. Этот комиссар был здесь главной властью.</p>
        <p>Организовали местное самоуправление. Во главе города стоял бургомистр из местного населения – белорус. Здесь же они организовали полицию из местного населения. Туда шли всякие дезертиры, бывшие люди, уголовники – элемент аховский, преступный. Черная полиция была из белорусов. Были городское управление и городская управа.</p>
        <p>Бургомистр должен был являться каждый день для доклада гебитс-комиссару и получать от него директивы.</p>
        <p>Совершенно не хвастаясь, мои дети очень наблюдательные и достаточно развитые. Мне сын говорил, что бургомистр являлся как бы приказчиком у гебитс-комиссара. Собственной власти он не имел. Он, как сын мой говорил, лично мог распорядится только очисткой отходных мест. Это не преувеличение. Это замечательная характеристика границ его власти.</p>
        <p>Городское управление разделялось на отделы: земельный отдел во главе с немцем; отдел городского хозяйства, руководитель немец. Словом, во главе каждого отдела стоял немец. Если бургомистр говорил одно, а немец, заведующий отделом, говорил другое, то выходило так, что он делал то, что говорил немец, хотя это было бы вопиющее противоречие.</p>
        <p>С.Д. вне компетенции комиссара. Они действовали по своей линии и подчинялись своим руководящим органам.</p>
        <p>Еще комендатура была, но она здесь большой роли не играла. Она занималась только приисканием квартир для немцев.</p>
        <p>Был у них так наз. социальный отдел – бюро труда. Это бюро труда посылало на работы в Германию. Получает какой-нибудь человек повестку явиться туда с вещами и в полном снаряжении. Достаточно было принести хороший подарок этому немцу, который стоял во главе социально отдела, этот человек моментально освобождался. Немцы все без исключения были страшными хабарниками.</p>
        <p>Через некоторое время немцы сформировали белорусскую армию. Чтобы освободиться от мобилизации в армию, сыновья кулаков подносили богатые подарки немцам. Путем взяток также можно было освободиться от тяжелых повинностей. Например, какому-нибудь крестьянину было задано вывезти большое количество </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
