<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000874">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Николаем Казачковым</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 112. Л. 24-32.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.28" xml:space="default"/>
        <p> собаки, а поперек железной дороги одни на коне, другие просто с винтовками и автоматами немцы, эсэсовцы и стреляют, стреляют. Оказалось, что они стреляли вслед убегавшим евреям. Партию их выгнали для починки полотна железной дороги, кто-то бросился бежать и вот началось охота. Погнали четырех собак за ними, а сами встали на линии ж.д. и усиленно стреляли вслед. Это не каждый день увидишь, но это я видел так же, как вижу вас.</p>
        <p>Позднее, уже зимой, когда последних евреев-ремесленников истребили, можно было видеть такие вещи. Например, два черных полицейских ведут еврейку. Молодая еврейка, босая и простоволосая. Это значит с нее содрали приличную обувь и чулки. Она идет по снегу. Такой сырой, мокрый снег. Идет босая, простоволосая и в отчаянном рубище, т.е. едва прикрытая.</p>
        <p>Это я видел тоже около отдела народного образования, который помещался наверху двухэтажного здания. Расположение такое: это дом, здесь проходит железная дорога, налево уборная, возле уборной выкопана яма.</p>
        <p>Вот картина: рядом с еврейкой идет молодой еврей, здоровый парень, босиком, в одних штанах и рубашке, заправленной в штаны, больше ничего нет. Рядом с ним с револьвером в руках «фрукт». Подводит к этой яме и из револьвера бац! Еврей туда. Возвращается, выводит молодую еврейку, подводит к этой яме. Опять – стук. И она упала. Потом шагает через огород длинный немец, заглядывает туда, вынимает револьвер и еще – раз, раз! Два выстрела. Вероятно, они там еще двигались.</p>
        <p>Первый раз видел, как убывают людей. Очень просто. Еврей спокойно шел твердым шагом и эта еврейка босая, простоволосая.</p>
        <p>Вас интересует, оказывалось ли какое-либо сопротивление? По-моему, нет. У них была какая-то надежда, а надежда, очевидно, такая: часть евреев еще до нас истребили, а может быть нас истреблять не будут? Эту часть истребили, ну а мы – ремесленники, мы нужны немцам, немцы у нас главные заказчики. (Они, конечно, им не платили, но пользовались трудом бесплатным). Нас, может быть, пощадят.</p>
        <p>Не пощадили никого, истребили всех. И тогда в Слониме не осталось ни одного еврея.</p>
        <p>Некоторые высококвалифицированные люди из евреев надеялись, что их могут пощадить вследствие того, что немцы у них лечатся, например, доктора, дантисты и т.п.</p>
        <p>Одно время на главной улице был еврей-дантист, очень опытный. У него клиентура была исключительно военная. Выкрошился зуб, заболел зуб – к нему, к нему.</p>
        <p>Однажды ночью явились к нему на квартиру и расстреляли в его же квартире.</p>
        <p>Доктор был один в заразном отделении местной больницы, недалеко от вокзала. Мне с ним приходилось беседовать, потому что нас из карантина перевели сначала в заразный барак. Но там нас устроили так, что мы были на территории заразного барака, но не с заразными больными.</p>
        <p>Доктор этот был еврей – мужчина в цвете лет, получивший образование в швейцарском университете. Он к </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
