<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000874">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Николаем Казачковым</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 112. Л. 24-32.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.28 оборот" xml:space="default"/>
        <p> нам, как к советским людям, относился с доверием и говорил совершенно откровенно.</p>
        <p>– Вы понимаете, я еврей, что я могу ждать? У меня нет жизни.</p>
        <p>Толковали о литературе, обо всем. И представьте, его арестовали. И когда его вели из тюрьмы куда-то, он бежал. Удалось ему убежать от немецкой жандармерии. Он убежал в лес к партизанам. Объявился теперь. Где-то в семидесяти километрах от Слонима работали.</p>
        <p>Доктора думали, что их не возьмут, сестры милосердия, дантисты и т.д. В их учреждениях были уборщицы молодые еврейки, которые тоже надеялись, что, может быть, неквалифицированных расстреляют, а нас оставят.</p>
        <p>Немцы пытались развить пропаганду. Люди, которые знали постановку советской пропаганды, говорили, что немецкая пропаганда в подметки не годится советской пропаганде, что они пропаганду ведут неумело.</p>
        <p>Когда зимой 1942 года началось немецкое отступление от Сталинграда, конечно, это находило здесь отражение, об этом знали. Уже одни карты военных действий показывали, что немцы отступают. Они вывешивали небольшие афишки, где говорили, что они брали, что они в полной мощи, что Красная армия ничего не сделает. Вывешивали цветные плакаты: один танк, за ним другой танк, за ним третий, развевается знамя со свастикой и написано: «Мощь Германии крепнет с каждым годом».</p>
        <p>Это начало делаться тогда, когда они отступали с каждым днем. Поэтому им никто не верил. В газетах были заголовки: «Мы сломили хребет и они бессильны». Пропаганда была неуклюжая, неумелая. Вообще говоря, люди немного знали, но приглядывалась и саркастически улыбались, потому что каждому интересно было: отдают Украину, отдают то, другое и в то же время говорят, что мощь Германии крепнет с каждым днем.</p>
        <p>Народ жил в своей массе только одним желанием, чтобы не идти на войну и не ехать в Германию. К этому были направлены все усилия.</p>
        <p>Я вам говорил, что социал-ланде производил вербовку в Германию, но кроме этого приезжали еще специальные комиссии, которые просто хватали на дорогах, по селам ездили. Потом привозили на автомобилях сначала в тюрьму, из тюрьмы – эшелоном в Германию. Эти вербовки шли помимо социал-ланде.</p>
        <p>Если говорить о терроре, то производились так называемые карательные экспедиции против сел. Там были ужасные вещи.</p>
        <p>Партизаны прячутся в лесах, но они имеют связь с населением, заходят в села или за продуктами, или в целях осведомления, или в целях иногда вербовки и даже увода в партизанские отряды. Если какое-либо село заподозрили в частых сношениях с партизанами, туда выезжали смешанные отряды немцев, литовцев и этой черной полиции. В это время их и прозвали черными воронами. При руководстве немцев, при их активном участии свирепствовали эти «черные».</p>
        <p>Например, знаменитая Галынка была дотла сожжена, а жители все перебиты. Черные расстреливали женщин и </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
