<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000874">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Николаем Казачковым</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 112. Л. 24-32.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.29" xml:space="default"/>
        <p> детей. Ходили из избы в избу или собирали на гумно и потом расстреливали из пулеметов и автоматов очередями, или на базарной площади публично, демонстративно с предварительным оповещением по радио, чуть ли не с указанием точного времени в одиннадцать или в десять часов утра. Объявлялось, что в воскресенье или в базарный день будут расстреляны трое. Вешали сотрудники с.д.</p>
        <p>Я с народом мало имел дела, но те лица, с которыми я имел общение, воспринимали таким образом.</p>
        <p>Мне они могли многое говорить или намекать откровенно, во-первых, потому, что я русский, во-вторых, все же у меня пробивалось советское и они могли видеть это. Видите ли, немцы, вообще говоря, настолько высокомерно держались, что многие даже умеренные элементы не в силах были этого внутренне принять. Поэтому все ожидали Красной армии. На немцев смотрели как нечто в высшей степени временное.</p>
        <p>Это то, что я мог наблюдать в городе. С крестьянами я мало имел общения и говорить с крестьянами было опасно, можно было попасть в с.д.</p>
        <p>Немцы делали так. Черная полиция переодевалась в солдатские шинели русского образца. Затем заходила под видом партизан в села, выискивала, выпытывала настроение.</p>
        <p>Надо сказать, что среди партизан были всякие, но все единогласно подтверждали – это то, что партизаны не грабят. Это так сказать идейные партизаны. Придут, попросят постирать белье или же дадут нестираное белье, а себе попросят стираное, потому что ожидать некогда. Попросят сколько надо есть. А вот эта самая черная полиция, переодетая под партизан, она много беспокойства причиняла местному сельскому населению. Относительно советских партизан население было самого хорошего мнения.</p>
        <p>Из интеллигенции уходило порядочно в партизаны. Из нашего учительского мира ушло не меньше двенадцати человек.</p>
        <p>Во главе отдела народного образования стоял бывший учитель, даже заведующий школой, человек не энергичный – Суравый. Он проводил здесь всякие немецкие идеи. В 1943 году весной сюда явились специальные эмиссары, чтобы организовать так наз. белорусскую молодь, белорусскую молодежь. Молодежь привлекали в эту организацию, и эта организация играла большую роль. Суравый играл большую роль как в образовании этой организации, так и в ее дальнейшей деятельности. Он был инспектором народного образования, воздействовал непосредственно на учащихся и на учителей, вовлекая учителей в это дело. Организация этой молоди или молодежи была довольно широкая. Подкупали тем, что давали костюмы, правда, дешевые, но все-таки это были костюмы. Была установлена известная иерархия. Были дружиновые, звеньевые и т.д. Суравый имел непосредственную связь с с.д.</p>
        <p>Вы слышали, вероятно, о 102-х трупах, расстрелянных на Петравлищенской горе. Многих из расстрелянных </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
