<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000874">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Николаем Казачковым</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 112. Л. 24-32.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.30" xml:space="default"/>
        <p> Одна русская учительница бежала вместе со старухой матерью. Почему? Потому что дочь увезли немцы в Германию. Она надеялась там увидеться с дочерью. Она сама уже старушка, а мать ее совсем на ладан дышит.</p>
        <p>Были учителя, которые были активистами в движении «молоди», они были там ротными или сержантами. Таких я насчитал у себя человек 10 или 12.</p>
        <p>Тут заведовал прогимназией очень пожилой человек, такой спокойный, собственно говоря, безвредный Прокапук. У него один сыночек – полицейский, говорят, отвратительная бестия, пьяница, другой сын поступил добровольцем в те национальные части, которые формировали немцы. И он, конечно, уехал на старости лет.</p>
        <p>Перед весной приехал какой-то немецкий офицеришка, который уговаривал молодежь вступать добровольцами в особые части, которые будут обслуживать немецкую армию. Они будут механиками, по его словам, офицерами, гаражными служащими, техперсоналом, словом, привилегированными. Эта агитация имела некоторый успех. Все они бежали непосредственно перед наступлением Красной армии. Все до последних дней держались.</p>
        <p>«Союз белорусской молодежи» вовлекал рабочую и крестьянскую молодежь. Большинство молодежи было вовлечено. В какие-либо торжественные дни вроде 1-го мая или годовщины войны шли они громадными колоннами, обряженными в эту форму. Учащиеся сами в достаточной степени были инертны. Их больше интересовало получение этой обуви и костюмов. Многие не знали, что такое фюрер. На афишах и плакатах были написаны десять заповедей, которыми вполне ясно выражалась политическая окраска, но масса молодежи к этому совершенно безразлично относилась.</p>
        <p>У генерального секретаря в Минске Кубе был совет по школьным делам, вернее сказать стол школьных дел. Этот стол школьных дел давал директивы. Этот стол школьных дел давал директивы Минскому белорусскому отделу народного образования. Тот спускал эти директивы ниже.</p>
        <p>Сначала поляков изгнали из школы. Школа пошла под флагом белорусизации. Я был единственным русским учителем в Слониме, да и то по немецкому языку. Конечно, были исключены языки из школы русский и польский. Русская культура была объявлена враждебной культурой. Поэтому произведения русских композиторов не ставились на сцене. Все русское изгонялось.</p>
        <p>Были школы первой ступени, потом прогимназии с четырехлетним курсом обучения. Высших учебных заведений не было. В самое последнее время, когда очень прикрутило, немцы стали говорить о каком-то мифическом мединституте где-то в Вильно. Туда были собраны студенты-медики, недоучившиеся, и их там учили, чтобы составить кадры военных врачей для формируемых армий. Так что о высшем образовании и речи не могло быть.</p>
        <p>В Слониме была прогимназия, затем были две или три начальные школы и была учительская семинария. С </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
