<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000874">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Николаем Казачковым</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 112. Л. 24-32.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.30 оборот" xml:space="default"/>
        <p> течением времени немцы занимали одно школьное здание за другим. Наконец, в одно здание согнали три школы, так что работали в три смены. Когда-то в этом здании помещалась школа первой ступени. В эту школу поместили: школу первой степени, прогимназию и учительскую семинарию. Помещалась эта школа на Студенческой улице. Немцы при отступлении это здание сожгли.</p>
        <p>В этом здании, где сейчас помещается белорусская школа и где мы с вами беседуем, была еврейская гимназия. При немцах здание это было занято под дом ночлега для солдат, а физический кабинет, часть химического и часть естествоведческого кабинета передали школам, за то школьное здание приказали освободить. Во время этого переселения погибли все кабинеты, все экспонаты и все оборудование.</p>
        <p>Относительно библиотек. Не только городские библиотеки, не только другие библиотеки общественного характера, но даже частные библиотеки были подвергнуты осмотру. На книгах ставился штамп «проверено». Конечно, была изъята марксистская литература. В местной городской библиотеке, хотя русский отдел был, но весьма незначительный.</p>
        <p>По сравнению с теперешним количеством, учащихся было меньше. Плата за учение была, правда, размера этой платы, я не помню.</p>
        <p>В последнее время они прислали еще так наз. «___», т.е. так называемого школьного советника, который находился как бы в аппарате гебитс-комиссара. Этот советник – старый немецкий учитель, уже седой. Он должен был руководить или давать советы учителям. Привезли для школ киноаппарат, затем волшебный фонарь. Обещали, что будут давать еще пособия.</p>
        <p>Учителя должны были по очереди выезжать в Германию в виде продолжительной экскурсии, полуэкскурсии, чтобы познакомиться с ведением школьного дела в Германии.</p>
        <p>Экскурсии эти проводились таким образом: их посылали в Берлин, затем завозили в юго-западный угол Германии в Виртемберг. Там показывали одну из школ очень большую, очень импозантную и говорили: вот как у нас хорошо и как у вас плохо. Они свозили туда только этого Суравого, потом инспекторов, но уже было составлено расписание: в такой-то месяц поедет такой-то, в такой месяц такой-то, но не успели это сделать.</p>
        <p>Одно я не сказал, что немцы не вмешивались в работу учителей. Никакого контроля со стороны немцев не было. Им было не до контроля. Для немцев главное было гнать рабочую силу в Германию, гнать людей в черную полицию и в национальные формирования. Школа была на последнем плане. «Давай рабочие руки, пшеницу, сало, масло».</p>
        <p>Режим был эксплуатационный. Кто им становился мало-мальски поперек дороги, с теми распоряжались жестоко. Общее направление было выкачивай, что можно. Живая сила – живую силу, пшеница – пшеницу давай сюда, шуба – пожалуйста.</p>
        <p>Было чуть ли не восемь лесопильных заводов. Привозили лес белорусский, строили стандартные бараки и рассылали их на фронта и в тыл. Здесь понастроили такого, </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
