<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000874">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Николаем Казачковым</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 112. Л. 24-32.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.29 оборот" xml:space="default"/>
        <p> в этой партии надо отнести за его счет. Расстреляна была женщина-врач и ее две маленьких девочки. Была расстреляна Черневская и ее два сына-мальчика. Их живыми бросили в яму. Это установлено посредством медицинской экспертизы. У них ран не было. Они были брошены в яму, удушены и от страха умерли. Я тоже подписывал этот протокол. Потом женщина-инженер была расстреляна. Много было расстреляно семинаристов разных возрастов, которых заподозрили в том, что они имеют связь с партизанами. Суровый играл определенную совершенно роль.</p>
        <p>Зимой из какого-то лагеря военнопленных появился доктор Тихонов – военврач, русский и человек пять женщин: одна акушерка, четыре медсестры и еще одна дантистка. Через некоторое время всех из взяли. Их всех расстреляли, а доктора Тихонова пока оставили. Потом однажды явились к нему и увезли. По-видимому, его увезли в концлагерь военнопленных.</p>
        <p>Он у меня лечил сына, и мы с ним были совершенно откровенны. Он говорил: «Мое положение ужасное. Единственное спасение – уйти к партизанам в лес, но за мною следят немцы и каждый шаг мой контролируется. Я боюсь, что они в конце концов пронюхают про мою связь с партизанами».</p>
        <p>Женщины, вероятно, проговорились со свойственной женщинам болтливостью. Их всех расстреляли, а его и его жену (дантистку) среди белого дня посадили на подводу и сказали: «Возьмите, что вам нужно».</p>
        <p>Между прочим, он жил в небольшой комнатушке при больнице, держался независимо. Что особенно немцев поразило? Была удобная квартира с обстановкой, которую ему предложили. Он отказался. Этим самым он уже навлек на себя подозрение. Его увезли. Все убеждены, и я тоже, что его увезли, но не расстреляли, а вероятно засадили в лагерь военнопленных.</p>
        <p>Муж Черневской, офицер Красной армии, после прихода сюда Красной армии выступал на похоронах ее от имени Красной армии и клялся мстить за убитую жену и двоих из детей.</p>
        <p>Почему уехали с немцами учителя?</p>
        <p>Многие учителя боялись советской власти. В нашей школе была одна учительница, моя коллега, русская, с Поволжья. Она вышла замуж за беженца, вернее эвакуированного во время первой империалистической войны в восточные губернии. Приехали сюда. Во время немецкой оккупации ее муж был старостой (?) в Альбертине и, конечно, имел с немцами тесную связь. Его жена была учительницей. У них дети. Дочь вышла замуж за черного полицейского. Она с полным основанием могла ожидать от советской власти расстрела. Еще с большим основанием ожидал этого черный полицейский. Конечно, им нельзя было здесь оставаться. Они уехали.</p>
        <p>Второй молодой учитель ездил в Германию на курсы кинофикации. Он побоялся остаться здесь и уехал и с немцами.</p>
        <p>Что сам Суравый бежал – это вполне естественно. Он был очень надежной фигурой и преданной немцам.</p>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
