<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000874">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Николаем Казачковым</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 112. Л. 24-32.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.31 оборот" xml:space="default"/>
        <p> Массовых гуляний не было. Опять-таки этот Суравый устраивал публичные лотереи, где разыгрывались всякие приманчивые вещицы. Это привлекало народ.</p>
        <p>Открыто сопротивляться нельзя было. Немцы с интеллигенцией не считались, можно сказать не церемонились. Если какой-нибудь учитель в селе был нужен им как писарь при каком-нибудь немецком офицере или при какой-нибудь военной части, его забирали без всяких разговоров.</p>
        <p>Один учитель был арестован и расстрелян, учительница была арестована, но потом выпущена. Оказалось, что она член или кандидат КПБ(б)Б.</p>
        <p>Здесь интеллигенция распылена и раздроблена – белорусская интеллигенция, польская интеллигенция. Польская интеллигенция большие надежды возлагает на Америку и Англию. Среди польской интеллигенции есть такие горячие головы, которые бредят «от моря до моря и еще два уезда». Мне показывали русские вырезки из польских газет довоенного времени. Одно время там произошел обмен какими-то миссиями между Японией и Польшей, какая-то поездка была полу-дипломатическая, полу-культурная из Японии в Польшу и т.д. Были напечатаны более яркие вырезки из польских газет, цитировались статьи некоторых польских газет. Конечно, все это высмеивалось. Например, была приведена такая цитата: «Японцы должны знать, что, когда они будут подступать к реке Урал с востока, польские уланы будут приветствовать их с западного берега».</p>
        <p>Значительная часть польской интеллигенции смотрит на Англию и Америку и от них ждет урегулирования польского вопроса. К немцам польская интеллигенция относилась враждебно и опасалась. И понятно, если принять во внимание, что поляков арестовывали, забирали на работы и т.д.</p>
        <p>О партизанах очень хорошо знали, да и не могли не знать, потому что приходили известия о сожженных селах, о сожженных школах, о пожарах там и тут. Иногда сами видели: там горит, там горит. Собственно, партизанская война кипела и, конечно, каждый это чувствовал. Партизаны были постоянным аккомпанементом слонимской жизни. Только и слышалось: партизаны, партизаны. С 21 июля 1942 года, как только мы сюда приехали, до последних дней – партизаны, партизаны, партизаны. «Партизаны – вот зло, вот бедствие» – жаловались немцы. Партизаны опрокидывают поезда под откос, хоронили жертвы, павшие от рук партизан этих черных полицейских. Можно сказать, как на вулкане жили.</p>
        <p>Лесной отдел устроил свою выставку. Устроил павильон, вернее говоря класс, который декорировал под лес. Устроили лес с пнями, с елками. Взяли из одной школы попугая и посадили.</p>
        <p>Немцы ходили по выставке и острили: «А где же тут партизаны?». Лес, если кто скажет а, тот захочет сказать и б. Так и тут. Лес, но почему же нет партизан? Выставили чучела деревьев, а нет самой необходимой принадлежности белорусского леса – партизан.</p>
        <p>Подавляющее большинство детей, конечно, вовлечены в школы. Сначала классы были переполнены, но </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
