<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000874">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Николаем Казачковым</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 112. Л. 24-32.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.32" xml:space="default"/>
        <p> сеть школьная развивается. Сейчас имеется одна белорусская школа десятилетка, затем имеется белорусская семилетка. Имеется русская школа, в которой пока есть 8-й класс и как будто бы начала работать вечерняя школа для взрослых и для молодежи, занятых на производстве. Обучение без отрыва от производства. Есть школа ФРЗО и школа медсестер. Теперь производится некоторая разгрузка.</p>
        <p>В педагогическом персонале острый недостаток, особенно в квалифицированных работниках, и не только в Слониме и, как заведующий отделом народного образования рассказывал, что вообще с учителями плохо. В Барановичах есть зубной вуз, но туда принимают кончивших девять классов.</p>
        <p>Молодежь за время оккупации сильно отстала. Математик говорит, что в десятом классе они не знают курс девятого класса. У него положение катастрофическое. У меня тоже положение катастрофическое, потому что во время немецкой оккупации они русского языка не учили. Истории целую четверть не было. Историю проходили аховски, под лозунгом: Белоруссия не Россия. По физике и химии тоже отставание.</p>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
