<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000874">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Николаем Казачковым</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 112. Л. 24-32.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.31" xml:space="default"/>
        <p> что ой, ой!</p>
        <p>В средних школах история преподавалась. Только было сказано, что историю преподавать в таком роде, что Белоруссия – это запад, Россия – это восток, восточники, азиаты. Главное что? Белорусы потомки кривичей, потомки истинных славян, носители культуры. Прославления Новой Европы не было, потому что для этого нужны были образованные люди, а их не было.</p>
        <p>Учебников не было и преподавали, кто во что горазд.</p>
        <p>В каждом классе был портрет Гитлера. В «Белорусской молоди» по-фашистски приветствовали поднятием руки.</p>
        <p>Затем, опять-таки с запозданием, в последний месяц немцы прислали значительное количество плакатов на русском языке и при том на хорошем русском языке и хорошо исполненные. Они были развешены по белорусским школам. В сущности говоря, это не были плакаты в прямом смысле слова, а хорошо исполненные снимки, допустим, оборудования завода, куда входят разнообразные агрегаты, разнообразное оборудование: колеса, втулки, рычаги и т.д. И крупными буквами написано: «Вот какие заводы у нас в Германии изготовляют военное снаряжение». Но это все было с опозданием и совершенно не убеждало, потому что армия германская неудержимо откатывалась назад.</p>
        <p>Ни политзанятий, ни политчаса – ничего не было.</p>
        <p>Был клуб, который назывался народным домом. Там были спектакли и выступления. Было белорусское кино. В белорусское кино немцы не могли ходить, но было немецкое военное кино, куда нельзя было ходить белорусам, разве по особому разрешению. В белорусское кино масса народа ходила. Это только называлось: белорусское кино, а фильмы шли немецкие. Перед картиной в большинстве случаев, если не всегда, кинообозрение. Показывали или картину войны только благоприятную для немцев, или же показывали события, происходящие в этой самой Н. Европе: скажем, выезд норвежцев на работы в Германию, или французская работница в Германии. Были фильмы пропагандистского характера, вроде «Бисмарк» – его жизнь, деятельность. С этого фильма определенно удирали. На этот фильм приводили учеников чуть ли не бесплатно. Фильм длинный, скучный. Сидят, сидят – тоска. Мне до некоторой степени интересно было этот фильм досмотреть, а молодежь удирала.</p>
        <p>Кроме народного дома и кино, собственно, больше ничего не было. В последнее время пытались устроить футбольные состязания, но ничего не вышло.</p>
        <p>Народ мало гулял по городу. Бывали такие вещи: допустим, мальчик катается на велосипеде. Вдруг появляется один из с.д.: «Стой! Ты кто?». Тот говорит. – «Давай мне велосипед!»</p>
        <p>И взял у этого мальчика велосипед. После этого стали кататься на окраинах на велосипедах, и то с опаской. В городском саду даже и в воскресные дни народу было мало. Предпочитали ходить по набережной реки. Бывало много народу на кладбище. Но это естественно: у каждого были погибшие родственники.</p>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
