<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000219">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Элиза Стауэром</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 13. Д. 7.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.1" xml:space="default"/>
        <p/>
        <p>Стенограмма беседы с членом симферопольской подпольной организации тов. Стауэром Элиза Вильгельмовичем</p>
        <p/>
        <p>26/V-44 г.</p>
        <p>Гор. Симферополь</p>
        <p/>
        <p>Беседу проводит ст.научн. сотрудник Трусова Н.С.</p>
        <p>Стенографирует Шамшина А.И.</p>
        <p/>
        <p>Русский. Отец латыш, но я в латышском языке ни слова не понимаю. Мать наполовину русская, наполовину украинка. 1925 г. рождения. Отец, мать учителя. В 1932 г. стал учиться в школе. Родился в Симферополе. Мать учительница, отец тоже был учителем, потом его в 1935 г. забрали, сослали в ссылку и теперь никакой связи нет. Когда в школе учился, кое-какое влияние он оказывал на меня, но когда Конституцию стал изучать, то понял, что лучше советской страны нет на земном шаре.</p>
        <p>Пришла война, хотел поступить добровольцем. Я в это время был в 9-м классе. В добровольцы меня не приняли. Работал в колхозе помощником тракториста, осенью стал учиться в школе, одновременно посещал всевобуч. Там обещали: вот вы на фронт пойдете, но так и не пошли. Красная армия отступала панически, и мы были брошены на произвол судьбы. Пришли в школу, никого нет.</p>
        <p>Из военкомата кое-кому присылали повестки, нам же, 25 году, не присылали. О партизанах мы ничего не знали. Мы надеялись, что нас всевобуч заберет. Если уходить вместе с армией, Красная армия панически отступает, дезорганизация в Красной армии, так и не ушли. Кто был в истребительных батальонах, те ушли, нас бросили.</p>
        <p>Немцы пришли 2 ноября рано утром, даже в ночь с 1-го на 2-е. Беспрерывно день и ночь тянутся наши войска. Моя мать тоже осталась, сестра здесь осталась. Я хотел сам уйти, но мать уговаривает:</p>
        <p>– Что ты, ты еще молод, – мне было 16 лет. – Ты уйдешь, погибнешь, ты еще пригодишься родине и т.д.</p>
        <p>Немцы пришли, сразу приказов навешали. За всякую повинность расстрел. Выйдешь на улицу после 5 часов – расстрел. Вначале здесь была грабиловка. Русские уходили, оставили продовольствие, населению говорили – берите. Люди понабрали. Некоторые набрали столько, что на два года у них хватило, некоторые спекулировали. Я, конечно, тоже набрал и первое время жили на это продовольствие.</p>
        <p>Происходили облавы, оружие искали. Тут предатели нашлись. Я пока не работал, ходил на улицу. Месяца через три немцы начали передавать сводки, но население не брали еще, только по доносам коммунистов расстреливали предатели. Евреям приказали зарегистрироваться и их там всячески грабили. Приходит немец – «Юде?» и, если нет иконы или еще что-нибудь, начинает брать все, что попадается.</p>
        <p>У нас были знакомые евреи, рассказывали, как избивали. Тут община была еврейская. Туда приходят с заявками на столько-то одеял, свитеров, галош, и они должны были дать. Общины были созданы по приказу немцев.</p>
        <p>Уже через полтора месяца, в середине декабря, приказали явиться крымчакам на определенное место сбора и взять еды на 8 дней, с вещами. Они явились и их увезли неизвестно куда. </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
