<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000219">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Элиза Стауэром</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 13. Д. 7.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.2" xml:space="default"/>
        <p> не забирают. Это было в конце августа. Там я пробыл до самого апреля 1943 г. Там уже был госхоз, директор – немец. Чуть что, морду бьет, в полицию отсылает, там тоже плетки дают. Нас впроголодь кормят, курсантов, воровство процветало среди нас, потому что голодные были. Много заставляли нас работать, пилить дрова директору. Я, правда, в полицию не попал, но один раз по морде съездили. Зашел немец в класс, я недостаточно быстро встал.</p>
        <p>Окончил я с горем пополам школу, назначили в совхоз «Коммунар». Тут уже работал, пас овец, пока Красная армия уже подошла к Мелитополю. Овец приказали эвакуировать. Работал там с апреля до конца октября 1943 г. Я сказал, что не могу эвакуироваться. Мне сказали, что будут судить по законам военного времени. Я ушел в город. Я все время боялся, что полицейский или управляющий наш донесет, но он не донес, вероятно, побоялся.</p>
        <p>У меня был товарищ Толька Сухин. Я с ним учился со 2-го класса. Когда я в городе бывал, приходил к нему. У него был радиоприемник маленький, и он мне всегда говорил сводки советские. В конце октября я чаще стал к нему заходить. Он говорит:</p>
        <p>– Если бы ты был в городе, нашлась бы тебе работа интересная против немцев.</p>
        <p>Уйти оттуда было опасно, но, когда стали эвакуировать овец, я ушел. Потом Толя один раз показал мне советскую газету, которую он привез из леса, и говорит:</p>
        <p>– Хочешь вступить в молодежную организацию?</p>
        <p>Я согласился. Он дал мне клятву. Я подписал клятву и с тех пор стал числиться членом симферопольской подпольной организации. На листовках мы подписывались СПО. Потом комсомольский билет получил временный, напечатанный в нашей типографии. Клятва тоже была напечатана в типографии. Толя рассказал, что здесь есть подпольная типография, сами ребята устроили. Я стал помогать в этой типографии набирать листовки. Достали ребята шрифт через одного парня в типографии. Текст составлял Толя Сухин. Набирали сначала листовки, потом была такая доска, на ней четыре колышка с переплетами и на них планки, назывались они сопки. Наложишь краску, лист бумаги положишь, валиком прокатают и листовка готова.</p>
        <p>Таких листовок выпускали сначала не так много, 500 экз. в среднем. Печатали их, конечно, не каждый день. В типографии работал Толя Сухин, Женя Семняков, Борис Хохлов. Сначала я не работал, пришел позже, с 8-10 выпуска стал работать.</p>
        <p>В этой организации я был с конца октября. Потом эти листовки раздавались ребятам, и ребята их расклеивали по городу. Полицейские их сдирали. Тогда стали или в форточку кидать, или за дверь. Это были вести с родины, обращение к населению, например: «Товарищ, мсти!» Была новогодняя у нас листовка, общий ход войны, итоги, победы Красной армии. Изменилась обстановка по сравнению с 1942 г.</p>
        <p>Всего выпустили 21 выпуск листовок тиражом около 15 тыс. экземпляров.</p>
        <p>Когда я вступил в организацию, один раз Толя сказал:</p>
        <p>– Пойдем на диверсию.</p>
        <p>Он мне не рассказывал всего. Оказывается, они узнали, где есть горючее в гараже и туда подложили маломагнитную мину. 4 человека было. Толя и Вася Бабий пошли минировать, а я остался сторожить. Это дело было 1 мая. Потом один раз Толя сказал, что надо забрать оружие, спрятанное партизанами. Познакомили меня с одним партизаном Гришей Гузий, который шел в лес. Я с [Л.2. оборот] ним пошел. Он мне показал место, где спрятано это оружие, и на другой день я еще с двумя ребятами, Васей Бабий и Вовой Ланским, – он потом погиб, замечательный парень, – пошли и забрали это оружие. Это было недалеко от Феодосийского шоссе в степи, в яме, закрытой дровами. Принесли в город, часть спрятали у Толи Косухина в доме, в саду, а часть в степи забазировали. Среди этого оружия было 10 магнитных мин, 10 гранат и 20 кг толу.</p>
        <p>Потом мы еще ходили на разведку с Толей к железной дороге, хотели минировать и неудачно вышло, мы так и не подорвали ни одного эшелона. Один раз нас там обстреляли.</p>
        <p>Потом Толя мне сказал, чтобы я был связным с лесом. У нас существовала связь с лесом. Гриша Гузий приходил в город вместе со своей женой Островской Женей. Приходил он раз в месяц-полтора и связь особенно налажена не была. Решили послать меня для связи. Я пошел с тов. Андреем (Козловым). Он был уже руководителем подпольной организации гор. Симферополь. Когда Гузий пришел, то меня направили в лес, дали пароль «пять марок» и я двинулся. Передали письмо, а в общем для того, чтобы установить связь, установить почтовые ящики или явки, и узнать дорогу. Пошел с Гузием. Это было 30 ноября.</p>
        <p>Пришли мы в лес южнее Зуи. На горе Ямонтаж штаб был расположен. Нас обстреляли, самолеты налетели, бомбили лагерь. В лесу я поговорил с тов. Ямпольским, комиссаром Северного соединения. Нам дали пистолет, указания по работе. Мы условились, что будем устраивать ячейки и всего раз в пять дней должны встречаться, я со стороны города, Гриша Гузий со стороны леса. На середине пути между городом и лесом в степи нашли балочку и тут условились в 12 часов ночи встречаться. Я должен приносить туда разведданные, которые получал от Козлова и Толи Косухина. Из леса и оружие, и литературу агитационную приносили для подпольной организации.</p>
        <p>Условились в пять дней один раз встречаться. Я двинулся домой. Когда шел дорогой, и Гриша, когда в лесу шли – сбились с пути. Я заблудился, наткнулся на деревню, в которой румынские патрули были. Там тревога, но я ушел. Я раньше туда и обратно за ночь успевал доходить, а первый раз не успел дойти до города, блудил-блудил, но к счастью дошел.</p>
        <p>Условились встретиться следующий раз 8 числа. А тут как раз у нас арестовали Бориса Хохлова и других ребят. За некоторыми приходили арестовывать. Нужно было их отвести в лес. Собралось 10 человек из 11. Вначале шли довольно хорошо. Я по карте сверился, по компасу посмотрел. Когда уже подходили к явке, в тумане потеряли. Оставил на одной горке ребят, а сам с одним парнем пошел искать явку. Нашли. Там Гриша был, его семья. Потом стали ребят искать и их потеряли. Искали часа два, потом начали стрелять. Нашли и благополучно пришли в лес. Решили идти обратно. Кое-кто из ребят остался, а я, Толя, Бабий Вася пришли в город, продолжали работать.</p>
        <p>Я ходил на эту явку раз 20. Моя работа шла без особых происшествий. С каждым разом я усовершенствовал путь. Ходили всегда ночью, когда ровно ничего не видно. Только компас держишь и идешь. Ориентир я брал или где-нибудь дорога пересекает, или полоса пахотная идет, горочка – это все было моим ориентиром. Из леса приносили сюда самую различную литературу, </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
