<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000219">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Элиза Стауэром</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 13. Д. 7.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.1 оборот" xml:space="default"/>
        <p> Тут слухи ходили среди населения – или в Палестину будут отправлять, или обменивать на пленных. Когда крымчаков вывезли, приказали явиться евреям. Часть явилась, часть не пошла. Утром появились повешенные евреи за неявку, человек 30. Люди испугались и большинство евреев пошло на место сбора, старались брать с собою наиболее ценные вещи. У нас был знакомый, я даже помогал ему нести вещи. Через пару дней их всех отвезли, расстреляли. Детям каким-то ядом мазали губы. За скрытие евреев расстреливали.</p>
        <p>Я как раз тогда лежал больной. Мать моя пошла к этому месту сбора. Кто-то приехал с Украины, рассказал ей, что евреев на Украине расстреляли. Мать пошла, кое-кого предупредила. Она встретила одну знакомую и забрала ее. Скрывалась она у нас несколько дней. Если заходят документы проверять, говорит, что это знакомая учительница пришла. Потом ей подделали документы, как будто русская или гречанка. Потом мама проводила ее в Ялту к мужу. После этого она опять в Симферополе была. В Ялте голод был, десятки в день умирали от голода. Она вместе со своим мужем и отчимом мужа приехала в наш двор и хотела поехать в Курманский район. Я тоже с ними поехал, потому что меня в это время на разработку гравия забрали, и я сбежал оттуда. Я проходил мимо биржи, у меня паспорт забрали и сказали: «Добровольно пойдешь на работу». 3 дня я там пробыл. Потом сказал, что нога у меня болит. Начальник дал мне паспорт. Я пришел домой и не вернулся. Меня арестовали за саботаж. У меня Элиза имя, так пришли и арестовали мою мать. Потом мать приходит. Я пошел, сказал, что у меня нога больная. Послали к врачу. Мать дала взятку инженеру одному, русскому. Он дал мне отсрочку, за это время я уехал в Тельмановский район. Потом на эту еврейку донесла одна женщина, ее расстреляли. Семью всю арестовали, но потом отпустили.</p>
        <p>В конце декабря, прошла уже неделя после того, как евреев забрали, приходит к нам наша знакомая Мария Исааковна Фавер с сыном Изей. На чердаке, где они жили, скрывалось 16 евреев. Хозяин внизу жил русский. Он здорово боялся. У него самого дети и он старался, чтобы они оттуда ушли, а те ждали, что придет Красная армия. Как раз Керчь взяли русские, в Евпатории десант был, ожидали вот-вот Красная армия придет. Красная армия не пришла, часть евреев, в том числе Мария Исааковна, ее сын, тетка решили уйти в деревню. Они достали где-то документы и пришли к нам. Мы им дали деревенскую одежду, еще они кое у кого из своих знакомых взяли вещи и пошли в деревню. Тетка тоже пошла и засыпалась где-то. С тех пор о ней ничего не слышно. Муж этой Фавер остался на чердаке. Он думал тоже вместе уйти, но не успел. Он приходил к нам несколько раз, ждал Красную армию. Мы ему давали кушать, что было, а потом тоже кто-то донес и расстреляли всех 10 человек.</p>
        <p>Еще были кое-какие знакомые, за которыми слежка была. Они скрывались, к нам приходили ночевать, мы всегда им помогали.</p>
        <p>Я был в Курмане Тельмановского района, километрах в 60, с марта по август 1942 г. Там я работал на обще полевых работах. Мать осталась здесь. В августе месяце хотели забрать оттуда в Германию. Мне этого не хотелось. Крестьян били плетками, тех, кто не работал. Бил староста, 2 полицейских русских. Мы жили в домах, каждое утро выходили на работу. Если плохо работаешь, значит 25 плеток, 2 полицейских стояло. Я сбежал из Курмана, пришел в Симферополь, поехал в дер. Чеботарку на курсы чабанов, говорили, там в Германию </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
