<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000219">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Элиза Стауэром</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 13. Д. 7.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.3" xml:space="default"/>
        <p> газеты центральные, крымские, листовки. Газет и листовок за время работы принесли 26 тыс. экземпляров. Приносили тол, взрывчатые вещества, автоматы, оружие, боеприпасы. Каждый раз нагруженный идешь. В лес носили разведданные, кое-какие вещи, которые партизанам нужны, подметки иногда носили, гвозди, подарки партизанам, еду, курево, машинки пишущие, людей отводили.</p>
        <p>За время моей работы я отвел больше ста человек в лес, которым грозил арест, расстрел. С частью этих людей я сам связывался. Вот Иван Андреевич говорит: такого-то нужно отвести в лес. Когда у нас засыпалась особая диверсионная группа, пришлось арестовывать многих ребят. Я их сейчас же отвел. Как только кому-нибудь арест грозит, я сейчас же веду его. Дорогу я уже изучил, иду как по ниточке и всегда отводил. А дорога была все-таки трудная. Один парень шесть раз ходил, потом пошел сам и не нашел, потерял дорогу.</p>
        <p>Один раз у меня был такой случай. Очень многим людям нужно было уходить в лес. Как раз тогда Иван Андреевич уходил. Это было, кажется, в марте. И вот, послал я пять человек, с которыми связался к концу второго рва на окраине Симферополя. Мне сказали, что одна предательница знает это место. Я думал, что там будет засада, хотел обходить. Я бы послал этих пять человек туда прямо на верную смерть. Это меня так мучило.</p>
        <p>Собрались уже за городом. Мы всегда собирались в первом противотанковом рву. Выходил я всегда из квартиры Толи Косухина. Там собирались, руководящий работник револьвер брал всегда. К первому рву подходим и с этого места всегда двигались, когда темно и когда можно выйти из города незамеченным патрулями. Я послал одного парня на разведку, нет ли там засады и живы ли эти люди. Тот возвратился. Оказалось, засады не было. Вообще, много паниковали люди. Людей отвели благополучно.</p>
        <p>Выходим мы всегда из этого рва. Когда уже на явку приходим, иногда нам приходилось дожидаться партизан, иногда они ждали нас, берем у них, что нужно, сами отдавали свой груз. Старались возвратиться к утру так, чтобы успеть войти в город незамеченными, и опять приходим к Толе Косухину. Мария Павловна, мать его, замечательная женщина. Почти всегда мои спутники Яша Морозов, Долетов. Когда мы приходим, нас напоят, накормят. Потом я иду к Лазаревой Е.Л., отдаю ей письма, и она передает их Андрею. Со стороны Марии Павловны был большой риск. Если бы нас кто-нибудь заметил, ей, конечно, попало бы. Мы приходим мокрые, грязные выше колен, замотанные. Забрали бы и расстреляли без всякого.</p>
        <p>Один раз мне пришлось в город с 4 автоматами заходить с Петей Бражинковым. Старались заходить ночью. Мы заходим иногда к Марии Павловне или к тете Вере Горемыкиной, которая жила на окраине города рядом с ними. У нее тоже хороший характер, всегда накормит нас. Вообще, со стороны населения всегда самый отзывчивый прием. Когда подходим к городу, тот парень непривычный, устает, все время отдохнуть просит. Уже подходим к городу, начинает светать. Я решил успеть автоматы спрятать, потому что в степи их базировать нехорошо. Уже рассветает. Я думаю: может быть, прорвусь. Чтобы не заметили соседи, я взял автоматы, снял ватник, там у меня были еще листовки, в ватник завернул автоматы. Подхожу к этому дому. Там соседка какая-то копошится. </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
