<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000219">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Элиза Стауэром</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 13. Д. 7.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.3 оборот" xml:space="default"/>
        <p> Уже было светло. Там двор, стоит один домик, рядом домик тети Вари, калитка. Мне нужно забор перелезать. По улице идет немец. При немце не пойдешь с автоматами, все-таки они из ватника выглядывают. Когда немцев не было, я проскочил, отдал автоматы. Они их забазировали. Соседка все-таки заметила, приняла меня за вора, крик подняла, но я ушел.</p>
        <p>На явку я ходил раз 15-20 и в самом лесу около 10 раз. В лес я ходил по чрезвычайным случаям: или людей нужно отвести, или кто-нибудь не придет на явку.</p>
        <p>В марте мне пришлось жить не у себя дома, потому что у нас во дворе жил генерал румынский и жандармерия его охраняла. Староста был собака, вдруг подозрительно стало, что парень не работает. Я старался уверить соседей, что работаю. Когда ухожу в лес, говорю, что на работу пошел.</p>
        <p>Решил переменить квартиру. Жил на квартире у Нечепурука – это сапожник, советский человек, был в организации. Ему поручили как партийное поручение приютить меня. Один раз я в лесу был. Прихожу к Толе Косухину. Его мать предупреждает, что моя мать приходила и говорила, чтобы я домой не приходил. Я не пошел. Приходит моя мать и говорит, что жандармы и офицеры за 5 дней, которые я был в лесу, произвели обыск, документы проверяли, спрашивали, где я работаю. Справка подложная у меня была, но они могли справиться по месту работы. Мать говорит, что четыре раза за эти пять дней приходили к нам. Иногда придут, поговорят о чем-нибудь, а иногда и под кровать смотрят, фонариком светили. Я тогда решил совсем домой не показываться. Пробыл здесь до следующей явки.</p>
        <p>Тут как раз Толю Косухина пришли арестовывать. Нам поручили связаться кое с какими подпольщиками. Андреев, Козлов ушли, нам поручили связаться. Мы ходили к таким людям, которые может быть уже арестованы. Приходим к одному Штепселю, закрыто. Пошли в кино. Вечером пошли к нему, расспросили соседей. Сказали, что немцы приходили к нему, он и теперь дома не живет. Мы скорей удирать. Выдумали какую-то версию зачем пришли. Толя пошел домой. По дороге его предупредили, что домой ходить нельзя. Его пришли арестовывать и застава дома. Он пошел в степь, там переночевал, а утром пришел ко мне. Его не пускают: «Никакого у нас Павлика нет». Потом его узнали и пустили. Через пару дней Толя ушел в лес. Я боялся, что пока меня ищут, заберут мать, и всех увел в лес – и Толиных родителей, и своих. Сестре моей 15 лет. Пробыли они там, пока не пришли красные. Думали сначала улететь на большую землю, как всех возили, кого я приводил из гражданского населения, но самолетов как раз не было, а тут и Красная армия подошла, не нужно было никуда водить теперь, и я с Толей стал жить в лесу при штабе и уже не мы ходили на явку оттуда, а туда ходили с Толей. Познакомились с человеком, который приносил письма. На явку приходил Яша Морозов, который со мною всегда ходил. Мне пришлось только пару раз прийти и потом пришла Красная армия.</p>
        <p>Потом Красная армия вошла в город, и мы пришли тут уже с Толей.</p>
        <p>Один раз 8 офицеров увел из лазарета советских. </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
