<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000219">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Элиза Стауэром</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 13. Д. 7.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.4" xml:space="default"/>
        <p> Группа Муси Волошиной связалась с пленными офицерами. Были в лазарете военнопленные. Договорились с ними, что их освободят, и нашим ребятам поручила освободить их. Договорились, что в полдесятого снимут часовых наши ребята, потом постучат к ним, и они выйдут. Я в этой операции непосредственно не участвовал. Мне было запрещено совершать какие-либо диверсии, потому что только я хорошо знал дорогу и это была моя работа.</p>
        <p>Ребята туда пошли, освободили пленных, а я ждал в степи. Привел этих пленных и отвел их в лес. 8 пленных офицеров было и, кроме того, мы взяли двух добровольцев в плен, часовых, которые на часах стояли. Один по дороге сбежал. Мы с Толей пошли на разведку дорогу искать, двое ребят осталось, упустили их. За ними погнались, не догнали. Одного пленного доставили в штаб и там его потом ухлопали.</p>
        <p>Потом я еще одну диверсию совершал. Я с Яшей Морозовым и Виктором принесли из леса мины и решили заминировать Феодосийское шоссе. У нас так было: мы можем что-нибудь предлагать штабу, а штаб говорит – сделайте. Пошли минировать это шоссе, подошли к нему. Снег был как раз. Один копает ямку для мины, двое стоят с автоматами. Это было между Сергеевкой и Посуловкой. Начали долбить. Иногда машина проходит, мы – раз, отбежим. Земля мерзлая, асфальт твердый, услышали, вероятно, в деревне, пустили две осветительные ракеты. Мы отбежали, залегли. Я думаю: неужели так уйти? Стал более осторожно рубить. Тут, на наше счастье, туча нашла и такая метель началась, что мы сами не слышим, как бьем.</p>
        <p>Поставили три мины МЗД-4 и ушли. Потом уже из рассказов жителей узнали, что на этих минах подорвалась одна румынская телега, 2 лошадей убило и 2 машины. На одной машине лошади ехали и два добровольца. Их выкинуло и поранило. На другой машине, говорят, везли самолет.</p>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
