<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000810">
      <titleStmt>
        <title>Воспоминания Веры Кальницкой</title>
        <author>
          <persName>Вера Филипповна Кальницкая</persName>
        </author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">ЦДАГОУ. Фонд 166. Оп. 3. Д. 244. Л. 82-92.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="memoir">
        <pb cert="high" n="Л.84" xml:space="default"/>
        <p> Пошли слухи, что нас, работающих на сельских работах, будут брать в Германию. Думая, как избежать этого горя, я узнала, что в Киеве на бирже, Львовская 34, есть возможность устроиться на производство, которые бронировали от поездки в Германию. Я продала кое-что из своих вещей и дала взятку 100 марок – 1000 руб., откуда меня направили на работу на книжную фабрику в качестве подсобницы в переплетный цех, где и проработала до сентября 1943 года.</p>
        <p>В это время большинство здорового населения было угнано в Германию. Сначала брали самый молодой возраст от 14-ти до 20 лет, потом от 20 лет, а дальше всех.</p>
        <p>Проходили медицинскую комиссию, где больных принимали за здоровых и отправляли эшелон за эшелоном в Германию.</p>
        <p>На сборные пункты или в лагеря по отправке в Германию люди попадали таким путем: управляющие домами или домовладельцы обязаны были сообщать в районные управы о лицах, подлежащих трудовой повинности. В первую очередь о неработающих, а дальше обо всех, кто работал или занимался.</p>
        <p>Посыпались повестки обязательной явки на пункт, было указано к которому часу явиться, какого числа для отправки в Германию, имея с собой теплые вещи и посуду. Также особо подчеркивалось в этой повестке, что в случае неявки, данное лицо отвечает за нарушение закона и будет приведено полицией к ответственности. Такую же повестку получила и я.</p>
        <p>Население всячески избегало попадания на эти пункты. Подкупливали врачей, чтобы получить справку о болезни, применяли средства для получения язв на теле, чего немцы очень боялись. </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
