<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000810">
      <titleStmt>
        <title>Воспоминания Веры Кальницкой</title>
        <author>
          <persName>Вера Филипповна Кальницкая</persName>
        </author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">ЦДАГОУ. Фонд 166. Оп. 3. Д. 244. Л. 82-92.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="memoir">
        <pb cert="high" n="Л.87" xml:space="default"/>
        <p> и явно умирающих несколько человек.</p>
        <p>В вагоне было темно, все кричали, плакали, а солдаты смеялись, угрожая заслать на самые тяжелые работы.</p>
        <p>В городе Катовице, Верхняя Силезия, нас сдали на распределительный пункт и оттуда отправили по лагерям или биржам соседних городов.</p>
        <p>Через полтора месяца я попала в город Гиртберг, Нижняя Силезия. Лагерь представлял собой целый ряд бараков одноэтажных, построенных временно, где в комнате находилось до 80 человек. По сторонам стояли будки для охранников. Вся эта территория была загорожена колючей проволокой.</p>
        <p>По отбору работников на определенные производства работала медицинская комиссия ежедневно по утрам, куда вызывали по очереди женщин, девушек и мужчин. Были люди в возрасте от 16 до 40 лет.</p>
        <p>После осмотра комиссией под охраной отправляли поездами или машинами на место назначения. Приезжали представители немецких фирм по отбору рабочей силы. Они представляли свое требование, которое те старались удовлетворить.</p>
        <p>Между представителями фирм и комиссией происходил спор по вопросу удовлетворения их полностью рабочей силой, потому что рабочих не хватало. В первую очередь удовлетворяли требования фирм, фабрик, </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
