<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000810">
      <titleStmt>
        <title>Воспоминания Веры Кальницкой</title>
        <author>
          <persName>Вера Филипповна Кальницкая</persName>
        </author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">ЦДАГОУ. Фонд 166. Оп. 3. Д. 244. Л. 82-92.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="memoir">
        <pb cert="high" n="Л.90" xml:space="default"/>
        <p> следил лагерь-фюрер.</p>
        <p>Между национальностями наблюдалась всегда солидарность в отношении помощи друг другу. Французы и бельгийцы получали большие пайки, получали лекарства, посылки. Они всегда делились с другими национальностями. У голландцев были свои тайные радио, и они всегда нам сообщали о приближении советских войск.</p>
        <p>Были случаи, когда немки относились благосклонно к французам, помогали им материально, но их за это строго наказывали. Одну немку засудили и насильственно отправили в другой город.</p>
        <p>Мы были совершенно изолированы в отношении жизни, только по воскресным дням нас отпускали в церковь. Немецкое население в разговоры с нами никогда не вступало. Они считали нас завоеванными рабами, называли нас свиньями.</p>
        <p>Поляки не имели права ездить трамваями, а все остальные – только на площадках со знаком «ОСТ» на отвороте пальто. Кто такого знака не носил, полиция штрафовала. Мы должны были исполнять все то, что нам приказывали.</p>
        <p>Переходить с фабрики на фабрику никто не имел права. Для этого нужно было иметь большие связи или же приходилось долго хлопотать, причем иметь серьезные причины для перевода на другую фабрику.</p>
        <p>Перед нашим освобождением отношение немцев к </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
