<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000810">
      <titleStmt>
        <title>Воспоминания Веры Кальницкой</title>
        <author>
          <persName>Вера Филипповна Кальницкая</persName>
        </author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">ЦДАГОУ. Фонд 166. Оп. 3. Д. 244. Л. 82-92.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="memoir">
        <pb cert="high" n="Л.88" xml:space="default"/>
        <p> заводов, а потом поступали на биржу больные, хилые здоровьем, худые, истощенные, откуда распределяли по отдельным хозяинам – бауэрам и мелким фабрикантам.</p>
        <p>Я была больная, ибо на мне отразилась тяжелая дорога, недоедание, и я попала в гор. Гирберг на маленькую фабрику машиностроения, где хозяином был Коте.</p>
        <p>На фабриках и заводах не обязательно было иметь квалификацию, так как по работам распределяли независимо от квалификации.</p>
        <p>Все фабрики там были механизированы и автоматизированы. С первого дня я стала работать на автомате, который требовал большого напряжения и внимания, и никакой квалификации и знаний машины.</p>
        <p>Рабочий день был с шести часов утра до пяти вечера и с получасовым перерывом и 15 минут на завтрак. Нормы не было, но мастер следил за тем, чтобы не было холостого хода машины, и чтобы все станки были включены. Если замечали простой, саботаж, строго наказывали. Первый раз садили в тюрьму на голодный паек на несколько дней, а на следующий – отправляли в штрафлагерь.</p>
        <p>На фабрике у нас работало 400 человек, это были украинцы, поляки, французы, итальянцы, бельгийцы, голландцы. Изо всех наций самые тяжелые условия были для украинцев и поляков. Это выражалось в питании и дисциплине.</p>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
