<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000348">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Иваном Фесенко</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 21. Д. 5.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.1" xml:space="default"/>
        <p/>
        <p>Комиссия по составлению хроники Великой Отечественной войны</p>
        <p/>
        <p>Стенограмма беседы с т. Фесенко И.К.</p>
        <p/>
        <p>Беседу проводит научный сотрудник т. Еловцан Ф.Л.</p>
        <p>Записывает т. Рослякова О.А.</p>
        <p/>
        <p>Кишинев. ЦК КП(б)М.</p>
        <p>19 июня 1945 года.</p>
        <p/>
        <p>Фесенко Иван Константинович – 1-й заместитель секретаря по агитации и пропаганде ЦК КП(б)М. Год рождения 1910. Украинец. Член партии с 1930 года. С 1925 г. в комсомоле.</p>
        <p/>
        <p>
          Родился в 1910 году в семье крестьянина-бедняка на станции Корсунь Юго-западных ж.д. Семья была большая, земли было мало до 1917 года, всего два с половиной га. Это обстоятельство вынудило отца заниматься извозничеством. И это был основной источник жизни семьи. После Октябрьской революции получили землю на едока по полгектара, таким образом, осереднячились. Тем не менее, этого было недостаточно для того, чтобы обеспечить прожиточной минимум семьи. Поэтому сестра и братья, в том числе и я, работали по найму в пастухах. В 1920 году пошел в школу. Учился до 1926 года, закончил пять классов, но школу пришлось оставить и пойти работать учеником в железнодорожные мастерские. В ж.д. мастерских я работал с 1926 по 1929 год. В 1925 году вступил в комсомол, работал и учился 
          <hi rendition="#s">сам над собою</hi>
          . В 1929 г. уехал на завод Ильича в Мариуполь, где я работал слесарем, потом помощником машиниста. Там был секретарем заводского комитета и одновременно был избран членом бюро горкома и окружкома комсомола. В 1930 году в декабре месяце поехал в Харьков в комсомольский университет им. Артема. Успешно его окончил. Оставили работать директором комсомольского 
          <hi rendition="#i">?</hi>
           университета Украины, университет этот был заочным. В мае месяце 1932 года был призван в армию. Был зачислен в полковую школу.
        </p>
        <hi rendition="#s">сам над собою</hi>
        . В 1929 г. уехал на завод Ильича в Мариуполь, где я работал слесарем, потом помощником машиниста. Там был секретарем заводского комитета и одновременно был избран членом бюро горкома и окружкома комсомола. В 1930 году в декабре месяце поехал в Харьков в комсомольский университет им. Артема. Успешно его окончил. Оставили работать директором комсомольского 
        <hi rendition="#i">?</hi>
         университета Украины, университет этот был заочным. В мае месяце 1932 года был призван в армию. Был зачислен в полковую школу.
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
