<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000348">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Иваном Фесенко</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 21. Д. 5.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.2" xml:space="default"/>
        <p> В 1940 году на V пленуме меня избирают секретарем ЦК комсомола Украины по пропаганде. На этой работе был до июня месяца 1940 года. В связи с освобождением Молдавии в 1940 году в июле месяце меня решением ЦК КП(б)М и ЦК КП(б)У и решением бюро ЦК ВЛКСМ направили 1-м секретарем комсомола Молдавии. На этой работе я работал до мая 1945 г.</p>
        <p>За время войны до августа 1943 года был в распоряжении ЦК ВЛКСМ, выполнял всякие поручения: уполномоченный ЦК по алтайской краевой комсомольской организации; 1942 и 43-й годы работал уполномоченным ЦК ВКП(б) по хлебозаготовкам в Новосибирске; с марта месяца 1943 года был заместителем секретаря ЦК по пропаганде. Был на этой работе до августа 1943 года. В это время я занимался работой по развертыванию партизанского движения специально молодежного. В августе месяце 1943 года в связи с созданием республиканских курсов подготовки партийных, советских и комсомольских работников меня направили директором этих курсов. Выполнял эти обязанности до освобождения Молдавии, т.е. до конца марта 1944 г. С первых чисел марта месяца нахожусь в Молдавии. С мая месяца 1944 года первый заместитель секретаря по пропаганде. Являюсь членом ЦК, членом бюро ЦК партии Молдавии, депутат Верховного Совета Молдавской ССР первого созыва.</p>
        <p>После исторического выступления тов. Сталина стало известно, что нам предстоит выдержать суровое испытание, что над нашей родиной нависла серьезная опасность. Стало ясно, что нужно принимать самые решительные меры для борьбы с немецко-румынскими захватчиками по организации подпольных и партийных организаций.</p>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
