<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000348">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Иваном Фесенко</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 21. Д. 5.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.1 оборот" xml:space="default"/>
        <p> Был секретарем партийного комитета полковой школы. Проучился полгода, получил назначение временно исполняющим обязанности политрука 7-й кабельно-шестовой роты. Политруком этой роты был до октября 1933 г. Будучи политруком, много над собой работал, прошел курс основ ленинизма, общую историю, историю партии, много работал по общеобразовательным дисциплинам.</p>
        <p>
          Будучи еще в армии, подал заявление в институт Красной профессуры. Мои документы приняли. И я прямо из армии отправился в институт Красной профессуры 
          <hi rendition="#i">в Харьков</hi>
          . По всем дисциплинам я сдал на отлично и хорошо, украинский язык сдал плохо. Меня приняли. В 1935 году держал экзамен на основное отделение философского факультета в Киеве. Не удалось окончить. В 1937 году я был на втором курсе, когда вышло решение о ликвидации института Красной профессуры.
        </p>
        <hi rendition="#i">в Харьков</hi>
        . По всем дисциплинам я сдал на отлично и хорошо, украинский язык сдал плохо. Меня приняли. В 1935 году держал экзамен на основное отделение философского факультета в Киеве. Не удалось окончить. В 1937 году я был на втором курсе, когда вышло решение о ликвидации института Красной профессуры.
        <p>
          Я получил назначение руководить кафедрой массовой подготовки кадров в Днепропетровском филиале УИМЗО. Я ведал кафедрой ленинизма. Работал в этой должности до ноября месяца 1938 года. Потом меня 
          <hi rendition="#s">в</hi>
          <hi rendition="#s">зяли</hi>
           
          <hi rendition="#i">направили</hi>
           работать в отдел пропаганды и агитации Днепропетровского обкома партии в качестве руководителя сектора подготовки партийных кадров и лекторской группы. Руководил этим сектором до ликвидации, которая произошла в 1938 году.
        </p>
        <hi rendition="#s">в</hi>
        <hi rendition="#s">зяли</hi>
         
        <hi rendition="#i">направили</hi>
         работать в отдел пропаганды и агитации Днепропетровского обкома партии в качестве руководителя сектора подготовки партийных кадров и лекторской группы. Руководил этим сектором до ликвидации, которая произошла в 1938 году.
        <p>После решения VI пленума ЦК ВКП(б) об укреплении партийных кадров комсомольских организаций, меня послали первым секретарем Днепровского обкома комсомола. Работал до февраля 1939 года. В 1939 году на II съезде комсомола Украины меня избирают членом ЦК, а пленум избирает членом бюро и редактором газеты «Сталинское пламя».</p>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
