<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000348">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Иваном Фесенко</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 21. Д. 5.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.2 оборот" xml:space="default"/>
        <p> После выступления тов. Сталина был принят ряд оперативных мер, связанных с созданием подпольных и партийных организаций, с организацией будущих так называемых троек партизанской организации и диверсионных групп.</p>
        <p>Для этой цели были посланы члены бюро ЦК, секретари ЦК в уезды и города. В частности, тов. Алешин выезжал в Бельцы, т. Салагор выезжал по этому вопросу в Бендеры, т. Соловьев в Кагул, Покотилов ездил по Кишиневскому уезду, Сморыга был в Оргеевском уезде. Я немного позже был послан в Слободзянский и Тираспольский районы по организации партизанского движения и партийной подпольной организации.</p>
        <p>Кроме того, была создана оперативная группа во главе с Мордовцевым по созданию материального обеспечения, вооружения и продовольствия оставшихся партизанских отрядов и многочисленных групп.</p>
        <p>Я точными данными не располагаю, но знаю, что таких партизанских отрядов и групп было создано свыше тысячи. Много было создано подпольных партийных организаций. Количества не помню и не знаю.</p>
        <p>Нужно сказать, что мы недостаточно энергично принимали меры к созданию этих организаций от низов до самого верха. Забыли основной принцип, что сила организации заключается в создании стройной системы снизу доверху. Мы насоздавали много первичных организаций, и не созданы были центры районный и республиканский. Благодаря этому, связь рвалась. Первичные организации не связали со средним звеном, и больше того, не связали с ЦК. Сейчас на большом расстоянии видны все наши недостатки в работе. Теперь правильно научились решать все вопросы.</p>
        <p>Не прошло и месяца, как мы оставили </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
