<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000348">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Иваном Фесенко</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 21. Д. 5.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.3" xml:space="default"/>
        <p> всю нашу территорию. В то время мы были в пылу чувств: все для фронта, все для победы. Этой мыслью мы были пронизаны.</p>
        <p>
          Было мало холодного рассудка, что мешало найти в сложившейся обстановке главное. Мы вынуждены были жечь хлеб, потому что его нельзя было вывезти. Все то, что ценно, предавали огню. Этим были заняты и не занимались серьезной подготовкой подпольной организации. Не думали о том, что так быстро сдадим свою территорию. Думали так, что отойдем за Днестр, а там – ни шагу. Поэтому не хотелось думать о создании подпольного ЦК. Было ложное представление: если мы думаем о подпольном ЦК, этим самым мы как бы занимаемся пораженчеством, потому что заниматься этим вопросом – значит, рассчитывать на оставление своей территории. ЦК Молдавии вопрос не ставил таким образом, что мы сдадим свою республику и уедем в другую. Мы не 
          <hi rendition="#s">стоял</hi>
          <hi rendition="#s">и</hi>
           
          <hi rendition="#i">были</hi>
           на высоте своего положения.
        </p>
        <hi rendition="#s">стоял</hi>
        <hi rendition="#s">и</hi>
         
        <hi rendition="#i">были</hi>
         на высоте своего положения.
        <p>Когда мы были вынуждены отступать, мы отмобилизовали все свои кадры. Это было, с одной стороны, хорошо. Коммунисты с оружием в руках встали на оборону Кишинева. Оборону держали долгое время. Партийные и комсомольские организации держали оборону вместе с пограничными частями в Сосновском, Левском, Кагульском, Унгенском районах. В Ниспоренском районе партийные, советские и комсомольские работники дрались вместе с пограничниками. Как-никак, мы держали фронт около месяца при отсутствии серьезных регулярных воинских частей. Только в северной части, где наступали немцы с румынами, дрались наши пограничники.</p>
        <p>Мы отступили потому, что в районе Житомира прорвались немцы и пошли на Первомайск в обход, рассчитывая нас взять в ловушку. Мы отступили, и Кишинев был сдан без боя, отступили потому, что выхода не было.</p>
        <p>16 июля выехало правительство, осталась только </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
