<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000348">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Иваном Фесенко</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 21. Д. 5.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.3 оборот" xml:space="default"/>
        <p> оперативная группа. Кишинев был сдан 17 или 18 июля.</p>
        <p>Времени было мало на то, чтобы освоиться в этой обстановке. Когда мы отмобилизовали все партийные кадры и пришли в Вольгоцеловой район Одесской области, там оказались одни секретари ЦК. Из ЦК комсомола осталось только трое нас, из Президиума Верховного Совета три человека, из СНК человек десять, и все. Первый секретарь вошел в члены военного совета и взял с собою всех трех секретарей комсомола, взял из СНК трех заместителей. Таким образом, остались два секретаря ЦК партии – второй и третий. Все отраслевые секретари были отмобилизованы в армию. Из ЦК комсомола из мужчин остался я один и девушка Лашпось.</p>
        <p>Из Вольгоцелово выехали 22 июля. 16 августа оказались в Днепропетровске. В Днепропетровске задержались до сентября месяца. Там надумали создавать партийные подпольные организации, но кадров нет. Тут много неразберихи было, машины забрали, нечем было передвигаться, полный ералаш был. Говорим: «Молдавское правительство». – «Какое молдавское правительство? Слезай с машин!»</p>
        <p>В августе месяце к нам приехал товарищ из Коминтерна по поручению ЦК партии создавать подпольный ЦК, создать уездные организации, т.е. создать организацию сверху донизу.</p>
        <p>Конечно, много документов было потеряно. НКГБ архивы вывезли на машинах. В конце концов, из нескольких вагонов осталось несколько мест.</p>
        <p>Были сформированы группы, которые частично были переброшены в Одессу. Непосредственно занимались этой работой тов. Салагор, т. Константинов. Они выезжали в Одессу. Там одну группу во главе с т. Коротковым перебросили сюда. Что с ней – неизвестно.</p>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
