<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000348">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Иваном Фесенко</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 21. Д. 5.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.4" xml:space="default"/>
        <p> В Днепропетровске уже мне непосредственно с т. Салагором пришлось готовить группу товарищей. Подготовили 16 человек, чтобы перебросить их сюда. В эту группу входили: Форш, Терещенко – секретарь Слободзянского райкома, Кисель, Бондаренко и еще ряд товарищей.</p>
        <p>Шестнадцатого числа мы выехали в Мелитополь, из Мелитополя в Каховку, чтобы оттуда выбросить эту группу на левую сторону Херсона. Не доезжая тринадцати километров Херсона, мы узнали, что Херсон пал. Но я все-таки не терял надежды. Вместе с подпольным центром и партизанским центром приехали обратно в Каховку. Пришлось сделать большой крюк, переправиться через Днепр. Собрались в районе Цурюпинска. Там я встретился с Зеленчуком, который привез с собою группу в четыре человека. Достали у пограничной морской заставы НКВД катер и двинулись с расчетом, что в Херсоне сумеем достать подводную лодку и направиться в Одессу.</p>
        <p>Когда приехали в Херсон, в Херсоне шли бои. Все подводные лодки были направлены в Мариуполь. Мы опять катером выехали в Цурюпинск. Из Цурюпинска отправились в Мариуполь. Я рассчитывал либо торговым флотом, либо другим способом добраться до Одессы, но наши попытки ничем не увенчались. Я был у командующего азовской группы. Он мне заявил, что они не имеют связи с Одессой и с той группой в Севастополе, которая подчинена Черноморскому военному совету.</p>
        <p>Потерял всякую надежду переправиться морем, увидел, что надо действовать через ЦК ВКП(б), связаться с Севастополем. Выехал к группе товарищей из ЦК партии Молдавии, которые находились недалеко от Сталино. Не доезжая </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
