<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000348">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Иваном Фесенко</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 21. Д. 5.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.4 оборот" xml:space="default"/>
        <p> Сталино, встретил товарищей, которые мне сказали, что молдаване находятся в Марьинке.</p>
        <p>Там родилась идея использовать воздух, сбросить парашютами прямо в Молдавию. Я высказал эту идею товарищам и они поддержали меня. Мне было поручено провести эту идею в жизнь, разведать, как дело обстоит с самолетами.</p>
        <p>Выехал в штаб Южного фронта. Там были члены Военного совета т. Бородый и т. Сазыкин. Южным фронтом командовал в то время Тюленев, Западным фронтом командовал тов. Тимошенко. В военном совете эту идею поддержали. Выдали самолет ТБ-3, выделили достаточное количество парашютов, дали одного майора – мастера парашютного дела, не помню его фамилии.</p>
        <p>После этого в районе Тельмана Сталинской области стали готовить парашютистов. Мне было поручено организовать курсы по подготовке парашютистов. Товарищи прослушали пятидневные курсы теоретических занятий. (Между прочим, в 1942 году никаких теоретических курсов не было. Просто рассказывали, что такое парашют, и выбрасывали).</p>
        <p>Провели товарищей через теоретические курсы, облетали. Настроение у всех было очень бодрое. В то время было человек двадцать. Понравилась эта идея, и мне дали еще человекам 60. Это было в сентябре месяце 1941 года. Прыгать с самолета никто не решался. Единственный человек, который согласился прыгнуть – это Мунтьян – секретарь обкома комсомола. Остальные не хотели прыгать. Я убеждал. В это время был Бондаренко – прокурор республики, который мутил воду, заявлял, что он лучше пешком </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
