<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000348">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Иваном Фесенко</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 21. Д. 5.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.5" xml:space="default"/>
        <p> пойдет 1200 километров. Знаете, что значит идти пешком 1200 км.</p>
        <p>
          Никто не прыгает. Тогда я пошел на последнее средство. Сказал, что у меня сердце плохое, никогда не прыгал, но буду прыгать первым, кто со мною? Нашлось смельчаков человек 18. Поднялись вверх. Первым с высоты тысячи метров прыгнул я, за мною прыгнули все остальные. После этого стали прыгать все остальные. Прыгало человек 50. Правда, я приземлился несколько неудачно. Я не слушал теоретического курса. Оказывается, при приземлении не нужно становиться на носки, а на всю ступню и чуть согнуться. На корягу налетел, у меня получилось растяжение связок. Несмотря на адскую боль, в госпиталь не пошел, потому что это могло морально 
          <hi rendition="#i">плохо</hi>
           подействовать на остальных. Провел совещание. Только когда почувствовал, что у меня нога распухла, отправился в госпиталь и пролежал три-четыре дня.
        </p>
        <hi rendition="#i">плохо</hi>
         подействовать на остальных. Провел совещание. Только когда почувствовал, что у меня нога распухла, отправился в госпиталь и пролежал три-четыре дня.
        <p>После того, как мы подготовили парашютистов из этой группы, отправились в штаб фронта к тов. Сазыкину, начальнику особого отдела 3-го Украинского фронта. (Мордовцев был его заместителем). Он мне много помог.</p>
        <p>36 человек выбросили в районе Оргеева и сбросили благополучно. Таких групп сбросили три. В общем, эта операция прошла удачно. Кроме того, еще сбросили ядро партизанского движения с вооружением, дали им пароль.</p>
        <p>Потом наступил период отступления, что затянуло выброску остальных групп.</p>
        <p>В сентябре месяце я был отозван в ЦК ВЛКСМ, и мне было дано задание по перестройке комсомольской организации Алтайского края. В дальнейшем я не знал, что делается и как делается.</p>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
