<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000348">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Иваном Фесенко</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 21. Д. 5.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.5 оборот" xml:space="default"/>
        <p> Знали по радио, что на территории Молдавии много большевиков судили, получали сведения через контрразведку. Тогда не было мощных радиоприемников. Самое дальнее действие радиоприемника было на 300 километров, на расстояние 1200 метров не могли связаться.</p>
        <p>Весной 1942 года опять начал заниматься этим делом уже в Ворошиловграде. Начали формировать группы и посылать в эту сторону. Были посланы партизаны, правда, в меньших размерах, потому что в это время мы объединились со штабом Украинского партизанского движения. Молдавский отдел возглавляли Ильинский и Царанов. Несколько позже молдавский отдел объединился с украинским отделом. Возглавлял это дело некто Сыромолотный.</p>
        <p>Во всяком случае, будучи в Ворошиловграде, мы подготовили большое количество так называемых организаторов партизанских отрядов. Готовили до июля месяца, когда началось наступление немцев, и мы с этой группой отступили до Энгельса. В Энгельсе опять начали собирать по одному человеку. Для подбора людей члены бюро были посланы на Кавказ, в Уральск. Меня послали в Среднюю Азию в Узбекскую и Казахскую республики. Отобрали людей и серьезно начали заниматься.</p>
        <p>Вся беда заключалась в том, что мы не имели материальной базы. Были на положения бедных родственников. Просили украинцев: дайте нам самолет. Сказали, что для молдаван это не так важно.</p>
        <p>В 1943 году дело было поставлено гораздо лучше с материальной базой и вооружением.</p>
        <p>По линии комсомола меня и члена ЦК комсомола Кранга послали непосредственно для организации этого дела. Кранга работал на советской работе в трудовых резервах. Мы его оттуда отозвали, подготовили и выбросили летом 1943 года.</p>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
