<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000348">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Иваном Фесенко</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 21. Д. 5.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.6 оборот" xml:space="default"/>
        <p> трудных условиях подбодрить партийную организацию, использовать. Не было этого. Каждый по-своему решал эти вопросы.</p>
        <p>Это была одна из основных причин медленного развития партизанского движения на Молдавии и слабости подпольной партийной организации. Не было по существу подпольной организации, которая была бы способна поднять народ на борьбу против румын и немцев. Поэтому партизанская борьба носила характер, я бы сказал, эпизодический, в особенности в начале войны, не приняла общенародной формы, как в Белоруссии, когда весь народ поднялся против оккупантов или как в северной части Украины. Это нужно объяснить тем, что не было связывающего звена, не было Котовского. Но есть и другие причины. Прежде всего, причины чисто географического порядка: не было лесов, кругом степь, негде было укрыться. Но опыт показывает, что в подполье в городах и селах можно было эту работу проводить. Также нельзя забывать и того обстоятельства, что румыны во время оккупации проводили большую работу по идеологической обработке населения.</p>
        <p>Румыны и немцы в этом отношении проводили сложную и хитроумную политику. Немецко-румынские оккупанты прекрасно понимали, что нельзя покорить народ, если среди народа не найти солидную группу, главным образом, интеллигенцию, которая бы изменила своему народу. Они учитывали, что интеллигенция Молдавии несколько своеобразная. Своеобразная тем, что молдавская интеллигенция, главным образом, из среды помещичьей и кулацкой части. В Молдавии промышленности не было. Пролетариата с его чувством национальной гордости не было. На протяжении более двухсот </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
