<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000348">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Иваном Фесенко</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 21. Д. 5.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.6" xml:space="default"/>
        <p> Он попал в партизанский отряд Андреевского соединения.</p>
        <p>До 1943 года мы не имели связи с партийными и подпольными организациями Молдавии, но они существовали, жили. Беда в том, что каждый отряд жил самостоятельно, единого управления не было, потому что мы с самого начала не создали подпольной организации. Те организации, которые мы бросили дважды, видимо не привились. Мы создали явочные квартиры, но они были только для первичных организаций. Для средних организаций и центрального комитета явочных квартир не было.</p>
        <p>Когда происходила проверка партийных организаций, обнаружили, что, например, Слободзянский райком партии давал такой пароль для встречи партийных организаторов. Встреча должна была произойти в северной стороне райцентра. Пароль такой: «Где живет цыган Палей?» Ответ: «Его уже в живых нет». Иди и спрашивай, где живет цыган Палей? В русской части села Слободка пароль был такой: «Вы умеете играть в домино?» Ответ: «Нет, умею только по-флотски».</p>
        <p>С такими паролями далеко не поедешь. Оставшиеся коммунисты были предоставлены самим себе и не связывались друг с другом. Хотя коммунистов оставалось много, но вследствие того, что они не были связаны, не были подбодрены, многие из них опустились. Как сейчас проверка показывает, они как мокрые курицы осели, большевистский дух в них испарился, и они превратились в самых настоящих обывателей. Примирились с окружающей обстановкой, усвоили пословицу: «Меня не трогают, и я никого не трогаю». Превратились в обывателей, мещан. Несмотря на такую обстановку военные организации действовали.</p>
        <p>Мы не оставили серьезной силы, которая умела бы в </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
