<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000348">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Иваном Фесенко</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 21. Д. 5.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.7 оборот" xml:space="default"/>
        <p> работу.</p>
        <p>Этим они не ограничились. Они знали, что нужно идеологически обработать народ, внушить ему веру, что советская власть канула окончательно и бесповоротно, что советская власть не имеет серьезных корней. Пропагандировали, что советская власть – это власть чуждая народу, что это жидовская власть, как они выражались, поэтому никаких социально-экономических корней не имеет, что советская власть – это аппаратчики. Внушили идею великой Румынии, румыны – наследники римлян. Им сам бог повелел господствовать от Тисы до Буга.</p>
        <p>Об этом не только писались статьи в газетах, но были специальные организации. Они создали целую сеть централизованных организаций, задачей которых была идеологическая обработка населения. Они внушали, что Великая Румыния является единственной силой, спасающей население Молдавии от ига большевиков.</p>
        <p>Среди молодежи проводили премилитаре – допризывную подготовку. Через эту организацию внушали идею великой Румынии, требовали вылавливать парашютистов, учили драться с парашютными десантами. За одного парашютиста – две тысячи лей, за двух – награждаются орденами и т.д.</p>
        <p>Была создана организация «Астра» – Культурная ассоциация молодежи Румынии. Главная задача этой организации в том, чтобы проповедовать идею великой Румынии.</p>
        <p>Раньше были такие организации, как стрежеры, кузисты, церанисты, но в 1939 году они были ликвидированы, и была создана единая национальная организация.</p>
        <p>Вовлекали в эти организации, главным образом, молодежь и интеллигенцию. На первый взгляд они казались </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
