<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000348">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Иваном Фесенко</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 21. Д. 5.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.7" xml:space="default"/>
        <p> лет интеллигенция служила господам – то ли туркам, то ли румынам, то ли царским сатрапам. Никогда не прозвучала мысль о национальной гордости, народной гордости, любовь к родине, отчизне выветрилась. На это били румыны. Они пошли по пути развращения этой интеллигенции, решили купить интеллигенцию, создать для нее особо благоприятные условия, противопоставить ее народу и оторвать ее от народа. Это они делали и до прихода советской власти. Учителя они особенно выделили. Учитель получал жалованье из рук румынских властей. Крестьяне учителю должны были низко кланяться, учитель не имел права общаться с крестьянами. Учителя издавали свою газету. Составной частью интеллигенции были учителя. Научных работников, промышленной интеллигенции не было, т.е. не было такой интеллигенции, в которой рождается чувство собственного достоинства, национального сознания и т.д. Большие изменения в сознание интеллигенции внесла советская власть. Она внесла понятие, что интеллигенция является слугой народа, служит своему народу.</p>
        <p>Как только пришли оккупанты, они создали проверочные комиссии «Комиссии де ревизоры». Всех работников учреждений они пропускали через эти комиссии и всех ненадежных тут же в сигуранце пускали в расход. Главным образом, в расход пускали интеллигенцию из числа русских. Я уже не говорю об евреях.</p>
        <p>В Калараше и в других райцентрах связывали поручно проволокой и по очереди расстреливали. В Калараше почва глинистая, воздух не проходит. Когда откопали могилу, все как живые. Много было трупов, на которых не было видно никаких следов ранений. Их очевидно живыми закопали. Всем тем, кто был благонадежен с их точки зрения, они давали </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
