<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000348">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Иваном Фесенко</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 21. Д. 5.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.8" xml:space="default"/>
        <p> безобидными. Они выступали с антисоветскими песнями, с антисоветскими постановками. Ездили в Одессу, в Рыбницу, в Бухарест, славили Антонеску. В художественной форме они протаскивали свою отраву. Выступали с лекциями, но это было скучно, поэтому они выбрали форму художественной самодеятельности: танцы, пляски, песни. По существу отравляли сознание молодежи. Особенно на левой стороне они устроили добровольный прием с членскими взносами. Молодежь не пошла. Скажем, в Рыбнице, где подвизался полковник Попеску, всю молодежь взяли на учет. После проверки выделили активистов, комсомольцев. Хочешь не хочешь, надо было регистрироваться. В Рыбнице коммунисты и комсомольцы не хотели записываться. Попеску им говорил: «Не хотите, не надо, но я вас обязываю, чтобы вы пели песни. В противном случае мы вас будем рассматривать, как неблагонадежный элемент, а коммунистов будем расстреливать». Волей-неволей, распевали антисоветские песни, выезжали в Бухарест. За это им давали чулки и т.п.</p>
        <p>Кроме «Астра» они создали «Союз акаде – ассоциация» – «Корпулдидактик». Этот Союз был самым распространенным. Главной силой этого союза была интеллигенция, учителя. «Корпулдидактик» имел клуб «Камин Културэл», который имел филиалы в Рыбнице, в Сороках. «Корпулдидактик» имел свои санатории, свои магазины. Это была самая отъявленная махровая реакционная организация, направленная против советской власти.</p>
        <p>Нужно сказать, что «Камин Културэл» имел колоссальную низовую сеть, причем все это было централизовано сверху до низу. Центр был в Бухаресте. Организация эта находила большое сочувствие среди интеллигенции. Много интеллигенции было привезено в обозе румын. Это были те же румыны, поэтому они легко воспринимали все это дело и, как правило, </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
