<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000348">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Иваном Фесенко</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 21. Д. 5.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.8 оборот" xml:space="default"/>
        <p> не давали местной интеллигенции возглавлять. Если у этой интеллигенции не было чувства собственного достоинства, то все-таки внутреннее сопротивление было. Она с большой активностью не выступала и в то же самое время не шла на поводу. Поэтому немцы и румыны не давали им руководящие посты. Руководителями «Астра» и других крупных организаций были румыны.</p>
        <p>Была основана организация общества молдаван «Молдавский блок» в г. Тирасполе. Возглавлял эту организацию Булат, привезенный из Румынии.</p>
        <p>Это старый предатель молдавского народа. Он был одним из представителей «Сватул Цэрий», созданной в 1917 году, посыпанный нафталином сидел в Румынии и ждал время, когда на штыке будет восстановлена румынская власть. Когда это совершилось, они приехал и возглавил эту организацию «Молдавский блок».</p>
        <p>Было организовано «Новое румынское королевское общество им. Михея». Эту организацию возглавляла жена Антонеску.</p>
        <p>Была организация «Комитет помощи фронту и труду». Вся деятельность этих организаций была пропитана антисоветским, антикоммунистическим содержанием.</p>
        <p>Один из руководителей «Камин Културэл» – румын Тилинешти внес предложение организовать общество «Уничтожения коммунизма». По этому поводу было написано письмо Антонеску. Антонеску отвечает ему: «Мы рады, что вы открыли ворота дальнейшего очага культуры, но основатель его не разрешает изменить название на общество уничтожения коммунизма, так как все очаги культуры имеют одну цель – бороться с коммунизмом».</p>
        <p>Эта организация имела свой орган «Корпул дидактик солидаритэт». Этот орган в 1942 году писал: </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
