<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000348">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Иваном Фесенко</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 21. Д. 5.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.9" xml:space="default"/>
        <p> «Наряду с восторженными признаниями, принесенными преподавательским составом для распространения нашей национальной культуры, мы также перенесли кровавый сон на Востоке для уничтожения анархического и коммунистического зародыша».</p>
        <p>Так была создана эта организация и много, много других. При этом нужно иметь в виду, что оставались в силе ранее созданные организации церанистов, кузистов, железогвардейцев и т.д.</p>
        <p>Для полной характеристики идеологической обработки нужно иметь в виду, что румыны в своем обозе везли не только этих политиканов, белогвардейцев, но и румынскую религию. С самого начала, как только румыны пришли в Молдавию, и до ухода церковная служба велась в Молдавии на румынском языке. До прихода румын служба велась в Молдавии на церковно-славянском языке. Как только румыны оккупировали Молдавию в 1941 году управляющим Хотинской епархии, а эта епархия имела свое влияние на всю северную часть до Кишинева, был назначен генерал румынской армии Парфиний Чепрон, который при содействии государственных органов активно проводил румынизацию и фашизацию бессарабской церкви. Было приказано уничтожить все надписи на иконах, сделанных на русско-славянском языке. Были изъяты все церковно-славянские книги из Оргеевского архива. Были приняты меры к распространению коммунистической пропаганды в церквах. Составлены были антисоветские молитвы.</p>
        <p>Этот Парфиний Чепрон, выступая в созданном им журнале «Бессарабская церковь», говорит так: «Мое желание создать тип журнала в интересах и на службу нашему румынскому народу». Это означает – создать бессарабскую церковь на сто процентов из румын. – «Да исчезнет современный обычай, когда </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
