<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000348">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Иваном Фесенко</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 21. Д. 5.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.10" xml:space="default"/>
        <p> общественности».</p>
        <p>Из этого указа видны их основные мероприятия. Не только во время богослужения проповедовать румынизм, но и в частных беседах. Этот указ показывает нам, насколько давали себя знать большевистские настроения. Они были настолько сильны, что нужно было о них постоянно говорить.</p>
        <p>Примеры, которые я привел, а их можно привести бесчисленное количество, свидетельствуют о том, что румыны создали стройную сеть пропаганды, используя все формы идейного воздействия на народ: лекции, митинги, проповеди церковные – все направлено на то, чтобы отравить сознание трудящихся.</p>
        <p>Печатью буквально наводнили. Каждая уездная организация имела свою газету. Кроме газет, были брошюры в огромном количестве. Брошюры были заготовлены задолго до войны.</p>
        <p>Еще хотел обратить ваше внимание на то, что они даже использовали «Иннокентьевцев». Иннокентьевнцы, которые появились в Молдавии в начале 1900-х годов, проповедовали, что они не подчиняются церкви, в быту проповедовали многоженство, не признавали кровосмешения, проповедовали общее сожительство: матери с сыном, отца с дочерью и т.д. Проповедовали монархический строй и ненависть к советской власти. Этот элемент они также использовали против советской власти.</p>
        <p>Следовательно, была идеологическая обработка трудящихся с тем расчетом, чтобы сломить волю их к борьбе против румын и духовно одурманить.</p>
        <p>Несмотря на то, что они приложили много усилий и затрат, все-таки им не удалось покорить народ. Доказательством этому служит то, что румынам из молдаван не удалось сформировать самостоятельную воинскую часть, которая бы боролась </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
