<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000348">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Иваном Фесенко</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 21. Д. 5.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.9 оборот" xml:space="default"/>
        <p> бессарабец говорил: я есть молдаванин или я есть бессарабец. Церковь через этот журнал выполнит свой национальный долг, так как церковь, которая не живет интересами румынской нации, такая церковь бесполезна».</p>
        <p>Церковь нужно было подчинить не только политической организации, но подчинить интересам румынизации.</p>
        <p>Молитвы, которые были рекомендованы церкви: «Помолимся, чтобы бог укрепил силы и дал храбрость христианскому воинству над врагами и противниками – большевиками, хулителями бога, чтобы бог покарал их навсегда и разрушил все их дьявольские советы и укрепил силы воинов наших, которые боролись с темными силами врагов святого креста – большевиками. Разруши силы их и намерения, направленные против святой церкви и покори их под ноги короля нашего и освободителя нашего маршала Антонеску. Разруши, господи, силу врагов наших – безбожников-большевиков и их союзников. Пошли в таборы их легионы с мечами, которые привели бы их в страх и обратили в бегство».</p>
        <p>Та же антисоветская линия проводилась руководящим духовенством и в своих официальных распоряжениях. Так, например, благочинный Сорокского уезда Цуркан в приказе 394 от 24/II-1943 г. предложил в проповедях с амвона и при каждом удобном случае говорить народу «о храбрости и о делах военных нашего войска и союзников, противопоставляя пропаганде отдельных лиц, которые, находясь на содержании у большевиков или жалея об их отсутствии в наших пределах, создают атмосферу благоприятную для наших врагов. Во время войны цель духовенства разъяснять народу, успокоить его и поднимать дух румынской </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
