<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000348">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Иваном Фесенко</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 21. Д. 5.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.10 оборот" xml:space="default"/>
        <p> против советской власти, между тем, как из других народов они создавали такие части. Я имею ввиду калмыков, кавказцев. В течение двадцати лет они не только не давали оружия молдаванину, но не давали даже государственные посты. Всех церковников молдаван заменяли румынами.</p>
        <p>Абсолютное большинство народа не поддалось обману и всячески способствовало развитию партизанского движения и подпольно-партийных организаций.</p>
        <p>Была организована и работала подпольная организация в Каменке. Возглавлял ее т. Скритский, который оставался на оккупированной территории. Каменская подпольная партийная организация вела работу по распространению листовок. В 1943 году в декабре месяце в Киеве я с ним встречался. Он мне рассказал о своих делах. Все, что было связано с большевиками, с советской властью они брали под свою защиту.</p>
        <p>Был у них такой случай: матрос-моряк на правой стороне Днестра раздавал листовки крестьянам. Часовой заметил, начал стрелять. Однако, он быстро листовки раздал, но потом его схватили и привели к группе крестьян.</p>
        <p>– Это тот, который листовки раздавал?</p>
        <p>– Нет, это не тот, – говорят крестьяне.</p>
        <p>– Как не тот?</p>
        <p>– У того, кто нам раздавал листовки, был золотой зуб, у этого нет.</p>
        <p>Если бы у крестьян не было чувства долга защиты советских людей, они бы без страха предали его.</p>
        <p>Очень долгое время орудовала молодежная организация в Тирасполе. Ее всячески выискивали, и тем не менее, до последних дней не нашли. Называлась эта организация </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
