<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000348">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Иваном Фесенко</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 21. Д. 5.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.11 оборот" xml:space="default"/>
        <p> Молодежной подпольной организацией. Состояла она исключительно из девушек. Создана была весной 1942 года в Тирасполе. Девушек было шесть. Н. Гр. Колесниченко рождения 1925 года, Любовь ее сестра 1927 года рождения, Галина Сплашевская 27 г. рождения, Фаня Соловьева 1928 г. рождения и Александра Бардувачевская 1930 года рождения, Мария Скопенко 1923 года рождения. Эти девушки на протяжении долгого времени служили своей родине, распространяли листовки, Краткий курс истории партии, историю народов СССР. Вот какие листовки они распространяли.</p>
        <p>Колесниченко забрали в Германию. Во время движения поезда в Германию он выскочила и скрывалась в Одессе. Когда ей нельзя было оставаться в Одессе, она переехала в Тирасполь, в тихий провинциальный городишко и там действовала. У Галины Сплашевской убили отца. Все девушки потеряли кто отца, кто брата.</p>
        <p>Диверсионных актов они не совершали. Сами писали листовки и распространяли. Эти листовки сохраняются в ЦК комсомола. Например, листовка против приказа румын о добровольном уходе в румынскую армию. «Товарищи добровольцы, вы поверили фашистской администрации, спасая свою шкуру добровольно пошли в немецкую армию. Против кого вы идете? Против своих братьев и отцов, которые с честью сражаются в бою, защищают вашу молодость, ваших невест, сестер, матерей. Постыдись, одумайтесь. Идите лучше в партизанские отряды и помогайте Красной армии очищать нашу территорию от фашистских варваров.</p>
        <p>Да здравствует Красная армия!»</p>
        <p>Все листовки подписывали: Сталин.</p>
        <p>Вот листовка к девушкам: «Товарищи девушки и молодые женщины! Не наряжайтесь по </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
