<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000348">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Иваном Фесенко</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 21. Д. 5.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.12" xml:space="default"/>
        <p> к народу, чтобы сдавали оружие. Но всякий честный человек, советский патриот должен спрятать оружие подальше, ждать своих и затем свое оружие сдать Красной армии.</p>
        <p>Товарищи, не сдавайте оружие врагам! Они этим оружием будут бить наших отцов, братьев, сестер, детей и женщин. Скоро, скоро на улицах нашего города появятся красные воины, которые вернут нам свободу и счастье.</p>
        <p>Сталин».</p>
        <p>Кроме того, в Тирасполе была юношеская организация в 19 человек. Эти две организации друг о друге не знали. Однажды все эти 19 человек были арестованы. Когда они сидели в камере, вышел приказ на вывоз. При исполнении одной работы в зимнее время все эти 19 человек бежали. За ними устроили погоню. 18 человек убили, один спасся благодаря тому, что залез в снег и пролежал в сугробе. Переморозил руки и ноги, но спасся. И он рассказывает об этой организации. Его рассказ подтверждают те надписи, которые остались на стенах камеры.</p>
        <p>В Бендерах 26 человек арестовали. 25 расстреляли, осталась одна девушка. Они занимались пропагандой, служением родине, распространяли листовки, готовили оружие.</p>
        <p>Тут действовало много партизанских отрядов, посланных нами. В каждый уезд мы бросали в 1943-1944 году по два, по три отряда. Сейчас командиры этих отрядов живут и работают. В Страшенских лесах, в Кагуле, в Оргеевских лесах были эти отряды и действовали. Здесь нельзя было действовать крупными соединениями, каким являлось Андреевское соединение, насчитывавшее более двух тысяч человек, потому что у нас безлесная местность. Ночью </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
