<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000992">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Василием Чернышевым</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 111. Л. 123-161 оборот.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.123" xml:space="default"/>
        <p> Комиссия по составлению хроники Отечественной войны.</p>
        <p>Стенограмма беседы с Героем Советского Союза Чернышевым В.Е.</p>
        <p/>
        <p>Беседу проводит научный сотрудник тов. Миско М.В.</p>
        <p>Записывает тов. Рослякова О.А.</p>
        <p>г. Барановичи.</p>
        <p>4 декабря 1944 г.</p>
        <p/>
        <p>Секретарь Барановичского областного комитета КП(б)Б. Генерал-майор. Командующий партизанским соединением Барановичской области. Секретарь Барановичского подпольного обкома, уполномоченный Центрального штаба ставки Верховного командования. Год рождения 1908. Русский. Член партии с 1928 года. В комсомоле с 1922 года.</p>
        <p>Награждения: орден Ленина, медаль Партизана Отечественной войны 1-й степени.</p>
        <p/>
        <p>Чернышев Василий Ефимович. Родился в 1908 году в с. Красное Русско-Бродского района Орловской области в семье рабочего. Отец работал маляром в Донбассе. Погиб он на фронте в 1-ю империалистическую войну в 1914 г. Мать – домохозяйка, сейчас колхозница. Есть два брата и сестра. Оба брата на фронте. Один брат ранен четыре раза, сейчас инвалид, работает начальником цехе на заводе в Иванове, член партии. Второй брат тоже ранен и контужен и тоже инвалид, демобилизован. Сейчас находится на родине. Сестра работает заведующей столовой в Русско-Бродском районе.</p>
        <p>Отец жил до 1914 года в Ростове-на-Дону. С 1914 года жили в д. Красное. Учился в школе в этой же деревне. Материальное положение было тяжелое. Мать после смерти отца осталась с четырьмя детьми. Я в семье был самый [Л.123 об.] старший, сестра родилась в 1914 году. Поэтому я начал работать с самых малых лет. Два года пас общественный скот. Повторяю, материальное положение было очень тяжелое: матери приходилось ездить за хлебом. В связи с тяжелым материальным положением мать меня отдала в детский дом, в котором я провел 1919-1920 год. В детском доме окончил четыре класса. В 1921 году, выйдя из детского дома, я поступил на винокуренный завод рабочим-отбельщиком. Работал на заводе с 1921 по 1925 год. В 1922 году вступил в комсомол, был секретарем комсомольской организации.</p>
        <p>В детстве был озорной такой, помню, яблоки крепко воровал. Во время пребывания в детском доме убегал оттуда и в поездах разъезжал. Учился хорошо, особенно любил математику и историю. Много читал приключенческой литературы.</p>
        <p>В связи с тем, что я был самый старший, уже работал, скот пас, мамаша меня сдерживала, учиться не особенно пускала.</p>
        <p>Когда вступил в комсомольскую организацию, усиленно работал над собою и выполнял все задания партийных органов. Тогда жизнь комсомольских организация была бурливая. В то время мы вели борьбу с самогоном. Приехали на одну мельницу, где был установлен самогонный аппарат, и как раз в это время там пьянствовал начальник милиции. Мы приехали и именем комсомола арестовали начальника милиции и представили его в уездный комитет партии.</p>
        <p>В 1926 году меня комсомольская организация командировала в Ивановское пехотное училище им. Фрунзе в Орле. Учился в этой школе полтора года. Училище не удалось окончить по болезни; у меня было малокровие сильное. </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
