<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000992">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Василием Чернышевым</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 111. Л. 123-161 оборот.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.127" xml:space="default"/>
        <p> окруженцев. Их кормили, скрывали, не выдавали. К концу зимы все они пошли в партизаны.</p>
        <p>Первоначально я командовал отрядом Витебской области. В северной группе был тогда отряд Гуцова, секретаря Меховского райкома, и отряд батьки Шмырева (Минай). Это были первые отрады. На батьку Миная была сделана крупная карательная экспедиция. Отряд разошелся на мелкие группы, но еще воевал. Весной он развернулся в партизанскую бригаду.</p>
        <p>У меня отряд был боевой. Первоначально был исключительно комсомольский отряд. Проводили большую работу. Зимой мы немцам покоя не давали. Они всю зиму за нами гонялись. Мой отряд действовал в Полоцком, Городищенском (Городовской), Меховском районах и здесь, под Усвятами. На одном месте тогда стоять было трудно, тем более, мне при большом количестве партизан. У меня было зимой человек 150. Были вооружены автоматическим оружием, были пулеметы, минометы ротные легкие. Ядро отряда составляло до 25 человек, потом быстро отряд разросся.</p>
        <p/>
        <p>С самого начала, как только немцы появились, мы их начали бить. Помню, разбили первый гарнизон около деревни Кузьминки. Начали действовать из-за засад, взрывали железнодорожные мосты. Было у меня две с половиной тонны взрывчатки. Я сумел запастись всем находимым. Разбили три карательных отряда. В декабре месяце 1941 года немцы на меня выслали три отряда, по тем временам, можно сказать, крупную экспедицию.</p>
        <p/>
        <p>
          <hi rendition="#i">Условия</hi>
        </p>
        <hi rendition="#i">Условия</hi>
        <p>Жили мы в лесу в шалашах. Пробовали делать землянки, но их быстро обнаруживали, поэтому прекратили строить землянки и жили в шалашах. Шалаши делали из елок. Костерчик горит, чтобы люди не замерзали. Часового поставишь, чтобы </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
