<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000992">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Василием Чернышевым</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 111. Л. 123-161 оборот.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л. 124" xml:space="default"/>
        <p> После этого училища работал в Брянске на железной дороге в мастерских строгальщиком. Потом бил кондуктором-сцепщиком на железной дороге. На железной дороге в 1927 году вступил в кандидаты партии. Членом партии стал с апреля месяца 1928 года. В 1928 году работал секретарем железнодорожного Володарского райкома комсомола г. Брянска. 1928-1929 год работал в губкоме брянского комсомола заведующим экономическим правовым отделом. 1919-1930 год, когда губкомы ликвидировались, работал в Брянском окружкоме комсомола замсекретаря окружкома, затем секретарем Брянского окружкома комсомола. До 1930 года работал на комсомольской работе. </p>
        <p>В 1930 году, когда округа ликвидировались, поехал на учебу и рабфак Ленинградского института гражданского воздушного флота, а там через семестр шагал. За лето подготовился, взял учителей и сразу перепрыгнул на последний год. Рабфак окончил хорошо. После окончания рабфака, был секретарем партийного бюро рабфака, сдал экзамен в Московский авиационный институт и был принят. Там я проучился два с лишним года. Институт мне не удалось окончить, так как в 1933 году весной после январского пленума я был мобилизован в политотдел и послан на комсомольскую работу. Я должен был ехать на Дон в политотдел. Потом передумали и послали меня секретарем обкома комсомола в Клинцы Западной области. Работал в Клинцах. Потом в западном обкоме комсомола заведующим производственным отделом комсомола. В Западной области проработал до 1934 года. В 1934 году ЦК был командирован на Дальний Восток. На Дальнем Востоке работал три года на комсомольской работе секретарем Благовещенского горкома и Амурского обкома комсомола. С Дальнего Востока был командирован в </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
