<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000992">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Василием Чернышевым</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 111. Л. 123-161 оборот.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л. 124 оборот" xml:space="default"/>
        <p> военно-воздушную академию им. Жуковского на учебу, но поступить туда мне не пришлось, потому что запоздал на месяц с приездом в академию. Меня обратно послали на комсомольскую работу. </p>
        <p>В конце 1935 года приехал в Белоруссию секретарем Полоцкого окружкома, где я работал до 1937 года. Потом перебросили на партийную работу. Работал первым секретарем Жлобинского райкома партии в Белоруссии. 1930 год – это известно, какой период был: лупили направо и налево. Мне особенного ничего не сделали, но во всяком случае пришлось уйти с партийной работы. Работал директором медицинского техникума, преподавал математику и историю народов СССР. Волей-неволей пришлось столкнуться с педагогической работой.</p>
        <p>Когда учился в институте, не хватало преподавателей, поэтому брали наиболее подготовленных студентов и направляли преподавать на рабфаки. Я был выделен и преподавал на вечернем рабфаке математику, так что математику я неплохо знал. Пришлось применить эти знания в 1938 году.</p>
        <p>Через год обратно был забран на партийную работу. В 1939 году, когда была объявлена мобилизация, направлен бил в Польшу комиссаром 87 пехотного полка войск НКВД. Был оставлен на партийной работе в Белоруссии. Был назначен секретарем Василишковского райкома партии Гродненской области. С 1941 года работал секретарем по транспорту в Барановичском обкоме.</p>
        <p/>
        <p>О начале войны узнал в четыре часа утра 22 июля в воскресенье. В субботу думали поехать куда-нибудь. Началась война. В три часа Лиду бомбили. Барановичи бомбили к вечеру, но самолеты врага кругом летали.</p>
        <p>Началась мобилизация. Провали мобилизацию, правда, не </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
