<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000992">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Василием Чернышевым</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 111. Л. 123-161 оборот.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.125" xml:space="default"/>
        <p> полностью. Железнодорожный транспорт полностью отсюда вывезли, все вагоны из парка увезли, осталось только два неисправных паровозишка.</p>
        <p>Из Барановичей мы выехали в ночь на 25 июня. Бои шли за Барановичами километрах в пяти-шести. Первоначально решили перебазироваться к лесу. Я несколько задержался в городе. В это время приехала грузовая машина с руководящими ответственными работниками Белостокской области. У них легковая машина стояла на грузовой машине. Их было человек 17. Им никак нельзя было ехать, потому что для легковой машины не было шофера. Решили легковую машину снять с грузовика. Немец бомбит, а мы стоим на площади. Моя машина легковая стоит с шофером и их машина. Начали сгружать легковую машину. Я думал, посажу на легковую человека четыре, и грузовик освободится. Когда сгружали, получилось несчастье: Мы ее не удержали, она свалилась, так тут и осталась.</p>
        <p>Выехали из города и поехали на Клецк. Приезжаем в Клецк, никого из обкома нет. Оказывается, работники обкома решили остановиться в Столбцах. Когда приехали в Клецк, тут здорово лупили немецкие самолеты. Как поймали меня на дороге на чистом поле, всю машину изрешетили. Я ехал с заведующим транспортным отделом обкома и шофером. В Клецке районные власти были еще на месте, но все уже было подготовлено к отъезду, город уже был эвакуирован.</p>
        <p>Смотрим со второго этажа – немецкие танки в городе. Машины были заведены, стояли во дворе, а я еще вздремнул немного – с момента объявления войны спать не приходилось, сел на диван и заснул. Кричат: «Немцы». Я вскочил, вижу – немецкие танки стоят средние с крестами.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
