<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000992">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Василием Чернышевым</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 111. Л. 123-161 оборот.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.130" xml:space="default"/>
        <p> Думали, что немцев меньше. Там одних автоматчиков было с лишним 350 человек.</p>
        <p>Утром решили атаковать деревню. Попросил подкрепление подбросить. Подкрепление подбросили очень небольшое. С этим подкреплением решил атаковать эту деревню. Утром рано атаковали деревню, в которой были расположены немцы. Ворвались в деревню, забросали немцев гранатами. Мы рассчитывали, что их там всего человек двести, а их там оказался целый полк. В общем, они нас смяли. Я там потерял человек сорок. Отошли по шоссе. Итак, я фронт встретил до наступления.</p>
        <p>Так как я был командирован в ЦК Белоруссии, то поехал в Москву в ЦК отчитаться. Отдохнул в Москве и прилетел сюда в Бегомль. Прилетел с группой руководящих работников: т. Гапеев, Попова, Шупеня, Царюк и другие. Это была группа подпольного обкома. От Бегомли сюда, где мы базировались в нашей области, пришлось километров шестьсот пройти по тылам противника. У меня было шесть раций, подпольная типография, много взрывчатки и всевозможного необходимого имущества.</p>
        <p>До этого я готовил партизанскую бригаду. Хотел с бригадой переходить линию фонта. Потом отменили это дело, и на планерах сюда опустили. Я первый раз летел на планере, который буксовал бомбардировщик. Это дело было рискованное, но интересное. Прилетели мы в начале марта 1943 года.</p>
        <p>Прошли по тылам благополучно, сохранили всю технику, которую получили в Москве. Шли почти все время с крепкими боями. Все время от нас немцы не отставали, видно, узнали, что за группа такая идет. Знали, что прилетела московская [Л.130 об.] группа. За московскими группами гонялись очень сильно. Но ведь рацию не утаишь, обоз был, вооружение, автоматов тридцать с собою привезли.</p>
        <p>Людей подобрал в Бегомле и с этой группой двинулся. Еще роту получил – человек сорок для прикрытия. Набралось человек сто пятьдесят. На пути приняли четыре боя. Сильно прижимали меня немцы.</p>
        <p>Подошел к железной дороге в районе Радошковичи, где надо было перейти железную дорогу, а железная дорога при немцах была укрепленной линией. Прежде всего, проволочные заграждения на опасных участках, проходы к железной дороге заминированы, доты и дзоты были построены через каждый километр, на каждом сто метрах охрана в три человека, часовые. Надо было переходить железную дорогу с боем.</p>
        <p>Я не дошел до железной дороги семь километров. Немцы выбросили на меня мотомеханизированный полк. Все-таки не утаишь, когда 150 человек идет и еще обоз с имуществом. Начало смеркаться. Заезжаю разведкой вперед, и боковая конная разведка работает. В одну деревню заезжаю; на окраине немцы стоят развернутой цепью, на меня идут. Я отошел. Основные силы мои они не видели. Я решил не показывать своих основных сил, тем более, мне надо железную дорогу пройти и сохранить всю технику, потому что без техники связи не будет с Москвой, ничего знать не будем, и типография подпольная со мною, и военная техника. Отошел. Решил вправо ударить, хотел немцев обойти. Маневр сделал километров за пять. Вижу, на машинах немцы подъезжают и выгружаются. Думаю, на меня. Разведка работает во всех направлениях. Берут меня в полукольцо. Провозился там часов </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
