<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000992">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Василием Чернышевым</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 111. Л. 123-161 оборот.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.131" xml:space="default"/>
        <p> до трех ночи, потому что уходить некуда, лесов по близости нет, разветвленная сеть шоссейных железных дорог. Они меня там загоняют, разорвут. Решил отойти. Прошел семь километров от этого места, ушел от них. Тут как раз лес начинается, и деревушка стоит – Бахметовка. </p>
        <p>Пришли ночью, мокрые все. Выставил заслон километра на три от этой деревни, чтобы остальные бойцы могли отдохнуть. Только разулись, просушились немного, тревога. Оказывается, на самый дальний секрет напоролись немцы. Секрет, когда увидел, что немцы идут, развернулся цепью. Это уже было перед утром, часов в пять, еще темно было. Секрет начал отходить, немцы за ним, секрет не стреляет, и немцы не стреляют. Немцы хотят внезапно навалиться на деревню, в которой мы расположились. Один партизан хорошо бегал. Быстренько прибежал в деревню, сообщил. Тревога. В течение пяти минут были готовы. Одним взводом прикрыл подход к деревне с огорода, один взвод перевел к опушке леса. Заняли оборону. Немцы уже начали обкладывать полукольцом деревню, подошли на 100 метров, кольцо закрыли. Приняли сильный бой. Потом я сделал маневр на запад и оторвался от немцев. Мы тогда были в критическом положении в смысле нашей техники. Несмотря на это, всю технику сохранили.</p>
        <p>Был такой случай. Немцы, заняв деревню, ворвались в одну хату. В хате на полу солома застлана, потому что на полу партизаны спали.</p>
        <p>– Что, бандиты у вас спали? – спрашивают старика. </p>
        <p>В этой хате жили: старик, старуха и трое внучат. Два сына в Красной армии. Забыл фамилию этого старика. Он так гордо ответил: «Не бандиты здесь спади, а наши советские люди, патриоты советские».</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
