<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000992">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Василием Чернышевым</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 111. Л. 123-161 оборот.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.126" xml:space="default"/>
        <p> не был занят, но бои уже шли в районе Полоцка. Начал там создавать отряды. Только что сформированный отряд разбил на две группы. Одну группу послал в одно место с задачей создать отряд, сам с группой остался недалеко от города. Несколько коммунистов и комсомольцев подобрали. В то время, пока еще город не был занят, возили оружие, боеприпасы, сколачивали партизан. В общем, создавали продовольственную базу и вооружение. На складе забрали много винтовок, пулеметов, взрывчатки.</p>
        <p>Полоцк быль занят позже Витебска. Там был укрепрайон сильный. Наши товарищи там героически дрались, засели в доты и не сдавались до последнего. Погибли почти все. Один командир батальона взял на себя командование этой дивизией, к сожалению, не помню его фамилии. Немцы долго не могли взять Полоцка, и на Западной Двине много полегло их. Они там психической атакой шли.</p>
        <p>10-11 июля немцы взяли Витебск, Невель, Себеж. Я остался в тылу. У меня уже было два отряда. Отряды состояли из местного населения: местные работники, крестьяне. Первоначально в отряде было 25 человек, потом 400.</p>
        <p>1941 и 1942 год – это был самый трудный период в партизанской борьбе, потому что партизанское движение тогда еще не сильное было. Партизанское движение начало развиваться со второй половины 1942 года, а в нашей области сильное партизанское движение началось в 1943 году.</p>
        <p>Итак, весь гарнизон Полоцка героически погиб. Полоцк был взят 16-17 июля, и уже брали не в лоб, а с направления Невеля, т.е. с востока.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
