<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000992">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Василием Чернышевым</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 111. Л. 123-161 оборот.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.135 оборот" xml:space="default"/>
        <p> Подготовленные группы подрывников располагались на своих участках и работали безопасно. Интересно было смотреть на эти огоньки ночью, буквально как свечки стоят вдоль железной дороги. Потом начинается канонада, взрывы шашек, ровно восемь взрывов мин среднего ротного миномета.</p>
        <p>Это на немцев произвело ошеломляющее впечатление. В первый день, когда мы это произвели, они совершенно ничего не поняли, что это такое, откуда это? Они думали, что высадился крупнейший десант Красной армии или сама Красная армия пришла.</p>
        <p>В эти две ночи выбили 11000 рельс. Взрывов было произведено двенадцать с половиной тысяч. Одиннадцать тысяч было удачных. Мы вывели за эти две ночи четыре направления железных дорог: главную магистраль – Минск – Витебск – Барановичи, железную дорогу Минск – Молодечно – Лида; вывели из строя железную дорогу Лида – Барановичи. Она не работала после наших взрывов два с половиной месяца, и вывели железную дорогу на небольшой промежуток времени Лида – Барановичи – Слоним. Это был сильнейший массированный удар. План операции был умело разработан. Применена была вся наша сила. Когда шли днем с железной дороги, немецкие самолеты появились. На следующий день наши самолеты бомбили скопление вражеских эшелонов на узлах. Первый раз взаимодействовали с Красной армией. Настроение партизан было исключительно высокое.</p>
        <p>До этого у нас было так: идут с заданием разные подрывные группы, идет разведка, в засаду идут по 30-40 человек. Население знало, что партизан много, а такой организованной силы население еще не видело.</p>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
