<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000992">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Василием Чернышевым</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 111. Л. 123-161 оборот.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.128" xml:space="default"/>
        <p> Немцы в это время опыта борьбы с нами не имели. В лес боялись идти. Впоследствии они приобрели целую науку борьбы с партизанами в смысле тактики, разведки и засылки шпионов. До этого они проческу леса производили так: идут по дороге и стреляют по лесу, куда попало, или минометы установят на автомашинах и бьют направо и налево. Это называется «прочесать лес». Правда, это характерно только для 1941 года.</p>
        <p>Возвращаюсь к карательной экспедиции. Немцы сначала пустили небольшой отряд на мотоциклах. Они подорвались на минах, взлетели на воздух. Основные силы оказались между завалами, сделанными нами. Партизаны давай их колотить между завалами. Два отряда вернулись. С одним карательным отрядом три дня вели бой. Он нам никакого ущерба не причинил, а его к потрепали крепко. Это было после похода на Шмырева. </p>
        <p>Что мы еще сделали? Шесть эшелонов взорвали, мостов железнодорожных и шоссейных около 29, убили до тысячи немцев. Это за все время зимних операций 1941 года, когда воевали исключительно посредством засад. Кроме того, разбили 13 гарнизонов полиции человек по пять, по десять. Главный метод нашей борьбы – внезапное нападение и действие из-за засад.</p>
        <p>Когда в 1942 году началось наступление из-под Калинина на Торопец, на Торопу, Великие Луки, наша одна группа 4-й армии прорвалась на Усвяты. Наши передовые отряды были недалеко от Витебска. Потом наши отошли. В этот период я встретился с Красной армией и соединился. Между прочим, я два раза соединялся с частями Красной армии.</p>
        <p>Радиоприемник у нас был, рации не было. Несколько </p>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
