<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000992">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Василием Чернышевым</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 111. Л. 123-161 оборот.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.136" xml:space="default"/>
        <p> Это был специальный марш. С одной стороны, немцам урон нанесли, с другой стороны, политически было выгодно показывать силу. Когда ночью вся эта канонада была, прилегающие деревни не спали, думали, что Красная армия пришла. Утром, когда возвращались, все видели, что и артиллерия идет, и броневички, и минометы, и автоматчики-подрывники. Спрашивали, что это – Красная армия пришла? Видят, что идут партизаны – «Так это вы так сделали? Какие молодцы!». Выносят яйца, выносят молоко, угощают. Здорово дали немцам.</p>
        <p>Остальное количество рельс 19000 были взорваны во взаимодействии с Красной армией. Мы могли, конечно, повторять эти массированные удары каждую ночь, но для этого нужна была взрывчатка, а у нас в ней был большой недостаток.</p>
        <p>Третий удар на железную дорогу был при наступлении Красной армии. Мы тогда вывели из строя железную дорогу на Лиду, и в центральном направления на Барановичи. В результате этого их эшелончики все ляпнули. </p>
        <p/>
        <p>Взорвано железнодорожных мостов 145.</p>
        <p>Взорвано и сожжено деревянных мостов 765.</p>
        <p>Взорвано и сожжено военных складов 78.</p>
        <p>Уничтожено автомашин противника 2316.</p>
        <p>Уничтожено тракторов 38.</p>
        <p>Уничтожено волостных управ и посторонков 457.</p>
        <p>Разбито немецких гарнизонов 179.</p>
        <p/>
        <p>О силе наших ударов можно судить по этим цифрам, а также по тому, что в марте месяце 1944 г. сюда было пригнано большое количество предательских формирований: казаки были, мусульманские разные полки совместные с немцами были. В частности, был полк атамана казачьего войска полковника Павлова. Самого полковника здесь убили. В Новогрудке он был похоронен. При отступлении немцы выкопали его и увезли.</p>
        <p>В марте месяце сюда приехали две казачьи дивизии, отдельная власовская бригада Каминского для борьбы с партизанами. Мусульманские дивизии сюда прибыли. Ринулись в наш район. Когда они приехали, вели себя с гонором: мы, мол, этим сталинским бандитам покажем.</p>
        <p>Немцы сперва продуктов не давали этим формированиям: «Вот вам край – 22 района, езжайте по деревням и берите, что вам надо».</p>
        <p>И вот первая дивизия пошла на меня. В этой дивизии два полка растрепали, мусульманскую дивизию растрепали, два батальона полностью перешли на нашу сторону. Видя, что ошпарились, отхлынули к Новогрудку, к Барановичам, за Слоним, и уже больше не лезли.</p>
        <p>Они становились гарнизонами около шоссейных дорог. Немцы решили восстановить шоссейную дорогу Барановичи – Вильно, которое было прикрыто нами. Поэтому вдоль шоссе стали сажать гарнизоны, землянки копать. Для восстановления шоссе решили использовать эти казачьи части. Они стали гарнизонами, начали патрулировать эту железную дорогу, но на нас не вылезают. Тогда я на них решил вылазку сделать.</p>
        <p>В одну ночь по общему плану производили налет на эти формирования. Тридцать три гарнизона было, кроме городов. За одну ночь все тридцать три гарнизона разбили.</p>
        <p>В результате этого захватили восемь складов с продовольствием и обмундированием. Захватили вооружение на две тысячи с лишним человек. Спесь им сбили.</p>
        <p>Не давали работать промышленным предприятиям. Разных заводов взорвали и сожгли 154, государственных предприятий 194 (взрывали партизаны с Альбертины), государственный цементный завод барановичские партизаны угробили, лесопильные заводы мы им вывели из строя. Когда мы отступали, эти предприятия сохранились. В период оккупации мы это дело доделали. Лесопильный завод взорвали дней за семь до прихода Красной армии.</p>
        <p>Расстреляно шпионов и всевозможных изменников человек 750. В плен было взято 1289 человек.</p>
        <p>Уничтожено телефонно-телеграфной связи 2015 километров. Трофеи большие захвачены: пушек много, снарядов, винтовок. Бензина сожжено огромное количество. Танков и бронемашин уничтожено 43, 7 поездов с горючим уничтожено, захвачено мотоциклов 273, караулок немецких воинских сожгли 102, домов полицейских 57. Сбито 3 самолета оружейно-пулеметным огнем. Мы их всегда обстреливали, поэтому они низко не летали. Над нашим районом высоко, высоко взбирались. Убито всего гитлеровцев 55125, ранено 32622. Это всего при крушениях и в открытых боях. </p>
        <p>Потери партизан северной группы районов за 1943 год составили 980 убитыми и ранеными. Всего убито и ранено тысяч одиннадцать у меня в соединении.</p>
        <p>Большая работа была проведена террористического порядка по уничтожению крупных немецких чиновников, всевозможных предателей.</p>
        <p>В Барановичах был заместитель Кубе по пяти округам – гебитс-комиссар Фенке. Область была поделена на пять округов: в Слониме округ, в Барановичах, в Новогрудке, в Лиде и в Ганцевичах. Этого Фенке и ряд крупных чиновников убрали барановичские партизаны, полковников много побили и предателей.</p>
        <p>Большую работу проводили по дезорганизации работ немецких органов власти. Бургомистра города Барановичи Русаковича утянули из города, много тягали полковников, предателей всяких и послали в Москву этих языков.</p>
        <p>Проводили колоссальную разведку. Армия наша знала ежедневно, что происходит. С некоторыми бригадами была телефонная связь. Были у нас свои посадочные аэродромы: самолеты к нам садились, раненых увозили.</p>
        <p>Большую работу проводили по дезорганизации работы немецких органов власти. </p>
        <p>Моральное состояние было высокое. В боях партизаны проявляли массовый героизм и самопожертвование.</p>
        <p>В период наступления Красной армии мы занимаем оборону от Молодечно до Столбцов, закрыли проход немцам. Когда наши передали по радио, что заняли Столбцы – Красное, мы заняли оборону по линии Столбцы – Красное, как раз через пущу проходили. Здесь образовалась большое окружение немецких войск, и немцев не пропустили. В период наступления партизанские бригады набрали 15 с лишним тысяч пленных и сдали их в лагеря.</p>
        <p>У меня был заместитель по разведке и контрразведке Армянинов. У него сильная разведка была кругом, даже в Германию проникали со своей разведкой, в Чехословакию посылали, за Буг ходили и в Восточную Пруссию. В отрядах были заместители командиров по разведке и контрразведке. Специальные разведгруппы были. Широкая агентурная сеть разведчиков у нас была. Больше двух тысяч людей работали по линии разведки в городах, на вражеских объектах; на железных дорогах. Построение было централизованное.</p>
        <p>Обком и райкомы имели свою разведку. Разведка была строго законспирирована, и разведчики-одиночки, и разведчики-группы. Большую работу по разведке проводили антифашистские подпольные группы и организации. Так что мы знали о положении в городах и во всей области. Знали о всех намерениях противника. Разведка делалась для Красной армии и для партизан, в первую очередь, для Красной армии. О всех мероприятиях немцев против партизан мы узнавали заранее. Если сегодня что-нибудь произойдет в Барановичах, то к вечеру я уже знал об этом. Если взрыв где произошел или диверсионная работа в городах была проведена – я уже знал. Захватали один раз немецкого полковника в плен, начальника шпионской радио-школы немецкой, которая готовила радистов для заброски к нам в тыл.</p>
        <p>Даже в немецких формированиях были наши агенты, в с.д. были наши агенты, про полицию уже не говорю. Там было много наших агентов, которых мы специально туда посылали на работу. Были антифашистские организации, которые вели работу по разложению вражеских формирований.</p>
        <p>Когда началась мобилизация в краевую оборону, в так называемое марионеточное правительство во главе с Островским, созданное немцами, мы заслали туда 900 человек. У немцев с формированием этой армии ничего не вышло. Пробовали немцы создавать самооховы – ничего не вышло. Опорные пункты создавали, чтобы привлечь местное население – тоже ничего не вышло.</p>
        <p>Летом 1944 года немцы начали игру в самостоятельную Белоруссию, Центральную раду создавать во главе с [Л. 138 об.] Островским. В этой Центральной раде были исключительно белые эмигранты. Ни одного из белорусов порядочного человека не нашли. Вынуждены были привлечь деятелей из эмиграции. </p>
        <p>Возвращаюсь к немецким формированиям. Заслали туда 900 человек и поставили перед нами задачу: пойти, обмундирование получить, оружие получить и вернуться с оружием.</p>
        <p>Когда немцы начали создавать эту оборону, они первоначально им оружия не давали. У них такой расчет был: в каждом районе создать хотя бы батальон в тысячу человек. Ничего не получилось, во-первых, не шли, во-вторых, те, которые пришли, начали убегать пачками. Мы свою агентуру все время держали там. Их обмундировали, а оружия не дают. Проходит месяц, мои люди ропщут: «Мы не можем больше тут быть, чего вы нас тут держите?».</p>
        <p>В Столбцы заслали 79 человек. Там немцы набрали 700 человек в оборону, осталось только 84 человека. В общем, 584 человека сразу ушли. В Кореличах батальон формировался. Две роты сформировали, оружие не давали. Сразу обе роты ушли. Некоторые остались только для «работы». В общем, мы немцам разложили краевую армию, а немцы придавали ей огромное значение.</p>
        <p>Можно сказать, что наша разведка три задачи выполняла: разведку для Красной армии, разведку для партизан и разложение формирований. Четвертая задача – диверсии. Теоретическая работа тоже проводилась нашей разведкой. Уничтожить бургомистра, начальника жандармерии и т.д. – все это делала наша разведка. Работа была колоссальная проведена в этом отношении.</p>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
