<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000992">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Василием Чернышевым</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 111. Л. 123-161 оборот.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.136 оборот" xml:space="default"/>
        <p> он был похоронен. При отступлении немцы выкопали его и увезли.</p>
        <p>В марте месяце сюда приехали две казачьи дивизии, отдельная власовская бригада Каминского для борьбы с партизанами. Мусульманские дивизии сюда прибыли. Ринулись в наш район. Когда они приехали, вели себя с гонором: мы, мол, этим сталинским бандитам покажем.</p>
        <p>Немцы сперва продуктов не давали этим формированиям: «Вот вам край – 22 района, езжайте по деревням и берите, что вам надо».</p>
        <p>И вот первая дивизия пошла на меня. В этой дивизии два полка растрепали, мусульманскую дивизию растрепали, два батальона полностью перешли на нашу сторону. Видя, что ошпарились, отхлынули к Новогрудку, к Барановичам, за Слоним, и уже больше не лезли.</p>
        <p>Они становились гарнизонами около шоссейных дорог. Немцы решили восстановить шоссейную дорогу Барановичи – Вильно, которое было прикрыто нами. Поэтому вдоль шоссе стали сажать гарнизоны, землянки копать. Для восстановления шоссе решили использовать эти казачьи части. Они стали гарнизонами, начали патрулировать эту железную дорогу, но на нас не вылезают. Тогда я на них решил вылазку сделать.</p>
        <p>В одну ночь по общему плану производили налет на эти формирования. Тридцать три гарнизона было, кроме городов. За одну ночь все тридцать три гарнизона разбили.</p>
        <p>В результате этого захватили восемь складов с продовольствием и обмундированием. Захватили вооружение на две тысячи с лишним человек. Спесь им сбили.</p>
        <p>Не давали работать промышленным предприятиям. Разных </p>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
