<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000992">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Василием Чернышевым</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 111. Л. 123-161 оборот.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.137" xml:space="default"/>
        <p>заводов взорвали и сожгли 154, государственных предприятий 194 (взрывали партизаны с Альбертины), государственный цементный завод барановичские партизаны угробили, лесопильные заводы мы им вывели из строя. Когда мы отступали, эти предприятия сохранились. В период оккупации мы это дело доделали. Лесопильный завод взорвали дней за семь до прихода Красной армии.</p>
        <p>Расстреляно шпионов и всевозможных изменников человек 750. В плен было взято 1289 человек.</p>
        <p>Уничтожено телефонно-телеграфной связи 2015 километров. Трофеи большие захвачены: пушек много, снарядов, винтовок. Бензина сожжено огромное количество. Танков и бронемашин уничтожено 43, 7 поездов с горючим уничтожено, захвачено мотоциклов 273, караулок немецких воинских сожгли 102, домов полицейских 57. Сбито 3 самолета оружейно-пулеметным огнем. Мы их всегда обстреливали, поэтому они низко не летали. Над нашим районом высоко, высоко взбирались. Убито всего гитлеровцев 55125, ранено 32622. Это всего при крушениях и в открытых боях. </p>
        <p>Потери партизан северной группы районов за 1943 год составили 980 убитыми и ранеными. Всего убито и ранено тысяч одиннадцать у меня в соединении.</p>
        <p>Большая работа была проведена террористического порядка по уничтожению крупных немецких чиновников, всевозможных предателей.</p>
        <p>В Барановичах был заместитель Кубе по пяти округам – гебитс-комиссар Фенке. Область была поделена на пять округов: в Слониме округ, в Барановичах, в Новогрудке, в Лиде и в Ганцевичах. Этого Фенке и ряд крупных чиновников убрали барановичские партизаны, полковников много побили и предателей.</p>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
