<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000992">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Василием Чернышевым</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 111. Л. 123-161 оборот.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.128 оборот" xml:space="default"/>
        <p> связных послал через линию фронта в ЦК с донесением о положении в тылу. Радиосводки принимали ежедневно. Как-то разбили несколько немецких автомашин и радиоузел захватили, а также и радиопитание. Знали, что наши наступают. Слышно было, как артиллерия работает. Потом подошли к нам ближе части Красной армии. Встреча с Красной армией произошла очень интересная.</p>
        <p>Мы оседлали одну дорогу, которая шла со станции Кунья на Усвяты – Витебск. Это была грунтовая дорога, но она была расчищена, и по ней немцы ездили. Мы тут немцев поджидали. Но они по этой дороге не отступали. Отступали они на Кресты под Смоленском, на станцию Торопа и сюда к Невелю. Держали дорогу, которая идет между этими двумя трактами. Здесь захватили один обоз с ранеными. Обоз, примерно, состоял из 84-х подвод. Эти 84 подводы с ранеными партизаны побили, порезали ножами, чем попало. Охрану обоза, состоявшую из двадцати человек, уничтожили.</p>
        <p>Слышим, что артиллерийская стрельба идет справа от нас и слева. Значит, под Великими Луками и под Велижем. На следующий день стрельба прекратилась. Мы в засаде сидим. Думаем, что наши отступили. Потом опять поднялась стрельба. В общем, бои были жестокие. Артиллерия ведет огонь, снаряды рвутся. Все это видно нам было, и пулеметная стрельба была слышна совсем близко.</p>
        <p>Поехали на одну операцию с целью поймать одного предателя. Я сам поехал на эту операцию. Заместитель председателя райисполкома оказался предателем, сперва он примыкал к нам, партизанам, задания выполнял, потом его гестапо раз арестовало, второй раз арестовало, завербовало и выпустило.</p>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
