<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000992">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Василием Чернышевым</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 111. Л. 123-161 оборот.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.139" xml:space="default"/>
        <p> Связь с Москвой была повседневная. У меня часы были установлены, на пятьдесят четвертой минуте каждого часа я мог вызвать Москву. Все это передавалось.</p>
        <p>Была группа разложения при подпольном обкоме. Написали первые листовки, забросили в Минск, в Барановичи, Лиду, Молодечно, Новогрудок. После того, как были разбросаны эти листовки, немцы всех останавливали и обыскивали, нет ли листовок. Как только базар, так обязательно листовки остаются.</p>
        <p>Разведчики также бумагой нас снабжали и медикаментами. В Минске разведчики украли пять тонн бумаги. Удалось вывезти полторы тонны. </p>
        <p>Передвигались группами, отрядами, на повозках, на лошадях, пешком, на машинах, на чем попало.</p>
        <p/>
        <p>Медицинское обслуживание. Двадцать четыре госпиталя у нас было. База для госпиталей была в лесу. Все тылы были в лесу: склады, мастерские по пошивке, по починке обуви, по выделке кожи, мастерские оружейные, по ремонту пулеметов и проч. Все это было организовано в стройную систему.</p>
        <p>Пономаренко был руководителем всего партизанского движения и много сделал в смысле внесения нового. Это его инициатива – рельсовая война. Он правильно нашел уязвимое место. У немцев два месяца не работала железная дорога, потому что рельс не было. Рельсы они возили из Германии. Когда порубили рельсы, они вынуждены были снять второй путь. Наша агентура донесла, что если еще один, два таких удара, то дороги не будут работать, рельс больше у немцев нет. Нашли слабое место противника – отсутствие рельс, и по нему ударили.</p>
        <p>[Л.139 об.] Тов. Пономаренко – инженер, образованный человек. Им был станок изобретен. Мы могли немецкий патрон от немецкого парабеллума пропустить через этот станочек (обжигали его), и он подходил под наш автомат. У них девять миллиметров, у нас 7,66 мм. После того, как патрон обжигали, он подходил под наш пистолет ТТ и под наш автомат. Для винтовочных патронов нужны были наши гильзы.</p>
        <p>Полиция и все немецкие формирования были вооружены нашим трофейным оружием. Немцы не давали им свое оружие. Немецких патронов у нас было много, а наших мало. Мы немецкие патроны переделывали на русские и обеспечивали, таким образом, вооружение.</p>
        <p>Все время почти стояли в деревнях, хотя землянки были. Бани были первоклассные. Истопят, пропарят белье, вшей у партизан не было. В 1941 и 1942 году кормили вшей. Потом, когда партизанское движение развилось, то в каждом отряде, в каждой роте были свои бани. Научились строить землянки. За три года целые города выросли. Леса сколько хочешь.</p>
        <p>Бывали времена, когда трудно приходилось с питанием, особенно в период блокад. Тогда пришлось поесть всех коней, и собак приходилось есть партизанам. Кухня у нас была, столовая. В одной бригаде был клуб, и при штабе был клуб на шестьсот человек. Два театра было, которые по бригадам разъезжали. Там и певцы, и джаз, и гармошка.</p>
        <p>Режим в отрядах. По расписанию подъем и все прочее. Готовили резервы в лесу, обучали. Приходит местное население в отряд – обучаем подрывному делу, обращению </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
