<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000992">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Василием Чернышевым</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 111. Л. 123-161 оборот.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.139 оборот" xml:space="default"/>
        <p> Тов. Пономаренко – инженер, образованный человек. Им был станок изобретен. Мы могли немецкий патрон от немецкого парабеллума пропустить через этот станочек (обжигали его), и он подходил под наш автомат. У них девять миллиметров, у нас 7,66 мм. После того, как патрон обжигали, он подходил под наш пистолет ТТ и под наш автомат. Для винтовочных патронов нужны были наши гильзы.</p>
        <p>Полиция и все немецкие формирования были вооружены нашим трофейным оружием. Немцы не давали им свое оружие. Немецких патронов у нас было много, а наших мало. Мы немецкие патроны переделывали на русские и обеспечивали, таким образом, вооружение.</p>
        <p>Все время почти стояли в деревнях, хотя землянки были. Бани были первоклассные. Истопят, пропарят белье, вшей у партизан не было. В 1941 и 1942 году кормили вшей. Потом, когда партизанское движение развилось, то в каждом отряде, в каждой роте были свои бани. Научились строить землянки. За три года целые города выросли. Леса сколько хочешь.</p>
        <p>Бывали времена, когда трудно приходилось с питанием, особенно в период блокад. Тогда пришлось поесть всех коней, и собак приходилось есть партизанам. Кухня у нас была, столовая. В одной бригаде был клуб, и при штабе был клуб на шестьсот человек. Два театра было, которые по бригадам разъезжали. Там и певцы, и джаз, и гармошка.</p>
        <p>Режим в отрядах. По расписанию подъем и все прочее. Готовили резервы в лесу, обучали. Приходит местное население в отряд – обучаем подрывному делу, обращению </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
