<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000992">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Василием Чернышевым</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 111. Л. 123-161 оборот.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.129" xml:space="default"/>
        <p> Я к этому времени сформировал 18 групп по 5 по 6 человек и послал в разных направлениях с задачей развернуться в отряды за счет местного населения и коммунистов. Одна партизанская группа пришла в сельский совет, где жил этот человек со своей семьей. Они его привлекли, как члена бюро райкома и зам. председателя сельсовета: «Чего ты сидишь, давай создавать отряды?». Набрали человек 200. Вдруг нагрянула немецкая карательная экспедиция и арестовала этого человека. Через пять дней его отпустили. Допрашивали его партизаны, как и что.</p>
        <p>– Я сказал, что не я коммунист, a мой брат Дунаев. </p>
        <p>В общем, не нашлось мужества признаться, что его прижали и дали задание.</p>
        <p>Он знал, где расположены наши землянки. Его жена выпекала нам хлеб для соседнего отряда.</p>
        <p>Наскочил немецкий отряд на эту деревню. Он оказался в этой деревне к этому времени, и еще один коммунист был в этой же деревне. Немцы их двоих арестовали. Этого зам. председателя сельского совета посадили на сани, и он указал тропу к партизанам, где были землянки. Немцы развернулись и пошли на эти землянки. Окружить не удалось, но бой крепкий произошел. Убили там трех человек. Немцы шли на лыжах с собаками. Снег был глубокий. Облазили все. Это от меня было, примерно, километрах в 18.</p>
        <p>Когда рассказали об этом деле населению, сразу сказали, кто это сделал. Немцы двоих повесили, одному честному коммунисту отрезали нос, уши, а этих двух привезли в жандармерию, продержали три дня и обратно отпустили. Когда отпустили, они уже боялись партизан, скрывались, особенно зампредсельсовета: то в одной хате ночует, то в другой.</p>
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
