<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000992">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Василием Чернышевым</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 111. Л. 123-161 оборот.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.140" xml:space="default"/>
        <p> с винтовкой, пулеметом. После подготовки пускали в бой. Обучение проводилось месяца полтора-два. Вообще все партизаны проходили обучение. Когда не были заняты боевыми делами, два часа положено было заниматься в каждой бригаде и в каждом отряде строевыми делами: штурмуют дот противника, специально устроенной в лесу, «ура» кричат, песни поют. Это зрелище исключительное. Прилетали ко мне корреспонденты. Были чрезвычайно удивлены: вооруженные группы, женщины, идут с задания, немцев ведут… Словом, жизнь бурлила кругом.</p>
        <p>Партизаны в плен не сдавались. Они сами себя уничтожали. Были такие случаи, когда партизаны-подрывники шли на железную дорогу и с минами ложились под паровоз и взрывали поезда. Если было безвыходное положение, если он не мог выскочить, то он сам погибал, но поезд взрывал.</p>
        <p>Была у нас Тамара Почекаева из бригады им. Чкалова, которая взорвала 10 вражеских эшелонов. Она такая боевая была, о ней писали. </p>
        <p>Вера Оденец взорвала 6 вражеских эшелонов, была руководителем группы девушек. Она была в бригаде «Комсомолец», потом была комиссаром отряда «25 лет ВЛКСМ», боевая девушка. Бывало, в штаб к командиру бригады придет и будет тянуть: «Тол давай, не с чем на железную дорогу идти». Двенадцать человек у нее было подрывниц, и все девушки.</p>
        <p>Кириллов Василий, комсомолец-подрывник, который 24 воинских эшелонов взорвал. Сначала он был в бригаде им. Ленина, потом был в бригаде Булака. Погиб за два дня до взятия Барановичей.</p>
        <p>[Л.140 об.] Валетов – подрывник в бригаде им. Ленина. Этот тоже спустил шесть эшелонов, танк сам ремонтировал. Бронечасти немецкие из речки доставал, приспосабливал. Горючее через разведку доставал, сам он танкист.</p>
        <p>Пузанов Владимир – комсомолец, начальник подрывной службы бригады им. Чкалова. Спустил 19 воинских эшелонов самолично. Сам – инженер-химик. Контужен был несколько раз, оглох. Руководил сначала группой, потом целой ротой. Лично мною представлен к званию Героя Советского Союза. 19 эшелонов спустил, изобрел 14 мин – зимние, летние, замедленного действия. Образцы этих мин мы послали в Минск для музея.</p>
        <p>Эти люди из бригады в бригаду ездили, кадры готовили. </p>
        <p>Немецких снарядов было оставлено много. Из этих снарядов мы плавили тол. Выплавим тол, даем шашку из прессованного тола. Получали тол из самолетов, но его было недостаточно. Изыскивали тол всеми способами. За 150-200 км возили эти снаряды и здесь у себя их плавили. Сюда тол подвозился в организованном порядке. Правда, иногда не обходилось без жертв. Были специальные приспособления в лесу. Эти снаряды ставили в воду, вода кипятилась, тол начинал расплавляться, и его выливали в снаряд. Иногда просто разрядят и начинают подогревать, сами в окопах сидят и смотрят. Иногда попадались такие снаряды, что сразу взрывались, тогда были жертвы целыми группами. Летом вынимали снаряды из рек. Зимою нет взрывчатки, и неоткуда ее достать. Был такой случай. Щара еще не замерзла, но была уже поздняя осень. Взлетов разделся, выпил стакан водки и нырнул. Таким путем доставал </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
