<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000992">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Василием Чернышевым</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 111. Л. 123-161 оборот.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.140 оборот" xml:space="default"/>
        <p> Валетов – подрывник в бригаде им. Ленина. Этот тоже спустил шесть эшелонов, танк сам ремонтировал. Бронечасти немецкие из речки доставал, приспосабливал. Горючее через разведку доставал, сам он танкист.</p>
        <p>Пузанов Владимир – комсомолец, начальник подрывной службы бригады им. Чкалова. Спустил 19 воинских эшелонов самолично. Сам – инженер-химик. Контужен был несколько раз, оглох. Руководил сначала группой, потом целой ротой. Лично мною представлен к званию Героя Советского Союза. 19 эшелонов спустил, изобрел 14 мин – зимние, летние, замедленного действия. Образцы этих мин мы послали в Минск для музея.</p>
        <p>Эти люди из бригады в бригаду ездили, кадры готовили. </p>
        <p>Немецких снарядов было оставлено много. Из этих снарядов мы плавили тол. Выплавим тол, даем шашку из прессованного тола. Получали тол из самолетов, но его было недостаточно. Изыскивали тол всеми способами. За 150-200 км возили эти снаряды и здесь у себя их плавили. Сюда тол подвозился в организованном порядке. Правда, иногда не обходилось без жертв. Были специальные приспособления в лесу. Эти снаряды ставили в воду, вода кипятилась, тол начинал расплавляться, и его выливали в снаряд. Иногда просто разрядят и начинают подогревать, сами в окопах сидят и смотрят. Иногда попадались такие снаряды, что сразу взрывались, тогда были жертвы целыми группами. Летом вынимали снаряды из рек. Зимою нет взрывчатки, и неоткуда ее достать. Был такой случай. Щара еще не замерзла, но была уже поздняя осень. Взлетов разделся, выпил стакан водки и нырнул. Таким путем доставал </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
