<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000992">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Василием Чернышевым</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 111. Л. 123-161 оборот.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.141" xml:space="default"/>
        <p> снаряды. Сильный и здоровый парень. Достанет один-два снаряда, выскочит на берег, хватит водки и опять в воду, как ни в чем не бывало. А один снаряд – это два-три взрыва. Можно одним снарядом три эшелона взорвать.</p>
        <p>К сожалению, забыты эти факты. Если бы это было проявление единичного героизма, тогда запомнилось бы. Когда видишь, как в бою дерутся, то слезы подступают. Как народ дерется!</p>
        <p>В 1941 и в 1942 году немцами были созданы специальные карательные отряды для борьбы с партизанами. Эти карательные экспедиции ехали по лесам и обстреливали леса. Эти карательные отряды никакого эффекта немцам не давали, так как они всюду разбивались и не могли близко подойти к партизанским районам, не говоря о боях партизанских в тылах.</p>
        <p>За 1943 год немцы выработали особую тактику борьбы с партизанами. Целая наука у немцев была по борьбе с партизанами. В это время они проводили операции более крупные, с применением крупных сил, с применением огромного количества артиллерии, танков, авиации и, само собою разумеется, огромного количества засылаемых шпионов, осведомителей своих в отряды. Ставили ставку на разложение партизанских отрядов.</p>
        <p>Конец 1942 года и начало 1943 года характеризуются тем, что немцы засылали специальные провокационные группы под видом партизан из своих агентов. Десять, одиннадцать человек зашлют и ставят перед ними задачу – грабеж населения, расстрел населения под видом партизан. Этим самым вызывали среди населения соответствующее настроение, невыгодное для партизан. Ставка была на то, [Л.141 об.] чтобы поссорить партизан с населением, потому что вся сила партизанского народа состояла в поддержке его народом. Если бы не было поддержки народа, не было бы такого мощного широкого партизанского движения.</p>
        <p>Такие провокационные группы немцев не помогли, потому что они быстро разоблачались. Эти «партизаны» обезоруживались и уничтожались.</p>
        <p>Нам приходилось захватывать огромное количество инструкций немецких по борьбе с партизанами. У немцев было много методов и форм борьбы с партизанами. Существовали школы по подготовке агентуры для засылки к нам с целью разведки, с целью убийства руководящего командного состава. Не брезговали никакими методами. Засылали в партизанские отряды даже девушек, красивых, как правило, подбирали, заражали их сифилисом. Делали прививку сифилиса и пускали к партизанам с заданием заразить комсостав. «Потом мы вас вылечим».</p>
        <p>У меня был случай. В соединение пришли две завербованные насильным путем немцами женщины. Их вербовали так: гестапо посадило таких красивых, молодых женщин, сделали им прививку сифилиса и объявили, что «мы вам привили сифилис, но немецкая наука стоит так высоко, что есть против этой болезни специальные препараты медицинские. Достаточно лечения этими препаратами, и через три-четыре дня у вас сифилиса не будет. Никто еще этого не выработал, ни в одной стране этого нет, а у нас это есть». (Это их показания). «Вы должны сделать следующее: пойти в такое-то соединение (в данном случае, наше, Барановичское), поспать с шестью-семью командирами. Когда вы с ними поспите, вернетесь к нам, и мы вам гарантируем в течение двух-трех дней </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
