<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000992">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Василием Чернышевым</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 111. Л. 123-161 оборот.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.142" xml:space="default"/>
        <p> вылечить».</p>
        <p>Когда мы их начали допрашивать, они все это показали. Действительно, человек шесть заразили. Потом я их арестовал. В госпиталь явились люди, врачи выявили. Стали спрашивать: «Кто тебя заразил сифилисом?». Один говорит, что с такой-то спал, другой говорит, что с этой же спал. </p>
        <p>– Ты с кем?</p>
        <p>– Тоже с этой.</p>
        <p>Приказываю арестовать. При допросе они это показывают. Пришлось расстрелять этих шпионок. Они собирались уйти в надежде, что немцы их вылечат. Немцы делали укол в вену и заражали через кровь. Подчеркиваю, что это был не единичный случай. В других соседних соединениях тоже были обнаружены такие агенты, которые старались вывести из строя комсостав, действуя путем террора, засылки шпионов, террористов.</p>
        <p>У немцев были специальные школы по подготовке террористов как для уничтожения руководящего состава, так и засылки за линию фронта.</p>
        <p>Повторяю, немцы к этому времени разработали целую систему борьбы с партизанами. Инструкции были разработаны их генеральной ставкой. Бах, известный генерал, занимал у Гитлера должность уполномоченного фюрера по борьбе с бандитами. Специально была учреждена такая организация. В органах с.д. было специальное отделение по борьбе с партизанами. В гестапо и в жандармерии были специальные отделы по борьбе с партизанами, потому что посредством карательных экспедиций и других форм огневой борьбы немцы были бессильны уничтожить или приостановить развитие партизанского движения. И в последнее время большую ставку ставили на разложение партизанских отрядов и захвата [Л.142 об.] руководства отрядами в свои руки. Как правило, нигде это не удавалось. Почему? Потому что, если из города идет человек, мы его тщательно проверяли, из деревень они засылать не могли, потому что мы здесь контролируем всю местность и знаем каждого вдоль и поперек. Больше всего отряды пополнялись из резервов, которые мы тщательно проверяли.</p>
        <p>Тактика немцев за 1943 и 1944 год характеризуется применением огромного количества сил, авиации, танков и техники. Если немцы пускают полк, пускают дивизию, не пройдут они и сорока километров по нашему краю, как будут рассеяны, и результатов никаких. Немцы несли большие потери. Для того, чтобы нас уничтожить, им надо было сосредоточить большие силы. Между тем, возможности повседневно держать крупные силы у них не было. Они могли держать крупные силы, время от времени проводили крупнейшие карательные экспедиции, доходившие общей численностью до 60 тысяч. На меня, например, в 1943 году немцы пустили 62 тысячи войска. Это июль – август месяцы 1943 года. В год раза два немцы проводили такие крупные операции, но никакого эффекта они не давали. Мы маневрировали. Немцы несли большие поражения в живой силе и технике и не добивались того, чего хотели добиться. Инициатива была в руках партизан. Мы им навязывали бои. На нас они ходили только крупными силами, потому тысячу, две тысячи мы не считали за силу. С таким количеством Барановичское соединение всегда могло справиться и разбить его.</p>
        <p>Самая сильная экспедиция была проведена в июле – августе месяцах 1943 года. Операция эта была исключительно обширна. Немцы начали наступление из зоны Барановичи – Лида.</p>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
