<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000992">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Василием Чернышевым</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 111. Л. 123-161 оборот.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.143 оборот" xml:space="default"/>
        <p> кавалерийская дивизия была против нас брошена с применением шестиствольных минометов, 1-я пехотная бригада «СС» под командованием генерал-майора полиции фон Годберга. Генерал-лейтенанта ему дали за эту операцию. На него было возложено руководство всей этой операции. Он – командир бригады и начальник полиции и жандармерии. Затем был брошен 2-й отдельный полк «СС», 31-й полицейский полк «СД» – полиция безопасности, орган гестапо. Гестапо утилось под разными фирмами. У немцев СД – орган гестапо. Это еще не гестапо, это его орган. У нас органы разведки и контрразведки. У них гестапо прикрыто всевозможными строительными организациями и фирмами. Какая-нибудь строительная фирма «Мороз и Ко», как будто бы чего-то строят, а на самом деле это – орган гестапо. СД по природе – полиция безопасности. Против нас была брошена группа войск подполковника связи Дерливангера. Эта группа была в составе 4-х батальонов «СС» и трех жандармских команд под командованием майора жандармерии Крайкенбома, каждая численностью до тысячи человек. Три команды – 3600 и четыре батальона – это еще две тысячи человек. Примерно была брошена группа войск в 7000 человек. Два отдельных артиллерийских полка с приданными им четырьмя батальонами пехоты: ОФК-392. Четыре украинских батальона: 15, 57, 115, 118 из добровольцев, два батальона латышей и литовцев, специальное формирование, команды полиции и другие изменники ряда городов и местечек Барановичской и Минской областей, а также полиции Виленской области. В этих командах были и поляки, и белорусы, и русские. Дальше были танковые части. Кроме этого, была брошена целая танковая дивизия. Затем были учреждены пятьдесят команд, так называемые специальные команды генерального комиссара Белоруссии Кубэ. </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
