<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000992">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Василием Чернышевым</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 111. Л. 123-161 оборот.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.144" xml:space="default"/>
        <p> Это не ударные части, которые уничтожают нас, а спецкоманды по захвату у населения добра, скота, людей для угона в Германию, а также для расправы с населением. Эти пятьдесят команд должны были идти за наступающими немцами: забирать людей, вешать, забирать скот, сжигать селения и т.д. В этой экспедиции против нас участвовало большое количество авиации. Достаточно сказать, что самолеты вылетали волнами по 100 – 80 – 50 штук. Из приказа мы установили, что участвовала авиачасть «Москва» – бобруйская школа летчиков слепых полетов.</p>
        <p>Из документов, приказов и планов видно было, что наступление шло со стороны Барановичей, с востока от г. Минск на запад между треугольником железной дороги Молодечно – Мозырь – Столбцы – Минск, а также с юга в районе Столбцы. Они пытались всех партизан согнать в район пущи и здесь их раз и навсегда уничтожить.</p>
        <p>Здесь сосредоточивалось пять бригад и семь отдельных отрядов. Уничтожить или даже расстроить отдельные отряды или бригады немецкое командование не смогло. </p>
        <p>План наших действий. На совещании командования отрядов и бригад было решено, учитывая большой массив Налибокской пущи, никуда отсюда не уходить, бить противника из-за засад, минировать дороги, взрывать мосты, подрывать железные дороги, автомашины. Учитывая, что к этому времени немцы ослабили охрану железных дорог, мною было приказано всех подрывников направить на железные дороги для взрыва воинских эшелонов, чтобы ударить немцев по тылам.</p>
        <p>Немецкие поезда ночью не ходили. Движение поездов начиналось с шести часов утра. Ночью поезда не ходили, несмотря на усиленную охрану железных дорог. [Л.144 об.] Когда же немецкие силы подошли, открылось и ночное движение поездов.</p>
        <p>Я выслал большинство подрывных команд на железную дорогу и поставил им задачу как следует пошевелить железную дорогу в период экспедиции, чтобы отвлечь силы противника по тылам. Часть партизанским бригадам приказал прорваться в тылы и ударить по тылам наступающих немцев. В это время шло большое движение войск противника, охрана дорог была ослаблена. Бригады и отряды действовали в определенных направлениях, вели бои еще на дальних подступах к пуще. Начались бои: Лида – Молодечно – Минск, постепенно тесня нас в пущу. Эту первоочередную задачу немцы выполнили. Им удалось стеснить нас в пущу.</p>
        <p>Как была у нас организована оборона?</p>
        <p>Бригада им. Чкалова занимала участок от д. Яцков – Барок; бригада им. Сталина двумя отрядами занимала участок Н. Ивенец – Налибоки; бригада Жукова занимала участок между Деревно – Сула – Турец; кавалерийская бригада им. Денисенко занимала участок Турец – Понемонь (?); Первомайская бригада (командир бригады Ковалев) занимала участок Понемонь – озеро Кромань – местечко Налибоки; бригада им. Кирова (командир бригады Васильев) и отдельные отряды им. Чкалова, Невского, Котовского «Роща» и другие занимали участок Любча – Николав – Бакшты; два отряда Сталинской бригады, им. Суворова, им. Чапаева занимали участок обороны Бакшты – Вишнево – Воложин.</p>
        <p>Таким образом, действовали рассредоточено и сохраняли свободу маневра. Противник со всех направлений был встречен боем еще на дальних подступах, и в самой пуще велись </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
