<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000992">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Василием Чернышевым</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 111. Л. 123-161 оборот.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.131 оборот" xml:space="default"/>
        <p> Немцы старика убили, детишек порасстреляли. Спасся только один мальчик лет двенадцати, который потом прибежал ко мне. Я через некоторое время передал его в местный отряд.</p>
        <p>На следующий день сделали пятьдесят километров, затем прошагали еще семьдесят километров и подошли к железной дороге. С боем прошли через железнодорожную станцию, так как нам другого выхода не было. Около железнодорожной станции Уша, где мы выбрали переход, рака проходит. Река разлилась, грязь. Начали форсировать эту речку. Форсировали. Надо было с боем брать железную дорогу, чтобы перейти. Приблизились к железнодорожному полотну незаметно ночью. Поезд как раз шел. Под шум поезда подползли к этому поезду, ворвались на станцию. Немцы оказали сильное сопротивление. Побили их на станции большое [1 слово неразборчиво], станцию разгромили. Подошел еще немецкий поезд. Загудели гудки, прожектора осветили местность. Бой длился минут сорок. Автоматов у мены было штук 120. Из ста двадцати автоматов такой огонь можно дать. Ночь была темная. Такой огонь дали, что все кругом светло стало.</p>
        <p>Когда подошли к станции, я с командиром отряда вырвался вперед. Подошли метров на пять к переезду. Стоим. Слышим, несколько человек немцев на поезде горгочут. По нас стрельбу открыли. Мы – в грязь. Развернулись и как дали из автоматов по этой группе. Сняли эту группу немцев. Смотрю, метрах в трех автоматчики бьют с чердака соседнего дома. Мы недалеко около этого дома лежим. Приказал огонька подсыпать на чердак. Как туда сыпанули, перестали. Из будки пулемет заработал. Приказал туда дать огонь. Тоже замолк. Крикнул: «Ура, вперед!» Дорогу надо форсировать, во что </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
