<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000992">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Василием Чернышевым</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 111. Л. 123-161 оборот.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.132" xml:space="default"/>
        <p> бы то ни стало на ту сторону перейти. Сломить немцев надо непременно, потому что, если мы их не сломим, они нас зажмут между рекой и железной дорогой, ничего от нас не останется. Мы их сломили и благополучно перешли через железную дорогу на ту сторону.</p>
        <p>Потерял я двух человек убитыми и самого чуть не убили. </p>
        <p>Я вырвался с разведкой вперед. Уже был на той стороне, когда переход начался через железную дорогу. Как только перешли, перед нами – гора. Решил взобраться на эту гору, чтобы мне было виднее, как будет идти переход отряда через железную дорогу, может быть, немцы откуда-нибудь подкрепления бросят. Взошел на эту гору с разведкой, и стоим. Сзади кто-то крикнул: «Немцы на горе!» И начали палить по мне. Я кричу: «Такие рассякие...». Услышали по голосу – «Да это Платон!».</p>
        <p>Комсостав знает мою фамилию – Чернышев, а рядовые бойцы и население знали меня, как генерал-майора Платона.</p>
        <p>Так добрались мы до своей области. Когда мы пришли сюда, здесь было три партизанских бригады. Подпольный обком КП(б)Б и мой штаб приступили к работе в марте месяце 1943 года. Главное в работе было обращено на выполнение приказа тов. Сталина о задачах партизанского движения. У нас был секретный приказ тов. Сталина и решение 5-го пленума ЦК Белоруссии о расширении партизанского движения, организации партийного и комсомольского подполья и решительной активизации боевой, деятельности партизанских отрядов.</p>
        <p>К началу работы обкома была северная группа районов, куда входили двадцать два района и два города, расположенные севернее железнодорожной магистрали Столбцы – Барановичи – Косов [Коссово].</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
