<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000992">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Василием Чернышевым</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 111. Л. 123-161 оборот.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.146" xml:space="default"/>
        <p> Отдельная кавалерийская бригада Денисенко выступала в боях против немцев на конях. Из пушек ПТО они сожгли один танк. Своими пулеметными тачанками они наводили страх на гитлеровцев.</p>
        <p>Роты отряда ЦК большевиков под командованием начальника штаба Гавришева разбили штаб группы войск подполковника СС Берливангера, уничтожив в этом бою пять легковых машин и 13 грузовых со штабом. Было убито более 147 гитлеровцев, которые прикрывали штаб, захвачены важные документы: приказы, карты по экспедициям против партизан нашей области.</p>
        <p>Здесь следует отметить смелость и героизм партизана Гладких, который после отхода и взятия трофеев заявил: «Там остались какие-то документы, нужны ли они?». Когда ему сказали, что это очень большое дело, что от этого зависит исход операции и жизнь тысячи партизан, он быстро пополз к разбитым машинам и под ураганным минометным, пулеметным и артиллерийским огнем у убитого подполковника СС Берливангера забрал все документы.</p>
        <p>В общем итоге эта операция длилась день и ночь полтора месяца. Такой был сильный шквальный огонь, такие шли бои с применением авиации! Полтора месяца были день и ночь в боях.</p>
        <p>Бригады и отряды в этой операции показали свое умение маневрировать, стойкость и нанесение непрерывного удара по врагу из-за засад. Убито было и ранено до трех тысяч гитлеровцев. Взорвали и сожгли 60 грузовых и легковых автомашин. Многие из них взлетели в воздух [Л.146 об.] вместе с гитлеровцами. 429 гитлеровцев взято в плен. Все пленные были убиты на месте, кроме языков. Подбили и сожгли три танка, 14 бронемашин.</p>
        <p>Подрывники бригад, которые были посланы мною на железные дороги, взорвали 37 эшелонов, из них 8 эшелонов с живой силой. Как донесла разведка, на участке Лида – Молодечно из-под обломков одного эшелона извлечено 30 убитых и раненых гитлеровцев.</p>
        <p>В боях партизаны захватили большое количество вооружения немцев: тяжелых пулеметов 33, легких пулеметов 119, минометов 44, огромное количество винтовое и боеприпасов, 6 пушек. </p>
        <p>В период блокады нами была написана листовка полицейским и украинцам. По реке спустили плот, листовки привесили на колышки и пустили через речку. Они читали с удовольствием. Правда, массового перехода к нам не было, потому что у них не было возможности для выхода, так как они по существу были в тылу немцев. Но во всяком случае, эти листовки оказали сильное действие. После этого нашли ящики с записками к партизанам: «Сейчас перейти нельзя, но когда-нибудь перейдем».</p>
        <p>Наши потери: убитыми 229 человек, ранеными 56 человек. Потери небольшие. Потеряли две пушки, две взорвали, 11 ручных пулеметов, несколько винтовок.</p>
        <p>Малое количество убитых по сравнению с ранеными объясняется тем, что многие тяжелораненые сами себя расстреливали. Например, командир роты отряда им. Кузнецова (?) Путинцев и медсестра роты, бывший работник особого сектора, Сантоцкая отбивались до последнего патрона и вынуждены были сами себя пристрелить. Это были не единичные случаи, потому что ранение для партизан было тяжелым делом, несмотря </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
