<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000992">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Василием Чернышевым</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 111. Л. 123-161 оборот.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.133" xml:space="default"/>
        <p> отрядов в составе 20 партизанских бригад. Я создал [87] новых партизанских отрядов в составе 20 бригад. Из них была одна кавалерийская бригада – 1-я Белорусская кавалерийская бригада, созданная Денисенко, и еще пять отдельных кавалерийских отрядов, тоже, по существу, бригад.</p>
        <p>Оснащение партизанских формирований было хорошее. Имели большое количество автоматического оружия. Артиллерия своя имелась. Было 90 с лишним пушек, большое количество пулеметов, минометов, автоматов. Танки были свои. (У Булака были танки). Броневики были партизанские.</p>
        <p>Одну бригаду им. Фрунзе в начале января месяца 1944 года отправил в группу южных районов, для подкрепления южных районов, в составе тысячи с лишним человек.</p>
        <p>Количество партизан в Барановичской области насчитывалось до тридцати тысяч. Кроме того, при партизанских отрядах имелся невооруженный резерв свыше двух тысяч человек, который использовался на разных хозяйственных работах. И еще был резерв в деревнях до двадцати тысяч человек, который можно было вооружить. Этот резерв состоял из людей, которые подлежали партизанскому призыву и которые работали по нашему заданию, выполняли такие функции: разведка, диверсионная работа, собирание мин, связь. Использовался этот резерв на хозяйственных работах: завалы делали, портили дороги противника и т.п. На этом деле использовались вооруженные вспомогательные силы.</p>
        <p>Кроме того, у нас были так называемые семейные лагеря, куда входили иногда целые деревни. Таких лагерей было огромное количество. Когда проводились немецкие экспедиции, у нас тысяч до тридцати, сорока доходило население, которое охранялось нами. Мы не давали уничтожить немцам это </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
