<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000992">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Василием Чернышевым</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 111. Л. 123-161 оборот.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.148" xml:space="default"/>
        <p> здоровы. Я им писал, что генерал-майор Платон на танках не бежал и не убит, находится на посту.</p>
        <p>Мирного населения они побили тогда много. Хотели озлобить против нас население. На самом деле население торжественно встречало партизан.</p>
        <p>В результате экспедиции спасли 47 тысяч мирного населения, которое ходило с нами и которое мы прикрывали, с обозами, коровами, детишками и проч. Это страшное зрелище было. Посмотришь: на телегах мальчики, девочки, старики мучаются, переживают. У меня у самого иногда слезы накатывались. Трудно было населению. Подумаешь, сколько оно пережило!</p>
        <p>После этого пошли на Липичанскую пущу, тоже сохранили все силы. Население ругало партизан: «Вот, мы вам говорили – берите у нас коров, берите свиней. Мы вам давали, а вы все отказывались, говорили – не надо». Когда была немецкая экспедиция, население не могло с собою забрать весь скот. Оно било свиней, коров, чтобы не доставались немцам. Почему крестьяне выражали недовольство тем, что мы не брали? Потому что проклятые немцы будут брать, жрать, увозить. «Лучше вы берите». Это тоже характеризует отношение к нам населения.</p>
        <p>У нас было много семейных лагерей. Мы им отводили определенную зону, помогали. Как они встречали нас везде! Даже неудобно было. Когда проезжаешь через этот лагерь, все население, детишки, женщины выходят: «Зайдите к нам, пожалуйста, посмотрите, как мы живем. У нас школа есть. Выносят последнее угощение. В трех местах было так: с хлебом-солью встречают, на колени все становятся. [Л.148 об.] Встречают штаб соединения. Это я не рассказывал нигде. </p>
        <p>Говорю:</p>
        <p>– Встаньте, что вы стоите на коленях?</p>
        <p>– Как же, товарищ генерал, вы наш спаситель. Партизаны нас спасли, иначе бы мы все погибли.</p>
        <p>Когда восточные партизаны соединились с частями Красной армии, на западных партизан была крупнейшая карательная экспедиция. В районе озера Балике – Бегомля была сильнейшая экспедиция. Но немцам не удалось разгромить партизан, так как наша армия прорвала все фронты, им уже было не до этого.</p>
        <p/>
        <p>До приезда моего сюда, в области подпольного обкома и подпольных райкомов не было. Были антифашистские организации в Слониме и в других местах.</p>
        <p>Первоначально были созданы межрайонные комитеты партии: Ивенецкий, Столбцовский, Лучинский и Слонимский. Когда все освободили, в них необходимости не было. Они были уничтожены. Были созданы райкомы партии, которые непосредственно подчинялись обкому партии.</p>
        <p>У нас было по области всего 122 первичных партийных организаций подпольных. В них было членов партии 590, кандидатов партии 1096. По области антифашистских организаций было 588 с количеством членов 1453.</p>
        <p>За отчетный период, как начал работать подпольный обком партии, было принято 2829 в члены партии, из кандидатов перевели и приняли в члены партии 638 человек. Вообще по области было принято в подполье из партизанских отрядов, проявивших себя в борьбе, 900 с лишним человек.</p>
        <p>На каждом заседании обкома приходилось разбирать дела подпольных райкомов. В трудных условиях борьбы с </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
