<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000992">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Василием Чернышевым</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 111. Л. 123-161 оборот.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.148 оборот" xml:space="default"/>
        <p> Встречают штаб соединения. Это я не рассказывал нигде. </p>
        <p>Говорю:</p>
        <p>– Встаньте, что вы стоите на коленях?</p>
        <p>– Как же, товарищ генерал, вы наш спаситель. Партизаны нас спасли, иначе бы мы все погибли.</p>
        <p>Когда восточные партизаны соединились с частями Красной армии, на западных партизан была крупнейшая карательная экспедиция. В районе озера Балике – Бегомля была сильнейшая экспедиция. Но немцам не удалось разгромить партизан, так как наша армия прорвала все фронты, им уже было не до этого.</p>
        <p/>
        <p>До приезда моего сюда, в области подпольного обкома и подпольных райкомов не было. Были антифашистские организации в Слониме и в других местах.</p>
        <p>Первоначально были созданы межрайонные комитеты партии: Ивенецкий, Столбцовский, Лучинский и Слонимский. Когда все освободили, в них необходимости не было. Они были уничтожены. Были созданы райкомы партии, которые непосредственно подчинялись обкому партии.</p>
        <p>У нас было по области всего 122 первичных партийных организаций подпольных. В них было членов партии 590, кандидатов партии 1096. По области антифашистских организаций было 588 с количеством членов 1453.</p>
        <p>За отчетный период, как начал работать подпольный обком партии, было принято 2829 в члены партии, из кандидатов перевели и приняли в члены партии 638 человек. Вообще по области было принято в подполье из партизанских отрядов, проявивших себя в борьбе, 900 с лишним человек.</p>
        <p>На каждом заседании обкома приходилось разбирать дела подпольных райкомов. В трудных условиях борьбы с </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
