<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000992">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Василием Чернышевым</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 111. Л. 123-161 оборот.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.133 оборот" xml:space="default"/>
        <p> население. </p>
        <p>У меня было два лагеря: лагерь Бельского, где было тысячу с лишним человек, и лагерь Зорина, где было 900 с лишним человек евреев. Они только и спаслись, остальные евреи все погибли. Мы им отводили зоны для проживания, помогали продуктами. У них были всевозможные мастерские: пошивочные, по выработке кож, колбасные и т.п. Работали на партизан.</p>
        <p>Все районы, в связи с широким партизанским движением, полностью контролировались партизанами. Немецкие гарнизоны, как в засаде, сидели в своих крепостях. На машинах, на подводах было сильное движение в этом партизанском крае. Немцев там не было. В деревнях были партизанские коменданты, которые за порядком следили. Инструкция для них выработана, в которой указывались права и обязанности этих комендантов. В не партизанских деревнях были немецкие солтусы, но многие солтусы работали на нас. Медико-санитарная служба была разработана. </p>
        <p>Все районы за исключением Вороновского были полностью освобождены. В Вороновском районе действовали белополяки, которые воевали с нами все время в районе Лиды.</p>
        <p>Наиболее партизанские районы: Ивенецкий, Воложинский, Столбцовский, Кареливечский, Любчанский. Новогрудский, Дятловский, Козловщинский. В Новомысском [Новомышском] районе была бригада, в Городищенском районе была бригада. В общем, в каждом районе была партизанская бригада. Районов было 22, а партизанских бригад у меня было 24: в некоторых районах по две бригады стояли, в Слонимском районе было сильное партизанское и антифашистское движение. Брестские товарищи в начала года увели оттуда отряд в Брестскую область. В начале года там осталось голое место, все силы были отведены под </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
