<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000992">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Василием Чернышевым</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 111. Л. 123-161 оборот.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.134" xml:space="default"/>
        <p> Коссово Брестской области. Здесь пришлось создавать новую бригаду Рокоссовского, которая насчитывала тысячу с лишним человек, боевая бригада. Онищик был секретарем подпольного обкома Слонимского. Он, Миско и Попова подали инициативу создания такой бригады.</p>
        <p>В нашей зоне все сельские местности контролировались партизанами. С этой зоны немцы не получали ни хлеба, ни мяса, ни других продуктов. Нам население давало добровольно. Подпольные райкомы партии устанавливали специальные нормы, коменданты собирали. Крестьяне иногда целые обозы провозили через железную дорогу. Иногда даже из немецких гарнизонов возили. Немцы спрашивают: «Куда везете?» </p>
        <p>– K вам, пан, сдавать. </p>
        <p>А сами везут к партизанам. </p>
        <p>Или через железную дорогу идет обоз с хлебом:</p>
        <p>– Куда едете? </p>
        <p>– А вот сюда, к вам на заготовки.</p>
        <p>Так обманывали немцев. </p>
        <p>Если бы предателей было меньше, то совсем невозможно было бы немцам жить.</p>
        <p>По неполным данным, в лесах области от немцев укрывалось двадцать тысяч местного населения с детишками, коровами. Особенно большая тяга в партизаны была в связи с наступлением Красной армии и так называемой мобилизацией краевой обороны. Это было в 1944 году. Подпольный обком вынужден был принять специальное постановление о принятии в ряды партизан не более тридцати процентов без оружия к общему числу партизан. Мы вынуждены были принять такое постановление, так как население буквально нас осаждало. Надо было спасать население. Пошли по линии организации лагерей семейных. Эта задача была поставлена в приказе тов. Сталина – спасение населения от истребления.</p>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
