<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000992">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Василием Чернышевым</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 111. Л. 123-161 оборот.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.151" xml:space="default"/>
        <p> восстановление советской власти у нас прошло быстро. Армия сегодня освободила территорию, сегодня же все органы советской власти на местах: сельсоветы, НКВД, райкомы – все это было укомплектовано. Работа пошла с первого дня. У нас в этом отношении разрыва не было: райкомы на местах, райисполкомы на местах, потому что работа по подбору кадров была проделана еще в период немецкой оккупации. Все это было сделано по заданию ЦК.</p>
        <p/>
        <p>Агитационно-пропагандистская работа.</p>
        <p>При подпольных райкомах партии, а также первичных партийных организациях были созданы агитколлективы и группы агитаторов в каждом отряде, в каждой бригаде. Группами агитаторов руководили секретари первичных партийных организаций. Агитационно-массовая работа велась под знаменем усиления борьбы против немецких захватчиков, разоблачения их кровавой деятельности, воспитания ненависти к немцам, воспитания преданности советской родине, вселение уверенности в скорый разгром немцев и освобождение Красной армией Белоруссии и всей советской земли.</p>
        <p>Представители подпольного обкома и райисполкома выступали на собраниях перед населением с докладами на разные темы.</p>
        <p>Каждый день проводились политинформация среди партизан, читались сводки Совинформбюро. Газеты получали самолетами, библиотечки были. Все это зачитывалось до дыр. Среди партизан и населения читались лекции на разные темы, доклады о сохранении партизанской тайны, о правильных взаимоотношениях партизан и населения, о недопущении фактов мародерства, о победах Красной армии на фронтах Отечественной войны, о международном и внутреннем </p>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
