<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000992">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Василием Чернышевым</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 111. Л. 123-161 оборот.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.152" xml:space="default"/>
        <p> Партизанские агитаторы в деревнях являлись желанными гостями. Их ждало все население, которое быстрее хотело узнать сводку Информбюро. В деревнях, где немцев не было, проводились открытые собрания. Иногда было так: читаешь, что наши заняли такой-то и такой-то город. Слышишь голос: «Нет, уже Оршу заняли, вы нас обманываете, и Борисов уже занят!». Стоит прибыть в деревню партизанским агитаторам, население без объявления само собиралось и просило рассказать новости. Если партизан идет на операцию в деревню, он обязательно должен иметь листовку. Если листовок отпечатанных не хватает, он берет листовку, напечатанную на машинке или переписанную от руки. Командир группы не пойдет, если ему не дадут напечатанных сводок, потому что, как только группа придет в деревню, население в первую очередь спросит – как и что? Агитатора, который приедет и какую-нибудь лекцию прочитает, крестьяне накормят, к себе поведут и водочки дадут. Если же приедет и ничего с собою не привезет, крестьяне скажут: «Какой же ты партизан, ничего рассказать не можешь». Или так: партизан приезжает в деревню и просит закурить.</p>
        <p>– Ну, вот! Партизан, а просишь закурить! Вот партизаны были вчера, курят минские сигары и с шоколадом минским идут, а вы табачку просите!</p>
        <p>В работе среди агитгрупп большое место занимала работа по срыву немецких мероприятий, например, по срыву немецкой мобилизации и так называемую белорусскую краевую оборону и мероприятия по хозяйственным заготовкам.</p>
        <p>Еще за две недели до начала организации, как только разведка сообщила, что немцы ее замышляют, была развернута [Л.152 об.] большая работа по ее срыву, разъясняющая населению немецкие затеи, направленные на уничтожение белорусского народа. Обкомом и райкомами КП(б)Б были напечатаны листовки и воззвание. Было опубликовано воззвание подпольного обкома парторганизациями 1-й Белорусской кавалерийской бригады по вопросу срыва мобилизации в своем районе. Были проведены митинги и беседы в 92 деревнях. В этих деревнях мобилизация немцев полностью провалилась. В Дятловском и Козловщинском районах работой по срыву немецкой мобилизации райкомы охватили 114 деревень. В этих районах на призывные пункты немцев никто не пришел. Большая работа была проведена в других районах по присылке агентуры.</p>
        <p>Обращение СНК БССР, Президиума Верховного Совета и ЦК КП(б)Б по этому вопросу было прислано сюда. Оно было размножено в подпольной областной и районной типографиях большим тиражом.</p>
        <p>Немцы объявили мобилизацию с 10 марта 1944 года. Думали закончить ее за десять дней, но из этого у них ничего не получилось. Проводили они ее вплоть до прихода Красной армии, несмотря на террор, который они применяли при мобилизации. Островским в приказе было написано: «Кто не явится, его семья уничтожается и хозяйство ликвидируется».</p>
        <p>О силе нашей пропаганды можно судить по таким фактам. План поставок мяса и хлеба за 1943 год по таким районам, как Столбцовский, Ивенецкий, Новогрудский, Новомышский и Городищенский был выполнен на пять процентов. В целом по Барановичской области до 7%.</p>
        <p>Абсолютное большинство белорусского народа области оказывало огромную помощь партизанам. Давали: хлеб, мясо, вели разведку для нас, работали проводниками к железным </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
