<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000992">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Василием Чернышевым</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 111. Л. 123-161 оборот.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.135" xml:space="default"/>
        <p> Были специальные диверсионные отряды, группы, роты, бригады. В результате широкого обучения диверсионной технике, мы смогли наносить такие крепкие удары, например, посредством рельсовой войны, когда за одну ночь зарывали по 11 и 12 тысяч рельс.</p>
        <p>В результате подрыва эшелонов уничтожено паровозов 1459, разбито вагонов с живой силой 2863, вагонов с техникой и боеприпасами 33882, с разными военными грузами 643. При крушении убито гитлеровцев более 47896, при крушении ранено гитлеровцев более 27000. Задержано движение поездов на разных участках в результате взрывов на 18697 часов.</p>
        <p>Взорвано железнодорожных рельс свыше 19000 штук. Между прочим, эти взрывы были проведены в три приема. Эти удары наносились в ночь на 21 сентября и в ночь на 26 сентября 1943 года. В течение двух ночей наносились массированные удары по железной дороге партизанами по выводу их из строя. За эти две ночи мы получили достаточное количество техники.</p>
        <p>Взрывы рельс производились таким образом: подрывнику дается шашка, куда вставляется капсюль-детонатор. От детонатора идет бикфордов шнур. К бикфордову шнуру прикрепляется пеньковый шнур. Пеньковый шнур рассчитан так: первый, который подрывник поджигает, длиннее, второй короче, третий короче и т.д. так, чтобы он мог их все поджечь. Шашку приложит к рельсе, шнур прижмет камушком или присыплет песком и зажигает, часто цигаркой прожигали. Один подрывник ставит восемь шашек и уходит. Дорогу занимали с боем. Все отряды и бригады шли со своей техникой, с артиллерией, минометами, разбивали немецкие гарнизоны, доты их занимали, очищали всю железную дорогу. Дорогу держали по шесть, по восемь часов.</p>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
