<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000992">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Василием Чернышевым</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 111. Л. 123-161 оборот.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.136" xml:space="default"/>
        <p> Это был специальный марш. С одной стороны, немцам урон нанесли, с другой стороны, политически было выгодно показывать силу. Когда ночью вся эта канонада была, прилегающие деревни не спали, думали, что Красная армия пришла. Утром, когда возвращались, все видели, что и артиллерия идет, и броневички, и минометы, и автоматчики-подрывники. Спрашивали, что это – Красная армия пришла? Видят, что идут партизаны – «Так это вы так сделали? Какие молодцы!». Выносят яйца, выносят молоко, угощают. Здорово дали немцам.</p>
        <p>Остальное количество рельс 19000 были взорваны во взаимодействии с Красной армией. Мы могли, конечно, повторять эти массированные удары каждую ночь, но для этого нужна была взрывчатка, а у нас в ней был большой недостаток.</p>
        <p>Третий удар на железную дорогу был при наступлении Красной армии. Мы тогда вывели из строя железную дорогу на Лиду, и в центральном направления на Барановичи. В результате этого их эшелончики все ляпнули. </p>
        <p/>
        <p>Взорвано железнодорожных мостов 145.</p>
        <p>Взорвано и сожжено деревянных мостов 765.</p>
        <p>Взорвано и сожжено военных складов 78.</p>
        <p>Уничтожено автомашин противника 2316.</p>
        <p>Уничтожено тракторов 38.</p>
        <p>Уничтожено волостных управ и посторонков 457.</p>
        <p>Разбито немецких гарнизонов 179.</p>
        <p/>
        <p>О силе наших ударов можно судить по этим цифрам, а также по тому, что в марте месяце 1944 г. сюда было пригнано большое количество предательских формирований: казаки были, мусульманские разные полки совместные с немцами были. В частности, был полк атамана казачьего войска полковника Павлова. Самого полковника здесь убили. В Новогрудке </p>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
