<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000992">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Василием Чернышевым</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 111. Л. 123-161 оборот.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.154 оборот" xml:space="default"/>
        <p> побеждал немец России, куда он залез» и т.д.</p>
        <p>Распространялось большое количество листовок со сводками Информбюро. В каждом отряде были пишущие машинки и огромное количество их печатали.</p>
        <p/>
        <p>Комсомольская областная организация.</p>
        <p>Секретарем обкома комсомола был тов. Рыбаков Александр, старый партизан, в прошлом работник обкома комсомола, заведующий отделом школ, сейчас работает секретарем обкома комсомола на военной работе.</p>
        <p>Наряду с созданием партийного подполья, была создана сеть подпольных райкомов комсомола. Во всех районах были райкомы комсомола и первичные организации. Было 115 первичных комсомольских организаций в партизанских отрядах. По моей зоне общая численность комсомольцев исчислялась в 3535 человек. В последнее время было до 4000 комсомольцев. Таким образом, было до 2000 коммунистов и 4000 комсомольцев, всего 6000 к общему количеству партизан. Было 45 подпольных комсомольских организаций, которые были организованы в некоторых райцентрах и на железных дорогах.</p>
        <p>Кроме того, была 141 антифашистская молодежная организация, общей численностью в 613 человек. Были антифашистские организации взрослых и были антифашистские организации молодежные, которые оказывали большую помощь областной комсомольской организации по расширению подпольных организаций. Секретарь ЦК комсомола Белоруссии тов. Сурганов тоже помогал комсомолу в создании подполья.</p>
        <p>Обком и райкомы комсомола проводили большую работу </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
