<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000992">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Василием Чернышевым</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 111. Л. 123-161 оборот.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.156" xml:space="default"/>
        <p> населением и развивали национальную рознь.</p>
        <p>Когда в 1941 году сюда пришли немцы, всю власть захватили поляки в западных областях: железнодорожники – поляки, в полиции – поляки, бургомистры – поляки, солтусы – поляки, войты – поляки. Поляки жестоко расправились с нашим активом и белорусским населением. Тут они сыграли кровавую роль в расправе с белорусским населением. Жгли и грабили, актив вешали. Между прочим, политика эмигрантского лондонского правительства заключалась в том, чтобы побольше уничтожить белорусов. Ложные донесения писали, что они являются партизанами, поддерживают советы и т.д. Этим самым завоевывали доверие у немцев. Заняв командные посты на транспорте, они беспощадно истребляли наш актив: депутатов, колхозников и т.д. Есть деревни, где на 70-80% уничтожены колхозники. Всячески способствовали вывозу населения в Германию.</p>
        <p>Это продолжалось до лета 1942 года. Немцы это делали с целью столкнуть как следует поляков и белорусов, используя прежние враждебные тенденции. Когда крестьяне жаловались, что их бьют поляки, – немцы в сущности заставляли их это делать, но крестьяне этого не знали, – они прикидывались освободителями: «Это делают местные власти, мы вас не трогаем» и так далее в таком духе.</p>
        <p>Когда сюда пришла советская власть в 1939 году, земля помещиков была поделена, скот и прочее тоже были поделены. Когда пришли немцы, появились помещики из Прибалтики, из Румынии пришли помещики. Сели в своих имениях, как хозяева, начали отбирать землю у крестьян, скот отбирать, восстанавливать свои имения. Начали [Л.156 об.] отбирать сельскохозяйственные машины. Когда крестьяне жаловались на то, что у них земля отбирается, немцы говорили: «Это не мы, хозяин приехал, мы не при чем». По существу, все это было проделано руками поляков.</p>
        <p>Потом немцы сделали крен в другую сторону, провозгласили лозунг: «Белоруссия для белорусов». Начали поляков чистить и арестовывать, заменять белорусами. Поляки, чтобы сохранить свое положение, начали из поляков переписываться в белорусы. Белорусы-изменники, пришедшие в полицию, стали поляков жать, землю отнимать. Кое-кто сознательно шел по этому пути. В этом отношении национальная рознь немцами посеяна большая. Поляки вешали и били наших депутатов. Допустим, человек когда-то выступал на митинге, его уничтожали. Много побили нашего актива. Многим, конечно, удалось спастись, скрывались в лесах группами, пока не началось сильное организованное движение.</p>
        <p>С конца 1942 – 1943 г. немцы здесь грабили и убивали даже больше, чем на востоке. Отмечался массовый увоз населения в Германию. Много хозяйств было ликвидировано немцами в нашей области. Многие деревни сохранились благодаря партизанам, скот сохранился. Партизаны контролировали почти полностью сельские местности, не давали немцам провести мероприятия, которые они хотели провести. Немцы здесь сидели, как в осажденной крепости.</p>
        <p>Немцы весной 1944 года издали приказ: озимые перепахать и сев весной запретить. Мы наоборот, по директиве ЦК КП(б)Б приказали как можно больше засеять. До этого крестьянам говорили: «Сей, сколько тебе надо», а тут говорили: «Сей больше», да еще коней дают, помогают, прикрывают деревни, когда </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
