<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000992">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Василием Чернышевым</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 111. Л. 123-161 оборот.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.137 оборот" xml:space="default"/>
        <p>Бургомистра города Барановичи Русаковича утянули из города, много тягали полковников, предателей всяких и послали в Москву этих языков.</p>
        <p>Проводили колоссальную разведку. Армия наша знала ежедневно, что происходит. С некоторыми бригадами была телефонная связь. Были у нас свои посадочные аэродромы: самолеты к нам садились, раненых увозили.</p>
        <p>Большую работу проводили по дезорганизации работы немецких органов власти. </p>
        <p>Моральное состояние было высокое. В боях партизаны проявляли массовый героизм и самопожертвование.</p>
        <p>В период наступления Красной армии мы занимаем оборону от Молодечно до Столбцов, закрыли проход немцам. Когда наши передали по радио, что заняли Столбцы – Красное, мы заняли оборону по линии Столбцы – Красное, как раз через пущу проходили. Здесь образовалась большое окружение немецких войск, и немцев не пропустили. В период наступления партизанские бригады набрали 15 с лишним тысяч пленных и сдали их в лагеря.</p>
        <p>У меня был заместитель по разведке и контрразведке Армянинов. У него сильная разведка была кругом, даже в Германию проникали со своей разведкой, в Чехословакию посылали, за Буг ходили и в Восточную Пруссию. В отрядах были заместители командиров по разведке и контрразведке. Специальные разведгруппы были. Широкая агентурная сеть разведчиков у нас была. Больше двух тысяч людей работали по линии разведки в городах, на вражеских объектах; на железных дорогах. Построение было централизованное.</p>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
