<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000992">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Василием Чернышевым</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 111. Л. 123-161 оборот.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.138" xml:space="default"/>
        <p> Обком и райкомы имели свою разведку. Разведка была строго законспирирована, и разведчики-одиночки, и разведчики-группы. Большую работу по разведке проводили антифашистские подпольные группы и организации. Так что мы знали о положении в городах и во всей области. Знали о всех намерениях противника. Разведка делалась для Красной армии и для партизан, в первую очередь, для Красной армии. О всех мероприятиях немцев против партизан мы узнавали заранее. Если сегодня что-нибудь произойдет в Барановичах, то к вечеру я уже знал об этом. Если взрыв где произошел или диверсионная работа в городах была проведена – я уже знал. Захватали один раз немецкого полковника в плен, начальника шпионской радио-школы немецкой, которая готовила радистов для заброски к нам в тыл.</p>
        <p>Даже в немецких формированиях были наши агенты, в с.д. были наши агенты, про полицию уже не говорю. Там было много наших агентов, которых мы специально туда посылали на работу. Были антифашистские организации, которые вели работу по разложению вражеских формирований.</p>
        <p>Когда началась мобилизация в краевую оборону, в так называемое марионеточное правительство во главе с Островским, созданное немцами, мы заслали туда 900 человек. У немцев с формированием этой армии ничего не вышло. Пробовали немцы создавать самооховы – ничего не вышло. Опорные пункты создавали, чтобы привлечь местное население – тоже ничего не вышло.</p>
        <p>Летом 1944 года немцы начали игру в самостоятельную Белоруссию, Центральную раду создавать во главе с </p>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
