<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000992">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Василием Чернышевым</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 111. Л. 123-161 оборот.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.158" xml:space="default"/>
        <p> Организация эта имела распространение только в городах. Это вредная организация была. Туда загоняли силой и воспитывали в антисоветском духе. Форму для них ввели.</p>
        <p>Большую работу партийные организации провели по разложению этих организаций СБМ. Много окружных руководителей оттуда изъяли. Это для немцев был большой удар. Это было дело нашей разведки и антифашистских организаций.</p>
        <p>Затем была Самоохова – вооруженная организация. Немцы пытались создать белорусскую армию, но тоже ничего из этого дела не выходило. Кричали много, программы разрабатывали.</p>
        <p>Немцами организовывалась местная власть, гарнизоны и полиция. Но немецкой власти не было в деревнях. В деревнях была наша власть. Немцы в свои гарнизоны даже продукты на самолетах подбрасывали. С голоду подыхали в опорных пунктах. Сидели за стенами укрепления и на полкилометра пройти боялись. Полиция говорила: «Что бы будем воевать, когда немцы сидят».</p>
        <p>В Лиде был известный аэродром на краю города. Там был один немец, начальник строительства этого аэродрома, крупный немецкий инженер. Я его допрашивал. Образованный человек: три института окончил – врач, энергетик и авиатор. Наград много имел. На фронтах был, строил аэродромы под Вязьмой, под Сечью, под Смоленском. Собирался ехать в Минск. Метрах в пятидесяти от аэродрома стоит хуторок. Он на этот хуторок зашел молочка попить, яичек собрать на дорогу. Там его накрыла наша разведка, забрали живьем, разоружила и привела ко мне. Офицер, подполковник. Портфель с документами по строительству у него забрали. Хотел </p>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
