<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000992">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Василием Чернышевым</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 111. Л. 123-161 оборот.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.138 оборот" xml:space="default"/>
        <p> Островским. В этой Центральной раде были исключительно белые эмигранты. Ни одного из белорусов порядочного человека не нашли. Вынуждены были привлечь деятелей из эмиграции. </p>
        <p>Возвращаюсь к немецким формированиям. Заслали туда 900 человек и поставили перед нами задачу: пойти, обмундирование получить, оружие получить и вернуться с оружием.</p>
        <p>Когда немцы начали создавать эту оборону, они первоначально им оружия не давали. У них такой расчет был: в каждом районе создать хотя бы батальон в тысячу человек. Ничего не получилось, во-первых, не шли, во-вторых, те, которые пришли, начали убегать пачками. Мы свою агентуру все время держали там. Их обмундировали, а оружия не дают. Проходит месяц, мои люди ропщут: «Мы не можем больше тут быть, чего вы нас тут держите?».</p>
        <p>В Столбцы заслали 79 человек. Там немцы набрали 700 человек в оборону, осталось только 84 человека. В общем, 584 человека сразу ушли. В Кореличах батальон формировался. Две роты сформировали, оружие не давали. Сразу обе роты ушли. Некоторые остались только для «работы». В общем, мы немцам разложили краевую армию, а немцы придавали ей огромное значение.</p>
        <p>Можно сказать, что наша разведка три задачи выполняла: разведку для Красной армии, разведку для партизан и разложение формирований. Четвертая задача – диверсии. Теоретическая работа тоже проводилась нашей разведкой. Уничтожить бургомистра, начальника жандармерии и т.д. – все это делала наша разведка. Работа была колоссальная проведена в этом отношении.</p>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
