<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000992">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Василием Чернышевым</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 111. Л. 123-161 оборот.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.160" xml:space="default"/>
        <p> обронил, выскочил без шапки. Посмотрели, никого нет. </p>
        <p>– Где немцы?</p>
        <p>– В баню пошли.</p>
        <p>– Сколько?</p>
        <p>– Я одного видела.</p>
        <p>Думаю: «Разведка немецкая». Развертываюсь и даю указание поймать его. Уже был снежок небольшой. Со мною остался комиссар одного полка, из окружения. Я ему говорю: «Подожди, Ваня, я только шапку возьму». Только в дом зашел, надел шапку, выхожу из укрытия – цепью идут 25 человек немцев. Немцы развернулись, кричат: «Хальт! Хальт! Хенде хох, бандиты!». По-русски один кричит: «Сдавайтесь, сволочи!». Я сразу автомат схватил, очередь пустил. Автомат одиночные дает, очередь не дает. Помню, как сейчас, толстый немец, мадьяр такой, автомат в живот упер и кроет. У меня пули идут над головой. Меня как электричеством пронизало: «На этом поле, в лесу придется, верно, умирать».</p>
        <p>Когда я уходил в хату, Ваня прыгнул в канаву. Когда немец по мне дал очередь, я еще с автоматом вожусь, он из канавы следит за всем происходящим. Немцы, как мы потом установили, были совершенно пьяные.</p>
        <p>Я не растерялся, срезал этого немца из карабина и прыгнул к нему в канаву и залег. У меня были две гранаты, и у него были все гранаты. Я бросил свои две гранаты. Немцы вынуждены были залечь. Они – на чистом поле, а мы в канаве. Я бросил две гранаты, он бросил две гранаты. Среди немцев началась паника. Девять автоматчиков были в пятидесяти метрах от нас. Услышав перестрелку с немцами, они прекратили погоню за тем немцев. У них было восемь автоматов и одна винтовка. Увидев, что я кувырком бросился в эту канаву и гранаты бросаю, они открыли огонь из автоматов. Немцы побежали. Мы их там положили восемнадцать человек. Оказывается, [Л.160 об.] у них на восемнадцать человек был один автомат, а у меня девять автоматов на одиннадцать человек. После выяснили, что латыш сына подослал к немцам. Пришлось его расстрелять.</p>
        <p>Когда переходили железную дорогу в период блокады, тоже был случай. Там пришлось бой вести с 10 – 15.000 немцами. Нас было шесть тысяч, пробивали окружение. Я с группой пробивался. Они меня зажали на болоте площадью в 4-7 километров и покрыли всю эту небольшую площадь артиллерийским, минометным огнем и обстрелом с воздуха. Пробивали окружение с крупным боем, в атаку шли жестокую. Пробились. Когда пробились, пришлось остаться сзади, чтобы пропустить всех. </p>
        <p>При разгроме гарнизонов бывали трудные моменты. Помню, одного офицера брал в плен, он меня чуть не застрелил. Это было весной 1943 года. В одной деревне Воложинского района немецкий отряд наголову разбили. Немцы уже в плен сдавались. Этот немецкий капитан поднял руку. Я к нему уже подошел. У него в руках пистолет был. Когда подошел к нему, со злости его по морде ударил. Сперва надо было разоружать, потом ударить. Он тоже, видно, озлился и из пистолета – по мне. Удачно отвернулся, не попал. Его тотчас же схватили и расстреляли. </p>
        <p>Решили мой штаб захватить в ночное время. Они знали, где я помещаюсь. Забрали двух раненых партизан в плен. Одна партизанка не выдержала и рассказала, где находится штаб. И повела. Они ночью сосредоточили и бросили в бой полк эсесовский отдельный и несколько эсесовских подразделений. В общем, их было три – четыре тысячи. Решили внезапный налет сделать и штаб разгромить. К счастью, мы это обнаружили заблаговременно, но виду не показали, что их обнаружили. </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
