<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000992">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Василием Чернышевым</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 111. Л. 123-161 оборот.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.161" xml:space="default"/>
        <p> Приготовились как следует. Подтянули артиллерию и минометы. Вперед выпустили два отряда автоматчиков, засаду сделали на них на дороге, по которой они могли наступать. Кроме того, лесную дорожку, по которой они могли обратно бежать, я оседлал двумя отрядами. Сперва немцы напоролись на эту засаду автоматчиков. Их крепко поколотили. Это было дело на рассвете. Этот полк эсесовцев начал бежать от автоматчиков. После этого приказал бить артиллерии и минометам. Поставили тогда 44 миномета и 8 пушек. Они этого не ожидали. Я им здорово дал. Они побросали все шинели и пулеметы, побежали, а когда бежали по этой лесной дорожке, там их два отряда еще накрыли и тоже всыпали как следует. Им некуда бежать, они в речку бултыхаются.</p>
        <p>Немцы пробовали создать провокационную организацию, так называемый Центральный комитет освобождения Западной Белоруссии, затем Союз белорусских большевиков – белогвардейскую организацию в Барановичах. Создавало эти организации гестапо с целью выявить людей, которые настроены против немцев, связаться с партизанами, войти к нам в доверие. Через эту организацию засылали шпионов.</p>
        <p>И вот однажды приходят к нам женщина и мужчина. Пришли под видом того, что они муж и жена. Оба, и мужчина, и женщина, с немецкими пистолетами. Мужчина – сын профессора Московского университета, некто Каюков, женщина – дочь одного работника торгового в Белоруссии. Сам он еврей, жена – украинка, дочь – метис. Тоже школу кончили. Когда они пришли, я их арестовал. Нашли у них ядовитые вещества. Кошке дали в молоко, кошка сразу ножками кверху. Женщина десятый класс кончила при советской власти. Она прямо [Л.161 об.] заявила, что «я большевиков ненавижу».</p>
        <p>– Зачем пришла?</p>
        <p>– Вас убить.</p>
        <p>Потом уже плакать начала, когда ее вешать повели.</p>
        <p>Много провокаторов было. Были такие случаи, когда убивали наших командиров, например, секретаря Брестсткого обкома убили. Бой идет, стрельба кругом, сзади пуля попадает. Потом не разберешься, кто там убил. У меня всегда автоматчики были сзади, потом у нас особые отделы работали во всех отрядах и бригадах. Структура НКВД была полная, как положено в армии, контрразведка была организована.</p>
        <p/>
        <p>Кличку Платон я сам себе выбрал. Знали меня в отряде как генерал-майора Платона. Если вы подавляющее большинство партизан спросите: «Кто у вас командовал? Секретарь обкома тов. Чернышев?» Все скажут: «Такого не знаем». </p>
        <p>– А Платон что у вас делал?</p>
        <p>– А, Платона мы знаем.</p>
        <p/>
        <p>До армии был партийным работником. В армии до войны был комиссаром полка. Было у меня звание: батальонный комиссар. Перед войной я был аттестован и получил звание полкового комиссара. Генерал-майора я сразу получил. Звание это было мне дано в сентябре месяце 1943 года. Получил радиограмму приветственную от Пономаренко за организацию партизанского движения и за достигнутые результаты. Как-никак, создал двадцать партизанских бригад в области. Когда получил приветственную телеграмму от Пономаренко, опешил, не поверил. </p>
        <p>Героя Советского Союза мне присвоили 1 января 1944 года. Формулировано было так: «За Ваши геройские подвиги, проявленные при выполнении правительственных заданий в борьбе с немецко-фашистскими захватчиками в тылу противника, и за особые заслуги в развитии партизанского движения Президиум Верховного Совета СССР своим указом от 1 января 1944 года присвоил Вам звание Героя Советского Союза».</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
