<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000992">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Василием Чернышевым</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 111. Л. 123-161 оборот.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.140" xml:space="default"/>
        <p> с винтовкой, пулеметом. После подготовки пускали в бой. Обучение проводилось месяца полтора-два. Вообще все партизаны проходили обучение. Когда не были заняты боевыми делами, два часа положено было заниматься в каждой бригаде и в каждом отряде строевыми делами: штурмуют дот противника, специально устроенной в лесу, «ура» кричат, песни поют. Это зрелище исключительное. Прилетали ко мне корреспонденты. Были чрезвычайно удивлены: вооруженные группы, женщины, идут с задания, немцев ведут… Словом, жизнь бурлила кругом.</p>
        <p>Партизаны в плен не сдавались. Они сами себя уничтожали. Были такие случаи, когда партизаны-подрывники шли на железную дорогу и с минами ложились под паровоз и взрывали поезда. Если было безвыходное положение, если он не мог выскочить, то он сам погибал, но поезд взрывал.</p>
        <p>Была у нас Тамара Почекаева из бригады им. Чкалова, которая взорвала 10 вражеских эшелонов. Она такая боевая была, о ней писали. </p>
        <p>Вера Оденец взорвала 6 вражеских эшелонов, была руководителем группы девушек. Она была в бригаде «Комсомолец», потом была комиссаром отряда «25 лет ВЛКСМ», боевая девушка. Бывало, в штаб к командиру бригады придет и будет тянуть: «Тол давай, не с чем на железную дорогу идти». Двенадцать человек у нее было подрывниц, и все девушки.</p>
        <p>Кириллов Василий, комсомолец-подрывник, который 24 воинских эшелонов взорвал. Сначала он был в бригаде им. Ленина, потом был в бригаде Булака. Погиб за два дня до взятия Барановичей.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
