<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000992">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Василием Чернышевым</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 111. Л. 123-161 оборот.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.142" xml:space="default"/>
        <p> вылечить».</p>
        <p>Когда мы их начали допрашивать, они все это показали. Действительно, человек шесть заразили. Потом я их арестовал. В госпиталь явились люди, врачи выявили. Стали спрашивать: «Кто тебя заразил сифилисом?». Один говорит, что с такой-то спал, другой говорит, что с этой же спал. </p>
        <p>– Ты с кем?</p>
        <p>– Тоже с этой.</p>
        <p>Приказываю арестовать. При допросе они это показывают. Пришлось расстрелять этих шпионок. Они собирались уйти в надежде, что немцы их вылечат. Немцы делали укол в вену и заражали через кровь. Подчеркиваю, что это был не единичный случай. В других соседних соединениях тоже были обнаружены такие агенты, которые старались вывести из строя комсостав, действуя путем террора, засылки шпионов, террористов.</p>
        <p>У немцев были специальные школы по подготовке террористов как для уничтожения руководящего состава, так и засылки за линию фронта.</p>
        <p>Повторяю, немцы к этому времени разработали целую систему борьбы с партизанами. Инструкции были разработаны их генеральной ставкой. Бах, известный генерал, занимал у Гитлера должность уполномоченного фюрера по борьбе с бандитами. Специально была учреждена такая организация. В органах с.д. было специальное отделение по борьбе с партизанами. В гестапо и в жандармерии были специальные отделы по борьбе с партизанами, потому что посредством карательных экспедиций и других форм огневой борьбы немцы были бессильны уничтожить или приостановить развитие партизанского движения. И в последнее время большую ставку ставили на разложение партизанских отрядов и захвата </p>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
