<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000992">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Василием Чернышевым</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 111. Л. 123-161 оборот.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.145 оборот" xml:space="default"/>
        <p> наступлением немцев. Немцы применяли разные провокации, чтобы население вышло из леса, но мало кто пошел на эти провокации, а те, кто пошел, сразу немцами уничтожались.</p>
        <p>Как видно из документов, немцы, проводя эту операцию, особенно были озабочены захватом в районе действия партизан продуктов, скота и рабочей силы. Для этой цели действовали параллельно с немецкими войсками еще пятьдесят вооруженных команд генерального комиссара Кубэ.</p>
        <p>В инструкции уполномоченного Гитлера по борьбе с бандитами генерал-майора фон Баха было написано: «Бандитские районы должны дать хорошие результаты захвата добра, хлеба, скота, потому что это означает одновременно лишение жизненных возможностей для бандитов. Каждая тонна хлеба, каждая корова, лошадь более ценны, чем застреленный, убитый бандит».</p>
        <p>По немецким официальным сведениям, у нас по области ими было заготовлено за 1943 и за 1942 годы всего 6-7% хлеба и мяса, и то эти 6-7% они взяли не путем того, что крестьяне им привезли, а путем наскоков и грабежей. Немцы своей задачи в полной мере не сумели осуществить. Большинство скота было попрятано населением. Население большинства деревень ушло в леса к партизанам и тем спаслось. Немцы жгли деревни и местечки. Многие деревни сжигали вместе с жителями, например, Скирмантово, Дары [Божий Дар] и др. В общем, спалили 270 деревень с лишним полностью. Много мирных жителей, не успевших скрыться, было перебито.</p>
        <p>Хорошо действовала бригада им. 1-го мая. Она разбила и сожгла два танка, две бронемашины, взорвала 11 воинских эшелонов, четыре эшелона с живой силой, убили до 500 гитлеровцев.</p>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
