<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000992">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Василием Чернышевым</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 111. Л. 123-161 оборот.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.147" xml:space="default"/>
        <p> на то, что к нам прилетали самолеты и забирали раненых, но живыми партизаны в плен не сдаются – таков был наш лозунг.</p>
        <p>Надо прямо сказать, что положение наше было исключительно трудное в связи с тем, что боеприпасы повыдохлись. Боеприпасы получали впоследствии самолетами, но ночи были короткие, самолеты не успевали долетать и отлетать. Фронт был еще далеко.</p>
        <p>На отдельных участках отряды по несколько раз переходили в рукопашную. Партизаны занимают оборону, никуда не отходят. Немцы идут сплошной лавиной цепями. Подходят. Партизаны не стреляют. Подходят на сто метров, партизаны не стреляют, в окопах сидят. Подходят ближе. Партизаны встают и с криками «ура» бросаются в штыковую атаку. По несколько раз на отдельных участках партизаны отбивали атаки немцев.</p>
        <p>На одном участке было так: немцы идут психической атакой. Их подпустили. Они лавиной прутся во весь рост. Подходят метров на 25. Как чесанули. Положили их черт знает сколько. Они думали, что у нас патронов нет. Обезумели, откуда у нас патроны взялись?</p>
        <p>Положение у нас было трудноватое. Немцы отрезали нас от баз снабжения. Базы с продовольствием были закопаны, но мы не могли пройти туда, так как там были немцы. Вследствие этого барановичским партизанам пришлось пережить длительную голодовку. Примерно дней двадцать питались ягодами, поели всех коней, собак даже ели.</p>
        <p>Несмотря на большое физическое ослабление энергии, воля и стойкость партизан не были сломлены. Политико-моральное состояние партизан было исключительно высокое.</p>
        <p>Провал этой немецкой экспедиции налицо.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
