<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000992">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Василием Чернышевым</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 111. Л. 123-161 оборот.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.147 оборот" xml:space="default"/>
        <p> Мы не потеряли ни одного отряда, ни одной бригады, остались все целы и невредимы. Немцы хвастались этой экспедицией. Специально сообщали в сводке из главной ставки Гитлера. Первая сводка была тогда, когда Красная армия начала наступление под Орлом и Курском. В связи с этим они вынуждены были фронтовые дивизии снять, а мы в это время получили боеприпасы. Получив боеприпасы, погнали немцев. Загнали в Барановичи и обратно в Лиду.</p>
        <p>Сводка об этой экспедиции немецкой начиналась так: «На днях крупные войсковые соединения немецкой армии, соединения войск СС, жандармерии и полиции на запад от Минска провели крупнейшую операцию против бандитов. В результате упорных полуторамесячных боев германские войска полностью уничтожили бандитов. Убито 5900 человек, взято в плен свыше 10000; разбито 357 укрепленных опорных пунктов бандитов, захвачены склады с боеприпасами, с обмундированием и т.д.». Между прочим, у нас никаких складов с обмундированием и питанием не было.</p>
        <p>Дальше сообщалось, что партизаны полностью ликвидированы, а главный бандит (меня так называли), руководитель всех банд, в прошлом крупный партийный работник, с группой своих приближенных прорвался на танках из окружения.</p>
        <p>Я после этого написал листовочку и приказал всем бригадам вступить в деревни на поправку и тем самым продемонстрировать, что мы живы. Одной бригаде приказал встать в пяти километрах от Барановичей, другой под Новогрудком. У Новогрудка встали две партизанские бригады и утром по моему приказанию дали залп из пушек. Приказал дать залп и по другим городам из пушек. У нас было 90 пушек. Мы выбросили 150 снарядов. Хотели показать, что мы живы и </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
