<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000992">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Василием Чернышевым</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 111. Л. 123-161 оборот.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.148" xml:space="default"/>
        <p> здоровы. Я им писал, что генерал-майор Платон на танках не бежал и не убит, находится на посту.</p>
        <p>Мирного населения они побили тогда много. Хотели озлобить против нас население. На самом деле население торжественно встречало партизан.</p>
        <p>В результате экспедиции спасли 47 тысяч мирного населения, которое ходило с нами и которое мы прикрывали, с обозами, коровами, детишками и проч. Это страшное зрелище было. Посмотришь: на телегах мальчики, девочки, старики мучаются, переживают. У меня у самого иногда слезы накатывались. Трудно было населению. Подумаешь, сколько оно пережило!</p>
        <p>После этого пошли на Липичанскую пущу, тоже сохранили все силы. Население ругало партизан: «Вот, мы вам говорили – берите у нас коров, берите свиней. Мы вам давали, а вы все отказывались, говорили – не надо». Когда была немецкая экспедиция, население не могло с собою забрать весь скот. Оно било свиней, коров, чтобы не доставались немцам. Почему крестьяне выражали недовольство тем, что мы не брали? Потому что проклятые немцы будут брать, жрать, увозить. «Лучше вы берите». Это тоже характеризует отношение к нам населения.</p>
        <p>У нас было много семейных лагерей. Мы им отводили определенную зону, помогали. Как они встречали нас везде! Даже неудобно было. Когда проезжаешь через этот лагерь, все население, детишки, женщины выходят: «Зайдите к нам, пожалуйста, посмотрите, как мы живем. У нас школа есть. Выносят последнее угощение. В трех местах было так: с хлебом-солью встречают, на колени все становятся.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
