<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000992">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Василием Чернышевым</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 111. Л. 123-161 оборот.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.149 оборот" xml:space="default"/>
        <p> Красной армии. Вели диверсионную работу по заданиям райкомов партии. Мы их оснащали техникой, взрывматериалами и т.д. Через антифашистскую организацию был взорван стеклозавод «Неман», фабрика «Альбертин», взорвана и сожжена Лидская железнодорожная станция, Новогрудская электростанция. Проведен ряд диверсий в г. Барановичи через антифашистскую организацию, например, взрыв поворотного круга в депо. Были взорваны и уничтожены две нефтебазы. Сожжено было много цистерн маломагнитными минами замедленного действия. Через членов антифашистской организации был выкраден из квартиры первый заместитель начальника города Барановичи – Русак.</p>
        <p>Следует отметить, что в составе антифашистских организаций было много членов КП ЗБ.</p>
        <p>Подпольный обком партии и райкомы, руководясь и выполняя решение 5-го пленума ЦК КП(б)Б, провели большую массовую политическую работу среди личного состава партизанских отрядов и среди местного населения. Была создана широкая сеть подпольных райкомов партии и первичных организаций. Это способствовало усилению политического руководства партизанским движением и расширению всенародной партизанской войны.</p>
        <p>Только наличие подпольных партийных организаций, их неутомимая работа и оперативное руководство ЦК КП(б)Б обеспечивали широкое развертывание партизанского движения в Барановичской области и вообще во всей Белоруссии. ЦК Белоруссии требовало от подпольных организаций усиления политического руководства движением, поднятия роли партийных организаций, улучшения партийной работы.</p>
        <p>Можно сказать, что эту задачу хорошо выполняла </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
