<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000992">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Василием Чернышевым</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 111. Л. 123-161 оборот.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.150 оборот" xml:space="default"/>
        <p> воспитания членов партии: партийные собрания, партийные задания.</p>
        <p>На партийных заседаниях обкома систематически обсуждались доклады командиров подрывных групп, взводов, рот, отрядов, доклад командования бригад. Их деятельность и работа была под контролем и критикой партийных органов. Райком партии политически руководил и организовал власть. Он и в оперативную работу вмешивается, когда отряды неправильно делают, но не отменяет приказа по командованию. Он обеспечивает выполнение моего приказания. С усилением политического руководства партизанским движением повысилась боевая деятельность наших отрядов, был наведен большевистский порядок во всех отрядах. Почти полностью были искоренены факты мародерства и другие проступки, которые порочили высокое звание советского партизана. Применяли методы воспитательного порядка. Людей, которые где-нибудь набезобразничают, расстреливали перед строем, расстреливали перед населением в той деревне, где он набезобразничал, приводили и расстреливали как мародера, пособника немцев. Мародер – вольный или невольный враг, так мы рассматривали.</p>
        <p>В населенных пунктах ввели комендантов. Приезжает группа с заданием, является прежде всего к коменданту. Комендант определит, где переночевать и т.д. Крестьян просто облагали, говорили им, что они должны дать.</p>
        <p>Подпольный обком и райкомы партии проводили работу по подбору руководящих партийных, советских и хозяйственных органов к приходу Красной армии. Когда пришла Красная армия, у нас уже было все готово. Поэтому </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
