<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000992">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Василием Чернышевым</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 111. Л. 123-161 оборот.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.151 оборот" xml:space="default"/>
        <p> положении Советского Союза, о помощи советскому населению освобожденных областей от немецких захватчиков. Проводилось изучение приказов тов. Сталина. Было проведено празднование 25-летия Белоруссии 1 января 1944 года. Были торжественные собрания в отрядах. Партизанам принимали, одним словом, было сделано по всем правилам. 1 января 1944 года, в день 25-летия Белоруссии, был проведен парад, митинги провели утром. Во всех без исключения партизанских подразделениях выпустили стенные газеты, боевые листки.</p>
        <p>Обкомом КП(б)Б за каждым отрядом и бригадой была закреплена группа деревень. Отряд такой-то, его деревни такие-то, все они переименованы. Отряд кормится за счет этих деревень. Крестьяне сдают все поставки этому отряду. Отряд отвечает за спасение этого населения. Отряд проводит политическую работу с населением. Он отвечает за эти деревни целиком и полностью. Так все деревни были поделены между райкомами и отрядами. В чужую зону уже не суйся. Иногда были столкновения. Приходили ко мне: «Товарищ Платон, почему такой-то отряд явился в нашу деревню Онищи?». Был такой факт, что от Шупени по его заданию двое агитаторов забрались проводить политико-массовую работу в другую зону. Дело дошло до того, что их оттуда попросили: «Это не ваша зона, что вы приехали с докладами?».</p>
        <p>Как я уже говорил, в деревнях были учреждены коменданты. Для них были разработаны специальные инструкции о правах и обязанностях. Если в его деревню попадет партизанская группа и набезобразничает, его дело обезоружить ее, арестовать и доставить в штаб.</p>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
