<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000992">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Василием Чернышевым</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 111. Л. 123-161 оборот.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.153" xml:space="default"/>
        <p> дорогам, проводили подрывные группы. В трудную минуту целыми деревнями уходили под защиту партизан.</p>
        <p/>
        <p>Подпольная печать.</p>
        <p>Обкомом КП(б)Б было организовано издание подпольных районных и областных газет. У нас издавалось 26 газет. Из них 24 районных подпольных газет и две областные газеты партийные – «Червонная Звезда» и «Молодой Мститель» – антифашистская молодежная газета, издание органа обкома подпольного комсомола. Тираж подпольной областной газеты доходил до двух – пяти тысяч. Газета выходила 8 – 10 раз в месяц. Районные газеты выходили 5 – 6 – 7 раз. Тираж районных газет был 500 – 600 – 400 экземпляров в зависимости от бумаги. До начала войны в области издавалось одна областная и семь районных газет. В подполье издавалось 26 газет.</p>
        <p>Так что пропаганда была сильная. За отчетный период было выпущено 126 №№ областной газеты «Червонная Звезда». Общим тиражом издали свыше 350 газет. Издали 76 листовок разных названий. Выпущено большое количество листовок и обращений на разные темы.</p>
        <p>Областные газеты «Червонная Звезда» и «Молодой Мститель» регулярно доставлялись в Барановичи, Новогрудок, Вильно, Лиду, Слоним, Минск и в районные города через антифашистские организации и нашу агентуру. В городах Минске и Барановичах, где немцами был установлен особый режим входа и выхода из города и в город, литература распространялась под видом едущих на базар сдавать немцам налог.</p>
        <p>Положит хлеб или другие продукты в повозку или сани. Так как при въезде в город производился тщательный обыск, литература пряталась в хомуты, в клещевину </p>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
