<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000992">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Василием Чернышевым</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 111. Л. 123-161 оборот.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.153 оборот" xml:space="default"/>
        <p> долбили дырки, туда закладывали несколько экземпляров, донышки специальные делали в повозке (второе дно), другие разнообразные способы применяли. </p>
        <p>Подпольные газеты печатали на тех подпольных типографиях, которые мы получили от ЦК КП(б)Б, и двух типографиях, украденных у немцев в Лиде. С бумагой выходили из положения. Иногда трудно было доставать, тогда у немцев покупали, меняли на продукты через свои антифашистские организации. Наша разведка в Минске украла пять тонн бумаги. Вывезли только полторы тонны, остальные не сумели увезти.</p>
        <p>Издаваемые подпольные газеты и листовки пользовались огромной популярностью среди населения. На деревню достаточно было одного номера, его вся деревня читала, читали по несколько раз. Иногда старые газеты попадали, которые в деревнях зачитали до дыр. С огромным интересом к этой литературе относились. Наши агитаторы были желанными гостями.</p>
        <p>Оперативно, надо сказать, работали. В час ночи по ТАССу принимаем сводку, к шести часам подпольная типография напечатает отдельным приложением, и уже разведка по деревням разносит. Потом печатали огромное количество на портативных пишущих машинках. Можно привести много фактов, которые говорят об отношении к нашей печати населения. Например, появляющийся связной, агитатор в деревне встречался, как самый желанный гость. Их угощали всем самым лучшим, что есть у населения. На базарах в Барановичах, Слониме, Новогрудке население искало наши газеты. Предлагали по 150-200 рублей за номер газеты. Появится на базаре наш разведчик, сунет газету, ему суют деньги в карман.</p>
        <p>– Денег не надо!</p>
        <p>– Что вы, на бумагу вам нужны деньги, возьмите.</p>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
