<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000992">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Василием Чернышевым</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 111. Л. 123-161 оборот.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.154" xml:space="default"/>
        <p> Следует отметить, что выходившие фашистские газеты на русском и белорусском языках совершенно не пользовались авторитетом среди населения. Газеты и некоторые журналы выпускались в Минске. В Барановичах выходила газета «Погоня». Мы им в юмористическом тоне разъяснили, что значит «погоня», – скоро немцев погонят отсюда. В Слониме выходила немецкая газета, в Новогрудке потом стали издавать газету. Кроме этих газет, ничего не попадало в деревни. Немцы их с самолетов разбрасывали. С самолетов также разбрасывали и листовки. Каждый день летали немецкие самолеты и сбрасывали листовки, но их крестьяне не читали. В городах читали, конечно, газеты.</p>
        <p>На одном из заседаний в г. Слониме выступал слонимский гебитс-комиссар и говорил, что «наша пропаганда слабо организована, она недейственна, а большевистская пропаганда проникает всюду, она забивает нашу пропаганду, ей верят, и само население распространяет ее».</p>
        <p>Это правильно. Нашей пропаганде верили. Наши газеты и листовки население распространяло.</p>
        <p>Надо отметить, что православная церковь сильно помогала. У нас один батюшка был настоящий партизанский массовик. Все священники работали. Соответствующие проповеди читали, которые доходили до населения. Правда, они по-своему толковали: «Вот в библии написано, что будет война, будут драться красный петух и белый петух. Белый петух – это немцы, красный петух – это русские, Красная армия. Сначала белый петух будет побеждать красного, потом красный отдохнет, оправится, наберет сил и белого забьет. Немцам на нашей земле не бывать. Никогда не </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
