<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000992">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Василием Чернышевым</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 111. Л. 123-161 оборот.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.155 оборот" xml:space="default"/>
        <p> Обязательно одного-двух ухлопают и уйдут. Эти охотники-истребители ходили с противотанковыми ружьями охотиться на танки и паровозы. Из противотанкового ружья ударит по котлу паровоза, котел взрывается, паровоз выходит из строя.</p>
        <p>Партийные организации проявили большую заботу о работе комсомольских организаций, повышали их организующую роль. Организационно и политически комсомольские организации окрепли в условиях вражеского тыла.</p>
        <p>Обком и райкомы обсуждали вопрос о работе комсомола. Комсомольские организации проявили себя замечательно. Они стали подлинными помощниками партийной организации, боевыми организаторами и руководителями молодежи в борьбе с гитлеровскими извергами, несмотря на трудные условия в нашей области. Вторым секретарем подпольного обкома комсомола был товарищ Башкинцев.</p>
        <p>Социальный состав антифашистских организаций – бывшие комсомольцы, бывшие члены КП ЗБ и население – рабочие, служащие, интеллигенция, профессора работали с нами, врачи. Надо сказать, что здесь коммунистов мало было до войны. Одиночки-коммунисты работали по нашим заданиям.</p>
        <p/>
        <p/>
        <p>Партизанская самодеятельность.</p>
        <p>У нас были две передвижных группы, артисты были свои. В составе артистов были инженеры, техники, историки и философы. Один был философ, окончивший институт Красной профессуры, преподавал истмат и диамат, выступал с лекциями у нас.</p>
        <p/>
        <p>Режим оккупантов.</p>
        <p>Немцы здесь грабили в последние годы не меньше, чем в восточных областях. Первые годы они крепко заигрывали с </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
