<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000992">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Василием Чернышевым</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 111. Л. 123-161 оборот.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.157" xml:space="default"/>
        <p> они сеют, значит, немцам не быть, урожай будем собирать сами. Так оно и получилось.</p>
        <p>Немцы что делали? Они сил не могли бросить, чтобы сорвать весенний сев, поэтому они пускали авиацию. На бреющем полете снизится и по полю… Разогнали крестьян, не давали сеять. Все же мы много посеяли. Помещичьи имения поделили среди крестьян, лошадей давали крестьянам. Местных партизан пустили домой на две недели – посеять. Хлеб в области есть, хлебозаготовки выполнили, дали больше, чем до войны давали. У крестьян хлеб сохранился еще прошлогодний. Хлеба много сохранилось, самогон гонят в деревнях вовсю.</p>
        <p>Евреев побили всех, за исключением тех, которые были в семейных лагерях. Тысячи две евреев партизаны сохранили, остальные погибли.</p>
        <p>Большинство населения не верило немецкой пропаганде, ждало Красную армию. На базарах систематически немцами устраивались облавы, захватывали молодежь. На базары ездили одни старики, и стариков хватали и отправляли в Германию.</p>
        <p>Немцам не удалось в Белоруссии провести земельную реформу, во всяком случае, в Западных областях Белоруссии земельная реформа не была проведена. Немцы хотели известную часть крестьян этой реформой подкупить и опереться на эту часть крестьянства без различия его происхождения: кулак, зажиточный или бедняк. Земля давалась всем, кто помогает немецкому государству. Крестьяне обрабатывали землю, сеяли так же, как и при советской власти. Впоследствии организовали крепостнические хозяйства.</p>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
