<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000992">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Василием Чернышевым</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 111. Л. 123-161 оборот.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.157 оборот" xml:space="default"/>
        <p> Польских помещиков тоже прогнали. Когда отобрали у крестьян землю, поарестовали, порасстреляли их, эти земли объявили государственными. Когда поляки отобрали земли у белорусов, белорусы роптали на поляков. Когда немцы отняли земли у поляков, белорусы говорили: «Так полякам и надо». Мы говорили населению, что, в сущности, это политика немцев.</p>
        <p>Была создана контрреволюционная организация, так называемая БНС – Белорусская народная самопомощь. Эта организация была политической организацией, сформировавшей идеологию людей в духе онемечивания. В нее силой записали всех учителей и проч.</p>
        <p>Затем был организован Союз белорусской молодежи. В восточных областях это не привилось, здесь некоторая опора была у них. Записывали в эту организацию с восьми до двадцати лет. Центральный штаб этой организации был в Минске, окружной штаб в Слониме. Наиболее сильная организация была в Слониме. Между прочим, СБМ (Союз белорусской молодежи) комплектовалась кадрами шпионов. Больше всего эти организации были распространены в Барановичах, Слониме и Новогрудке. Записывали огулом, присягу заставляли прочитать, и все.</p>
        <p>Я захватил руководителя окружных организаций Новогрудской, Лидской – Танько – руководителя штаба белорусской молодежи и его заместителя Цекунова (?). Он в Германию три раза ездил. По возвращении из Германии выпустил листовки, в которых расхваливал ее. Мы использовали эти листовки для разложения.</p>
        <p>В СБМ в Барановичах было человек 600, в Слониме – больше тысячи.</p>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
