<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000688">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Виктором Чураевым</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 6. Д. 48.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.2" xml:space="default"/>
        <p> рабочий завода «Серп и Молот» [фамилия не указана]</p>
        <p>На митинге присутствовало около 50 тысяч трудящихся города. Митинг прошел с большим подъемом. Товарищам Коневу, Хрущеву, Жукову преподнесли массу цветов, встретили их очень хорошо, причем большие букеты цветов преподносили дети. Митинг происходил на улице Карла Либкнехта у памятника Шевченко.</p>
        <p>Большие митинги проведены в районах города: в Коминтерновском районе – на митинге выступил секретарь райкома тов. Копичев; в Сталинском районе на стадионе «Сельмаш» был большой митинг, там выступал председатель райисполкома тов. Шаклейн и секретарь райкома тов. Кащеев. Проведены митинги в Дзержинском и Кагановичском районах, где выступали товарищи Есипенко, Евсеев, секретарь горкома КП(б)У тов. Смирнов, в Октябрьском районе секретарь райкома тов. Шаповал, в Ленинском районе – тов. Кизилов.</p>
        <p>Митинги прошли с огромным воодушевлением.</p>
        <p>Задача митингов заключалась в том, чтобы рассказать народу правду о Советском Союзе, о силе и мощи Красной армии, о работе тыла, о том, как развернулись и работают харьковские заводы, эвакуированные на Восток, осветить международную политику Советского Союза. Народ не знал о созданной коалиции трех держав – Англии, Соединенных Штатов Армерики и СССР. Народ не знал о разгроме Красной армией немецких войск под Сталинградом. Народ не знал о том, что эвакуированные заводы работают. Немцы заявляли, что заводы по дороге были разбомблены, промышленности никакой нет, и в результате этого </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
