<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000688">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Виктором Чураевым</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 6. Д. 48.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.3" xml:space="default"/>
        <p> Красная армия не имеет никакой техники, а союзники никакой помощи не оказывают, и по существу никаких союзников нет.</p>
        <p>Такова агитация немцев и их пособников.</p>
        <p>Что мы имеем в результате разъяснения политики партии, советского государства и мощи Красной армии? Огромнейший энтузиазм среди населения, который подтверждается следующими фактами: достаточно сказать, что на заводе Коминтерн, теперь заводе №75, уже на 5-6-й день после прихода частей в г. Харьков коллектив завода ремонтировал боевые машины, танки Т-34, КВ, моторы к ним В-2 и В-2В, на ХТЗ ремонтировали автомашины, на Велозаводе ремонтировали легкие танки Т-60, Т-70.</p>
        <p>Силами остававшихся здесь на заводе рабочих и инженерно-технических работников первое время мы проводили работу.</p>
        <p>В результате такой массовой работы с народом, особенно с рабочими, инженерно-техническим персоналом, интеллигенцией города довольно быстро пошло восстановление промышленных предприятий. Нужно сказать, что в сентябре месяце на заводе №135 мы уже имели до 25 тысяч квадратных метров восстановленных производственных площадей, что дало возможность ремонтировать боевые самолеты. Кадры рабочих приходили из приезжающих сел, которые ранее работали на заводе, также работали рабочие, которые оставались во время оккупации г. Харькова. Директора и главные инженеры, это были присланные люди.</p>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
