<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000688">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Виктором Чураевым</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 6. Д. 48.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.8" xml:space="default"/>
        <p>
           Большую работу ведем при городском доме агитации и пропаганды. Мы его открыли буквально на второй день нашего прихода. Должен отметить, что посещаемость дома 
          <hi rendition="#s">Харьковом</hi>
           хорошая. Но у нас не хватает политической литературы: истории партии, вопросов ленинизма, книги товарища Сталина, не хватает трудов Ленина, Маркса и т.д.
        </p>
        <hi rendition="#s">Харьковом</hi>
         хорошая. Но у нас не хватает политической литературы: истории партии, вопросов ленинизма, книги товарища Сталина, не хватает трудов Ленина, Маркса и т.д.
        <p>Интерес к политической жизни, к политическому просвещению сейчас колоссальнейший.</p>
        <p>Возьмем такую массовую форму, как кинотеатры. Они работают с 10 часов утра до 10 часов вечера и переполнены. Открыт клуб железнодорожников им. товарища Сталина, клуб завода «Коминтерна» – Металлист, клуб учителей, где проводят наряду с агитационно-массовой работой методическую работу, т.к. педагоги за 2 года пребывания здесь отстали от советской методики преподавания. Отбыли мы дом врача и ведем там работу. Возобновило работу Медицинское общество, которое возглавляет профессор Коган-Ясный, клуб писателей, союз писателей. Посещаемость такова, что никого не надо звать – сами идут. Народ идет и задает разнообразные вопросы. Первое время эти вопросы носили такой характер:</p>
        <p>«Как работают наши заводы, откуда пополняется техника для Красной армии».</p>
        <p>«У нас ли Баку или его отдали в аренду англичанам».</p>
        <p>«Действительно ли нам помогают союзники или не помогают».</p>
        <p>«Каково экономическое состояние в Германии, Румынии и т.д.»</p>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
