<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000688">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Виктором Чураевым</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 6. Д. 48.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.7" xml:space="default"/>
        <p> Страшно развито воровство, которого в Харькове до эвакуации не было. Это нужно объяснить тем, что никаких моральных устоев не требовалось, наоборот, народ старались разложить, и поэтому воровство не считали преступлением, за это не наказывали, точно так же, как не наказывали и за взятки, наоборот, наказывали в том случае, если мало давали.</p>
        <p>Поэтому наибольшая трудность в работе – это с такой категорией людей. Для этого требуется систематическая работа. Чем лучше мы будем работать, тем скорее всего это разъясним, а во-вторых, необходимо создать определенную методичность в работе, чтобы работа не носила характер кампании, чем мы страдали и сейчас еще страдаем.</p>
        <p>
          Что мы в этом направлении делаем. Как система, ввели лекции на самые разнообразные политические темы. По решению ЦК ВКП(б) каждый ответственный работник должен делать доклады и выступать с лекциями на политические темы. Это решение ранее не выполнялось, а сейчас мы заставили его выполнять. Доклады делают секретари Обкома, зав. отделами, инструктора. Такая же система заведена в горкоме, в райкомах не только города, но и области. То же самое и по советской линии. Мы должны рассказать людям народу наш план по восстановлению местной промышленности, промкооперации промышленности, коммунального хозяйства, ибо чем скорее мы улучшим бытовые условия, тем легче нам будет работать с этими людьми. Бытье определяет сознание. Мы ведем большую работу на заводах. Используем перерывы, используем воскресники, на каждом воскреснике обязательно устраиваем массовые читки газет, а воскресники 
          <hi rendition="#i">по</hi>
           восстановлению заводов 
          <hi rendition="#s">у</hi>
          <hi rendition="#s"> на</hi>
          <hi rendition="#s">с</hi>
           проводятся 
          <hi rendition="#i">у нас</hi>
           систематически каждую неделю.
        </p>
        <hi rendition="#i">по</hi>
         восстановлению заводов 
        <hi rendition="#s">у</hi>
        <hi rendition="#s"> на</hi>
        <hi rendition="#s">с</hi>
         проводятся 
        <hi rendition="#i">у нас</hi>
         систематически каждую неделю.
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
