<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000688">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Виктором Чураевым</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 6. Д. 48.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.9" xml:space="default"/>
        <p> Интересно отметить вопросы внутреннего порядка:</p>
        <p>«Сохранились колхозы и совхозы на неоккупированной территории и будут ли организованы колхозы и совхозы сейчас здесь».</p>
        <p>Причем, эти вопросы задавали не только крестьяне-колхозники, а задавало городское население, потому что немцы вели работу, направленную против нас.</p>
        <p>Масса вопросов задавали о своих знакомых и родственных, выезжавших в 1941 году во время эвакуации и находящихся в Красной армии.</p>
        <p>По всем этим вопросам давали ответы. В отношении розыска военнослужащих давали указания, откуда получить сведения, начиная от райвоенкомата, горвоенкомата до управления кадров Наркомата обороны.</p>
        <p>Работа с молодежью. В школах организованы пионеротряды. В каждой школе есть комсорг школы. Возобновил свою работу пока еще далеко не полностью Дворец пионеров. Мы возбудили ходатайство, чтобы для него отдали здание одного из институтов гор. Харькова, для которого мы предоставляем помещение лучшее, чем у него есть, а здание института вполне устроит и обеспечит на ближайший год-два работу харьковского Дворца пионеров. Сейчас этот вопрос решается в правительстве.</p>
        <p>В общежитиях, на производствах, на промпредприятиях ведется работа среди молодежи прикрепленными туда секретарями первичных парторганизаций, представителями райкома, агитаторами, утвержденными бюро райкома партии. Среди молодежи, проживающей в общежитии, ведется агитационно-массовая и пропагандистская работа.</p>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
