<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000688">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Виктором Чураевым</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 6. Д. 48.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.10" xml:space="default"/>
        <p> Созданы комсомольско-молодежные фронтовые бригады. Они дают исключительно большой эффект в своей работе. Они сокращают количество членов бригады, повышают производительность труда, улучшают качество работы.</p>
        <p>Харьковские дивизии, участвовавшие в боях за г. Харьков, имеют связь с партийной организацией города, с горкомом комсомола и с предприятиями. Лучшим фронтовым молодежным-комсомольским бригадам прислали вымпел. У нас было два общегородских собрания комсомольцев и несоюзной молодежи, где представители этих дивизий, офицерский, сержантский и рядовой состав вручали этот вымпел.</p>
        <p>Преимущественно, молодежь – это учащиеся ВУЗ’ов и техникумов. Большая работа проводится в стенах ВУЗ’ов и техникумов, воспитательная работа проводится в общежитиях. Там также проводят лекции и беседы по различным вопросам.</p>
        <p>Нужно отметить особенно большую посещаемость дома агитации и пропаганды студентами. Причем, я лично сам, когда узнал, ездил и проверил – дом агитации и пропаганды открывается с 10 часов утра, а посетители, в частности, студенты приходят к 9-30 утра, потому что литературы не хватает, а она хотят получить раньше ту или иную книжку или брошюру.</p>
        <p>
          Изучение книги товарища Сталина о Великой Отечественной войне. Эта книга нарасхват. Ее изучают индивидуальными группами. Организованы кружки в городе и на предприятиях. 
          <hi rendition="#s">Тот</hi>
           
          <hi rendition="#i">С теми</hi>
          , кто сам не может 
          <hi rendition="#s">о</hi>
          <hi rendition="#s">силить</hi>
           
          <hi rendition="#i">изучить</hi>
           книгу, утвержденные бюро райкома руководители систематически проводят занятия.
        </p>
        <hi rendition="#s">Тот</hi>
         
        <hi rendition="#i">С теми</hi>
        , кто сам не может 
        <hi rendition="#s">о</hi>
        <hi rendition="#s">силить</hi>
         
        <hi rendition="#i">изучить</hi>
         книгу, утвержденные бюро райкома руководители систематически проводят занятия.
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
