<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000688">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Виктором Чураевым</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 6. Д. 48.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.15" xml:space="default"/>
        <p> для восстановления Советской власти в освобождаемых Красной армией селах.</p>
        <p>Когда немцы совершили прорыв, и 24 июня 1942 года был взят Купянск – отступали с частями Красной армии, руководили перегоном скота, тракторов и отступали до Сталинграда. Этот маршрут был нам указан.</p>
        <p>Мы прибыли в Сталинград. Из Сталинграда, по решению ЦК, мы были отозваны в Энгельс. Часть товарищей поехали в оперативные группы фронта, в частности Сталинградского, часть занималась вербовкой партизан среди украинского населения, часть товарищей работала в ЦК ВКП(б).</p>
        <p>6-го февраля 1943 года группа товарищей, находившаяся в Москве, была направлена в Купянск. Пока мы доехали до Купянска, был взят Харьков. 16 февраля 1943 года был взят город Харьков, а 17 февраля в Харьков прибыли секретарь обкома тов. Епишев, товарищ Любарцев, тов. Лебедь и тов. Назаренко, секретарь горкома тов. Чураев, тов. Смирнов и тов. Иванов, секретарь райкома тов. Сапогов, т. Войтович и тов. Терехов.</p>
        <p>12 марта мы отступили и отправились в Купянск, вывезли квалифицированную рабочую силу, которая ремонтировала в Купянске танки для Юго-Западного фронта. Часть отправили в армию для ремонта боевых машин. Вывезли крупную профессуру, интеллигенцию: профессора Цветкова, Бжечко и др.</p>
        <p>В это время бюро обкома руководило всей жизнедеятельностью в оставшихся районах, вело огромнейшую работу по мобилизации населения по созданию оборонительных сооружений – по требованию командования Красной армии.</p>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
