<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000655">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Марией Волосевич</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 119. Л.174-224.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.176" xml:space="default"/>
        <p> По окончании этого института я выехала в г. Минск. Это было в 1940 году. Первые полгода работала в школе №23 на Логойском тракте, после чего перешла работать в Статуправление БССР.</p>
        <p>Здесь застала меня война. С первых дней войны я пустилась бежать, но, в силу сложившихся обстоятельств, мне пришлось возвратиться и 12 июля я была в Минске. Жить не было материальной возможности, приходилось ходить по деревням, менять вещи и таким образом существовать. Однажды я встретилась с Рудченко Александрой Леонтьевной, начали разговаривать, узнали друг друга и сразу подружились, так как у нас было единство взглядов. В это же время начала вырисовываться и объединяться группа людей, настроенных воедино. Муж Рудченко работал до войны в Наркомземе агрономом. Я жила на Кормовом переулке №4.</p>
        <p>
          Когда я после побега возвратилась в Минск, хозяйка, у которой я проживала, знала, что я комсомолка, ее тревожило мое дальнейшее проживание у нее на квартире, &lt;несколько слов зачеркнуто&gt; 
          <hi rendition="#s">что эта хозяйка раскидала </hi>
          <hi rendition="#s">чужие вещи и продукты</hi>
          . Я знала квартиру на Студенческой ул., барак №25, кв. 10, здесь я и поселилась.
        </p>
        <hi rendition="#s">что эта хозяйка раскидала </hi>
        <hi rendition="#s">чужие вещи и продукты</hi>
        . Я знала квартиру на Студенческой ул., барак №25, кв. 10, здесь я и поселилась.
        <p>
          Однажды пришла женщина из Волковыска по фамилии Щербо – жена полковника, которая бежала. Звали ее Виктория Игнатьевна. После пришли ее две дочки. Через некоторое время явился ее муж, переодетый в гражданскую одежду. Я поддерживала связь с этой семьей. Мы ходили в деревню менять, что дало мне возможность хорошо узнать их. &lt;1 предложение зачеркнуто&gt; Я и Аня Ярошевич пошли и получили для Щербо паспорт, а он устроился работать на заводе чернорабочим. К этому времени к нему приходили Белов – майор, &lt;несколько слов зачеркнуто&gt; 
          <hi rendition="#i">который жил в то время на фамилии</hi>
           
        </p>
        <hi rendition="#i">который жил в то время на фамилии</hi>
         
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
