<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000655">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Марией Волосевич</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 119. Л.174-224.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.177" xml:space="default"/>
        <p>
           Буйкевич, он работал кочегаром на фабрике-кухне. Приходил еще Виктор Петрович (фамилию не знаю). Мне давали 
          <hi rendition="#s">задания</hi>
           
          <hi rendition="#i">поручения</hi>
           разные. Щербо с женой были совершенно раздетые, наступала осень. У себя в комнате я нашла мужское и женское пальто и отдала им.
        </p>
        <hi rendition="#s">задания</hi>
         
        <hi rendition="#i">поручения</hi>
         разные. Щербо с женой были совершенно раздетые, наступала осень. У себя в комнате я нашла мужское и женское пальто и отдала им.
        <p>В октябре месяце Рудченко предложила мне пойти на улицу Опанского к Кощенко предупредить, что его должны арестовать. Я согласилась пойти, зашла со стороны еврейского района. Кощенко оказался уже арестованным. Я вышла на улицу Опанского и ко мне привязался полицейский – куда я иду. Я сказала – в гостях была. Он был очень пьяный. В этом районе как раз расстреливали евреев, забирали вещи и тут же полиция распивала водку. Но ему, очевидно, поручили наблюдать за квартирой Кощенко и он арестовал меня. Довел меня до полиции, взял у меня документы, а мне велел прийти завтра за паспортом. На завтра я пришла и меня засадили, и я просидела 4 дня. Допрашивал следователь Федоров.</p>
        <p>В этой же комнате, где я сидела, расстреливали людей, стенки были забрызганы кровью. Когда меня туда втолкнули, там уже сидели две еврейки и другие. Отсюда переводили в тюрьму. Я просила следователя, чтобы меня чем можно скорее допросили. Сделали допрос и, так как не было никаких доказательств, меня отпустили. Опять я принялась ходить в деревни на мену.</p>
        <p>
          Летом 1942 года к Рудченко часто заходили Ремнева 
          <hi rendition="#s">Вера</hi>
           
          <hi rendition="#i">Зоя</hi>
           Ивановна, Марков и его сестра. Здесь у Рудченко я читала советские листовки, издававшиеся Минским подпольным комитетом. Еще приходили Катя Демковская, Семашко Юлия, Будай Елена и Будай Платон, 
          <hi rendition="#i">Новосельцев Александр и др</hi>
          . Это – группа советских знакомых, которая уже 
        </p>
        <hi rendition="#s">Вера</hi>
         
        <hi rendition="#i">Зоя</hi>
         Ивановна, Марков и его сестра. Здесь у Рудченко я читала советские листовки, издававшиеся Минским подпольным комитетом. Еще приходили Катя Демковская, Семашко Юлия, Будай Елена и Будай Платон, 
        <hi rendition="#i">Новосельцев Александр и др</hi>
        . Это – группа советских знакомых, которая уже 
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
