<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000655">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Марией Волосевич</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 119. Л.174-224.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.179" xml:space="default"/>
        <p> труда, она оставила меня работать в отделе картотеки (комната №12-а). Заведующим этой комнатой был Мохнач Николай Семенович. Он, зная, что меня рекомендовала на работу антисоветский человек Райсих, и не зная моих настроений, у него сложилось обо мне мнение как об антисоветском человеке и поэтому держался со мной осторожно. Однажды я говорю ему, что продается мука, если вам нужно, можете купить у меня на квартире. Он пришел, здесь мы поговорили с ним.</p>
        <p>Потом приходил Жаров, работавший на Бирже труда в хозяйственном отделе, коммунист. Он мне однажды предложил сделать уничтожение регистрационных карточек. Я уничтожила для Жарова 4 шт. карточек. Потом он видит, что я свой человек, и у нас сложились дружеские отношения. Видя мое тяжелое материальное положение, они очень часто помогали мне, выручали меня на каждом шагу. Неоднократно мы выручали и людей. Например, карточки у нас находились для посылки в Германию и мы часто их уничтожали. Сжигали списки ушедших с производства и ушедших в партизаны. Щербо Виктория просила меня выписать по адресам повестки людям, которые хотят уйти в партизаны. Мы выписали повестки для направления в Германию. Этим самым мы давали возможность людям уйти с производства в партизаны под предлогом, что они якобы уезжают в Германию.</p>
        <p>В 1943 году меня познакомили с Лисовец Николаем, который познакомил меня с Эдуардом Красовским – партизаном отряда Градова. Красовский дал мне задание доставать паспорта для отряда Градова. Бланки давал мне Жаров в неограниченном количестве, по 25-30 штук, и эти бланки я отдавала через </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
