<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000655">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Марией Волосевич</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 119. Л.174-224.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.180" xml:space="default"/>
        <p> Лапцевича Степана в отряд Градова. Лапцевичу я давала бланки без печати, а для Красовского с печатью и без печати. Печать ставила Женя Горохович. Весной 1943 года был обмен паспортов. Немцы кое-что пронюхали и поэтому стали требовать, чтобы за каждый выданный бланк была расписка в получении его. После чего встал вопрос, как добывать бланки.</p>
        <p>Я была связана с Франциско Людвиговной Шакало, она состояла в отряде Котовского, Плещеницкого района. Она предложила мне быть связной отряда Котовского, дала мне определенный пароль – половину зеленого карандаша с ниточкой, а половину взяла себе.</p>
        <p>
          Через некоторое время, в октябре мес. 1943 года пришла ко мне девушка, принесла вторую половину карандаша с ниточкой, что давало мне возможность знать откуда она пришла. Она говорит, что нужны паспорта и нужны бланки советских паспортов. Я это сразу не могла сделать. Я пошла к врачу Путану Антону Адамовичу, который работал на Бирже труда и очень много делал для связных. Я 
          <hi rendition="#s">через него</hi>
          <hi rendition="#s"> получила бланки</hi>
           
          <hi rendition="#i">от Жарова</hi>
           
          <hi rendition="#i">получила бланки</hi>
           и передала их связной, пообещав достать бланки советских паспортов, которые я нашла у Лисовец Нади, но в это время в декабре месяце арестовали из отряда Градова партизана Сенько и Гриневича Геннадия. Они везли соль, у них были советские паспорта с печатями с отметкой, что они работают на уборке города. При аресте они защищались, отстреливались. Когда кончились патроны, Синько последнюю пулю пустил в себя, а Гриневич был взят живьем. При допросе был подвергнут пыткам и выдал Лисовец, после чего Лисовец была арестована и выдала меня. Лисовец меня не предупредила в свое время, что 
        </p>
        <hi rendition="#s">через него</hi>
        <hi rendition="#s"> получила бланки</hi>
         
        <hi rendition="#i">от Жарова</hi>
         
        <hi rendition="#i">получила бланки</hi>
         и передала их связной, пообещав достать бланки советских паспортов, которые я нашла у Лисовец Нади, но в это время в декабре месяце арестовали из отряда Градова партизана Сенько и Гриневича Геннадия. Они везли соль, у них были советские паспорта с печатями с отметкой, что они работают на уборке города. При аресте они защищались, отстреливались. Когда кончились патроны, Синько последнюю пулю пустил в себя, а Гриневич был взят живьем. При допросе был подвергнут пыткам и выдал Лисовец, после чего Лисовец была арестована и выдала меня. Лисовец меня не предупредила в свое время, что 
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
