<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000655">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Марией Волосевич</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 119. Л.174-224.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.178" xml:space="default"/>
        <p> была связана с партизанским движением.</p>
        <p>В 1942 году, в феврале месяце Кощенко был послан в Узденский район. Ему было дано задание. Там он встретился с одним человеком, брат которого работал в полиции. Там донесли на него и он ушел в Минск. Не успел он дойти до квартиры, как его предупредили о том, что дом его окружен полицией, причем полицией была предупреждена жена, что, если он не явится, то вместо него будет арестована жена. Семья переехала к Грехутику. Мать жены Кощенко находились в местечке Мстиж Бегомльского района. Я пошла с женой Кощенко в Бегомльский район. Там уже начиналось партизанское движение.</p>
        <p>Как раз в апреле месяце Щербо с Беловым ушли и с того времени я их не видела. До лета я все ходила по деревням, меняла. Летом я пошла жать в Плещеницкий район. Меня попросил Кощенко пойти в Бегомельский район узнать о жене Кощенко. По дороге я встретила крупный партизанский отряд. При мне были спички, я им отдала. Когда я пришла к семье Кощенко я встретилась там с Колядич, с еще одним награжденным. Они кое-что расспросили у меня, и ко мне приходила Красовская от имени бригады «Старика», чтобы я дала сведения о людях, настроениях советских и антисоветских. Эти сведения Красовской я давала. После с/хозяйственных летних работ я пришла в Минск.</p>
        <p>В 1943 году в Минске начиналась сложная обстановка и не было возможности жить, чтобы не работать. Однажды, идя по улице, я встретила одну гражданку по фамилии Райсих Лидию Ивановну, которая работала учительницей немецкого языка в школе №23 еще до войны. Во время войны она у немцев работала на Бирже труда и одновременно замещала заведующего женским отделом. Она сказала мне, чтобы я пришла. Я пришла на Биржу </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
