<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000655">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Марией Волосевич</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 119. Л.174-224.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.181" xml:space="default"/>
        <p> дала им паспорта. Я собиралась уходить в партизаны. У Рудченко Александры я встретила Правильщикову Нину Лукиничну.</p>
        <p>Моей землячки муж работал шофером у Иванова – начальника Управы. Мне дали задание, чтобы увезти машину с шофером к партизанам, поэтому я собиралась уходить. Кроме того, был Чумаков, который тоже обещал взять меня в партизаны. В то время трудно уже было выйти из города, так как город был окружен и люди, которые доставали пропуска на выход из города, были арестованы. Я занесла чемодан к старой моей хозяйке и 11 января в 11 часов утра 1944 года приходят и арестовывают меня прямо на Бирже труда. Оказывается, в 8 часов утра была арестована Лисовец, которая меня выдала. Я же не знала, кто меня выдал. Меня били. Потом говорят мне: «Николаю Лисовец вы давали паспорта?» Я говорю нет. После этого устроили очную ставку с Лисовец Надей и она сказала, что да. Я опять молчала и меня бросили в комнату. В этой комнате все стояли лицом к стенке, как потом я узнала, это было центральное СД. Я подошла закурить к Лисовец Николаю (брату Лисовец Нади) и говорю, что нужно говорить одно – что печати не ставили, чтобы больше никого не выдавать.</p>
        <p>На допросе я сказала, что я зашла чинить туфли и пошить сапоги, а сапожник мне говорит, что ему нужно 3 бланка, за что будут пошиты сапоги. Так как мне нечем было заплатить ему, я ему достала 3 бланка паспортов. Лисовец подтвердили то же самое. На этом дело было закончено и меня вечером перевезли в тюрьму. Из тюрьмы меня еще раз вызвали на допрос, но ошибочно, нужно было вызвать Володько. Потом 2-го февраля из тюрьмы нас вывезли, я сидела в камере №21, в камере №24 сидела жена профессора Клумова. И 2-го же февраля начали вызывать по фамилии и собирать в одну камеру №19 для отправки </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
