<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000655">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Марией Волосевич</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 119. Л.174-224.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.184" xml:space="default"/>
        <p> шевельнется, на этих бросали собак, ужасно избивали. Кроме того, когда начали отправлять женщин из лагеря, вся одежда была изъята, их остригли для того, чтобы обезобразить, дали рванную одежду, молодым женщинам дали длинные рванные юбки, а старым дали короткие юбки.</p>
        <p>За всю дорогу я лично получила ложки две супу.</p>
        <p>В Кельне немецкие дети бросали в наши вагоны камни, было жуткое издевательство. Там же, в Кельне мы вышли из вагонов и пошли под охраной получать суп. После этого направились дальше. Окна вагонов все время были забиты и видеть мы ничего не могли и поэтому не ориентировались, где мы находимся. Доехав до Бельгийской границы – гор. Аахен, француз, который руководил отправкой, сказал, что мы приближаемся к своей земле, и мы можем немцам не подчиняться. Открыли окна. В гор. Аахене набежало много народу, плакали, носили нам хлеб. Французы носили нам суп в вагоны, железнодорожники отдавали нам свои завтраки.</p>
        <p>Потом мы прибыли в гор. Хазбрук (Северная Франция). Здесь нам выдали хлеб, по чашке варенья, нас угощали, было человеческое отношение. Французы бросали хлеб на второй этаж.</p>
        <p>Нас выгрузили в большое помещение – бывший монастырь. Здесь охрана была хорошая. Это был сортировочный пункт. Отсюда нас направили в лагерь Круа, в 3-х километрах от гор. Санполя. Здесь тоже был где-то лагерь. Посылали нас на работу по строительству Атлантического вала, на побережье Ламанш-па-де-Кале. Здесь мы строили укрепления. Укрепления </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
