<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000655">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Марией Волосевич</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 119. Л.174-224.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.183" xml:space="default"/>
        <p> она только что родила, и сына Овчарова. В эту же машину бросили 3 трупа и профессора Анисимова, и всех их уничтожили. Остальных 15 февраля организовали эшелон и вывозили нас из лагеря машинами до переезда, в сторону еврейского кладбища, посадили в вагоны. В каждом вагоне было от 50 до 60 человек. В нашем вагоне был 51 человек. Целых 3 дня наш вагон не открывали. Предварительно нам дали 3 кг хлеба на всю дорогу и по пачке маргарина. Охрана поезда была из украинского батальона в возрасте от 16 до 20-22 лет.</p>
        <p>Мы доехали до Ориененбурга (60 км за Берлином). За дорогу из соседнего вагона бежало 6 человек, за это 6 человек было убито насмерть и масса людей тяжело избита, было отобрано питание и эти люди до самой Франции по 9 суток ничего не ели. Избивали девушек за то, что запели песню «По долинам и по взгорьям». Приходили немцы с украинцами, заставляли снимать обувь, меняли это на водку и пьянствовали. Условия были настолько ужасные, что тут же, в вагонах оправлялись.</p>
        <p>
          В Ориененбурге охрана сменилась. Нас приняла организация «ТОДТ», к нам прицепили 9 вагонов, в которых находились женщины, вывезенные из Ленинградской области 
          <hi rendition="#i">и содержавшиеся в Ориененбургерском</hi>
           
          <hi rendition="#s">Там был</hi>
           лагер
          <hi rendition="#s">ь</hi>
          <hi rendition="#i">е</hi>
           смерти, в котором находилось до 32 тысяч населения. Там были поляки, бельгийцы и русские, революционно настроенные. Этих женщин решили отправить вместе с нами.
        </p>
        <hi rendition="#i">и содержавшиеся в Ориененбургерском</hi>
         
        <hi rendition="#s">Там был</hi>
         лагер
        <hi rendition="#s">ь</hi>
        <hi rendition="#i">е</hi>
         смерти, в котором находилось до 32 тысяч населения. Там были поляки, бельгийцы и русские, революционно настроенные. Этих женщин решили отправить вместе с нами.
        <p>Лагерь был со всех сторон окружен колючей проволокой, затем электрической проволокой. Женщинам одели специальные полосатые ситцевые кофты и юбки, и деревянные башмаки. Больной или не больной, но каждое утро и вечером на 2 часа выводили на улицу. Здесь же были собаки. Как только кто-нибудь с места </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
