<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000655">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Марией Волосевич</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 119. Л.174-224.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.187" xml:space="default"/>
        <p> французы боялись впускать нас. Попадались нам дети, которые приводили нас к себе в дом. Это были семьи железнодорожных рабочих. В одну такую семью мы попали, где было 11 чел. детей и жизнь этой семьи была очень тяжелой. Они завели нас в сарайчик, в метрах 50 от дороги. Там была солома и мы улеглись спать. Потом прибегает хозяйка и зовет нас кушать. Она накормила нас фасолью. Это доступное блюдо бедноты. И мы снова пошли в сарай спать. Хозяйка была очень приветливой и сказала, чтобы мы утром голодные не уходили. Ввиду того, что это было недалеко от дороги, мы слышали, как всю ночь ездили немцы.</p>
        <p>На рассвете мы вышли и опять пошли по направлению к Парижу. Так как мы были одеты еще в свою одежду, а не лагерную, то немцы нас не задерживали.</p>
        <p>Не доходя до Парижа километров 30, с северной стороны из порта Клинонкур мы встретили машину, подняли руку, машина остановилась. Это была рабочая машина, которая везла лес. Находящиеся в ней люди пригласили нас сесть. Мы рассказали, что мы советские люди. Когда мы им об этом сказали, они нам стали песни петь про Ворошилова, Сталина. Они стали нам жестами показывать, что капиталистам конец. Они подвезли нас километров 20, дали нам хлеба, колбасы, дали нам карту парижского метро. Это было километров 30-45 от Парижа. Потом остановили машину. В этом же месте ходит автобус до Парижа. Они же нас посадили в автобус. Сели мы в автобус и поехали. Приехали до порта Клинонкур, здесь нам сказали, что нужно вылезать и поехать метро. Смотрим, рабочий, ехавший в машине вместе с нами, догоняет нас. Боялся, что мы не попадем, и решил следующим автобусом догнать нас и показать дорогу. </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
