<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000655">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Марией Волосевич</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 119. Л.174-224.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.188" xml:space="default"/>
        <p> Купил нам билеты в метро, посадил нас на поезд и поручил одному французу, рабочему, чтобы он нам указывал пересадки, и мы таким путем под руководством этих французов добрались до Медона по данному нам адресу (предместье Парижа).</p>
        <p>
          В Медоне нас встретила русская гражданка Лидия Васильевна (эмигрантка). Она спрашивает: «Вы от Шурки?». Мы подтвердили. Она нас приняла, покормила, чем могла. Пришли к ней другие люди и сказали, что наше положение таково – или мы должны идти на работу в домашние работницы, или попасть опять в немецкий лагерь. Мы понимали, где мы оказались, и подумали, что попасть в лагерь мы никогда не опоздаем, поэтому решили пойти в домашние работницы. Беспрерывные бомбежки и увоз в Германию ставил перед нами вопрос спасти свою жизнь, поэтому необходимо было уйти. Нам интересно было встретить
          <hi rendition="#i">ся</hi>
           с французами. Вся беда была в том, что мы не знали французского языка. Эта самая Лидия Васильевна была сестрой в Белой армии. Она обижалась, что отношение союзников к Белой армии было плохое, 
          <hi rendition="#i">при эмиграции</hi>
           масса их умирало, сильно голодали, положение их было тяжелое. Французское правительство более демократическое, оно разрешало жить 
          <hi rendition="#s">без денег</hi>
           
          <hi rendition="#i">во Франции</hi>
           и использова
          <hi rendition="#s">ть</hi>
          <hi rendition="#i">ло</hi>
           эмигрантов на чистке сапог, чистке окон, уборке тротуаров
          <hi rendition="#i">, в качестве шоферов</hi>
          . Кто был с деньгами – мог заниматься торговлей. Но кто был без денег – находился в полнейшем бесправии.
        </p>
        <hi rendition="#i">ся</hi>
         с французами. Вся беда была в том, что мы не знали французского языка. Эта самая Лидия Васильевна была сестрой в Белой армии. Она обижалась, что отношение союзников к Белой армии было плохое, 
        <hi rendition="#i">при эмиграции</hi>
         масса их умирало, сильно голодали, положение их было тяжелое. Французское правительство более демократическое, оно разрешало жить 
        <hi rendition="#s">без денег</hi>
         
        <hi rendition="#i">во Франции</hi>
         и использова
        <hi rendition="#s">ть</hi>
        <hi rendition="#i">ло</hi>
         эмигрантов на чистке сапог, чистке окон, уборке тротуаров
        <hi rendition="#i">, в качестве шоферов</hi>
        . Кто был с деньгами – мог заниматься торговлей. Но кто был без денег – находился в полнейшем бесправии.
        <p>Дочь Григория Распутина работает домашней работницей, князь Галицын – шофером. Эмигранты не любили, чтобы кто-нибудь знал об их тяжелой жизни. Они очень скучают по России и сильно хотят на Родину. Многие из них любят русский народ, но не советский народ.</p>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
