<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000655">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Марией Волосевич</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 119. Л.174-224.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.186" xml:space="default"/>
        <p>
           Чтобы обойти город Санполь, мы дали круг километров 30 проселочной дорогой. Вышли по направлению к гор. Арас и держали курс по направлению к Парижу. Отойдя километров 70 от Санполя мы уже вышли на шоссейную дорогу и решили идти по ней, чтобы не сбиться с пути. Еще будучи в лагере, нам посоветовали заходить на ночлег к западным белорусам и украинцам, которые, не 
          <hi rendition="#i">имея</hi>
           никаких средств к существованию, вынуждены были заключать договора на 7 лет для наемных работ во Франции (до 1939 года). Обычно они работали у фермеров. Условия их труда и жизни были тяжелые. Выходных дней они не имели, работали с 6 часов утра до 7-8 часов вечера, работали и жили на условиях крепостных. Когда мы заходили к ним ночевать, мы рассказывали о советских законах. 
          <hi rendition="#s">Яня</hi>
           
          <hi rendition="#i">Мы</hi>
           рассказывала о жестоких расправах немцев. Эти люди нас хорошо принимали, давали нам кушать, укладывали спать.
        </p>
        <hi rendition="#i">имея</hi>
         никаких средств к существованию, вынуждены были заключать договора на 7 лет для наемных работ во Франции (до 1939 года). Обычно они работали у фермеров. Условия их труда и жизни были тяжелые. Выходных дней они не имели, работали с 6 часов утра до 7-8 часов вечера, работали и жили на условиях крепостных. Когда мы заходили к ним ночевать, мы рассказывали о советских законах. 
        <hi rendition="#s">Яня</hi>
         
        <hi rendition="#i">Мы</hi>
         рассказывала о жестоких расправах немцев. Эти люди нас хорошо принимали, давали нам кушать, укладывали спать.
        <p>Особенно в памяти остался один случай. Зашли мы на одну ферму ночевать. Сбежались соседи к хозяину. Мы начали рассказывать, что в Советском Союзе могут учиться все без исключения. И эти рассказы для них были сказкой. У одного из них была дочь и было бы единственным счастьем, если бы она могла учиться. Но ей было дано право учиться только на портниху, и когда мы рассказали о жизни в Советском Союзе, то старик-отец этой дочери плакал от радости. Эта картина осталась в памяти. Они мечтали попасть в Советский Союз.</p>
        <p>Однажды мы шли поздно и решили продолжать путь, чтобы сделать побольше километров и скорей дойти. Ночью нас боялись впускать на ночевку и нам пришлось ночевать на дороге. Был издан приказ французским правительством под руководством немцев, что если кто из французов будет давать приют советским гражданам, тот будет наказан через смертную казнь, поэтому </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
