<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000655">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Марией Волосевич</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 119. Л.174-224.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.189" xml:space="default"/>
        <p>
           Я находилась в работницах в доме на улице Дмитрия Гульмана, где жила квартиранткой Лидия Григорьевна Сирогоз – из крупной и очень богатой семьи, из Таганрога. Ее сестра была замужем за генералом Мамонтовым. У этой Сирогоз жила некая Маринет. Мать Маринет в свое время эмигрировала из России и увезла с собой Маринет совсем маленькой девочкой (16 года рождения). Эта Маринет состояла во французском комсомоле. 
          <hi rendition="#i">К этой Маринет я и поступила в качестве домашней работницы.</hi>
        </p>
        <hi rendition="#i">К этой Маринет я и поступила в качестве домашней работницы.</hi>
        <p>В этом доме Сирогоз жил еще Половцев. Он воспитывался вместе с Николаем вторым. В этом же доме жил старый полковник Тимофей Александрович.</p>
        <p>
          В этом доме никто не знал, что я из Советского Союза, думали, что я эмигрантка. Полковник по душе очень добрый человек, но жутко ненавидит советскую власть. Очутившись за границей без копейки денег, вся жизнь его состояла в том, чтобы кому-либо что поднести, т.е. мелкие услуги. Этот человек был одарен талантом художника, он хорошо рисовал государей, священников и все дарит всем на память, без денег. Вся его комната увешена грамотами «за царя и отечество». Комната небольшая, завалена хламом, все, что выбрасывают французы, он подбирает. Однажды, читая газету «Русский патриот», там было напечатано стихотворение власовца. Он описывает, как мальчик напоил коня красноармейца. В этом стихотворении была любовь к Родине. Я прочитала это стихотворение и говорю: вот, смотрите, какая любовь к Родине, несмотря на то, что он изменил Родине. Он набросился на меня, что я советский агитатор, и говорит: «Вы что, там были, в Советской Союзе?». Присутствовавшая Лидия 
          <hi rendition="#s">Васильевна</hi>
           
          <hi rendition="#i">Григорьевна</hi>
           рассмеялась. Этот Тимофей Александрович достал мне 
        </p>
        <hi rendition="#s">Васильевна</hi>
         
        <hi rendition="#i">Григорьевна</hi>
         рассмеялась. Этот Тимофей Александрович достал мне 
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
