<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000655">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Марией Волосевич</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 119. Л.174-224.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.190" xml:space="default"/>
        <p>
           башмаки и говорит, если есть у тебя деньги, то поставь свечку за мое здоровье. В церкви проводил службу священник 
          <hi rendition="#s">абсолютно</hi>
           советски настроенный. Я пошла в церковь и поставила ему свечку. Впоследствии этот Тимофей Александрович, когда убедился, что я из Советской России, сторонился меня и не разговаривал ни он, ни Сирогоз.
        </p>
        <hi rendition="#s">абсолютно</hi>
         советски настроенный. Я пошла в церковь и поставила ему свечку. Впоследствии этот Тимофей Александрович, когда убедился, что я из Советской России, сторонился меня и не разговаривал ни он, ни Сирогоз.
        <p>
          Работая у Маринет, несмотря на то, что она состояла в подпольном комсомоле, она невероятно эксплуатировала меня, вплоть до того, что выносила из-под нее ночные горшки и одевала ее, так как она сама не одевалась. Я не могла мириться с таким унижением человеческого достоинства, и я ушла от этой Маринет. Я еще ходила мыть полы к отцу Андрею раз в неделю и к Елене Яковлевне. Потом Елена Соколова присылает ко мне дочь своей хозяйки, чтобы я приехала к ней, что она пропадает от скуки, она работала домашней работницей у Кобозева Николая Ивановича – эмигранта, профессора ветеринарного института. Я приехала к Елене на правах домашней работницы. У Кобозева 2 дочери, которые участвовали во французском партизанском движении, жена его была больная. У них часто бывали люди, нужно было варить, убирать и ухаживать за больной. Они доставали продукты у партизан, занимались «черным рынком» – «марше-нуар». Они представляли нас французским партизанам, 
          <hi rendition="#s">они</hi>
           
          <hi rendition="#i">Партизаны</hi>
           давали 
          <hi rendition="#i">для нас</hi>
           деньги, только не нам, а Кобозевым, продуктовые карточки. Французские партизаны оказывали нам большую помощь, но через Кобозевых, поэтому нам абсолютно ничего не попадало, мы также не получали зарплату, мы только немного свободней себя чувствовали в этом доме, чем у Маринет. На моей обязанности было мыть посуду, кормить кур, мыть полы, подметать, вытирать пыль. В свободное время жена Кобозева учила меня французскому языку.
        </p>
        <hi rendition="#s">они</hi>
         
        <hi rendition="#i">Партизаны</hi>
         давали 
        <hi rendition="#i">для нас</hi>
         деньги, только не нам, а Кобозевым, продуктовые карточки. Французские партизаны оказывали нам большую помощь, но через Кобозевых, поэтому нам абсолютно ничего не попадало, мы также не получали зарплату, мы только немного свободней себя чувствовали в этом доме, чем у Маринет. На моей обязанности было мыть посуду, кормить кур, мыть полы, подметать, вытирать пыль. В свободное время жена Кобозева учила меня французскому языку.
        <p>
          <hi rendition="#s">Эти партизанские</hi>
          <hi rendition="#s"> </hi>
        </p>
        <hi rendition="#s">Эти партизанские</hi>
        <hi rendition="#s"> </hi>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
