<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000655">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Марией Волосевич</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 119. Л.174-224.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.192" xml:space="default"/>
        <p> работал и торговал открытками. Мечта Годнева и Кобозева – попасть в Советский Союз, чтобы иметь право работать по своей специальности. Это люди трудолюбивые, но без права на работу во Франции как ученые. Но по политическим убеждениям они далеко не друзья наши.</p>
        <p>Однажды к нам пришел индокитаец – сын крупного буржуя, приехавшего во Францию, и пришел к Кобозевым обедать, его интересовало посмотреть на русских женщин. Интересно то, что когда мы ходили по Франции, то старухи-француженки бегали за нами смотреть на нас и кричали «фаммрусь», они имели представление, что в Советском Союзе тяжело жить, что русские чуть ли не с рогами, и французы увидели живых русских людей. Индокитаец по фамилии Тан сказал, что я никогда не надеялся видеть таких культурных русских людей, как эти русские женщины, а мы смеялись и говорили, что настоящей-то интеллигенции советской вы не видели.</p>
        <p>
          Этот Тан нас завел к Годневу. У Годнева находился Игорь Перегородеев – сын полковника Белой армии. Он пел советские песни и мечтал попасть в Советский Союз, 
          <hi rendition="#i">но настроение у него не советское</hi>
          .
        </p>
        <hi rendition="#i">но настроение у него не советское</hi>
        .
        <p>Интересна жизнь Годнева. Квартира его состояла из 2-х комнат и кухни, заваленные всяким хламом, ужасная грязь и мы решили навести порядок. Годнев также собирал весь хлам Парижа. При уборке мы нашли у него 31 поломанный зонтик. Квартира не отапливалась. Нужно сказать, что в то время вообще весь Париж не отапливался и был жуткий холод. Мы навели порядок в квартире. Здесь же во дворе жила семья – двоюродная сестра Немировича Данченко, которая жила очень скромно, но в квартире </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
