<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000655">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Марией Волосевич</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 119. Л.174-224.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.193" xml:space="default"/>
        <p> было чистенько и семья была очень аккуратной. Ксения Борисовна и муж ее Юрий Михайлович, который работал чернорабочим на авиационном заводе. Семья жила исключительно честно.</p>
        <p>
          Игорь Перегородеев ходил часто куда-то на свидание. Однажды он сказал, что познакомит нас с партийными людьми. Я познакомилась с Алешей и потом с начальником партизанского отряда (будущего) имени Максима Горького. От Годневых же я и ушла в отряд. С этих пор я попадаю под влияние партийных людей. Меня привели на квартиру одного иностранца. Здесь меня встретили очень хорошо. Этот иностранец исключительно хорошо ко мне отнесся. Здесь была рабочая семья. Даже мать его отнимала у сына кусок хлеба и давала мне. Приходили сюда еще иностранцы, участвовавшие в Испанской войне – коммунисты. Потом от этой семьи я ушла и находилась недельки 2 в другой семье недалеко от Собора Парижской Богоматери, и 1-го августа я выехала в организованный отряд имени Максима Горького, который находился недалеко от Швейцарской границы, 
          <hi rendition="#i">от</hi>
           Женевы.
        </p>
        <hi rendition="#i">от</hi>
         Женевы.
        <p>Когда приехала я к месту организации партизанского отряда, меня оставили на одной ферме «Блянш-Мезон». Отряд был организован из 3-х групп – русских, поляков и испанцев. Находясь на этой ферме, моя задача состояла в том, чтобы наблюдать за движением немцев, т.е. в качестве связной, и отводить людей, а также стирать для партизан, шить белье. Все время до прихода союзников я находилась на этой ферме. Хозяин этой фермы очень бедный, в прошлом батрак, отец и сын имели одно, и то рваное пальто, ходили в деревянных башмаках. Ко мне хозяин относился хорошо, расспрашивал о русских законах и мечтал, </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
