<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000655">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Марией Волосевич</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 119. Л.174-224.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.194" xml:space="default"/>
        <p> чтобы советская власть была во Франции.</p>
        <p>Чем объясняется бедность фермера? Вся земля во Франции находится в руках крупных землевладельцев. Хозяин живет в крупнейшем городе Франции, землю режут на отдельные участки и фермы сдают в аренды. Вплоть до курицы все делят пополам с хозяином, т.е. натуральная форма оплаты. Половину всего урожая крестьянин отдает хозяину, а со второй половины крестьянин сам должен засыпать семена, оплатить налоги и прокормить семью. Так что крестьянство абсолютно ничего не имеет и живет в тяжелых условиях, а внешне все благоустроено: красивые дома, оборудованные фермы, выстроенные самими землевладельцами. Когда вы подъезжаете к ферме, вам кажется, что здесь живет помещик. Кроме того, климатические условия заставляют крестьян все время года работать на поле.</p>
        <p>К русским все относились хорошо. Приходили сюда еще из города Дижона участники гражданской войны в Испании, которые мечтают попасть в Советский Союз.</p>
        <p>Партизанский отряд им. Горького пополнялся за счет военнопленных и испанцев – эмигрантов, которые ушли после поражения Испании, поляков рабочих и русских военнопленных.</p>
        <p>Этот отряд существовал до 27 сентября 1944 года, после чего пришли союзники и 27 сентября отряд поехал на стоянку. В это время наше правительство организовало лагери для советских граждан – репатриационные лагери. Отряд отправился в Шитион, а мне сказали ехать в Париж, и я с начальником отряда выехали в Париж. Побыв там несколько дней, я ушла в советский лагерь Боричад, откуда 25 мая 1944 года меня отправили в Советский Союз.</p>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
