<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000655">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Марией Волосевич</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 119. Л.174-224.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.195" xml:space="default"/>
        <p> Союзники, конечно, рядовые солдаты-американцы относились хорошо, но англичане как народ – ужасный, очень самолюбивый и жестокий по характеру. Американцы более близки по своей психологии к русским, веселый народ, любит выпить и гостеприимный.</p>
        <p>
          Однажды, когда пришли союзники, было много наших политзаключенных. Союзники их посадили вместе с немецкими военнопленными, по колено в воде, и много наших людей пропадало без вести, просто похищали наших людей. Такой факт: группа в 80 чел. детей в возрасте от 13 до 20 лет находились у немцев. Эти дети – сыновья 
          <hi rendition="#s">и дочери</hi>
           партизан. Эти дети проработали у союзников 6 месяцев и за 6 месяцев им не уплатили ни одной копейки, и, когда было поставлено в известность наше советское правительство, тогда нашли детей и перевезли в советский лагерь. Эти дети были совершенно раздеты.
        </p>
        <hi rendition="#s">и дочери</hi>
         партизан. Эти дети проработали у союзников 6 месяцев и за 6 месяцев им не уплатили ни одной копейки, и, когда было поставлено в известность наше советское правительство, тогда нашли детей и перевезли в советский лагерь. Эти дети были совершенно раздеты.
        <p>
          Другой факт: 300 чел. советских граждан работали 
          <hi rendition="#i">у американцев</hi>
          , потом взяли, посадили их в вагоны, выставили охрану и хотели их на фронт погнать. Почему не послать, ведь армия союзников была наемной армией. Остановился этот эшелон в Париже. Наши люди начали просить французов, чтобы сообщили советскому посольству, после чего было распоряжение и их возвратили. Советскому человеку жить было тяжело даже на территории советского лагеря, так как в лагере было много власовцев и даже работники СД. Французские власти относились более добросовестно, чем англичане и даже американцы. Наш лагерь находился под руководством французских организаций.
        </p>
        <hi rendition="#i">у американцев</hi>
        , потом взяли, посадили их в вагоны, выставили охрану и хотели их на фронт погнать. Почему не послать, ведь армия союзников была наемной армией. Остановился этот эшелон в Париже. Наши люди начали просить французов, чтобы сообщили советскому посольству, после чего было распоряжение и их возвратили. Советскому человеку жить было тяжело даже на территории советского лагеря, так как в лагере было много власовцев и даже работники СД. Французские власти относились более добросовестно, чем англичане и даже американцы. Наш лагерь находился под руководством французских организаций.
        <p>По воскресеньям приходило много французов. В этот лагерь я попала 10 октября 1944 года. Там были организованы </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
