<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000655">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Марией Волосевич</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 119. Л.174-224.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.197" xml:space="default"/>
        <p> вручения советским людям, как принадлежащее Советскому Союзу. Еще случай: едешь в Версаль за хлебом, а хлеб везде по карточкам, говоришь продавцу, что я русский, хочу хлеба и хлеб моментально давали без всяких карточек. Все, что возможно было сделать – делали, и даже, что невозможно было сделать для француза, делали для русских.</p>
        <p>
          Несколько слов о материальной жизни рабочего Франции. При немцах французский рабочий получал 275 г хлеба в день, когда пришли союзники, я сама получила хлебную карточку в Париже, так как имела справку с партизанского отряда, и я получала в день 350 г хлеба, 200 г маргарина в месяц, полкилограмма сахару, полкило макарон и 2 г сыра в день, иногда повидло гр. 200 в месяц, иногда давали мясо, а в апреле месяце 1945 года ни грамма не получили мяса. Чтобы получить кусочек мыла хозяйственного, нужно было записаться на очередь. Эти предметы не входили в норму и поэтому выдавались с большими перебоями. Интересный закон в Англии: если эмигрант не имеет в наличии средств 
          <hi rendition="#s">на 5 лет</hi>
           
          <hi rendition="#i">определенный прожиточный минимум</hi>
          , он на территорию Англии не пускается.
        </p>
        <hi rendition="#s">на 5 лет</hi>
         
        <hi rendition="#i">определенный прожиточный минимум</hi>
        , он на территорию Англии не пускается.
        <p>Что касается культурной жизни Франции, то она только внешне. Что нужно отметить – это строительство дорог, дороги исключительно хорошо построены. Если у вас нет средств, вам не разрешат строить дом, так как дом должен быть построен красиво и практично. Внешне там все красиво, очень много цветов, кричащие моды. Одежда, надо сказать, неважная, не практичная, например, пальто из грубошерстной материи, хороших пальто, как у нас многие носят бастон, драп-моль и др., там можно встретить только в центре Парижа. Если там купить приличное дамское </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
