<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000655">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Марией Волосевич</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 119. Л.174-224.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.198" xml:space="default"/>
        <p>
           
          <hi rendition="#s">пальто</hi>
           костюм, он
          <hi rendition="#s">о</hi>
           должен стоить 8 тысяч франков, платье 4-5 тысяч франков и то по карточкам, а дешевого ничего нет. Средний 
          <hi rendition="#s">прожиточный минимум</hi>
           
          <hi rendition="#i">заработок</hi>
           француза – 3 тысячи франков в месяц. Весь Париж пройдете и нигде не найдете такого рынка, как, например, у нас Червенский. В квартирах парижан не особенно чисто, в баню ходят редко, женщины ежедневно не умывают лицо.
        </p>
        <hi rendition="#s">пальто</hi>
         костюм, он
        <hi rendition="#s">о</hi>
         должен стоить 8 тысяч франков, платье 4-5 тысяч франков и то по карточкам, а дешевого ничего нет. Средний 
        <hi rendition="#s">прожиточный минимум</hi>
         
        <hi rendition="#i">заработок</hi>
         француза – 3 тысячи франков в месяц. Весь Париж пройдете и нигде не найдете такого рынка, как, например, у нас Червенский. В квартирах парижан не особенно чисто, в баню ходят редко, женщины ежедневно не умывают лицо.
        <p>Хочу сказать несколько слов об искусстве. Музыки хорошей у них нет. Артисты, эмигрированные из России, пользуются в Париже большим успехом. Широкая сеть театров, но все они примитивны, существует только внешний лоск. О живописи. Эта сторона искусства у них очень развита. Даже маленькие дети рисуют и понимают в живописи, имеется много художников, много живописи, есть подлинные художники-классики. Имеются мастера разрисовок вручную, это очень интересная работа – ткани разрисовываются вручную.</p>
        <p>Материальное положение Франции чрезвычайно тяжелое вследствие частичной потери колоний и отсутствия помощи со стороны союзников.</p>
        <p>Об отправке нас домой. Французское правительство представило нам автобусы, садили нас в автобусы, подвозили к самолетам и переправляли на советскую территорию. Когда автобусы ехали по улицам Парижа с советскими людьми – это просто был праздник. Французы выбегали, поднимали руки «Рот Фронт», мы бросали им франки и они собирали их. Значительное число французов приходило провожать нас. Французы хорошо понимают свою зависимость от союзников, понимают, что потеряли колонии и единственная надежда на Советский Союз. Авторитет коммунистической партии очень высокий. Из всех партий самым большим авторитетом </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
