<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000885">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Василием Талашем</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 120. Л. 94-96 оборот.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.95" xml:space="default"/>
        <p/>
        <p>Комиссия по истории Отечественной войны</p>
        <p/>
        <p>Стенограмма беседы с Талашем В.И.</p>
        <p/>
        <p>Беседу проводил т. Купреев.</p>
        <p>Стенографировала т. Рослякова.</p>
        <p/>
        <p>3-го февраля 1943 года</p>
        <p/>
        <p>Талаш Василий Исакович</p>
        <p/>
        <p>Мне сейчас 99 лет. Родился я в деревни Белки, Петриковского района, Полесской области. Я родился там, а жил все время в Новоселках этого же района, через одну деревню. Занимался сельским хозяйством. Когда молодой был, пас скот у пана Короля и у себе пас. По национальности белорус. В армии не служил, забракован. Мой батька бедный был. Сам я беспартийный. Семья у меня была большая – 12 детей было, но умерли. Теперь осталось четверо: два сына и две дочки. Сыны мои в деревне живут, а дочки в другой деревне живут. Занимаются хлебопашеством.</p>
        <p>Шли поляки к нам. Красная армия разбита была, разбили все батальоны, потом пришли поляки. У меня на квартире жил командир батальона Мелохин, его расстреляли бедного. Он полюбил меня. Поручил мне водить разведочную команду по знакомым местам. Мы ходили по лесу и узнали, что поляки появились на хуторе Горовахе, Петриковского района. Мы вернулись назад и доложили своему командиру батальонному. Командир жил в деревне Новоселках, а голова его отряда был в местечке Петриково. Он позвонил туда, чтобы встретить поляков. Мы не успели приготовиться, как в местечке Петриково нашелся офицер Ящуковский Петро. Он собрал партию, пошел к полякам и предложил, что я вам дам всевозможную помощь, чтобы выбить красных из местечка Петрикова. Мы еще не приготовились, а он уже начал обстреливать, еще утром. Красные разбеглись, спасая каждый свою жизнь, побегли по разным сторонам. Я бедую, что разбеглись. Мало было силы. Там был один батальон всего, в Петрикове немного и у нас в Новоселках. Этот батальон сыграл большую роль. Когда я организовал партизанский отряд, он дал мне большую помощь.</p>
        <p>Нашли поляки и ходят по селу и говорят что-то. Говорят с Крулевским – старый офицер был. Заметно, что поляки и эти вместе ходят и говорят. Я шагом подошел близко и прислушиваюсь. Мне интересно, о чем они говорят. Поглядел он на меня и отвернулся.</p>
        <p>– Здорово панок? – и скинул шапку.</p>
        <p>– Чей ты теперь подданный?</p>
        <p>– Чей подданный, – кажу пане, – а не ведаю, ничей!</p>
        <p>– Это плохо, что ничей ты подданный!</p>
        <p>– А через две минуты будешь польским подданным.</p>
        <p>– Як же польским подданным?</p>
        <p>Это мы разговариваем, а сын мой кричит:</p>
        <p>– Тата, тата, поляки забирают сено!</p>
        <p>Из-за этого сена мы и подрались.</p>
        <p>Я побег туда, топор ухватил за пояс. Моя баба кричит. </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
