<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000885">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Василием Талашем</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 120. Л. 94-96 оборот.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.95 оборот" xml:space="default"/>
        <p>
           
          <hi rendition="#s">Такая </hi>
          <hi rendition="#s">драка</hi>
           
          <hi rendition="#i">Тикай дурак</hi>
          <hi rendition="#i">,</hi>
           тут или арестуют или уб
          <hi rendition="#s">ива</hi>
          ют. Я побег и сын мой за мною побег. Я прибегаю к сену. Скинул шапку.
        </p>
        <hi rendition="#s">Такая </hi>
        <hi rendition="#s">драка</hi>
         
        <hi rendition="#i">Тикай дурак</hi>
        <hi rendition="#i">,</hi>
         тут или арестуют или уб
        <hi rendition="#s">ива</hi>
        ют. Я побег и сын мой за мною побег. Я прибегаю к сену. Скинул шапку.
        <p>– Паночки, на что вы мое сено берете! – скинул шапку.</p>
        <p>– Пошел дябло, старый пес!</p>
        <p>Я замолчал. Берут все сено. Один скидывает со стога, другой берет, третий кладет на воз. Три их было. Я просил, просил. Один скрутил жмак сена и кинул мне на голову, так шапка слетела с головы. Все сено раскидали. Я схватил одного, поднял его за воротник и бросил в снег.</p>
        <p>– А ты, старый шайтан!</p>
        <p>Тот, который клал сено, вскочил и на моего сына кричит:</p>
        <p>– Бери, вяжи этого азиата!</p>
        <p>Тут и те двое прибегли, которые брали сено. Один упал в ноги, хотел меня за ноги спутать, да повалить меня. Кричат на сына моего – «Бери, вяжи!». Я чую, что он меня не осилит. Я у всех троих позабирал шинели, скрутил их, потом шинели отпустил, они повалились. Потом встали, постояли, постояли и пошли.</p>
        <p>Я побег по лужку. Они давай в меня стрелять из револьверов. Я побег в лозу.</p>
        <p>
          С тех пор я скрывался. 
          <hi rendition="#i">Ночью</hi>
           пошел до дому. Меня встретили жена и сыны и говорят, что тебя ищут, и тебя расстреляют, тата. И баба мне говорит – не иди домой, тебя расстреляют и меня расстреляют.
        </p>
        <hi rendition="#i">Ночью</hi>
         пошел до дому. Меня встретили жена и сыны и говорят, что тебя ищут, и тебя расстреляют, тата. И баба мне говорит – не иди домой, тебя расстреляют и меня расстреляют.
        <p>С тех пор стал организовать партизанский отряд в лесу. Я забрался между Жаховичи и Костюковичи. Там есть болотистое место. Там мне люди встретились. Какие люди – дезертиры, которые там скрывались.</p>
        <p>Целый день ходил по лесу, мороз сильный. Это в рождество было, как раз в январе месяце. Я всю ночь ходил по лесу. Потом встретил этих дезертиров, отогрелся у них. Там движение организовал. Потом ходил в Лешно, в Блажевичи. Там организовал партизанский отряд. Стали нападать на Новоселки и выбили из Новоселок поляков. Потом стали собираться Красные войска ко мне и уже совместно действовали. После этого я пошел в Красную армию и совместно боролись. Там меня избрали командиром партизанского отряда.</p>
        <p>
          Это было в 1919 году. В 1920 году уже мир заключили. Тогда мне было 75 лет. Когда поляки пошли под Киев, я со своим отрядом пошел в тыл за Днепр. Там окопался. Когда они приготовляли мост, чтобы через Днепр переходить, одному богу известно, сколько я уложил их. Когда они поехали через мост, мы окопались. Я все войско уговорил, чтобы прицел хороший был, чтобы хорошо распорядились командиры. Когда я пошел к воротам, где нам стрелять треба, они были за мостом. Я говорю: «Хлопцы, лупи!». Наши хлопцы смешали
          <hi rendition="#s">сь</hi>
           и орудия, и люди все перемешалось. Подошли броневики. Тут мы их бьем, а от Киева их бьет Красная армия.
        </p>
        <hi rendition="#s">сь</hi>
         и орудия, и люди все перемешалось. Подошли броневики. Тут мы их бьем, а от Киева их бьет Красная армия.
        <p>После этого я опять работал в Красной армии. Никто не знал, что я организовал партизанский отряд. Я своей властью организовал, потому что мне не можно было до дому идти. Мою жену били. Она не выдержала, опухла, живот опух и померла.</p>
        <p>Когда немцы заняли, сынов моих взяли и допрос делали и меня арестовали, – говорят, что ты партизан?</p>
        <p>– Паночки, был партизаном, но только это давно, лет 20 или 24, когда поляки воевали с нами.</p>
        <p>– А в это время где ты был?</p>
        <p>– Дома был.</p>
        <p>– Если ты докажешь, пустим.</p>
        <p>Допросили охранников тамошних, жителей петриковских. Всю правду сказали, что теперь нема партизаном. Потом тамошние новоселковские жители подали заяву, что я был командиром партизанского отряда и теперь сохранил партизанский отряд.</p>
        <p>Меня и сынов моих опять арестовали на разбор дела. Мы сидели, </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
