<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000885">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Василием Талашем</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 120. Л. 94-96 оборот.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.96" xml:space="default"/>
        <p> вызвали нас. Под расстрел уже забрали, под конвоем повели расстреливать. Завели к коменданту главному. Он сделал допрос. Сказал через переводчика:</p>
        <p>– Последнее слово тебе, деду, дается, что ты еще скажешь?</p>
        <p>– А что кажу. Я, паны, был партизаном, был в Красной армии.</p>
        <p>– А сыны?</p>
        <p>– И сыны были двое со мною.</p>
        <p>– А орден у тебя?</p>
        <p>– И орденом меня наградили «Красным знаменем», так это, паны, уже давно сробилось, лет 20 или 24, когда поляки воевали. Тогда я был партизаном и наградили меня тогда.</p>
        <p>– А!</p>
        <p>Он постоял, подумал.</p>
        <p>– Погоди, тебя не можно расстреливать! Я пойду коменданту все расскажу.</p>
        <p>Нас освободили. Только переночевали. Сделали допрос другим, верно ли я рассказал. Там подтвердили и нас отпустили.</p>
        <p>Но все-таки я замечаю, следят за нами. Сыны мои говорят: «Тату, никуда не иди, ни на улицу, никуда, чтобы люди видели, что ты дома». Потом я ходил и люди меня бачат. Но чую я, что партизанов багато есть.</p>
        <p>
          Германцы спалили у нас подряд 13 деревень за рекой Припять. Люди из этих деревень поместились в 
          <hi rendition="#s">этих</hi>
           
          <hi rendition="#i">других</hi>
           деревнях. 
          <hi rendition="#s">Эти люди разместились по этим деревням.</hi>
           Ко мне ходили многие и просили – ну, диду, докуда ты сидеть будешь? Ты командир партизанского отряда. Давай нам порядок, пойдем воевать!
        </p>
        <hi rendition="#s">этих</hi>
         
        <hi rendition="#i">других</hi>
         деревнях. 
        <hi rendition="#s">Эти люди разместились по этим деревням.</hi>
         Ко мне ходили многие и просили – ну, диду, докуда ты сидеть будешь? Ты командир партизанского отряда. Давай нам порядок, пойдем воевать!
        <p>Я кажу:</p>
        <p>– Какой порядок, у нас оружия нема.</p>
        <p>А сам чую, что нам требуется организоваться и требуется отбиться, а то нас разобьют. Нам требуется шукать свободное место.</p>
        <p>Я надумал это помимо сыновей. Они меня не пустят все равно. Сыны пошли в Петриково, а я пошел один. Ушел за 25 верст. Пришел в деревню Корычичи, там нашел двух партизан. Партизаны эти меня знают, и вся деревня знает и все рады. Несут мне есть.</p>
        <p>– Дед Талаш пришел, будет порядок, – каже, – у нас.</p>
        <p>Эти партизаны написали мне проводной лист. Я говорю: доставьте меня в главный штаб партизанский.</p>
        <p>
          Меня направили в хутор Блинок. Из Блинка направили в Комаровичи. Из Комаровичи направили в Гастовичи. Из Гастовичи направили в Сосновку, где наш штаб, где наш Роман
          <hi rendition="#i"> </hi>
          <hi rendition="#i">Мачильский</hi>
          , главный. Был там Козлов
          <hi rendition="#s">ский</hi>
          , с ним вместе. Я говорю: мне в главный штаб требуется!
        </p>
        <hi rendition="#i"> </hi>
        <hi rendition="#i">Мачильский</hi>
        , главный. Был там Козлов
        <hi rendition="#s">ский</hi>
        , с ним вместе. Я говорю: мне в главный штаб требуется!
        <p>– Да мы тут, говори! Говори со мною, что тебе треба?</p>
        <p>– Что вы тут робите? Доколь вы будете сидеть?</p>
        <p>– А что, – каже, – диду, робить? Мы спустили эшелон под откос!</p>
        <p>– Мало этого, что спускаете. Один спустите, они сотни пришлют. Нам надо, браток, перервать эти дороги. Вы ни чорта не робите здесь!</p>
        <p>Я не ведал, что это Роман. Он разнес по всем отрядам, что Талаш напал на меня, что мы не робим ничего. Да это, каже, и правильно.</p>
        <p>Собрались, посоветовались.</p>
        <p>– Как же, деду, нема патронов, не с чем робить. Треба чи позвонить в Москву, чи что, чтобы нам патрон выслали. Хотим тебя направить в Москву. Ты поедешь, поговоришь, нам патрон достанешь.</p>
        <p>Мне дали командировочный лист и послали меня в Москву. Снарядили и послали в ту же ночь.</p>
        <p>Немцы палят деревни. Если партизан попадется, так сейчас же расстреливают. Я не знаю, как меня Бог спас. Только сказал, что это давно было, что я теперь не партизан – этим спасся.</p>
        <p>Тут железная дорога иде. У меня намерение перервать эту железную </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
