<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000656">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Александрой Захаровой</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 119. Л.225-256.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.233" xml:space="default"/>
        <p> не прошли даром), я уволилась из органов. К тому же, в это время заболел туберкулезом мой брат. Надеясь вырвать его от смерти, я выехала обратно в Башкирию, в деревню. Но я его не спасла. Он умер 22 лет. Это было ужасное горе для меня: мои братья и сестра были для меня также детьми. Усилилось мое горе еще и тем, что заболел туберкулезом и мой сын. Врачи посоветовали ехать на юг, и я уехала в Кисловодск. Сначала работала там учительницей, а потом директором средней школы.</p>
        <p>Как-то после моего выступления на партийной краевой конференции по вопросам воспитания детей в школе, меня вызвали в Краевой комитет партии и предложили работать в отделе школ Крайкома. Это было в 1938 году. С этого времени я уже находилась все время на партийной работе.</p>
        <p>
          В начале 1940 года, когда освободили Западную Белоруссию, 
          <hi rendition="#s">в</hi>
           ЦК ВКП(б) предложили мне ехать работать 
          <hi rendition="#s">директором</hi>
           
          <hi rendition="#i">лектором</hi>
           в Белостокский Обком партии. Я дала согласие и работала там вплоть до начала войны.
        </p>
        <hi rendition="#s">в</hi>
         ЦК ВКП(б) предложили мне ехать работать 
        <hi rendition="#s">директором</hi>
         
        <hi rendition="#i">лектором</hi>
         в Белостокский Обком партии. Я дала согласие и работала там вплоть до начала войны.
        <p>
          <hi rendition="#i">Какая красивая началась у меня жизнь. Я имела любимую работу. Я была пропагандистом идей Ленина-Сталина. Моя работа меня вполне удовлетворяла. Вокруг были товарищи, друзья, я видела к себе внимание, на работе уважение. Материально я была обеспечена хорошо. Настало время, когда я вдоволь ела, была хорошо одета. Дети мои росли (я уже 3 года воспитывала мальчика сироту, ровесника сына), оканчивали среднюю школу, учились хорошо, оба дисциплинированные. Я жила и радовалась, и не было дня, чтобы я не говорила всем: «Как хорошо мы живем! Как удивительной хорошо мы живем!»</hi>
          <hi rendition="#i">.</hi>
          <hi rendition="#i"> И, вдруг все рушилось! Война!</hi>
        </p>
        <hi rendition="#i">Какая красивая началась у меня жизнь. Я имела любимую работу. Я была пропагандистом идей Ленина-Сталина. Моя работа меня вполне удовлетворяла. Вокруг были товарищи, друзья, я видела к себе внимание, на работе уважение. Материально я была обеспечена хорошо. Настало время, когда я вдоволь ела, была хорошо одета. Дети мои росли (я уже 3 года воспитывала мальчика сироту, ровесника сына), оканчивали среднюю школу, учились хорошо, оба дисциплинированные. Я жила и радовалась, и не было дня, чтобы я не говорила всем: «Как хорошо мы живем! Как удивительной хорошо мы живем!»</hi>
        <hi rendition="#i">.</hi>
        <hi rendition="#i"> И, вдруг все рушилось! Война!</hi>
        <p>Война меня захватила не в Белостоке, а в командировке и Крымковском районе и в первые часы войны я уже видела все ужасы катастрофы. Видела бронированные немецкие части, огонь, бомбардировку. И самое тяжелое переживали это то, что мы видели, что наши войска не могли устоять и что они отходят. Вокруг было страшно. Первые отряды фашистской армии двигались почти беспрепятственно. Откормленные, надменные, разодетые с иголочки они производили впечатление силы, техника душила своей мощью; все дороги были сплошь насыщены машинами, танками, орудиями, из-за их грохота не слышно было человеческого голоса. Немцы хвастливо бросали кости бежавшим людям, голодным детям, они заставляли детей раздеваться до нага, кормили хлебом, конфетами и фотографировали для того, чтобы на другой день в листовках своих показать, что они пришли в голодную страну.</p>
        <p>
          Было много унизительного, что переживала наш
          <hi rendition="#s">а</hi>
          <hi rendition="#i">и</hi>
           
          <hi rendition="#s">Родина</hi>
           
          <hi rendition="#i">люди</hi>
           в первые дни. Я видела, как уходил наш народ. Женщины, дети, старики – все стремились на Восток, все были одержимы одной мыслью – не остаться 
        </p>
        <hi rendition="#s">а</hi>
        <hi rendition="#i">и</hi>
         
        <hi rendition="#s">Родина</hi>
         
        <hi rendition="#i">люди</hi>
         в первые дни. Я видела, как уходил наш народ. Женщины, дети, старики – все стремились на Восток, все были одержимы одной мыслью – не остаться 
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
