<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000656">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Александрой Захаровой</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 119. Л.225-256.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.235" xml:space="default"/>
        <p>
           В первые дни я была в группе коммунистов, присоединившихся к какой-то воинской части. Но уже на 4-й день от этой группы не осталось ни
          <hi rendition="#s">че</hi>
          <hi rendition="#i">ко</hi>
          го.
        </p>
        <hi rendition="#s">че</hi>
        <hi rendition="#i">ко</hi>
        го.
        <p>На Днепре немцев задержали и оказалось, что мы догнали фронт. Я пыталась перейти фронт, но мне это не удалось. Однажды немцы жестоко нас избили за то, что мы трое (я и две молодые учительницы) пытались ночью переползти к своим. Не было опыта, не было умения перехитрить врага, и я не смогла перейти фронт.</p>
        <p>Враг двигался все вперед: Красная армия отступала. Мы оказывались глубже в тылу.</p>
        <p>На занятой территории свирепствовал фашистский террор. Я осталась совершенно одна, не знала куда податься, не знала, за что взяться и не находила себе места на земле. О сыне я ничего не знала, и эта неизвестность мучила меня до боли. Больше всего я боялась, что он мог остаться в Белостоке, дожидаясь меня. Я задыхалась от гнева и горя. Казалось тогда, что не может пережить человек такие страдания. Но народное горе лилось рекой, я видела страдания большие, чем у меня и [1 слово зачеркнуто] терпела.</p>
        <p>
          Стоял передо мной вопрос: что же делать? Не покориться же, не смириться же с таким положением! Куда приложить руки? И, движимая внутренним протестом, я ни одного часа не оставалась на месте. Я все время шла, шла и шла. Я изматывала себя этим и это несколько отвлекало меня от страшных дум. Где-то подсознанием я руководствовалась тем, что смогу найти кого-либо из своих товарищей по работе, мне казалось, что многие тоже остались в таком положении, в котором была и я. Втайне надеялась на встречу с сыном, надеясь напасть 
          <hi rendition="#i">хоть</hi>
           на его следы. И вот я ходила вплоть до глубокой зимы 1941 года, обходила почти всю Белоруссию. Пыталась я идти обратно в Белосток, но по дороге встретила группу беженцев и женщин, которые, оказывается, вместе с моим сыном уходили из Белостока. Одна женщина рассказал мне даже, что мой сын вместе пошел с моей знакомой – лектором Белостокского Обкома Новиковой, и высказала предположение, что они могут быть где-то здесь.
        </p>
        <hi rendition="#i">хоть</hi>
         на его следы. И вот я ходила вплоть до глубокой зимы 1941 года, обходила почти всю Белоруссию. Пыталась я идти обратно в Белосток, но по дороге встретила группу беженцев и женщин, которые, оказывается, вместе с моим сыном уходили из Белостока. Одна женщина рассказал мне даже, что мой сын вместе пошел с моей знакомой – лектором Белостокского Обкома Новиковой, и высказала предположение, что они могут быть где-то здесь.
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
