<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000656">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Александрой Захаровой</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 119. Л.225-256.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.238" xml:space="default"/>
        <p> Я видела, как нужно было людям советское слово, большевистское слово, как жаждали они слушать эту правду. Постепенно кружок наш разрастался. Но теперь мы уже стали собираться конспиративно, только по субботам в бане деда Супрона. В группе в 17 человек мы уже намечали план, что нам делать в борьбе с врагом. Я была старшей, все ждали последнего слова от меня. А мне не с кем было посоветоваться и часто я затруднялась, как повести дело, с чего начать.</p>
        <p>
          Начали 
          <hi rendition="#s">мы с того, что стали</hi>
           собирать оружие, медикаменты, стали делать пробные вылазки по разведке к железной дороге, в немецкие гарнизоны. Одновременно прилагали все усилия, чтобы найти партизан, о которых к весне 1942 года уже стали ходить слухи.
        </p>
        <hi rendition="#s">мы с того, что стали</hi>
         собирать оружие, медикаменты, стали делать пробные вылазки по разведке к железной дороге, в немецкие гарнизоны. Одновременно прилагали все усилия, чтобы найти партизан, о которых к весне 1942 года уже стали ходить слухи.
        <p>Усложнялось наше положение еще и тем, что местность, где мы жили, безлесная, партизаны к нам не проникали и поэтому до нас доходили только слухи, что где-то есть партизаны.</p>
        <p>
          В мае месяце 1942 года мне удалось напасть на следы партизан. Я установила связь и изредка мы получали задания, передавали им оружие, патроны, медикаменты и сведения о противнике и о движении по железной дороге. Это были партизаны Бобруйского района, отряда 529. Но связь была редкой и меня не удовлетворяла эта работа. Я 
          <hi rendition="#i">понимала, что</hi>
           должна делать больше и 
          <hi rendition="#s">я</hi>
           поставила своей целью уйти в лес в партизанский отряд. Но мне это не сразу удалось: люди из партизан, с которыми я была связана, все время оттягивали под разными предлогами, давали задания, но в отряд не брали. Группа же наша вела все более широкую работу. У каждого из ее членов было еще несколько человек из населения, с которыми они вели работу. Главная работа заключалась в том, чтобы укрепить веру у населения, вдохновить, поддержать дух советских людей. Готовили их также к уходу в партизаны. 
          <hi rendition="#i">Нашей группой было сорвано созд</hi>
          <hi rendition="#i">ание полицейского гарнизона в </hi>
          <hi rendition="#i">Во</hi>
          <hi rendition="#i">ротыне</hi>
          <hi rendition="#i">. Срывали угон молодежи в Германию.</hi>
        </p>
        <hi rendition="#i">понимала, что</hi>
         должна делать больше и 
        <hi rendition="#s">я</hi>
         поставила своей целью уйти в лес в партизанский отряд. Но мне это не сразу удалось: люди из партизан, с которыми я была связана, все время оттягивали под разными предлогами, давали задания, но в отряд не брали. Группа же наша вела все более широкую работу. У каждого из ее членов было еще несколько человек из населения, с которыми они вели работу. Главная работа заключалась в том, чтобы укрепить веру у населения, вдохновить, поддержать дух советских людей. Готовили их также к уходу в партизаны. 
        <hi rendition="#i">Нашей группой было сорвано созд</hi>
        <hi rendition="#i">ание полицейского гарнизона в </hi>
        <hi rendition="#i">Во</hi>
        <hi rendition="#i">ротыне</hi>
        <hi rendition="#i">. Срывали угон молодежи в Германию.</hi>
        <p>Сама я часто уже с группами партизан участвовала в отдельных операциях: по подрыву железнодорожного полотна, по уничтожению полицейских и гестаповцев, по сбору оружия. </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
