<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000656">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Александрой Захаровой</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 119. Л.225-256.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.239" xml:space="default"/>
        <p> Однажды участвовала вместе с партизанами в подготовке подрыва жел. дор. моста. Продвигаясь по деревне, мы наскочили на немецкую засаду. Завязался бой. Несколько человек из наших товарищей упали ранеными на улице. Была страшная суматоха, на улице смешались люди, подводы – трудно было разобрать, где свои, где враг. Я бросилась спасать одного раненого партизана: оттащила его за бревна, сложенные на улице, поймала метавшуюся лошадь, взвалила его на подводу и погнала коня в ту сторону, куда отходили партизаны. Оказалось, что я спасла жизнь молодому отважному партизану, который впоследствии делал прекрасные дела.</p>
        <p>После этого партизаны меня уже не отсылали от себя: вместе с ними я продолжала работать, пока не прибыла в отряд, который располагался в это время в Рогачевском районе, в Озеранских лесах. Меня представили в штаб, в РК партии, рассказали о моей работе, и я вновь очутилась в своей среде.</p>
        <p>***</p>
        <p>Начался самый богатый, самый насыщенный и красивый период в моей жизни. Было тяжело, суровая обстановка, лишения, холод, подчас голод, но все это казалось ничтожным перед тем большим делом, которое проводилось людьми, борющимися в лесу. Главное – все душевные и физические силы были собраны и развернуты во всю мочь. Тут все пригодилось: выносливость, упорство, умение применяться к любым условиям.</p>
        <p>
          Я была счастлива, 
          <hi rendition="#s">что</hi>
           РК партии поручил мне заняться пропагандистской работой. Я вновь заговорила полным голосом и с горячностью взялась за это дело. Во мне заговорил пропагандист.
        </p>
        <hi rendition="#s">что</hi>
         РК партии поручил мне заняться пропагандистской работой. Я вновь заговорила полным голосом и с горячностью взялась за это дело. Во мне заговорил пропагандист.
        <p>Я выполняла и другую работу: ходила в разведку, включалась в диверсионные группы, выполняла отдельные поручения по связи, но основное дело было все-таки пропаганда.</p>
        <p>Пришла в партизаны вслед за мной вся группа, с которой я работала в деревне. А за короткий промежуток времени пришли десятки людей, подготовленных нами в период работы в Воротыни и окружающих деревнях.</p>
        <p>Первый доклад, который мне было поручено сделать РК партии – это </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
