<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000656">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Александрой Захаровой</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 119. Л.225-256.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.246" xml:space="default"/>
        <p>
           сходились и в партизанах. В наших тяжелых и суровых условиях при постоянных походах и боях дети были несчастьем. Мне помниться случай, когда мы располагались лагерем в лесу и на нас совершенно неожиданно напал враг. Немедленно снялись с места. Надо было выходить на линию обороны, а в это время партизанка Маруся Шевцова рожала. Встал вопрос: как быть? Оставить ее одну – это значит отдать врагу на растерзание, оставить с ней людей – это значит пожертвовать ими. И все-таки я оставила с Марусей 4-х вооруженных партизан. Они молили меня не оставлять их и все-таки остались. Было приказано оставаться до последнего момента с роженицей и, если враг войдет в лагерь, отнести ее в густой ельник, замаскировать, а самим отойти. Так и 
          <hi rendition="#s">по</hi>
          <hi rendition="#i">с</hi>
          лучилось. Маруся родила ребенка одна, лежа в густом ельнике.
        </p>
        <hi rendition="#s">по</hi>
        <hi rendition="#i">с</hi>
        лучилось. Маруся родила ребенка одна, лежа в густом ельнике.
        <p>
          Был и другой тяжелый случай. Весной 1943 года наша бригада была блокирована вместе с другими партизанскими соединениями. Из блокады некоторые выходили с боем, другие выходили в одиночку или группами. В таких случаях люди подбирались, сговаривались сами между собой, клялись не бросать друг друга и искали выход. К одной из групп мужчин в 8 человек пристала женщина с 
          <hi rendition="#i">грудным</hi>
           ребенком. Пока немцы не наседали она ходила вместе с ними, но как только немцы стали подходить близко и деваться было некуда, вся группа замаскировалась в болоте: залезали по шею в воду, замаскировывали головы и сидели. Женщина тоже была с ними, но не признавал опасности 
          <hi rendition="#i">ребенок</hi>
           и своим криком мог выдать всю партизанскую группу. Женщина сама и ее товарищи понимали, что ей нужно отойти. Она три раза пыталась отойти от своих товарищей и каждый раз, когда слышала крики немцев, снова возвращалась. Когда немцы подошли вплотную к болоту и стали его простреливать и бросать гранаты, она утопила своего ребенка в этом же болоте. Эта партизанка оставалась до последнего времени в партизанах, но она поседела в почти никогда ни с кем не разговаривала.
        </p>
        <hi rendition="#i">грудным</hi>
         ребенком. Пока немцы не наседали она ходила вместе с ними, но как только немцы стали подходить близко и деваться было некуда, вся группа замаскировалась в болоте: залезали по шею в воду, замаскировывали головы и сидели. Женщина тоже была с ними, но не признавал опасности 
        <hi rendition="#i">ребенок</hi>
         и своим криком мог выдать всю партизанскую группу. Женщина сама и ее товарищи понимали, что ей нужно отойти. Она три раза пыталась отойти от своих товарищей и каждый раз, когда слышала крики немцев, снова возвращалась. Когда немцы подошли вплотную к болоту и стали его простреливать и бросать гранаты, она утопила своего ребенка в этом же болоте. Эта партизанка оставалась до последнего времени в партизанах, но она поседела в почти никогда ни с кем не разговаривала.
        <p>Надо было умело направлять взаимоотношения людей, пресекать распущенность, </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
