<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000656">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Александрой Захаровой</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 119. Л.225-256.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.252" xml:space="default"/>
        <p> лес, ожидая наступления Красной армии, они бросили против нас воинские части с танками, артиллерией, авиацией. Случилось так, что мы с командиром бригады оказались в разных местах, и мне как комиссару пришлось решать задачу боя самостоятельно. Я выбирала позиции, была все время рядом с бойцами, и мы бой выиграли.</p>
        <p>Не раз в ряде моментов, когда были тяжелые переправы через реки, через железную дорогу, приходилось принимать на ходу решения и действовать. Надо было поддерживать уверенность, порядок, дисциплину – в таких случаях слово комиссара играло большую роль. Проявишь к людям вовремя нужное участие, ободришь теплым словом, поддержишь – смотришь, люди подымаются и делают, казалось бы, невозможное.</p>
        <p>В апреле месяце 1944 года мы вели жестокие бои с немцами. Положение наше было очень тяжелым. Находясь уже много месяцев в прифронтовой полосе, у нас почти иссякли патроны, боеприпасы, мы поели все продовольственные запасы, поели уже и лошадей, у нас в течение многих месяцев не было совсем соли. Люди измотались до крайности и особенно тяжело было с ранеными: их было около 60 человек и около 20 больных тифом. И при таком положении нужно было осиливать противника, превосходящего силами во много раз.</p>
        <p>
          В этом бою у нас было много раненых, в том числе и я. Самолеты с «Большой земли» в это время к нам не могли приходить. Раненых мы таскали с собой на носилках. Командование решило меня первую отправить с Могилевского аэродрома в советский тыл. Я согласилась с 
          <hi rendition="#s">э</hi>
          т
          <hi rendition="#s">и</hi>
          <hi rendition="#i">е</hi>
          м рассч
          <hi rendition="#s">и</hi>
          <hi rendition="#i">е</hi>
          т
          <hi rendition="#s">ывая</hi>
          <hi rendition="#i">ом</hi>
           
          <hi rendition="#s">н</hi>
          <hi rendition="#s">а то</hi>
          , что я смогу попасть в Штаб партизанского движения и рассказать о положении бригады, настоять, чтобы переправили раненых в советский тыл.
        </p>
        <hi rendition="#s">э</hi>
        т
        <hi rendition="#s">и</hi>
        <hi rendition="#i">е</hi>
        м рассч
        <hi rendition="#s">и</hi>
        <hi rendition="#i">е</hi>
        т
        <hi rendition="#s">ывая</hi>
        <hi rendition="#i">ом</hi>
         
        <hi rendition="#s">н</hi>
        <hi rendition="#s">а то</hi>
        , что я смогу попасть в Штаб партизанского движения и рассказать о положении бригады, настоять, чтобы переправили раненых в советский тыл.
        <p>
          Когда мы прибыли на Могилевский 
          <hi rendition="#i">партизанский</hi>
           аэродром, откуда я должна была улететь, я наблюдала интереснейшую картину. В глубоком тылу врага, на громадной лесной поляне за ночь приземлялись десятки советских 
        </p>
        <hi rendition="#i">партизанский</hi>
         аэродром, откуда я должна была улететь, я наблюдала интереснейшую картину. В глубоком тылу врага, на громадной лесной поляне за ночь приземлялись десятки советских 
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
