<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000656">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Александрой Захаровой</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 119. Л.225-256.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.253" xml:space="default"/>
        <p>
           самолетов. На аэродроме жили сотни людей, раненых в ожидании своей очереди для отправки. Всю ночь взвивались ракеты и самолеты, один за другим увозили раненых, искалеченных, стариков и детей. В кабины к летчикам залезали и дети-
          <hi rendition="#i">сироты</hi>
          , которые до сих пор где-то скрывались тут поблизости и их не было видно, но стоило приземлиться самолетам, как они появлялись целыми толпами. Летчики усаживали их в корзины, привязывали между крыльев, сажали под сиденья в кабинах – одним словом, забивали ими самолеты до отказа и увозили на «Больную землю».
        </p>
        <hi rendition="#i">сироты</hi>
        , которые до сих пор где-то скрывались тут поблизости и их не было видно, но стоило приземлиться самолетам, как они появлялись целыми толпами. Летчики усаживали их в корзины, привязывали между крыльев, сажали под сиденья в кабинах – одним словом, забивали ими самолеты до отказа и увозили на «Больную землю».
        <p>
          И так, 15 мая 1944 года я вступила на советскую землю. Несмотря на то, что я была тяжело ранена, очень плохо себя чувствовала, я настояла прежде всего отправить меня в Штаб партизанского движения, который находился тогда в Ново-Белице. Я дала слово своим 
          <hi rendition="#i">раненым</hi>
           товарищам по борьбе, что я добьюсь, чтобы и их переправили в советский тыл.
        </p>
        <hi rendition="#i">раненым</hi>
         товарищам по борьбе, что я добьюсь, чтобы и их переправили в советский тыл.
        <p>
          Я попала на прием к тов. Пономаренко, и он отнесся с такой чуткостью, с таким вниманием и оказал такую большую помощь партизанам нашей бригады, что этого забыть нельзя. Узнав от меня о положении бригады, о большом количестве раненых и тифозных, о затруднениях с продовольствием и солью, он сейчас же дал распоряжение организовать посадочную площадку для Рогачевской бригады. В первый же рейс была послана соль, патроны, медикаменты, 
          <hi rendition="#s">и</hi>
           
          <hi rendition="#i">а оттуда</hi>
           за короткое время были переправлены все раненые, больные, дети и даже старики. И когда Красная армия предприняла наступление, освобождая Белоруссию, наша бригада уже свободно вступала в бои с немцами, не отягощенная ранеными и детьми.
        </p>
        <hi rendition="#s">и</hi>
         
        <hi rendition="#i">а оттуда</hi>
         за короткое время были переправлены все раненые, больные, дети и даже старики. И когда Красная армия предприняла наступление, освобождая Белоруссию, наша бригада уже свободно вступала в бои с немцами, не отягощенная ранеными и детьми.
        <p>Из Ново-Белицы меня отправили в госпиталь в Москву, где я лечилась долгое время, перенесла две операции.</p>
        <p>
          Наша бригада соединилась с Красной армией в Кличевском районе, и надо было видеть меня в это время, как я рвалась, как мне хотелось быть в среде моих товарищей, с которыми я провела годы в 
          <hi rendition="#s">боях</hi>
           
          <hi rendition="#i">совместной борьбе</hi>
          .
        </p>
        <hi rendition="#s">боях</hi>
         
        <hi rendition="#i">совместной борьбе</hi>
        .
        <p>Скоро после этого в Москву прибыли командиры и комиссары наших партизанских соединений на отдых в партизанский дом отдыха под </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
