<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000656">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Александрой Захаровой</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 119. Л.225-256.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.255" xml:space="default"/>
        <p> На всю жизнь останется в памяти встреча с прославленной партизанской Катой Пионович, с комиссаром партизанской бригады Цаной Бобович. Мы часами говорили между собой и не могли наговориться.</p>
        <p>
          После конгресса в течение месяца мы ездили по стране, посетили места жестоких боев югославских партизан с немецкими захватчиками. Посетили Боснию, где находился штаб маршала Тито. Мы всюду видели 
          <hi rendition="#s">ту</hi>
           великую любовь, которую питают народы Югославии к своему вождю Тито. Еще большую любовь югославский народ выражал к товарищу Сталину и ко всем нашим советским людям. Их интересовало все: и как мы начинали строить свое государство в 1918 году, и какую работу мы проводили с женщинами, как мы организовали строительство колхозов – буквально все от большого до малого их интересовало.
        </p>
        <hi rendition="#s">ту</hi>
         великую любовь, которую питают народы Югославии к своему вождю Тито. Еще большую любовь югославский народ выражал к товарищу Сталину и ко всем нашим советским людям. Их интересовало все: и как мы начинали строить свое государство в 1918 году, и какую работу мы проводили с женщинами, как мы организовали строительство колхозов – буквально все от большого до малого их интересовало.
        <p>Мы встретились со знаменитыми женщинами-партизанками острова Зларин. На этом острове живут только женщины, у них нет ни одного мужчины. Многие из них давно живут одни, мужья их в поисках хлеба выехали еще до войны в Америку, остальные героически сражались в рядах партизан и погибли.</p>
        <p>Женщины города Шибеник встретили нас своим национальным танцем Коло. Они ходили кругом в такт переступая ногами, пели песни на своем языке, а периодами останавливаясь дружно в один голос восклицали: «Сталин! Сталин! приди на Балканы!».</p>
        <p>При многочисленных встречах с разным народами Югославии – сербами, хорватами, словенцами, черногорцами, долматинцами – мы говорили каждый на своем языке и понимали друг друга прекрасно. Перед советскими людьми, перед русским человеком югославские люди преклоняются, прямо благоговеют. Они хотят у себя сделать все так, как сделали у себя советские люди.</p>
        <p>Теплые, восторженные встречи, внимание – все это превзошло наши ожидания. Югославское правительство наградило нас, женщин-делегаток из Советского Союза, высшей наградой Югославии – орденом «Братства </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
