<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000974">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Иваном Богдановым</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 6. Д. 5.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.4 оборот" xml:space="default"/>
        <p>
           Первый раз он уехал, семью оставил здесь. Причем, он плакал, когда уезжал. Профессора его уговаривали: «Зачем вы едете, вы ничем себя не проявили как пособник немцев». Он был членом общества «Просвита» – украинское националистическое общество. «Просвита» его больше всего пугала. Второй же раз, когда он вернулся, он 
          <hi rendition="#s">секретарь «Просвиты», директор института, уехал с немцами первый раз</hi>
           считал, что он погиб для советской власти окончательно. 
        </p>
        <hi rendition="#s">секретарь «Просвиты», директор института, уехал с немцами первый раз</hi>
         считал, что он погиб для советской власти окончательно. 
        <p>Когда он уехал второй раз, всем рекомендовал остаться. К нему приходили, спрашивали, потому что все думали, что в Харькове не останется камня на камне. Когда у него спрашивали:</p>
        <p>– Может быть, действительно, нужно куда-нибудь уехать?</p>
        <p>– Нет, – говорит, – сидите спокойно. Чего вам ехать?</p>
        <p>
          Так что уже по этому можно судить, что человек просто запутался. 
          <hi rendition="#s">У нас</hi>
           
          <hi rendition="#i">О</hi>
           Кривецком сохранилось 
          <hi rendition="#s">очень</hi>
           хорошее впечатление, и просто жалко, что он связался с Казакевичем. Тем более, что мать его осталась здесь. 
        </p>
        <hi rendition="#s">У нас</hi>
         
        <hi rendition="#i">О</hi>
         Кривецком сохранилось 
        <hi rendition="#s">очень</hi>
         хорошее впечатление, и просто жалко, что он связался с Казакевичем. Тем более, что мать его осталась здесь. 
        <p/>
        <p>
          Зимой, 
          <hi rendition="#i">да и летом</hi>
          , сидели 
          <hi rendition="#i">конечно</hi>
           без электричества. Немцы были с электричеством. У них свои походные станции, и они в тех домах, где жили, освещались. Если «фрау» их жили, тоже освещали. Мы единственно, на что могли рассчитывать, – 
          <hi rendition="#i">купить</hi>
           за 40 рублей бутылк
          <hi rendition="#i">у</hi>
           бензина, и здесь сконструировали из пузыречков коптилочки, которые могли гореть всю ночь. Вод
          <hi rendition="#i">у</hi>
           носили с Журавлевки. Причем, несете воду, вас остановил какой-нибудь немецкий бугай свистком. Если вы не остановились, могли получить по шее. У вас забрали ведро, вылили воду в кувшин, и вы должны были идти снова за водой. Было счастье, если вы после трех-четырех таких рейсов принесли домой воду. Или, встречая на улице, заставляли нести картошку, чемодан, и было хорошо, если этим отделывался.
        </p>
        <hi rendition="#i">да и летом</hi>
        , сидели 
        <hi rendition="#i">конечно</hi>
         без электричества. Немцы были с электричеством. У них свои походные станции, и они в тех домах, где жили, освещались. Если «фрау» их жили, тоже освещали. Мы единственно, на что могли рассчитывать, – 
        <hi rendition="#i">купить</hi>
         за 40 рублей бутылк
        <hi rendition="#i">у</hi>
         бензина, и здесь сконструировали из пузыречков коптилочки, которые могли гореть всю ночь. Вод
        <hi rendition="#i">у</hi>
         носили с Журавлевки. Причем, несете воду, вас остановил какой-нибудь немецкий бугай свистком. Если вы не остановились, могли получить по шее. У вас забрали ведро, вылили воду в кувшин, и вы должны были идти снова за водой. Было счастье, если вы после трех-четырех таких рейсов принесли домой воду. Или, встречая на улице, заставляли нести картошку, чемодан, и было хорошо, если этим отделывался.
        <p/>
        <p>
          У нас было впечатление, что городская управа 
          <hi rendition="#s">барахло</hi>
          <hi rendition="#i"> совершенно бесправна</hi>
          . 
          <hi rendition="#s">Конечно</hi>
           
          <hi rendition="#i">Б</hi>
          ез какого бы то ни было разрешения немецкого командования она ничего не могла сделать. Можно было судить по разговорам. Если директор бежал в управу, то ему говорили, что нужно согласовать. В управе сидел немецкий советник – так он назывался, а фактически это был человек, который решал все дела.
        </p>
        <hi rendition="#s">барахло</hi>
        <hi rendition="#i"> совершенно бесправна</hi>
        . 
        <hi rendition="#s">Конечно</hi>
         
        <hi rendition="#i">Б</hi>
        ез какого бы то ни было разрешения немецкого командования она ничего не могла сделать. Можно было судить по разговорам. Если директор бежал в управу, то ему говорили, что нужно согласовать. В управе сидел немецкий советник – так он назывался, а фактически это был человек, который решал все дела.
        <p/>
        <p>Улицы с внешней стороны выглядели так: утром люди выходили, сначала долго стояли возле ворот или парадных дверей, оглядывались. Могли схватить – и на окопы, или носить воду, для чего угодно. Поэтому, если на улице никого нет, перебежка делалась до угла. На углу опять оглядывались. Если кучка немцев, старались обходить. Рассказывали даже, как можно проходными дворами идти. Специально в целых кварталах были сделаны калитки, чтобы не идти улицами, и целые кварталы соединялась внутренними ходами.</p>
        <p>Город был мертвым. В первые дни, когда пришли немецкие войска, я поразился, что в Харькове столько жителей. Первое время можно было видеть замерзших людей, лежавших 3, 4, 5 дней, которых никто не убирал. Обыкновенно, с наступлением темноты запрещалось ходить. Но уже задолго до темноты, кроме немецких солдат, на улицах никого не видно.</p>
        <p>
          Перед первым отступлением нем
          <hi rendition="#s">ецким</hi>
          <hi rendition="#i">цы</hi>
           
          <hi rendition="#s">они</hi>
           устраивали облавы на улицах, даже на мальчишек. Потом отводили к себе во двор для погрузки и куда-то отвозили. Напротив 
          <hi rendition="#s">меня</hi>
           
          <hi rendition="#i">нашего дома</hi>
           стоял
          <hi rendition="#i">и</hi>
           эсесов
          <hi rendition="#i">цы</hi>
          . Я грузил 
          <hi rendition="#s">ему</hi>
           
          <hi rendition="#i">им</hi>
           мебель на машину, а потом должен был ожидать своей участи. Меня забрали и поместили в дом 
          <hi rendition="#s">для отправки, видимо, в Германию</hi>
          . В коридорчике стояло человек 20, часовой у дверей. Я спрашиваю его:
        </p>
        <hi rendition="#s">ецким</hi>
        <hi rendition="#i">цы</hi>
         
        <hi rendition="#s">они</hi>
         устраивали облавы на улицах, даже на мальчишек. Потом отводили к себе во двор для погрузки и куда-то отвозили. Напротив 
        <hi rendition="#s">меня</hi>
         
        <hi rendition="#i">нашего дома</hi>
         стоял
        <hi rendition="#i">и</hi>
         эсесов
        <hi rendition="#i">цы</hi>
        . Я грузил 
        <hi rendition="#s">ему</hi>
         
        <hi rendition="#i">им</hi>
         мебель на машину, а потом должен был ожидать своей участи. Меня забрали и поместили в дом 
        <hi rendition="#s">для отправки, видимо, в Германию</hi>
        . В коридорчике стояло человек 20, часовой у дверей. Я спрашиваю его:
        <p>– Вы не купите у меня кольцо золотое? Тяжелое, обручальное, 96%?</p>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
