<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000974">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Иваном Богдановым</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 6. Д. 5.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.5 оборот" xml:space="default"/>
        <p> По словам мешочников, ездить можно было довольно свободно. По вагонам проходил немец с чемоданом, и каждый плату за проезд клал ему в чемодан натурой – яйца, масло. Он собирал эту натурплату, и тогда ехали более или менее спокойно.</p>
        <p/>
        <p>
          Нам точно было известно, какие места заняты, когда шли бои в Даниловке (деревня возле города) за Харьков. 
          <hi rendition="#s">К</hi>
          <hi rendition="#s">огда</hi>
           
          <hi rendition="#i">Иногда</hi>
           наш комиссар Нун
          <hi rendition="#i">г</hi>
          ес приходил, спрашивал:
        </p>
        <hi rendition="#s">К</hi>
        <hi rendition="#s">огда</hi>
         
        <hi rendition="#i">Иногда</hi>
         наш комиссар Нун
        <hi rendition="#i">г</hi>
        ес приходил, спрашивал:
        <p>– Скажите, что вам говорят? Вы больше знаете, чем мы.</p>
        <p>Продвижение наших частей было точно известно (помимо того, что мы слушали радио, даже когда бои были возле Харькова, на Холодной горе, в Липовой роще, в районе пограншколы). Вблизи города бои были дней пять-шесть в районе Померок, километров шесть по Сумскому шоссе, а в общей сложности дней 10. В городе сил последнее время у немцев было немного. Счастье харьковчан, что последнее время не было эсесовцев. Месяца два назад их почти всех перегнали в Италию. Только после этого легче вздохнулось. Если бы были эсесовцы, то, конечно, Харьков бы не уцелел, т.е. столько бы жителей не уцелело. </p>
        <p>
          Первый раз, 
          <hi rendition="#i">когда</hi>
           эсесовцы отходили, они просто подходили к дому и бросали в окно гранаты, или бросали вначале бутылки с бензином, а потом гранаты. Так они проделали на Плехановской улице, по Москалевке при первом отступлении.
        </p>
        <hi rendition="#i">когда</hi>
         эсесовцы отходили, они просто подходили к дому и бросали в окно гранаты, или бросали вначале бутылки с бензином, а потом гранаты. Так они проделали на Плехановской улице, по Москалевке при первом отступлении.
        <p>Наибольшее количество разрушений было при первом приходе немцев. Причем, немцы потом распускали слухи, когда они вернулись, что за разрушение Харькова был расстрелян комендант. </p>
        <p>При занятии немцами Харькова была бомбежка целый день. Были колоссальные разрушения. Большие дома на улице Карла Либкнехта, в Нагорном районе были разрушены во время этой бомбежки. Затем, во время уличных боев первый и второй раз масса домов пострадала от снарядов. Уличные бои были и в августе, но первый раз их было больше, когда эсесовцы были в Харькове. Последние разрушения, сравнительно небольшие, от артиллерийского обстрела. Когда немцы оставили Харьков, они еще дня два обстреливали. На нашу территорию упало снарядов 20.</p>
        <p>
          Если вы пойдете по улице Свободной Академии, на Москалевку, там еще больше разрушений. В центре большие дома все разрушены, и они впечатление производят большое. Возле речки, район Мещанской, Николаевской улиц
          <hi rendition="#s">а</hi>
          , сплошные разрушения. В центре еще дома возможно реставрировать, а там – безнадежно.
        </p>
        <hi rendition="#s">а</hi>
        , сплошные разрушения. В центре еще дома возможно реставрировать, а там – безнадежно.
        <p/>
        <p>Тут была свободная торговля, вернее, бессовестная спекуляция. На каждом шагу торговали самогоном совершенно свободно. Каждый немец чем-нибудь торговал. Он имел возможность в определенное время из дома получать посылки. Получает посылку, скажем, 200 грамм одних камешков для зажигалок, а камешек стоил 5 рублей, или иголки, нитки. </p>
        <p>
          Эсесовцы 
          <hi rendition="#i">получали</hi>
           неограниченное количество вина 
          <hi rendition="#s">получали</hi>
           и спиртных напитков и продавали в эти лавочки. Лавочники занимались исключительно массовой спекуляцией, и, конечно, все эти торговцы жили 
          <hi rendition="#s">основательно</hi>
           
          <hi rendition="#i">состоятельно</hi>
          . Если вы увидите человека цветущего вида, то он обязательно имел лавочку или имел какое-нибудь отношение к спекуляции. Хлеб, скажем, стоил 130 рублей 
          <hi rendition="#i">килограмм!</hi>
           Кто его мог купить? Тот хлеб, который последнее время выдавали немцы, был несъедобен. Это – просяная шелуха. Когда просо делают, получается мелкая пыль пополам с соломой. Это формировалось в кирпичи и продавалось как хлеб. Есть его так нельзя, нужно было с жидкостью глотать, потому что забивало горло и вызывало кашель.
        </p>
        <hi rendition="#i">получали</hi>
         неограниченное количество вина 
        <hi rendition="#s">получали</hi>
         и спиртных напитков и продавали в эти лавочки. Лавочники занимались исключительно массовой спекуляцией, и, конечно, все эти торговцы жили 
        <hi rendition="#s">основательно</hi>
         
        <hi rendition="#i">состоятельно</hi>
        . Если вы увидите человека цветущего вида, то он обязательно имел лавочку или имел какое-нибудь отношение к спекуляции. Хлеб, скажем, стоил 130 рублей 
        <hi rendition="#i">килограмм!</hi>
         Кто его мог купить? Тот хлеб, который последнее время выдавали немцы, был несъедобен. Это – просяная шелуха. Когда просо делают, получается мелкая пыль пополам с соломой. Это формировалось в кирпичи и продавалось как хлеб. Есть его так нельзя, нужно было с жидкостью глотать, потому что забивало горло и вызывало кашель.
        <p>
          Немцы 
          <hi rendition="#s">создали</hi>
           
          <hi rendition="#s">эту</hi>
           
          <hi rendition="#i">поддерживали</hi>
           торговлю. Обычно немецкий солдат заходит с черного 
        </p>
        <hi rendition="#s">создали</hi>
         
        <hi rendition="#s">эту</hi>
         
        <hi rendition="#i">поддерживали</hi>
         торговлю. Обычно немецкий солдат заходит с черного 
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
