<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000974">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Иваном Богдановым</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 6. Д. 5.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.7" xml:space="default"/>
        <p> г. Харьков. 5.X.1943 г. </p>
        <p>
          Получено от автора, доцента И.Ф. Богданова. 
          <hi rendition="#i">А. Сидоров</hi>
        </p>
        <hi rendition="#i">А. Сидоров</hi>
        <p/>
        <p>По количеству технических высших учебных заведений Харьков был первым городом на Украине. Немецкие оккупанты проявили особую жестокость в уничтожении этих культурных центров. Совершенно уничтожен автодорожный институт, авиационный институт, электротехнический институт, почти полностью уничтожен Украинский физико-технический институт, институт металлов, а остальные как старейшие втузы – Харьковский механико-машиностроительный, Химико-технологический им. С.М. Кирова и др. были разграблены и повреждены в значительной степени.</p>
        <p>В первых числах ноября 1941 г. Харьковский электротехнический институт был занят немецким батальоном по выпечке хлеба; печи были размещены во дворе, а склады, мастерские и оборудование – в помещениях физической лаборатории. Тем самым последняя была разорена. </p>
        <p>За это время хозяйничанья немцев в ХЭТИ были вывезены из разных лабораторий без всяких документов 10 электромоторов, от 1 до 10 кВт; 20 измерительных приборов и разная дорого стоящая мебель.</p>
        <p>С 1 июня до 9 февраля 1942 г. Институт был занят полностью немецкой воинской частью полка воздушных известий. Руководителем был обер-лейтенант Шредер, а спустя один месяц его заменил обер-лейтенант Гойтернас. За это время было вывезено из разных лабораторий: 6 синхронных машин от 15 до 100 кВт, 25 машин постоянного тока от 1 до 50 кВт., 55 разных измерительных приборов, 40 реостатов, 50 чертежных столов с досками, 10 письменных столов, 150 стульев, 7 умывальников, 10 мягких диванов, 30 станков разных, 150 конденсаторов. Выброшены со 2 этажа, распилены на дрова и сожжены на кухне и в котлах турбинной лаборатории: 80 шифоньеров студенческого общежития, находившихся там, 150 аудиторных столов, 50 конторских столов, 130 чертежных столов, 120 четырехместных буковых парт, 50 лабораторных столов со спинками. Театральная библиотека была выброшена через окна 3 этажа на улицу. </p>
        <p>
          8 февраля 1942 г. помещения Института были осмотрены совместно с обер-лейтенантом Гойтернесом немецкими саперными частями, а 9 февраля в 2 часа дня привезены были на автомашине 2 колоссальные мины; причем одна была заложена в цокольном этаже под вестибюльной частью здания, а вторая в большом высоковольтном 
          <hi rendition="#s">з</hi>
          <hi rendition="#s">дании</hi>
           зале между дорогостоящим агрегатом... 
        </p>
        <hi rendition="#s">з</hi>
        <hi rendition="#s">дании</hi>
         зале между дорогостоящим агрегатом... 
        <p>% февраля в 11 часов дня немцы эвакуировались, при чем с собой захватили 140 ящиков с измерительными приборами и аппаратами, цветными материалами и оборудованием, разбили три аккумуляторные батареи.</p>
        <p/>
        <p>13 февраля в 6 часов утра мины были взорваны, в результате чего была повреждена вестибюльная часть здания до 2-го этажа и полностью разрушен высоковольтный зал с прилегающими к нему лабораториями, генератор импульсов 4,5 м., агрегат 2500 кВт и 30 шт. моторов и генераторов постоянного и переменного тока, монорельсовые пути, трансформаторы и много другого оборудования.</p>
        <p/>
        <p>5 апреля 1943 г. эта же часть снова возвратилась в Институт и продолжала занимать данное помещение до 9 августа 1943 г., после чего начала эвакуироваться, увозя с собой оставшееся оборудование, приборы, станки, инструменты и мебель.</p>
        <p>11 августа немцы подожгли здание в двух местах (16-я аудитория и радиомастерские).</p>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
