<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000974">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Иваном Богдановым</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 6. Д. 5.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.7 оборот" xml:space="default"/>
        <p> 13 августа пожар был ликвидирован сотрудниками Института. 17 августа снова прибыли часть солдат совместно с обер- лейтенантом Гойтернесом в Институт, продолжая вывозить оставшееся оборудование.</p>
        <p>Произведенными разрушениями немцы не удовлетворились. В 12 часов дня подъехала легковая машина с другими военными людьми, облили оставшимся бензином техническую библиотеку, подожгли ее, причем во время пожара обер-лейтенант Гойтернес любовался делом своих рук и фотографировал пожар. </p>
        <p>19 августа пожар закончился, а уцелевшие помещения лаборатории сетей, заземлений, комната № 86 и вестибюль снова были облиты бензином и подожжены, причем имущество продолжало вывозиться до 22 августа. </p>
        <p>Так был уничтожен институт, оборудованный по последнему слову техники, имевший свыше 1100 студентов и выполнявший такие работы, как исследование высоковольтных сетей Донбасса, электрическое бурение нефти и т.д.</p>
        <p>Харьковские механико-машиностроительный и Химико-технологический институты были сперва в ведении Штандарткомендатуры, а во второй приход немцев в специальном реферате Институтов ВИКАДО.</p>
        <p>Ни в период первой, ни в период второй оккупации, конечно, не было и речи о какой бы то ни было учебной или научно-исследовательской работе. Уцелевшие от голода и холода профессора и преподаватели занимались производством спичек, мыла, мази для ботинок и т.д. </p>
        <p>Таяли с каждым днем оставшиеся кадры научных работников и профессорско-преподавательского состава.</p>
        <p>Умер с голоду академик, профессор Бекетов А.И, расстреляны профессор Федоров А.С., доцент Пономарев М.И., убит выстрелом немца через окно доцент Шавердов А.С., умерли от голода доцент Радкевич А.В., ассистенты Щуцкий Г.П., Шелоумов М.С., Смыслов К.И. и т.д.</p>
        <p>Это только по Механико-машиностроительному институту. </p>
        <p>По Химико-Технологическому умерли от голода профессор Стахорский С.М., профессор Мухин, доцент Жевелев, лаборант Богданов, убит немцами преподаватель Вачечек и т.д. </p>
        <p>Весь интерес немцев к указанным институтам проявлялся только в возможности обобрать лаборатории и библиотеки. Брали по распоряжению Штандарткомендатуры, брали по распоряжению Викадо.</p>
        <p>Приходили выбирать из «добычи» и представители немецкой науки, как профессор доктор Эитель, профессор доктор лейтенант Кюн и т.д.</p>
        <p>Так, например, по распоряжению Штандарткомендатуры через лейтенанта Кюна выданы следующие книги:</p>
        <p>1) Справ. Бейльштейна в кол. 30 томов.</p>
        <p>2) Справ. Ульмана в кол. 7 томов.</p>
        <p>По распоряжению того же Мюллера техническому отделу штаба ІV Гольману.</p>
        <p>1. Атлас энергет. ресурсов.</p>
        <p>2. 2 книги к атласу.</p>
        <p>3. 6 книг.</p>
        <p/>
        <p>По распоряжению того же Мюллера вывезены иностранные журналы на буквы А и В в количестве 135 названий. </p>
        <p>Лейтенант Кюн, который при первом отступлении немцев уничтожил углехимический институт, вывез из Химико-технологического института три ящика ценного химического оборудования, попутно захватив и мебель из кабинета профессора – диваны, мягкие кресла, платяной шкаф и т.д. </p>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
