<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000974">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Иваном Богдановым</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 6. Д. 5.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.8" xml:space="default"/>
        <p> Как бы для издевательства над научным учреждением и профессурой комиссаром Механико-машиностроительного и Химико-технологического институтов, объединенных в Политехнический институт, был назначен ефрейтор Нунгес, по специальности галантерейщик. </p>
        <p>Во главе Гидравлической и аэродинамической лабораторий, организованных в течение многих лет Депутатом Верховного Совета, академиком и старейшим профессором ХММИ с мировой известностью Г.Ф. Проскурой, был также поставлен ефрейтор Теске, который при эвакуации немцев взорвал инженерный корпус, в котором были размещены указанные лаборатории.</p>
        <p>Учебно-экспериментальный завод ХММИ был занят немецкой частью ТВ-6 в конце октября-начале ноября 1941 г. Представителем этой части на заводе был фельдфебель Пендерлен. К началу осени ТВ-6 завод был занят частью ТА-10.</p>
        <p>В декабре 1942 г. завод перешел в ведение Викадо, представителем которого на заводе был зондерфюрер Михна.</p>
        <p>За время хозяйничанья немцев были сняты и увезены: паровая машина в 100 л.с., 2 крупных расточных станка, 1 большой плоскошлифовальный станок, 2 средних токарных станка и около 20 мелких прецизионных станков из цеха приборостроения. Вывезен был также склад вспомогательных материалов и режущих, измерительных инструментов.</p>
        <p>Перед уходом из Харькова в феврале 1943 г. были взорваны турбоагрегат в 1100 кв., 2 паровых котла, питательный и циркуляционный насосы и сожжены литейная лаборатория, лаборатория деталей машин, контора завода и часть механического цеха. </p>
        <p>Во второй приход немцев в средине марта 1943 г. завод был занят Викадо гр. (представитель Михна), с начала августа 1943 г. завод находился в распоряжении полицейской части СС. </p>
        <p>Во второй период хозяйничанья немцев были увезены 18 разных станков. Перед отходом были увезены 3 токарных и 1 продольно-строгальный станок и инструментальная кладовая. С дизеля ЭРКЗО были сняты и увезены сдвоенный топливный насос и 2 форсунки. </p>
        <p>В Химико-технологическом институте немцами был занят главный корпус, здание которого было украшением Института. Во время своего пребывания в этом корпусе немцы топили печи амфитеатром большой аудитории, аудиторной мебелью, чертежными столами и досками и даже парапетом.</p>
        <p>В заключение этот корпус немцами при отступлении был сожжен. Так же был подожжен и Химический корпус ХХТИ.</p>
        <p>На общей площадке Институтов находится УФТИ – Украинский Физико-технический институт, известный всему миру своими работами по разрушению атомного ядра.</p>
        <p>УФТИ в первый приход немцев возглавлялся директором – обер-инженером капитаном Эбертом М.</p>
        <p>Во время отступления в феврале 1943 г. были вывезены:</p>
        <p>1. Лаборатория электромагнитных колебаний с мастерской.</p>
        <p>2. Ядерная лаборатория.</p>
        <p>3. Рентгеновская лаборатория.</p>
        <p>4. Токарные станки механ. мастерской.</p>
        <p>Вместе с этим оборудованием были также вывезены научные работники и технические работники в Мюнхен.</p>
        <p>6.II-43 г. в Главном корпусе в подвале была заложена авиабомба 200 кг, которая была взорвана 13.II 43 г. (повреждена средина корпуса, лестничная клетка, вестибюль с прилегающими к нему коридорами).</p>
        <p>Также была подложена авиабомба (50 кг) под большой Ван-дер-Граафф, которая взорвана не была.</p>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
