<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000696">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Павлом Ломакиным</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 6. Д. 42.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.1" xml:space="default"/>
        <p/>
        <p>Стенограмма беседы, проведенной с профессором Ломакиным Павлом Федоровичем</p>
        <p/>
        <p>14/Х-43 г.</p>
        <p>гор. Харьков, ул. Артема, 1, кв. 9</p>
        <p/>
        <p>Беседу проводит тов. Сидоров А.Л.</p>
        <p>Стенографирует Шамшина А.И.</p>
        <p/>
        <p>Украинец. 1887 г. рождения. Окончил медицинский факультет Харьковского университета в 1912 году. До оккупации заведующий кафедрой 2-го Харьковского мединститута. В Харькове 36 лет. Беспартийный.</p>
        <p/>
        <p>Во время оккупации нас, в особенности интеллигенцию, немцы старались всюду и всячески унижать и даже преследовать. Они смотрели на нас очень высокомерно. В то же время они в общей массе стоят значительно ниже нас по общей культуре и по своему образованию. В частности, я, как медик видел, что многие, даже офицеры, стремились обратиться за медпомощью не к своим врачам, а к нам, но мы никого из них не принимали. Во-первых, нам было запрещено, и им было запрещено обращаться. Это было вызвано, с одной стороны, тем, что они боялись агитации с нашей стороны, а во-вторых, было давление со стороны немецких врачей. Немецкие врачи (я не имею в виду крупных работников в области медицины) в массе своей стояли гораздо ниже нас. Это видно из ряда примеров, когда они старались вмешаться в наши дела в больнице. Их предположения не оправдывались, а оправдывались предположения наших врачей.</p>
        <p>В Харькове были случаи убийства врачей. Врач немецкий убил русского врача в больнице. Есть несколько версий по этому поводу. Одна версия такая, что якобы ему не сообщили, что ушло два или три наших военнопленных из госпиталя. Вторая версия такая, что русский врач заведовал двумя отделениями соматическим, не заразным и инфекционным, заразным. Немецкий врач якобы добился того, чтобы одно из отделений перешло в его руки. Когда наш врач указал, что немецкий врач не подготовлен для того, чтобы вести инфекционное отделение, то врача сняли с заведования и отделение отдали русскому врачу. После этого немецкий врач позвал врача к себе в кабинет и дал три залпа. Фамилия врача, которого убили, доктор Рахманинов.</p>
        <p>Таких примеров издевательства над жителями Харькова вообще, в частности над интеллигенцией, можно привести сколько угодно. Вот по улице проходит немец и вдруг ни с того ни с сего наносит удар кулаком или палкой. Население стремилось по возможности сидеть дома и не попадаться немцам на глаза. Харьков переживал жуткие времена, голод. Особенно тяжелым был конец 1941 г. и половина 1942 г. Интеллигенция не имела запасов продуктов. Менять, торговать она не умела, и пока научились торговать своими вещами на селе или здесь на базарах, – погибло от голода и холода очень много интеллигенции. Врачи шли на село, пытаясь </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
