<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000696">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Павлом Ломакиным</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 6. Д. 42.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.1 оборот" xml:space="default"/>
        <p> как-то улучшить свое продовольственное положение. И там тоже многие погибли.</p>
        <p>Относительно условий жизни при немцах. Каждый боялся встретиться с немцем, каждый боялся, что в любой момент немцы могли, да это и было так, зайти в квартиру, обойти ее, осмотреть, иногда искать как будто бы немецкие вещи, а на самом деле пограбить. Брали всегда наиболее ценное – меха, костюмы и проч. У меня были, забрали одеяла, подушки, матрац. Вещи приходилось прятать. Мы только недавно извлекли свои вещи. Приходилось и нам прятаться, чтобы немцы не забрали, не эвакуировали. При малейшем доносе каком-нибудь – сейчас же арест. Особенно преследовали так называемых партизан. С партизанами разделывались беспощадно. Если был донос, что он еврей, немедленно забирали, хотя бы это был украинец, русский. Попутно забирали вещи и грабили. Я знаю двух женщин, врачей русских, на которых был сделан донос, что они еврейки. Их немедленно арестовали. Там они заболели тифом. Их освободили, и после этого они умерли. Одна из них доктор Петрова.</p>
        <p>Немцы врывались не только в частные квартиры, но также и в больницы, совершенно не считаясь ни с какими условиями, одетые, в своих сапожищах, не снимая ни фуражки, ничего. Я в это время консультировал в железнодорожной больнице и 5-й городской больнице.</p>
        <p>Надо отметить, что немцы при вторичном вступлении в Харьков в марте 1943 г. сожгли громадный корпус с тяжело ранеными бойцами, которых не успели эвакуировать на территории окружного военного госпиталя. Там погибло около 200 человек. Они подожгли и оцепили здание с автоматами и никому не дали выйти оттуда. Они расстреляли 23 наших военнопленных в узловой железнодорожной больнице. Там присутствовали доктор Землянский и доктор Закаменная.</p>
        <p>Когда работала здесь чрезвычайная комиссия, то было обнаружено большое количество трупов на территории Лесопарка и возле Курежа и около 12 тыс. трупов в районе ХТЗ, куда были угнаны все евреи. При раскопках обнаружено, что все они были расстреляны.</p>
        <p>Мы пережили исключительно много. Это почти постоянное пребывание на фронте. Были налеты немцев, были обстрелы немцами из артиллерии, были обстрелы со стороны наших. При чем эти бомбы рвались кругом. То же самое снаряды и без конца летали и свистели. Мы уже дошли до такого состояния, что абсолютно не обращали внимания ни на то, что летят снаряды с резким свистом, ни на то, что падают бомбы. Если сидишь за столом, чай пьешь, то так и остаешься. Если в кровати лежишь, то так и остаешься, только перевернешься на другой бок.</p>
        <p>Академик Бурденко был в Орле. В своем описании он говорит: «Я встретил людей, которые в связи с пережитой жизнью, при разговоре, когда, казалось бы, они должны выражать радость, у них на лице была какая-то неподвижность, тупость полная и трудно сказать, что он переживает что-нибудь во время разговора». Подобное состояние было у нас, совершенно безразличное отношение к жизни. Вокруг нашего дома падали снаряды и бомбы, но мы даже не спускались в подвал.</p>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
