<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000696">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Павлом Ломакиным</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 6. Д. 42.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.2" xml:space="default"/>
        <p> Во время эвакуации немцев многие прятались, потому что они могли забрать на улице и эвакуировать. Мы у себя в подвале приготовили местечко, куда постоянно прятались, а попутно следили, как они передвигаются.</p>
        <p>В феврале, когда Красная армия выбила в первый раз немцев из Харькова, они сожгли по заранее выработанному плану все здания, в которых помещались учреждения. Кроме того, они сожгли все школы, здания всех вузов, втузов. Достаточно взглянуть на площадь Дзержинского. Там стоит один корпус Мединститута. Второй корпус – Химический тоже взорвали и сожгли. Погибли прекраснейшие клиники 2-го мединститута в Померках в лесу. Немцы часть взорвали, часть подожгли. То же самое и второй раз – они взрывали, жгли без конца. Они уничтожили колоссальное количество прекрасной мебели, употребляли на топку или увозили в Германию.</p>
        <p>
          Никаких вузов не было, и их это не интересовало. Существовала только так называемая агрономическая школа месяца три или четыре, и то, вероятно, потому, что им нужно было послать своих наблюдателей на село, точно так же, как и школы. Только потом было разрешено открыть несколько школ с четырех
          <hi rendition="#s">месячным</hi>
           
          <hi rendition="#i">летним</hi>
           обучением.
        </p>
        <hi rendition="#s">месячным</hi>
         
        <hi rendition="#i">летним</hi>
         обучением.
        <p>В каком состоянии наши гиганты-заводы находятся. Это – руины. Уничтожили всю торговую сеть, которая была. Даже базар, рынок крытый. Благбазар они тоже сожгли.</p>
        <p>У нас в больнице на излечении находилось только гражданское население. Они были в жутком состоянии. Топлива у нас не было. Холодно всегда было. Установили мы печки, доставали небольшое количество топлива. Из питания почти ничего не было, совершенно голодная диета была. Больным приносили родственники, у кого было, а у кого не было, те буквально умирали с голода. У нас масса была больных с так называемыми отеками из-за голода. Медикаментов у нас не было. Мы жили только запасами старого, пополнений новых не было, и немцев это абсолютно не интересовало. Их интересовало другое. Если бы скажем, фирма приехала какая-нибудь из Германии и начала бы этим торговать. Но они еще не успели наладить это. Но, говорят, представители некоторых фирм приезжали, пытаясь наладить продажу немецких медикаментов.</p>
        <p>Мы длительное время не имели хлеба, по-моему, месяцев 8. Потом появился хлеб из проса. На вкус он как трава. Мало того, что невкусный, но и вреден, потому что шелуха из проса легко внедрялась в слизистую оболочку желудка, могла вызвать травмы, язвы. На этом пшенном хлебе из проса нас и держали. Выдавали по 300 граммов на работающего и иждивенцев свыше 55 лет.</p>
        <p>Здравоохранение по линии города возглавлялось здравотделом при городской управе. Контроль всех действий управы и здравотдела шел со стороны немцев. Тут был гарнизонный врач, которому подчинялись все лечебные заведения как военные, так и гражданские. Во главе здравотдела стоял Добровольский. Он именовал себя профессором. В Харькове его мало знали. Потом его сменил профессор Мищенко, который работал раньше в Рентген-институте. Мищенко месяцев за 8 до занятия Харькова нашими войсками уехал в Германию, и вместо него был доктор Варва, который в последний момент эвакуировался с немцами. Все местные врачи старались избежать этого </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
