<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000696">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Павлом Ломакиным</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 6. Д. 42.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.2 оборот" xml:space="default"/>
        <p> здравотдела, не говоря о немцах, работали совершенно самостоятельно по оказанию медпомощи. Уехали в Германию добровольно единицы, может быть, какие-нибудь 5-7-10 человек. Вся же остальная масса уехала в силу того, что немцы и их приспешники среди русских и украинцев начали широко агитировать среди населения вообще, в частности, среди интеллигенции харьковской, что большевики разделываются с теми, которые остались в Харькове и не эвакуировались. Начали приводить такие примеры. Например, артист Лойко, Морозова. Доктор Голованов был в феврале главврачом 1-й советской больницы, и в марте он эвакуировался с красными войсками при отступлении. Потом начали распространяться слухи, что он доехал до Купянска, потом был устроен над ним показательный суд, и его приговорили к высшей мере наказания, которая была заменена 20 годами концентрационных лагерей. Лица, которые распространяли эти слухи, уверяли, что они сами читали об этом в «Правде». После занятия нашими войсками Харькова, мы на второй или на третий день получили сведения, что доктор является начальником отделения военного госпиталя. Стоит он в Куйбышеве и в ближайшее время прибудет в Харьков. Он действительно прибыл в Харьков, и я беседовал с ним.</p>
        <p>Подобных слухов было очень много. Говорили, что уехавшие врачи, инженеры застряли в Купянске, что все они прошли через НКВД, и каждый из них получил по 5, 10, 15 лет концентрационных лагерей. Такая агитация плюс боязнь бомбежки заставила некоторых малодушных уехать из Харькова. Поехали они, может быть, не так далеко, но выехали. Некоторых немцы вывозили насильно. Я знаю такой случай. Одного доцента Кальф-Калиф – медика немцы поймали на лестнице дней за пять до оставления ими города. Отвели его в штаб, а оттуда их уже несколько человек отвели на Холодную гору. Там помещалась полевая жандармерия. Тут к счастью попался австриец один, который и по-русски говорил неплохо, и более или менее доброжелательно к ним отнесся. По дороге они выяснили, что попали в качестве заложников. Австриец говорит:</p>
        <p>– Здесь негде спать, отправляйтесь домой, а утром к 8 часам должны быть здесь.</p>
        <p>Кальф-Калиф воспользовался этим, взял бумажку, что он болен, лег в больницу и там скрывался. Сына он спрятал.</p>
        <p>Мы в больнице иногда скрывали наших подпольных работников. Причем об этом знал только обычно один. Условно сообщали, что кто-нибудь серьезно заболел. Ставили диагноз, и этот товарищ находился в опасные дни в больнице как больной. Был, скажем, доктор Петров из подпольной организации, из ЦК партии один работник. Об этом знает доктор Землянский. Он имел связь с подпольной организацией. Никто об этом не знал, кроме него и меня.</p>
        <p>Многие врачи стремились давать как можно больше справок о нетрудоспособности, чтобы тем самым избавить человека от посылки в Германию. Немцы мобилизовали всю </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
