<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000696">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Павлом Ломакиным</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 6. Д. 42.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.3" xml:space="default"/>
        <p>
           молодежь на каторжные работы, 
          <hi rendition="#i">всех</hi>
           людей 
          <hi rendition="#i">до</hi>
           35-40 лет. Кроме того, они забирали население для тяжелых работ, для рытья окопов, таскания тяжестей и проч. Мы выдавали очень много справок, что такой-то не годен к физической работе. Таким образом, довольно большому количеству людей удалось спастись от поездки в Германию.
        </p>
        <hi rendition="#i">всех</hi>
         людей 
        <hi rendition="#i">до</hi>
         35-40 лет. Кроме того, они забирали население для тяжелых работ, для рытья окопов, таскания тяжестей и проч. Мы выдавали очень много справок, что такой-то не годен к физической работе. Таким образом, довольно большому количеству людей удалось спастись от поездки в Германию.
        <p>Гуревич был видным специалистом по кожным заболеваниям. Он был вначале старостой, а потом всех евреев выселили в гетто, в том числе и его. Они рассчитывали, что будут иметь возможность как-то устроиться, но их расстреляли. Доктор Валовник там был вместе с женой. Причем, говорят, Валовник и жена там отравились, имея с собой дозу морфия. Ко мне перед этим заходил доктор Белоцерковский, тоже еврей, доктор Берх, способный хирург, Лившиц. Некоторой группе еврейского населения оттуда удалось удрать путем подкупа немцев или украинских полицаев часами золотыми или кольцом с бриллиантами и т.д., но основная масса погибла вся.</p>
        <p>Меня не приглашали в Германию. Я тяжело больной человек, как раз перед эвакуацией заболел, пролежал 3½ месяца в кровати. Об этом знали органы управления при городской управе. Очевидно, через них и немцы знали об этом, но я боялся, что могут вывезти.</p>
        <p>Мы получали жалованье очень маленькое и жили продажей вещей и их обменом. Ушли многие костюмы, отрезы, различные вещи. Почти каждый жил таким образом. Особенно тяжело было в конце 1941 г. и в начале 1942 г., когда мы начали уже употреблять в пищу мерзлые бураки и неполноценные овощи.</p>
        <p>
          По приезде сюда 
          <hi rendition="#i">нашего</hi>
           правительства, группа профессоров была в первый же день приглашена и к членам правительства, и к представителям нашей партийной организации. Они интересовались тем, что было с нами, в чем мы нуждаемся, а попутно обратились и к нам за помощью, от чего мы отвыкли при немцах. Мы никому не были нужны. У всех появилась энергия для работы. Нам выдали единовременно хороший паек.
        </p>
        <hi rendition="#i">нашего</hi>
         правительства, группа профессоров была в первый же день приглашена и к членам правительства, и к представителям нашей партийной организации. Они интересовались тем, что было с нами, в чем мы нуждаемся, а попутно обратились и к нам за помощью, от чего мы отвыкли при немцах. Мы никому не были нужны. У всех появилась энергия для работы. Нам выдали единовременно хороший паек.
        <p>В Харькове гибла исключительно интеллигенция и квалифицированные рабочие, те лица, которые менее всего приспособлены к каким-то обменам, торговле и проч. Другие быстро начали и торговать, и продавать.</p>
        <p/>
        <p>
          <hi rendition="#i">13/</hi>
          <hi rendition="#i">III</hi>
          <hi rendition="#i"> 1944 г. Профес. П. Ломакин</hi>
        </p>
        <hi rendition="#i">13/</hi>
        <hi rendition="#i">III</hi>
        <hi rendition="#i"> 1944 г. Профес. П. Ломакин</hi>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
