<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000743">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Андреем Чаругиным</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 12. Д. 13.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.1" xml:space="default"/>
        <p/>
        <p>Стенограмма беседы с профессором Чаругиным Андреем Ивановичем</p>
        <p/>
        <p>26/II-44 г.</p>
        <p>Гор. Сталино</p>
        <p/>
        <p>Беседу проводит тов. Лихтер Б.Л.</p>
        <p>Стенографирует Шамшина А.И.</p>
        <p/>
        <p>Из крестьян Рязанской области. 1886 г. рождения. Лет десяти я уже порвал с деревней, переехал в Одессу и там получил образование среднее и высшее. Окончил Одесский мединститут в 1912 году. Там я лет 20 прожил все ступени: ординатор, ассистент, доцент. Получил кафедру хирургии в Кировоградском институте, потом перешел в Полтаву, а из Полтавы в Сталино в 1936 г. Ученая степень – доктор медицины. Имею до 30 научных работ.</p>
        <p>Война застала меня в Сталино. Последнее время я работал над теорией инфекции. Я участник и прошел империалистическую войну и моя специальность военная хирургия. Я касался почти всех вопросов, скажем, ранение черепа, спинного мозга, позвоночника. Больше всего я касался анейробной инфекции. Это самая тяжелая инфекция, которая в ту войну считалась бичом войны. Это – загрязнение раны микробами, которые находятся главным образом в земле и дают омертвение, ведущее к заражению и смерти. В ту войну у нас было 60% смертности.</p>
        <p>Перед войной я заведовал кафедрой. Когда началась война, был консультантом в ряде больниц.</p>
        <p>
          До 10 
          <hi rendition="#i">октября</hi>
           здесь было безвластие. Выехать я не мог по семейным обстоятельствам. У меня была 7 чел. семья, двухлетний внук мой с высокой температурой. Занимался я здесь главным образом хирургической работой, но одно время был даже заведующим здравотделом при немцах.
        </p>
        <hi rendition="#i">октября</hi>
         здесь было безвластие. Выехать я не мог по семейным обстоятельствам. У меня была 7 чел. семья, двухлетний внук мой с высокой температурой. Занимался я здесь главным образом хирургической работой, но одно время был даже заведующим здравотделом при немцах.
        <p>В дни безвластия особенно поразило, чего я не ожидал со стороны советских граждан, которые 25 лет воспитывались в известной дисциплине – это грабеж повальный. Оставались ценности, которые интересны для них самих, скажем, больницы, школы. В первый же день начинают грабить то, что не нужно совершенно населению, скажем, аппаратуру, музеи, физкабинеты. Наш мединститут был оснащен чрезвычайно хорошо. Я был в комиссии по эвакуации института. Когда взяли Днепропетровск, мы уже видели, что дело приближается к нам, хотя говорили, что Донбасс никогда не сдадут. Наши студенты все были посланы на окопы. Нас было пять профессоров. Пошли к председателю облисполкома, чтобы эвакуировать. Нас встретили очень холодно, даже не хотели принять, сказали, что «мы заботимся о вас лучше, чем вы сами».</p>
        <p>Мы сами негласно упаковали и свое имущество, и клиническое. Директор, как партийный работник, не мог нам разрешить эвакуацию, но он закрывал глаза и признал, что действительно надо ценное имущество укладывать. Когда я обходил институт и другие учреждения, все ценное имущество, какое было упаковано, так оно и осталось, а если бы люди не потеряли головы, то за два дня могли бы очень много вывезти.</p>
        <p>Сколько было вложено энергии, чтобы создать этот институт. Директор института все бросил и передал другому человеку, другой человек сделал целый ряд ошибок. Можно было за эти 3-4 дня многое спасти, скажем, всю документацию, личные дела студентов, преподавателей, все валялось, топталось. Тут же было вывешено объявление о ликвидации института и вдруг числа 11 приезжает помощник наркомздрава Алексеенко. Он увидел этот хаос. </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
