<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000743">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Андреем Чаругиным</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 12. Д. 13.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.1 оборот" xml:space="default"/>
        <p> Уже тогда кто что хочет брал. Скажем, один тащит микроскоп, другой. Помню, встречаю одного из студентов:</p>
        <p>– Кто вам разрешил?</p>
        <p>– Администрация, – говорит.</p>
        <p>Пришли к директору Степанову, говорит, он разрешил. Потом все это стало ломаться, расхватываться людьми, которые совершенно не имеют никакого отношения к институту. Все это ломалось, разрушалось и никакой пользы людям не приносило.</p>
        <p>Всю кафедру можно было упаковать в два вагона. Я заходил в течение месяца, видел, как все таяло, ломалось, разрушалось. Я сохранил таблицы свои, по которым сейчас преподаю курс. У меня был прекрасный шкаф с 40 отделениями и в каждом отделении была особая тема. 3/4 этого я спас. Но разве всю кафедру можно спасти. Нам удалось все-таки очень много спасти. Около меня сгруппировалась группа молодых студентов, человек 20, особенно один активный комсомолец Толя Лукашенко. Он где-то нашел винтовку с разрешения коменданта и охранял это имущество. Но это смех на ту громадную территорию иметь одного человека. Там корпусов 20 и один корпус морфологии с тысячами дверей и окон. В одну дверь вышел, в другую вошел.</p>
        <p>Мы сохранили пудов 20 инструментов, штук 8-10 микроскопов я передал воинским частям, больше они не хотели брать. Довольно ценное имущество, оборудование мы сберегли. Наша больница на тысячу коек была рассчитана. Тысячу коек, конечно, не сбережешь. Мы свезли все в один корпус, так наз. 5-й. Все начали работать в одном 5-м корпусе. Я ночью иногда оставался спать там. Вы слышите – кто-то ходит, кто-то стучит, а это трехэтажное здание. С больных прямо срывают одеяла, простыни. Мы стали переселяться в меньшее здание, охраняли пятую часть того, что имели.</p>
        <p>Прежде всего грабили свои служащие, санитарки. Я выхожу:</p>
        <p>– Что вам тут надо?</p>
        <p>– А мы свои.</p>
        <p>Оставались прекрасные матрацы, подушки, шторы, инструменты. Все это развалено, разбросано было. Эвакуация происходила беспланово. В одной кафедре 20 аналитических весов было. Месяца через два мне потребовались для оборудования аптеки эти весы. Они были так разбиты, что из них нельзя было собрать ни одной пары. То же самое было с микроскопами, с оборудованием физико-терапевтическим. Мальчишки приходят – трах, разбили, а они стоят 5-10 тысяч. То, что мы собирали в течение 25 лет, не могли удержать. Правда, я сам потом подумал: стоило ли сдерживать, ведь приказ Сталина был ничего не дать врагу. В это время заведующий больницей говорит санитаркам – берите, и записывает. Тот берет 20 простыней, тот одеяла. Потом, когда пришли немцы, ведь нужно было оборудовать больницу, они взяли все.</p>
        <p>Последние бои в городе. Я не прерывал работу от начала до конца. Тут происходили пожары, взрывы. Завод Босе дал нам колоссальное количество травм. Там или мальчишки, или наши власти положили бомбу замедленного действия, но дня через 3-4 начались взрывы. Числа 14 кое кто из наших властей был. Числа 13-14, когда был сплошной грабеж, обходили магазины, склады, они зашли, по-видимому, на завод Босе и взрыв колоссальнейший был. Было несколько сот жертв. В течение трех дней все время привозили тяжело раненых. Пришлось их обслуживать. Тут был еще один врач, остальные хирурги попрятались, а эта группа со мною работала – врач </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
