<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000743">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Андреем Чаругиным</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 12. Д. 13.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.2 оборот" xml:space="default"/>
        <p> Месяца через 3-4 его убрали. Структура во многом советскую напоминала. Например, отдел здравоохранения сохранен почти полностью. Социальное обеспечение выделили. Там был некто Монт, старый работник по социальному обеспечению. Подбирались заведующие, по-видимому, самим городским головою. Кто его назначал, не знаю. Правда, он потом таинственно исчез месяца через 3-4. Все ломали головы. Квартира осталась, но из квартиры все живое было взято вплоть до собачки. Там была жена, дочь, прислуга. Потом он снова появился месяцев через пять пострадавший. Дочь тяжело ранена, у домашней работницы оторвало руку. Были сведения, что его вывезли немцы в Мариуполь. Говорят, он был замешан в каком-то деле с еврейскими паспортами. При первой эвакуации немцев убежал в Одессу и теперь наверно там. Здесь он был, кажется, плановиком-инженером при облисполкоме, производил впечатление приличное.</p>
        <p>Я целый ряд принципиальных дел решал. Нужно было решать вопросы платности. Нам средств не отпускали, а содержать обслуживающий персонал надо. Ввели платную систему, 3 рубля амбулаторное лечение, 10 рублей койка в день.</p>
        <p>Управа была под контролем немцев. Важные вопросы, скажем, продовольствие, все исходило от немцев. Там была комендатура, а потом был военный советник. Первое время был полевой комендант, потом штатскомендатура, потом ортскомендатура, а потом пришла постоянная власть в лице военного советника Нарушата. У него был такой аппарат, он контролировал все отделы, всю управу. Репрессивные органы: гестапо, полевая жандармерия, шуцполиция, наша украинская. Они имели какой-то военизированный характер и носили даже форму немецкую. Я со своим советником решал такие вопросы, как смета, а по медицинским вопросам я был подчинен штаб-врачу. Заведующий отделом получал инструкции, приказы, очевидно непосредственно от военного коменданта. Большой орган хозяйственный отдел. Он целый дом занимал. В каком отношении он был к военному советнику, я не знаю.</p>
        <p>Для управы была определенная смета, назначенная военным советником. Каждый имел свою смету. У меня была смета миллионов, кажется, на пять в год. Нам нужно было, если содержать весь аппарат, миллионов 10, так что какая-то часть была обеспечена, а известную часть мы должны были покрывать за счет платности.</p>
        <p>Первоначальное настроение населения. Населения осталось очень много, процентов 75. Рабочие со своим скарбом не могли уйти. Интеллигенция могла уйти, но семейные остались и осталось больше всего инженеров. Эта группа вначале была настроена несколько бодро, что ей удастся что-то создать здесь в порядке личной инициативы. Уже намечались артели какие-то. Думали, что частная инициатива получит большой размах при немцах. Там кондитерская, скажем, открылась, мебельная фабрика, мыловаренный завод, маслобойный завод, мельница. Но как только это учреждение пускалось в ход, немцы накладывали на него свою руку.</p>
        <p>Через два месяца население поняли, что их надежды на самостоятельность, на частную инициативу лишены оснований. Тут носы повесили, все перешли на жалование. Правда, остались маленькие шахтенки, работали, как их называют, мышеловки. Немцам давалась привилегия. Они сами держали себя </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
