<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000743">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Андреем Чаругиным</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 12. Д. 13.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.2" xml:space="default"/>
        <p> Рябоконь и целый ряд студентов. Я с первого дня старался эту больницу сгруппировать в одном месте и такой очаг создался на территории Ворошиловской больницы. Ортопедическая клиника была совершенно брошена обслуживающим персоналом. 70 человек больных лежит. Я зашел туда, сказал, чтобы кого можно перевезти домой, а остальных перевести в Ворошиловскую больницу. На другой день прихожу узнать в каком состоянии. Вижу, больные без одеял, говорят – взяла хозяйка.</p>
        <p>Наконец, самый последний день разыгрались бои у нас в городе. Уже никаких медицинских учреждений военного порядка в городе не было, все раненые поступали ко мне. Правда, их не так много, но все же были. Весь день этот мы понемногу оказывали помощь в Ворошиловской больнице. Последним, особенно характерным был лейтенант, поврежденный пулей. Пробило ему обе ноги и были повреждены все четыре кости, очень тяжелый больной, которому оказывал последнюю помощь. Я быстро наложил ему повязку и его положили на повозку. В это время был взрыв моста, и они остались.</p>
        <p>В эту ночь я дома не ночевал. Подходили немецкие войска. Потом мне привезли еще много тяжело раненых и тяжело больных. В эту ночь меня очень искали в больнице. Я оказывал помощь одному ответственному работнику с перфорацией язвы желудка. Утром его оперировать было уже поздно. Тут у нас было коек 800 хирургических.</p>
        <p>Этот взрыв настолько сильный был, что нас всех обдало стеклами и тогда в больнице не осталось почти ни одного стекла, а уже начались морозы.</p>
        <p>Приход немцев. Вся жизнь города заглохла, света, воды не стало, центральное отопление прекратило свое существование. Пришли передовые части немцев. У меня в квартире остановилось человек 7. Их настроение было чрезвычайно приподнятое, что победа дается легко, идут они вперед, не успевают идти. У меня карта висела. Ленинграду, говорят, капут, Москва на 3/4 в кольце, через 2 недели ей капут, через месяц-другой будут на Волге, через месяц на Урале и конец войне.</p>
        <p>Интересно они рассказывали, как они шли, а шли они к нам с очень большим страхом, считали, что война с нами будет очень тяжелой. Для них чрезвычайно неожиданным была такая легкая победа. У них никакого настроения не было воевать, боялись очень. Они предполагали, что действительно этот блицкриг закончится через каких-нибудь два месяца. Тут и пресса, которая у нас стала появляться через месяц-два, очень жалкая вначале, на маленьких листках, она все время писала, что войне конец, большевики разбиты, большевизма не будет.</p>
        <p>Формирование власти. Я до сих пор не знаю, думаю, что все-таки какие-то закулисные были здесь группки. Лично меня пригласили к бургомистру Петушкову, инженеру. Пригласил меня знакомый одессит, которого я лечил, говорит:</p>
        <p>– Вас приглашает Петушков.</p>
        <p>Прихожу. Он говорит:</p>
        <p>– Вам поручено здравоохранение.</p>
        <p>Я говорю, что никогда администратором не был. Но настоял все-таки, чтобы я взялся. Отказаться было неудобно, и я взялся. Было 12 отделов при управе: здравотдел, народного образования, жилищный отдел, продовольственный, вначале он был вместе с торговым, потом выделили, хозяйственный отдел. Ревизионный отдел был. Цель его была контролировать все эти отделы и как раз приличный довольно честный человек там был. Он сейчас же повел войну и его сразу съели. Эйхману он так и сказал:</p>
        <p>– Все здесь жулики сидят.</p>
        <p>– И мы жулики? – спрашивает тот.</p>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
