<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000743">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Андреем Чаругиным</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 12. Д. 13.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.3" xml:space="default"/>
        <p>
           как высшая раса и выделили сейчас же всех немцев, которые здесь проживали. Для них была устроена специальная столовая, специальное снабжение выдавалась. Специальный учет немцев проводился, регистрировались. 
          <hi rendition="#i">На административных должностях</hi>
           их особенно много было, потому что их вызывали туда. Все они были взяты на особый учет, особые столовые у них были и им жилось недурно. Для них были школы отдельные закрытого типа в виде пансионов. Одно время настроение у населения было еще ничего, как будто думали жить мирно с немцами, а через два месяца, когда немцы показали свое лицо, у всех настроение было подавленное. Правда, все-таки у некоторых маленькая инициатива была, были открыты кофейни, закусочные. Кое-какие маленькие парикмахерские, сапожные разрешалось открывать, а предприятия уже в несколько большем масштабе не разрешались.
        </p>
        <hi rendition="#i">На административных должностях</hi>
         их особенно много было, потому что их вызывали туда. Все они были взяты на особый учет, особые столовые у них были и им жилось недурно. Для них были школы отдельные закрытого типа в виде пансионов. Одно время настроение у населения было еще ничего, как будто думали жить мирно с немцами, а через два месяца, когда немцы показали свое лицо, у всех настроение было подавленное. Правда, все-таки у некоторых маленькая инициатива была, были открыты кофейни, закусочные. Кое-какие маленькие парикмахерские, сапожные разрешалось открывать, а предприятия уже в несколько большем масштабе не разрешались.
        <p>
          Земельный вопрос. Вначале очень надеялись на то, что земельный вопрос будет разрешен в таком духе, что все получат землю, и тут началось большое переселение. Все объявили себя кулаками, пострадавшими и начали бежать на свои земли, предполагая получить там дома, землю. Но в конце концов получилось так, что за ними закрепили только усадьбы, может быть в немного расширенном виде. Земли давали мало. Колхозы остались, совхозы остались и только пустые земли могли обрабатывать. Так что советская система по существу в земельном вопросе осталась с небольшими изменениями. Скот стали облагать чрезвычайно тяжело. Все имеющиеся здесь коровы облагались 700 литров в год молока, каждая курица 30 или 60 яиц в год. Немцы приготовили все совхозы для выслужившихся офицеров. Здесь были колхозы, которые немцы считали своими имениями, в частности в Еленовских карьерах немец-комендант выстроил себе дом и заставлял на себя работать население, красноармеек оставшихся. 3 дня работали на него, 3 дня на себя. 
          <hi rendition="#i">Селение</hi>
           Пески считались имением фон Рамона.
        </p>
        <hi rendition="#i">Селение</hi>
         Пески считались имением фон Рамона.
        <p>
          В результате 
          <hi rendition="#i">чрезмерно высокого</hi>
           обложения населению не было никакого смысла держать скот. Он даже свинью не мог зарезать. От свиньи ему оставалось 
          <hi rendition="#i">только</hi>
           10% отходов. Я с деревней имел связь. Свиней почти не было. Если кто-либо держит, так по секрету, чуть ли не в комнате. Коров еще держали. Жаловались, что у них немцы брали коров и оставляли на три семьи одну. Там без полицейских не обходилось и бывало так, что оставляли корову бездетным, а у детей отбирали. Хозяйство резко сокращалось из-за этого.
        </p>
        <hi rendition="#i">чрезмерно высокого</hi>
         обложения населению не было никакого смысла держать скот. Он даже свинью не мог зарезать. От свиньи ему оставалось 
        <hi rendition="#i">только</hi>
         10% отходов. Я с деревней имел связь. Свиней почти не было. Если кто-либо держит, так по секрету, чуть ли не в комнате. Коров еще держали. Жаловались, что у них немцы брали коров и оставляли на три семьи одну. Там без полицейских не обходилось и бывало так, что оставляли корову бездетным, а у детей отбирали. Хозяйство резко сокращалось из-за этого.
        <p>
          Разгул немцев, их поведение. Когда они почувствовали себя хозяевами здесь, у нас на заводе 
          <hi rendition="#i">стали применять</hi>
           палки, мордобой направо и налево. Били палками и кулаком не только рядовых рабочих, но и инженеров. Некоторые так зверствовали невероятно, что даже пускали в ход револьвер. У меня не один раненый староста лежал, которые были избиты до полусмерти и даже стреляли в них. Если кто и был настроен миролюбиво к немцам, резко охладели.
        </p>
        <hi rendition="#i">стали применять</hi>
         палки, мордобой направо и налево. Били палками и кулаком не только рядовых рабочих, но и инженеров. Некоторые так зверствовали невероятно, что даже пускали в ход револьвер. У меня не один раненый староста лежал, которые были избиты до полусмерти и даже стреляли в них. Если кто и был настроен миролюбиво к немцам, резко охладели.
        <p>Жизнь города заглохла. Немцы большинство школ закрыли, все техникумы закрыли, о высших учебных заведениях нечего и говорить. Осталось небольшое количество школ до четырех классов. Иногда даже высказывались: нам грамотные и не нужны, рабочие руки нужны. Театр, кино были предоставлены немцам. Правда, первое время еще русским в театре отводилась галерка. После сталинградской эпопеи они немножко изменили свою политику, даже один день давали для русского населения, но общение с русскими невозможно было. Одно время украинцы подняли нос, начали говорить, что нужно всех русских удалить. В Киеве какое-то самостийное правительство пыталось организоваться. Немцам это не понравилось, </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
