<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000743">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Андреем Чаругиным</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 12. Д. 13.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.3 оборот" xml:space="default"/>
        <p> а в связи с этим и тут самостийники потухли, первые же два-три месяца такие разговоры были. Украинцам было разрешено иметь радиоприемники, но месяца через полтора все это уничтожили.</p>
        <p>К русским у немцев было большое презрение. Это я передаю из слов штаб-врача: русские бесталанные, они только как обезьяны подражают.</p>
        <p>Лечебные заведения мы строили по тому плану, как и советские, но пришлось сократиться раз в десять. И персонала не было достаточно, и сооружений. Принцип обслуживания пришлось строить иначе, в некоторой степени производить самоокупаемость. Когда перешли на марки, наш рубль был обесценен. Марка равнялась 10 рублям. Население отказывалось принимать русские деньги. Одно время на рынке денег совсем не принимали, только натурообмен был. Потом месяца через три началось хождение и марок, и нашего русского рубля, но рубль потерял свою ценность раз в 50-100. Хлеб на рынке стоил 80-90-100-120 рублей, а по хлебу равнялось и все. Натурообмен резко сказался на учреждениях и на наших больных, в частности. Кто мог приносить – приносил, а остальные голодали. Больницы первое время почти ничего не получали, а потом если и стали получать, но это был голодный паек, например, 250 грамм недоброкачественного хлеба. Давали горелый хлеб. Вы, говорят, сожгли, вы его и ешьте. Давали еще кости. Больные наши хирели. Одного больного еврея мне удалось сохранить, но он умер от голода. Это, правда, старик 75 лет.</p>
        <p>
          Еще более скверно было в детских домах, яслях. Им отпускалось 250 грамм хлеба. Я тогда возглавлял горздравотдел, сколько я ни просил достать молока – безрезультатно. Уже в то время поднялось судебное дело и привлекли к суду 
          <hi rendition="#i">руководители были</hi>
           за высокую смертность в детских домах. Но эти лица не виноваты. За месяц вымерла половина детского дома. Приходит ко мне заведующий:
        </p>
        <hi rendition="#i">руководители были</hi>
         за высокую смертность в детских домах. Но эти лица не виноваты. За месяц вымерла половина детского дома. Приходит ко мне заведующий:
        <p>– Что делать? Детям же этот хлеб не дашь.</p>
        <p>Я поднимаю вопрос, что может быть этот хлеб можно менять частным порядком? Мне запрещают. Я решил, что я как врач не имею права, говорю:</p>
        <p>– Меняйте, это ваше дело.</p>
        <p>Они начали менять. Потом дело дошло до наших судов. Я фигурировал в качестве обвиняемого. Я говорю, что я как врач, не имею права давать такой хлеб детям. Тогдашний прокурор это дело оправдал. Сейчас это дело снова вспыхнуло. У нас было четыре детских дома.</p>
        <p>В таком ужасном состоянии везде было. У нас осталось тысяч 20 баночек гемоглобина, но все равно для детей питания не хватало. Сколько я ни поднимал перед немецким командованием, воинским советником, продовольственными органами вопрос, обещали завтра, завтра и это ничем не кончалось. Иногда день получишь, а на другой день опять перестали выдавать.</p>
        <p>Питание в больнице было очень скверное, снабжения тоже никакого не было. Жили только тем, что у нас осталось – инструменты, белье и к приходу советской власти мы износились невероятно. Бани все были разрушены. В результате этого антисанитарного состояния, голода, начала вспыхивать эпидемия </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
