<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000743">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Андреем Чаругиным</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 12. Д. 13.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.4" xml:space="default"/>
        <p> брюшного тифа, особенно сыпного. Даже и немцы болели. Надо сказать, что завшивленность у них была тоже порядочная. Одну баню они для себя пустили.</p>
        <p>Антисанитарное состояние, голодовка вели к эпидемиям. Туляремия была распространена – это болезнь, которая разносится крысами, проходит с температурой. Особенно свирепствовал сыпной тиф в городах и селах. По городу было до ста заболеваний в неделю.</p>
        <p>
          Венерические болезни невероятно росли. Завели немцы публичные дома. Их генералы, медицинские работники приезжали, спрашивали есть ли публичные дома. Когда я говорил, что сейчас у нас их нет, они удивлялись и завели здесь два публичных дома – один для немцев, другой для итальянцев. 
          <hi rendition="#i">Плохо вело себя</hi>
           наше население женское. Половина, по-видимому, была в этом отношении довольно неустойчива. Конечно, здесь большую роль играла экономика, потому что первое время голодали сильно. Пришлось нам организовать венерическое отделение коек на сто. Много сифилиса стало появляться. Больных венерическими болезнями брали под полицейский надзор и, если кто уходил, даже расстреливали. Вначале они женщин туда в 
          <hi rendition="#i">венерическое отделение</hi>
           помещали. Там держали несколько месяцев, пока не будет полного излечения, проверки. Учитывая, что у нас в 
          <hi rendition="#i">венерологическом отделении</hi>
           ограниченное количество белья, санитарные условия недостаточные в этих домах, они были еще хуже и режим был довольно жестокий.
        </p>
        <hi rendition="#i">Плохо вело себя</hi>
         наше население женское. Половина, по-видимому, была в этом отношении довольно неустойчива. Конечно, здесь большую роль играла экономика, потому что первое время голодали сильно. Пришлось нам организовать венерическое отделение коек на сто. Много сифилиса стало появляться. Больных венерическими болезнями брали под полицейский надзор и, если кто уходил, даже расстреливали. Вначале они женщин туда в 
        <hi rendition="#i">венерическое отделение</hi>
         помещали. Там держали несколько месяцев, пока не будет полного излечения, проверки. Учитывая, что у нас в 
        <hi rendition="#i">венерологическом отделении</hi>
         ограниченное количество белья, санитарные условия недостаточные в этих домах, они были еще хуже и режим был довольно жестокий.
        <p>Из городов было повальное бегство. Индустриально-промышленная жизнь и культурная прекратилась. Население оказалось безработным, запасов никаких нет. Естественно, все начали уходить в деревню. Наши дороги превратились буквально в бульвар. Все было запружено народом. По большим городам раз в десять сократилось население. В Сталино было полмиллиона населения, а к приходу красных было тысяч 150. Было интересное зрелище: идут пешком с детьми, с узелками, с саночками. Потом немцы насильно вывозили. Как только они приехали, стали вывешивать плакаты, в газетах писать, как хорошо живется в Германии, разрисовывают эти красивые стороны жизни в Германии и агитируют за поездку туда.</p>
        <p>Первая мобилизация проходила как бы добровольно, но уже через месяц-другой начали присылать письма. Там они живут в ужасных условиях, питание крайне недостаточное. Как будто там выдают нашим такие мизерные порции и недоброкачественные. Обращение чрезвычайно жестокое, особенно их молодежь жестоко относится к русским. Русским гражданам надевают специальный значок – «ост», на работе кулачная, палочная расправа. Это доводит некоторых до самоубийства. Когда узнали об этом, то население не захотело ехать туда. Тогда началась мобилизация и люди уходили с плачем, слезами, по пути убегали. Уехал из Макеевки очень видный старый хирург со своей женой и семьей. Ему сказали, что не обещают врачебной должности, но он был врачом. Потом он в чем-то провинился, а провиниться легко. По-видимому, он дал справку о болезни. Его перевели в кучера, потом в санитары, потом он погиб.</p>
        <p>Семья едет вместе, а потом их в разные места рассылают. Один рассказывал, ему удалось приехать сюда, что он притворился психически больным. Долго его не хотели отпустить, и он стал симулировать нервное заболевание. Немцы собрали несколько комиссий, признали его душевнобольным. Беременных они одно время отпускали, туберкулезных.</p>
        <p>Дети бросили школу, затем необеспеченность и голодовка, так что они были брошены на произвол судьбы и должны были сами заботиться о том, чтобы найти пропитание. Были интересные картины. </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
