<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000743">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Андреем Чаругиным</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 12. Д. 13.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.4 оборот" xml:space="default"/>
        <p>
           Они, 
          <hi rendition="#i">дети</hi>
          , как и все граждане, стали приспосабливаться к бомбежке, сделались транспортниками, летом – тележки на колесах, зимой – саночки. Приходит какая-нибудь немецкая часть, они предлагают свои услуги и саночки или тележки нагружены этим грузом, и человек 20-30 идут со скрипом, шумом.
        </p>
        <hi rendition="#i">дети</hi>
        , как и все граждане, стали приспосабливаться к бомбежке, сделались транспортниками, летом – тележки на колесах, зимой – саночки. Приходит какая-нибудь немецкая часть, они предлагают свои услуги и саночки или тележки нагружены этим грузом, и человек 20-30 идут со скрипом, шумом.
        <p>Другая группа превратилась в чистильщиков, третья в носильщиков. Таким образом, все наши дети сделались рабами. Получали за это или натурой, или марками. Если наши обращались, они отказывались, говорили, что делают только для немцев.</p>
        <p>Детская беспризорность достигла невероятных размеров. Ко мне приводили иногда мать с пятью детьми, кормить не может – куда хотите, туда и устраивайте. Просто бросают на улице маленького ребенка, или уходит на село, бросает дома одного. Так что беспризорность достигла колоссальных размеров. Детская беспризорность началась буквально с подкидышей, с грудного возраста. Абортов стало очень много. Немцы говорили: делайте так, как считаете нужным. Делали аборты кто хотел, и сестры, и санитарки. Приходилось уже вмешиваться, чтобы аборты делались по медпоказаниям. У нас была медкомиссия, она смотрела сквозь пальцы. Аборты чересчур разрослись.</p>
        <p>Беспризорность была толчком к тому, что чрезвычайно большое количество повреждений детских было. Я собрал за это время по моей только больнице больше ста историй болезни с детским травматизмом. Прежде всего, это беспризорность. За детьми никто не смотрел. Кроме того, всюду были разбросаны мины, снаряды, патроны, капсулы и в некоторых случаях можно говорить об определенной злоумышленности со стороны немцев. Например, с Калиновки мне говорят – дали какую-то игрушку ребенку вроде ручки, карандаша. Он начал играть, и она взорвалась. Оставляют оружие. Дети интересуются, начинают играть. Пьянки устраивают немцы и когда напьется, начинает револьвер разбирать, стрелять даже и к нам привозили и взрослых, и детей благодаря такому неосторожному обращению с оружием.</p>
        <p>Дальше такие случаи – это просто один на день. Дети голодные, а на базах и колбасной немецкой фабрике выбрасывают отбросы. Дети караулят и набрасываются на это. Немцы начинают расстреливать. Оттуда привозили мне очень много детей. По этим фактам можно говорить о несколько преднамеренном убийстве.</p>
        <p>
          Уличный травматизм резко вырос. Все время было чрезвычайно большое количество немецких машин и двигались они с чрезвычайной быстротой. Сплошь и рядом на глазах у всех такая машина при неосторожном 
          <hi rendition="#i">движении</hi>
           на тротуар и давила. Причем, немцев никогда не давили, а русских очень часто. Уличный травматизм был большей частью благодаря неосторожному движению.
        </p>
        <hi rendition="#i">движении</hi>
         на тротуар и давила. Причем, немцев никогда не давили, а русских очень часто. Уличный травматизм был большей частью благодаря неосторожному движению.
        <p>Наконец, так наз. бытовой травматизм. Главным образом, тут с топливом было плохо. Зима была суровая, разбирали дома, деревянные постройки, подвалы, заборы. Это обваливается и с этими ушибами часто привозили, иногда даже и совершенно на смерть задавленных, детей в том числе. Суровой зимой, когда шли на менку, да и летом часто матери брали с собою маленьких детей. Задует 20-30 мороз с ветром. Часто к нам приходили с отморожением и у нас колоссальное количество было обмороженных. Ожоги были частым явлением.</p>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
