<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000743">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Андреем Чаругиным</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 12. Д. 13.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.5" xml:space="default"/>
        <p> Если немцы, когда пришли, говорили, что через 2-3 месяца они закончат войну, то после Сталинграда у них совершенно другое настроение было. Когда спросишь, когда кончится война, отвечали – не скоро. Мне приходилось соприкасаться с фашистски настроенными немцами. Они высказывали такое мнение: не надо войны, у нас и в Германии хорошо, а раньше говорили, что тесно в Германии. Настроение было упадочническое.</p>
        <p>
          Сталинградской эвакуации мы свидетелями были. У них была паника ужасная, совсем не такая как теперь. Сейчас они планомерно эвакуировались, даже не показывали вида, а тогда за два месяца до того, как мы официально узнали, у них была ужасная паника. Сперва на машинах они отступали, потом пешие, потом санки везли на себе, потом бросали свои вещи 
          <hi rendition="#i">уходили</hi>
           налегке. Один немец взял санки, положил в нее ванну, в ванну ценные вещи и повез, потом ванну сбросил и, наконец, бросил все и пошел без вещей. Такие картины мы часто видели.
        </p>
        <hi rendition="#i">уходили</hi>
         налегке. Один немец взял санки, положил в нее ванну, в ванну ценные вещи и повез, потом ванну сбросил и, наконец, бросил все и пошел без вещей. Такие картины мы часто видели.
        <p>
          Отношение к своим союзникам. Мы были очевидцами, что самое неприязненное к 
          <hi rendition="#i">немцам</hi>
           отношение итальянцев и румын. На наших глазах разыгрывались не однажды драки между немцами и итальянцами. Немецкий офицер почти никогда не мог зайти в квартиру итальянца, так что они не выносили друг друга. Последнее время население самым отрицательным образом относилось к немцам. Даже старосты, которые были поставлены немцами, и те уже отрицательно относились к ним.
        </p>
        <hi rendition="#i">немцам</hi>
         отношение итальянцев и румын. На наших глазах разыгрывались не однажды драки между немцами и итальянцами. Немецкий офицер почти никогда не мог зайти в квартиру итальянца, так что они не выносили друг друга. Последнее время население самым отрицательным образом относилось к немцам. Даже старосты, которые были поставлены немцами, и те уже отрицательно относились к ним.
        <p>Детские дома тогда были в таком ужасном состоянии, что их привести в какой-либо соответствующий санитарный порядок не было никакой возможности.</p>
        <p>Одно время, месяца 3-4 до весны, материальное и моральное состояние интеллигенции было тяжелым. Все население голодало, меняли что можно. А с весны, когда люди принялись за огороды, стало немножко лучше. О научной работе нечего было и думать. Думали только о том, как бы прожить. Хирургической работы у нас было много. Одно время мне не позволяли работать, поскольку я в аппарате был. Правда, военный советник разрешил завести частную практику в клинике, как у них заведено, но мы держались советской линии.</p>
        <p>У немцев медицина поставлена ужасно скверно. Я пошел познакомиться, что делается у них в госпиталях, попросил разрешения и они ко мне приходили посмотреть, как у нас идет работа. Пришел. В самом начале на территории нашей больницы Ворошиловской развернулся их госпиталь. Я поразился той грязи, которая у них существует. Мы работаем в халатах, масках, моешь руки, и мы получили, собственно, подготовку от немецкой школы. Мы ездили всегда в Германию. А здесь они работают без халатов, в костюмах, курят тут же, рук не моют. Если больной стонет, заявляет:</p>
        <p>– Ты же немец, чего ты кричишь?</p>
        <p>Операции самые примитивные делают. Врачебная масса, которая приходила ко мне, была довольно дружелюбно настроена, очевидно, врачебная этика есть. Они, конечно, нас не привлекали к работе, но врачи наши работали в качестве санитаров. Тут заведующим здравотделом был некто Гензель. Он в качестве консультанта привлекал меня несколько раз. Тут был один ответственный их работник, прибалтийский немец. У него оказался абсцесс горла, задыхается, говорить не может. Вскрыть этот гнойник и наступает облегчение. Я говорю, что нужна операция. Он говорит:</p>
        <p>– Согласен, но я должен договориться с нашим штаб-врачом.</p>
        <p>Приходит штаб-врач. Я говорю, что нужно оперировать.</p>
        <p>– Как, вы хотите, чтобы вас русский врач оперировал? Вы же немецкий офицер. Только в госпитале оперировать.</p>
        <p>[Л.5. оборот] Правда, на следующий день он пришел, извинился, сказал, что не хотел меня обидеть, «у нас такие порядки». Так что они к нашей помощи не прибегали, а если прибегали, только частным образом.</p>
        <p>При управе был прокурор, был суд. Отдел административно-хозяйственный был и в его ведении была полиция. Были мы здесь самостоятельным отделом. Он был частью какого-то отдела, вероятно административно-хозяйственного.</p>
        <p>Здесь были брошены студенты 3-го курса. Пришлось с ними заканчивать. Мы провели курс месяца 4-5 и дали им возможность, чтобы они работали в наших медучреждениях. Это согласовали с немцами, конечно, без них нельзя было делать такие вещи.</p>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
