<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000230">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Мартой Ильинской-Центелович</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 6. Д. 32.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.6" xml:space="default"/>
        <p/>
        <p>
          <hi rendition="#i">А. Сидоров.</hi>
        </p>
        <hi rendition="#i">А. Сидоров.</hi>
        <p>
          <hi rendition="#i">3-й экземпляр</hi>
        </p>
        <hi rendition="#i">3-й экземпляр</hi>
        <p/>
        <p>
          Стенограмма беседы с тов. Ильиной-Центелович Мартой Ансовной
          <hi rendition="#i"> (улица Чайковского, 4)</hi>
        </p>
        <hi rendition="#i"> (улица Чайковского, 4)</hi>
        <p/>
        <p>11.10.1943, гор. Харьков</p>
        <p/>
        <p>Беседу проводит тов. Сидоров А.Л.</p>
        <p>Стенографирует Шамшина А.И.</p>
        <p/>
        <p>Отец – обрусевший швед, мать русская. Я считаюсь русской. Беспартийная. 1897 г. рождения. Окончила Харьковский сельскохозяйственный институт. Доцент. Сейчас исполняю обязанности директора Украинского научно-исследовательского института соцземледелия. В Харькове с 1920 года. Муж эвакуировался в 1941 году. Домашний адрес: Сумская, 46, кв. 12.</p>
        <p/>
        <p>
          Первый период оккупации я не работала, просто дома сидела. У нас никаких запасов не было. Продавать ничего не продавала. Мы шкафы, столы рубили для топки. В конце концов, мы пришли в состояние сильной отечности, члены семьи не могли двигаться. Я двигалась, но потом заболела стрептококковой ангиной и двигаться уже не могла. Совершенно случайно одна из окончивших наш сельскохозяйственный институт встретилась и говорит, что она работает на базаре на мясо-контрольной станции, проверяет молоко и за это имеет молоко. 
          <hi rendition="#s">Показалось, как в сказке</hi>
          . Она сказала, что открывается второй рынок и там будет контрольная станция «и, если хотите, вы туда попадете». 
        </p>
        <hi rendition="#s">Показалось, как в сказке</hi>
        . Она сказала, что открывается второй рынок и там будет контрольная станция «и, если хотите, вы туда попадете». 
        <p>Я прошла элементарный анализ молока по определению удельного веса, кислотности и пошла к начальнику управления рынка Кабанкову. Он принял меня очень приветливо и сказал: «Через несколько дней приходите». Потом слышу, что он говорит: «Ей нужно помочь, муж ее у красных». Этот Кабанков погиб. Он уехал с нашими и погиб во время бомбежки.</p>
        <p>
          Я стала работать на Конном рынке, заведовать молочно-контрольной лабораторией рынка и проработала там 13 месяцев. Вначале работа была большая, но я была одна. К весне молоко стало накапливаться несмотря на то, что немцы большую норму поставки молока для себя определили, не то 620, не то 720 литров с коровы, и молока было большое количество на рынке. Когда стало больше работы, я пригласила вторую работницу. Это был ассистент кафедры селекции, которая работала всегда вместе со мною и дошла до невероятного состояния. Мы с ней вдвоем организовали маленькую лабораторию и проверяли молоко. Каждая молочница должна была принести молоко на пробу. Мы его проверяли, и потом она получала этикетку. По всем базарам были очень квалифицированные 
          <hi rendition="#s">лаборатории,</hi>
           лаборантки.
        </p>
        <hi rendition="#s">лаборатории,</hi>
         лаборантки.
        <p>
          О базаре у меня осталось хорошее впечатление, потому что мы стали жить. Оплачивали 
          <hi rendition="#i">1</hi>
          500 рублей зарплаты и молоко. Если честно говорить, то я не спрашивала сколько, брала столько, сколько мне нужно. Если у меня было в день 400 женщин, так по инструкции я должна взять 100-120 кубиков, из них 70 шло в больницу. К концу дня приходит санитар или санитарка, мы сдаем это молоко. У нас остается 50 кубиков от анализа, которые идут на анализ и на потребности сотрудников лаборатории. Молоко пил весь базар, вплоть до уборщицы базара, и это очень сказалось на здоровье. Были такие уборщицы, которые спрашивали:
        </p>
        <hi rendition="#i">1</hi>
        500 рублей зарплаты и молоко. Если честно говорить, то я не спрашивала сколько, брала столько, сколько мне нужно. Если у меня было в день 400 женщин, так по инструкции я должна взять 100-120 кубиков, из них 70 шло в больницу. К концу дня приходит санитар или санитарка, мы сдаем это молоко. У нас остается 50 кубиков от анализа, которые идут на анализ и на потребности сотрудников лаборатории. Молоко пил весь базар, вплоть до уборщицы базара, и это очень сказалось на здоровье. Были такие уборщицы, которые спрашивали:
        <p>– Скажите, когда будет ваш день ангела, чтобы мы могли вас поздравить?</p>
        <p>Приходили простые женщины, которые очень нуждались. </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
