<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000230">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Мартой Ильинской-Центелович</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 6. Д. 32.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.6 оборот" xml:space="default"/>
        <p>
           Потом в систему вошло, что она приходит с бутылочкой. В больницу сдавали в воскресные дни 15-12 литров. Потом меньше пошло. Сдавали в 5-ю детскую больницу, в ясли, где голодающие дети были. Приходила заведующая яслями, туда давали немножко молока. Когда пришли наши в феврале, то мы сдавали в лазарет. 
          <hi rendition="#i">Для</hi>
           меня хватало вполне два литра.
        </p>
        <hi rendition="#i">Для</hi>
         меня хватало вполне два литра.
        <p>Лично мне даже нравилась работа там, потому что я общалась в основном с женщинами, которые приходили из разных сел, и ты всегда в курсе живых разговоров.</p>
        <p>Цены на молоко были чрезвычайно высокие, 150-140 руб. литр молока. Если почему-либо много молока, оно дешевеет. Было и по 70 и по 90 рублей. Причем, молоко было в большом количестве и все-таки оно было невероятно дорого. Немцы отнимали молоко.</p>
        <p>Женщины называли нас «докторки». Приходят, просят:</p>
        <p>– Разрешите, я здесь постою, а то там отнимают.</p>
        <p>
          У нас она считала себя в безопасности. К нам редко немцы заходили. Отбирали молоко по дороге. Вот она приходит взволнованная, измученная. К нам приходили восточные районы, Рогань, Чугуев. Там больше русские села. Вот 
          <hi rendition="#s">они</hi>
           
          <hi rendition="#i">женщины</hi>
           придут, совершенно измученные, потому что у 
          <hi rendition="#i">них</hi>
           отбирали. Как система, часть отбирали как выкуп за проход. А если она яйца еще несет, то уже обязательно отберут. Особенно любителями яиц были немцы.
        </p>
        <hi rendition="#s">они</hi>
         
        <hi rendition="#i">женщины</hi>
         придут, совершенно измученные, потому что у 
        <hi rendition="#i">них</hi>
         отбирали. Как система, часть отбирали как выкуп за проход. А если она яйца еще несет, то уже обязательно отберут. Особенно любителями яиц были немцы.
        <p>
          Иногда просто не пропускали. Смотришь, из Тишков нет сегодня, нет завтра. Потом, вдруг, как-то появляется. Спрашивали, почему не приходили. Говорят, не пропускают, захватывают на работу. Так что всегда было напряженно. Потом 
          <hi rendition="#s">они</hi>
           узнали, что немцы появляются на базаре в определенные часы, и бегут пораньше, чтобы продать это молоко. Поэтому говорят:
        </p>
        <hi rendition="#s">они</hi>
         узнали, что немцы появляются на базаре в определенные часы, и бегут пораньше, чтобы продать это молоко. Поэтому говорят:
        <p>– Докторка, скорее, скорее, чтобы нам продать молоко.</p>
        <p>
          Были облавы на базаре. Это была ужасная вещь. Я вспомнить не могу их. Вдруг гортанные звуки, - 
          <hi rendition="#i">немцы</hi>
           как-то громко кричат, – и вдруг из автомата стреляет. 
        </p>
        <hi rendition="#i">немцы</hi>
         как-то громко кричат, – и вдруг из автомата стреляет. 
        <p>
          Я всегда выходила посмотреть. Лаборатория непосредственно примыкает к базару и, смотришь, они по углам расставляются и начинают стрелять из автомата, не в людей, конечно. Вначале он стреляет в воздух и кричит. Каждый стремится исчезнуть с рынка, но вас уже не выпускают. Они выстраивают по улице в шеренгу всех людей, которые были на рынке. На базаре ни одного человека не остается. Причем, выстраивают по 6-8 человек в виде колонны, как для демонстрации. Потом, когда 
          <hi rendition="#s">это</hi>
           все выстроен
          <hi rendition="#i">ы</hi>
          , они начинают пропускать. Вы должны предъявить документы. Выпускают 
          <hi rendition="#s">они</hi>
           тех, кто работает, кто больной, имеет какое-нибудь удостоверение, очень старых. А иногда вы можете иметь все эти, как я говорю, сертификаты и попасть в колонну для работ. В начале первой оккупации были облавы для работ по очистке взорванных мостов в районе завода «Серп и молот». Туда отправляли на работу. Это было несколько раз на моих глазах. Базар был так натренирован, что чуть где-нибудь свист или выстрел внезапный, все разбегаются.
        </p>
        <hi rendition="#s">это</hi>
         все выстроен
        <hi rendition="#i">ы</hi>
        , они начинают пропускать. Вы должны предъявить документы. Выпускают 
        <hi rendition="#s">они</hi>
         тех, кто работает, кто больной, имеет какое-нибудь удостоверение, очень старых. А иногда вы можете иметь все эти, как я говорю, сертификаты и попасть в колонну для работ. В начале первой оккупации были облавы для работ по очистке взорванных мостов в районе завода «Серп и молот». Туда отправляли на работу. Это было несколько раз на моих глазах. Базар был так натренирован, что чуть где-нибудь свист или выстрел внезапный, все разбегаются.
        <p>Отчаянный народ стал, не боятся ничего. Те кричат, стреляют эти бегут во дворы, кто куда, лаборатория набита народом. Когда много народа, мы открывали еще двери во двор. Некоторые проходили туда, в особенности молочницы. Эти облавы были ужасными. После облав на следующий день базар опять собирался даже лучше. Если эта процедура начиналась в 8 часов, к 10 она заканчивалась, и в 12 часов базар работал.</p>
        <p>Когда началось наше наступление, базар очень реагировал на это. Престали приходить. Все волновались, ждали своих. Когда немцы ушли первый раз, все-таки безобразия были </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
