<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000230">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Мартой Ильинской-Центелович</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 6. Д. 32.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.7" xml:space="default"/>
        <p> в селах большие. Там есть села, которые очень пострадали. Возможно, там эсесовцы были. </p>
        <p>Факт тот, что мужское население сотнями было уничтожено, и женщины были уничтожены. У нас были красавицы-молочницы, приходили постоянно из русского села, так у них мужья погибли, у других – дети.</p>
        <p>
          С женщинами было легко, конечно, работать. Это было местное население, которое страшно пострадало. Было здесь село Непокрытое, которое совершенно выгорело. Там был район боев в 1942 году летом, когда наши были близко от Харькова. Их немцы 
          <hi rendition="#s">оттуда</hi>
           выселили, но они 
          <hi rendition="#s">туда</hi>
           
          <hi rendition="#i">в село</hi>
           ходили потому, что их имущество там было. Я их уже потом видела, когда они вернулись в Непокрытое и отстраивались.
        </p>
        <hi rendition="#s">оттуда</hi>
         выселили, но они 
        <hi rendition="#s">туда</hi>
         
        <hi rendition="#i">в село</hi>
         ходили потому, что их имущество там было. Я их уже потом видела, когда они вернулись в Непокрытое и отстраивались.
        <p>
          Когда наши пришли в феврале 
          <hi rendition="#i">1943 г.</hi>
          , у меня в работе был перерыв несколько дней. За мною базар присылал. Был назначен новый директор, некто тов. Захаров. Я стала работать. Причем, у меня сразу пониженный тонус стал. Мне показалась работа не такой интересной. Я пробыла там три недели. Когда наступали немцы 9 марта 1943 г. и бомбили Конный рынок, я ушла на рынок рано и ничего не думала. Вдруг, слышу гул какой-то. Я вообще равнодушна к этим вещам, думаю, наши летят. В это время какой-то гражданин мне кричит:
        </p>
        <hi rendition="#i">1943 г.</hi>
        , у меня в работе был перерыв несколько дней. За мною базар присылал. Был назначен новый директор, некто тов. Захаров. Я стала работать. Причем, у меня сразу пониженный тонус стал. Мне показалась работа не такой интересной. Я пробыла там три недели. Когда наступали немцы 9 марта 1943 г. и бомбили Конный рынок, я ушла на рынок рано и ничего не думала. Вдруг, слышу гул какой-то. Я вообще равнодушна к этим вещам, думаю, наши летят. В это время какой-то гражданин мне кричит:
        <p>– Гражданка, гражданка, что вы зеваете!</p>
        <p>Я говорю:</p>
        <p>– Это же наши летят.</p>
        <p>В это время от самолета, который низко летел, отделяются какие-то палочки. Думаю: что это такое? Вдруг как грохнет где-то. Это было ужасно. Одна бомба попала в рынок и две – на Сомовской улице. Но у меня осталось впечатление, что я звука и удара не слышала.</p>
        <p>Я пошла дальше. Подхожу к одной улице, женщина стоит. Я спрашиваю:</p>
        <p>– Что вы здесь стоите?</p>
        <p>Она меня спрашивает:</p>
        <p>– В городе все благополучно?</p>
        <p>– Все, – говорю.</p>
        <p>Прихожу на базар. Мне служитель лаборатории, старый человек, говорит:</p>
        <p>– Знаете, что? Кажется, беда, говорят, что немцы прорвались где-то на Холодной горе.</p>
        <p>– Да бросьте вы, – говорю, – давайте работать.</p>
        <p>Начинаем работать. Приходят женщины:</p>
        <p>– Скорей, скорей домой, тут так страшно!</p>
        <p>Я-то не вижу ничего еще. Красноармейцы куда-то собираются. Вдруг, как налетели! Начали бомбить аэродром, вокзал близко от Конного рынка. Мы закрыли лабораторию, базар разошелся совершенно без всяких понуканий. Все женщины - скорей домой. Я пошла под бомбежкой. По дороге уже увидела, что дело хуже обстоит. Пришла домой, собрала кое-кого своих, кому нужно было уехать немедленно, и все ушли. У нас жили евреи при немцах. Мы их проводили, они ушли.</p>
        <p>
          10-го уже была стрельба с утра до вечера. Я никуда не ходила. В 7 часов утра началась и в 7 часов вечера кончилась. Через каждые почти 20 минут налетали 
          <hi rendition="#s">они</hi>
           
          <hi rendition="#i">немецкие самолеты</hi>
          . К вечеру будто бы прорвались на Сумскую немецкие танки, а на следующий день начался бой. Через несколько дней вошли немцы. Я продолжала свою работу на базаре. Все было разбито.
        </p>
        <hi rendition="#s">они</hi>
         
        <hi rendition="#i">немецкие самолеты</hi>
        . К вечеру будто бы прорвались на Сумскую немецкие танки, а на следующий день начался бой. Через несколько дней вошли немцы. Я продолжала свою работу на базаре. Все было разбито.
        <p>За это время несколько раз немцы, зная, что я селекционер и не работаю, спрашивали, почему я не работаю. Я как-то отвечала, что у меня есть работа.</p>
        <p>– Вы работаете не по специальности.</p>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
