<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000230">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Мартой Ильинской-Центелович</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 6. Д. 32.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.7 оборот" xml:space="default"/>
        <p> – Почему? Проверка – это по специальности. Кроме того, она меня кормит.</p>
        <p>
          Обращался ко мне 
          <hi rendition="#i">«</hi>
          шеф
          <hi rendition="#i">»</hi>
          , который здесь работал, граф Менгерзен.
        </p>
        <hi rendition="#i">«</hi>
        шеф
        <hi rendition="#i">»</hi>
        , который здесь работал, граф Менгерзен.
        <p>Я всегда в сельскохозяйственном институте работала по кафедре селекции. Я очень люблю это дело, оно мне нравилось, но при немцах преподавать – скука смертная. Как преподавать селекцию, когда наши установки по селекции совершенно иные, чем у немцев. Они мне все говорили, что «в конце концов, для вас кончится неприятностью». Я говорила, что работать негде.</p>
        <p>– Пожалуйста, селекционная станция работает.</p>
        <p>– Мне, – говорю, – далеко ходить.</p>
        <p>– Можете переселиться.</p>
        <p>Короче говоря, я не работала. Сюда я была приглашена как-то летом в период первой оккупации для переговоров и разговаривала в саду. </p>
        <p>Граф спрашивает:</p>
        <p>– Так вы думаете работать?</p>
        <p>– Не знаю, – говорю.</p>
        <p>– У меня впечатление, что всякий научный работник должен любить свое дело.</p>
        <p>Говорю, что я люблю свою работу, мне нравится научная работа.</p>
        <p>– Но вы будете работать?</p>
        <p>– Не знаю, – говорю. – Я не могу бросить эту работу.</p>
        <p>– Тогда вы обдумайте и дадите мне ответ. Вы по каким культурам работаете?</p>
        <p>– По бобовым, – говорю.</p>
        <p>– Вам тогда нужно ехать в Полтаву.</p>
        <p>
          Я говорю, что не собираюсь ехать. Мы расстались с тем, что я дам ответ 
          <hi rendition="#i">позже</hi>
          . Прошло некоторое время, я встречаю на улице его переводчицу, которая говорит мне:
        </p>
        <hi rendition="#i">позже</hi>
        . Прошло некоторое время, я встречаю на улице его переводчицу, которая говорит мне:
        <p>– Граф вас вспоминал и даже сам вашу тему разработал и дал ее на утверждение.</p>
        <p>Я спрашиваю:</p>
        <p>– А нельзя ли узнать, какая тема?</p>
        <p>– Это, – говорит, – как будто по сое.</p>
        <p>– По сое я никогда не работала, – говорю.</p>
        <p>Но из этого я сделала вывод, что я не забыта, очевидно, какой-то разговор идет.</p>
        <p>Прошло несколько месяцев. Ко мне пришла переводчица на Конный рынок с тем, что граф просит, чтобы я пришла. Я сказала, что сейчас никак не могу, потому что возвращаться поздно, и не пошла.</p>
        <p>В период второй оккупации я думала, что все забыто. Ко мне прислали опять, что я должна явиться. Я почувствовала, что все может кончиться тяжело для меня. Я пришла, и опять начался разговор, что я обязана приступить к работе по селекции, иначе меня отправят в другое место. Я сказала, что я могу работать только при одном условии – неполный день, причем, это будет вторая половина дня, с часу до четырех. Он сказал – хорошо, и вот я начала ходить сюда от часа до четырех, до трех. Никаких планов, никаких программ, никакой схемы работы не было мне предложено составить, и я их не составляла. Зачислили меня специалистом-селекционером.</p>
        <p>Здесь был специалист в период первой оккупации, некто Свинарев. Работы никакой не было, помещения не было. Работники были, но работы не было, какое-то пустое место.</p>
        <p>Граф в это время ездил в отпуск в Германию и все время потом получал посылки, получал семенной материал своих </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
