<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000230">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Мартой Ильинской-Центелович</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 6. Д. 32.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.8" xml:space="default"/>
        <p> работ, по викам, по конским бобам и красноцвет. Это он высеял здесь. Я воспользовалась случаем. У меня дома был материал моей работы. Я тоже воткнула в землю тут же, и мы посеяли. Причем, он интересовался, что это у меня за работа. Я говорю, что это у меня тоже потомство.</p>
        <p>– Вы введите меня в курс.</p>
        <p>Я даже была готова ему рассказать, но у меня не было особого желания, да и он не особенно интересовался, поэтому я ему за это время так и не рассказала.</p>
        <p>Весной я посеяла большие работы по селекции льна, и это все сохранилось. Это большая работа. Она была вывезена из Воронежа немцами вместе с работниками. Сюда попала работа селекционера Сафонова. </p>
        <p>Когда пришли наши весной, то Сафонов ушел с нашими, а его жена, Сафонова В.В., с бабушкой, мальчиком и материалом осталась здесь. Когда она осталась, работу в том масштабе, какая велась в Воронеже, нельзя было развернуть, но чтобы не пропали семена, их нужно было посеять. Она это и делала. Этот участок – Павлово поле – принадлежал Сельскохозяйственному институту. Там она посеяла клочок, около гектара. Там же мы посеяли для восстановления материала яровую пшеницу. Это очень большая ценность, потому что сейчас на селекционной станции нет пшеницы.</p>
        <p>Немцы забрали свои семена все, и что меня особенно ущемило, это то, что мы проводили скрещивание люцерны. Провели больше тысячи скрещиваний. Семена были наши и частично привезенные немцами. Я считала, что это у нас ценный материал. При последнем отступлении немцев, когда они уже ушли, но наши еще не вошли, я приходила со своими девочками и мы поливали их. Немец приезжает в субботу 21-го августа, сразу – все изоляторы и взял с собой. Причем, они были зеленые. Я особенно рассчитывала, что это останется. Он уже уехал. Прошло больше недели, и вдруг он приехал в субботу, а в понедельник утром пришли наши. Ему кто-то из наших здешних служителей говорил:</p>
        <p>– Они же зеленые еще.</p>
        <p>– Ничего, – говорит, и срезал.</p>
        <p>Но коллекция осталась в сосудах, сосуды он не мог с собой взять. Если мы сохраним сосуды на зиму, то к весне они у нас зацветут, но годичная работа по люцерне потеряна.</p>
        <p>
          Граф Менгерзен – человек с высшим образованием и работал в Институте императора Вильгельма в М
          <hi rendition="#i">ю</hi>
          нхенберге, 60 км от Берлина. Это какая-то географическая точка с 2 тыс. населения и там институт расположен. В этом институте он работал в отделе кормовых растений, поэтому у нас и были конские бобы 
          <hi rendition="#s">в работе</hi>
          . Он говорил, что кончил 7 лет тому назад, 7 лет работает. Научная величина это ничтожная, может быть, средняя. Но он, конечно, разбирается в вопросах селекции. Я помню, как-то был разговор. Говорю:
        </p>
        <hi rendition="#i">ю</hi>
        нхенберге, 60 км от Берлина. Это какая-то географическая точка с 2 тыс. населения и там институт расположен. В этом институте он работал в отделе кормовых растений, поэтому у нас и были конские бобы 
        <hi rendition="#s">в работе</hi>
        . Он говорил, что кончил 7 лет тому назад, 7 лет работает. Научная величина это ничтожная, может быть, средняя. Но он, конечно, разбирается в вопросах селекции. Я помню, как-то был разговор. Говорю:
        <p>– Вы сами покажите, как это нужно сделать – технику скрещивания.</p>
        <p>
          Он делает. Конечно, техника слабая, но, видно, он знает, где пыльники и все такое, но не в совершенстве это все. Когда он здесь был, мое впечатление, что это все было только для того, чтобы ему не попасть на фронт. То ли у него связи были большие, и это был состоятельный человек, у которого было 
          <hi rendition="#s">в переводе на наши единицы изменения</hi>
           чуть ли не 1200 га земли. Причем, он являлся приемным сыном графа Менгерзена, а сам – бельгиец.
        </p>
        <hi rendition="#s">в переводе на наши единицы изменения</hi>
         чуть ли не 1200 га земли. Причем, он являлся приемным сыном графа Менгерзена, а сам – бельгиец.
        <p>Он позволял себе повышать голос без всяких причин. Я ему говорила, что у нас не практикуется, чтобы так разговаривали, говорю, это немецкая манера всегда кричать. Он отвечал:</p>
        <p>– Почему вы думаете, что я немец, я бельгиец.</p>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
