<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000230">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Мартой Ильинской-Центелович</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 6. Д. 32.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.9" xml:space="default"/>
        <p> – Как вы можете так говорить?</p>
        <p>– Ну, у графа Менгерзена чтобы не было связи, тогда у кого же она должна быть.</p>
        <p>
          Он принимал все меры к тому, чтобы удержаться здесь, на этом золотом для него месте. Вдруг он объявил нам, что приезжает ассистентка профессора 
          <hi rendition="#s">того института</hi>
          , возглавля
          <hi rendition="#i">вшего</hi>
           
          <hi rendition="#i">институт в </hi>
          <hi rendition="#i">Мюнцберге</hi>
          .
        </p>
        <hi rendition="#s">того института</hi>
        , возглавля
        <hi rendition="#i">вшего</hi>
         
        <hi rendition="#i">институт в </hi>
        <hi rendition="#i">Мюнцберге</hi>
        .
        <p>– Она прима работник, – говорит он мне.</p>
        <p>– Это хорошо, – говорю, – раз она приедет.</p>
        <p>– Она 25 лет работает, все знает. Она лучше меня знает. Она альпинистка, кроме того, совершенная женщина, прекрасно кухню знает.</p>
        <p>Я почему-то думала, что это его выдумка. Представьте себе, вдруг он мне сообщает, что пришла, кажется, телеграмма, что она едет, и он ее едет встречать в Киев на машине. Я говорю:</p>
        <p>– Враки, никуда она не поедет.</p>
        <p>Я узнала, что ассистентка моего возраста. Словом, он говорит, что уезжает в понедельник. Думаю: слава богу, приду в час дня, граф уже уехал. Прихожу, он здесь. Говорю:</p>
        <p>– Вы не уехали?</p>
        <p>– Нет, я не могу уехать, жду командера, а поедет помощник.</p>
        <p>Помощник поехал, даже не в Киев, и бедная ассистентка прибыла поездом. Никто ее не встречал на вокзале, и она приплелась пешком. Встреча была радостной, но она с возмущением сказала:</p>
        <p>– Ты понимаешь, носильщик взял с меня 200 рублей. Это же грабеж!</p>
        <p>Переводчица говорит:</p>
        <p>– Да это же меньше, чем кило хлеба.</p>
        <p>Она здесь пробыла приблизительно три недели. Был ли это ее отпуск или командировка, я так и не могла понять. Она здесь писала за него работу по вике, по конским бобам. Но закончить она не могла. Она, конечно, специалист, и с микроскопом обращаться умеет, и препараты приготовить умеет. Какие у них были взаимоотношения, трудно понять. Они были на «ты», а мне казалось, что эта серая труженица за деньги сделает все, чтобы господину графу легче жилось. Мы думали, что она будет вмешиваться в работу отдела. Нет, она целый день сидела где-то в графских покоях и какой-то его материал подбирала. Граф иногда говорил про меня: «Нет, она кое-что понимает», но чтобы я очень понимала, он этого не считал. В моем присутствии он мог сказать: «Ах, не говори, этого они совсем не понимают». А нам это было смешно, люди без образования всегда эту работу делали.</p>
        <p>Она пробыла здесь три недели и уехала, оставив мне напечатанное на машинке начало его работы. Он меня просил, чтобы я прочитала, тогда у меня будет ясное представление о его работе. Я с трудом просмотрела. Это был обыкновенный отчет о поведении селекционного посева. Ничего оригинального там не было. Результатов работы там не было.</p>
        <p>Он мог среди рабочего дня прийти и сказать, что какая-нибудь лаборантка Шура или Нюра, «вы сейчас поедете со мною купаться куда-нибудь на речку». Когда я ему сказала, что у нас это не принято:</p>
        <p>– Ну, мы будем по очереди брать. </p>
        <p>Я говорю:</p>
        <p>– Вы можете вообще все, что хотите делать. </p>
        <p>Лаборантка не поехала. Он был сердит. </p>
        <p>Я пришла, сказала:</p>
        <p>– Вам предложение ехать купаться. Я удивляюсь, чего ради </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
