<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000230">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Мартой Ильинской-Центелович</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 6. Д. 32.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.8 оборот" xml:space="default"/>
        <p> – Почему вы бельгиец? – спрашиваю.</p>
        <p>– Я могу доказать. – Вытаскивает бумажник, говорит:</p>
        <p>– Смотрите.</p>
        <p>Я нацепила очки и прочитала, что он урожденный граф Рубанс, родился в Антверпене, и указано, что он приемный сын этого графа Менгерзена. Отец его умер, когда ему было 3 года, мать, очевидно, была не очень богатая графиня, потому что Мергерзен взял его. </p>
        <p>Он мне говорит:</p>
        <p>– Вы разве не видите, что я не похож на немца. Я не такой злой, как они, и потом, я немножко легкомысленный.</p>
        <p>– Что вы легкомысленны, я это вижу.</p>
        <p>– Потом, я не жадный. Все немцы посылают посылки, а я ничего не посылаю, хотя у меня брат очень нуждается. Он женат, у него двое детей.</p>
        <p>Может быть, он не посылал посылок, но, по-моему, стяжатель он был довольно большой. Больше того, он хотел жить, мне кажется, весело.</p>
        <p>
          Его в месяц раз проверяла комиссия. Это были все, как он мне говорил, 
          <hi rendition="#i">«</hi>
          командеры
          <hi rendition="#i">»</hi>
          .
        </p>
        <hi rendition="#i">«</hi>
        командеры
        <hi rendition="#i">»</hi>
        .
        <p>
          – Вы знаете, сегодня нас будет проверять командер. 
          <hi rendition="#s">и так тянул</hi>
          .
        </p>
        <hi rendition="#s">и так тянул</hi>
        .
        <p>– Что же, – говорю, – они специалисты?</p>
        <p>– Нет, они ничего не понимают, но очень важно, чтобы они нас проверили, – и он их принимал, конечно.</p>
        <p>Он с ними ходит, рассказывает, шаркает и щелкает сапогами. Один раз были какие-то дряхлые «командеры» и помоложе. Он им что-то объясняет. Сотрудники – бессловесные существа в этот момент. Проводит по делянкам, потом ведет в свою квартиру и угощает роскошным завтраком, и они уезжают. Он немедленно переодевается, прибегает веселый:</p>
        <p>
          – Прима, прима – все хорошо, 
          <hi rendition="#i">«</hi>
          бистренько-бистренько
          <hi rendition="#i">»</hi>
          , я уезжаю, не могу, – больше его и не видели.
        </p>
        <hi rendition="#i">«</hi>
        бистренько-бистренько
        <hi rendition="#i">»</hi>
        , я уезжаю, не могу, – больше его и не видели.
        <p>Потом вдруг пронесся слух, что граф награжден. Он был произведен в майоры, это – без меня. Я пришла, мне говорят, что он получил повышение в чине.</p>
        <p>Я говорю:</p>
        <p>– Это все-таки неприлично, за что его могли произвести?</p>
        <p>Потом опять пронесся слух, и он был награжден каким-то орденом. Причем, я пришла к часу, мне лаборантка говорит:</p>
        <p>– Вы знаете, граф-то награждение получил, орден.</p>
        <p>Он выходит на делянки, как всегда. </p>
        <p>Я его спрашиваю:</p>
        <p>– Говорят, вы награждены?</p>
        <p>– Да, – отвечает он с самодовольством.</p>
        <p>– А за что же вы награждены?</p>
        <p>– Как за что? Потому что я лучше всех.</p>
        <p>– Почему вы лучше всех? Чем же вас наградили, медалью или орденом?</p>
        <p>Он говорит, что крестиком с мечом.</p>
        <p>– А за что же меч? Ведь это же боевая награда.</p>
        <p>– Потому что, – говорит, – я лучше всех.</p>
        <p>Его помощник, маленький немчик, тут же добавляет:</p>
        <p>– За хорошую работу.</p>
        <p>Я пожала плечами.</p>
        <p>– Что вы пожимаете плечами? </p>
        <p>Говорю, что удивляюсь.</p>
        <p>Он отвечает:</p>
        <p>– Имейте в виду, что всегда хорошая работа вознаграждается.</p>
        <p>– Неверно, – говорю.</p>
        <p>Он обращается к своему помощнику:</p>
        <p>– Все-таки и вы будете вознаграждены.</p>
        <p>Я еще постояла и говорю:</p>
        <p>– Я думаю, что у вас большие связи.</p>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
