<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000230">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Мартой Ильинской-Центелович</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 6. Д. 32.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.9 оборот" xml:space="default"/>
        <p> вам сейчас ехать с ним гулять.</p>
        <p>
          Лаборантки были перепуганы, потому что 
          <hi rendition="#i">их</hi>
           могли выгнать отсюда и направить в Германию. Он написал им по 28 лет, чтобы не взяли в Германию.
        </p>
        <hi rendition="#i">их</hi>
         могли выгнать отсюда и направить в Германию. Он написал им по 28 лет, чтобы не взяли в Германию.
        <p>Я спрашиваю:</p>
        <p>– Полина, сколько вам лет? </p>
        <p>Она на меня смотрит:</p>
        <p>– Двадцать восемь.</p>
        <p>
          Думаю: как хорошо девушка выглядит в 28 лет и такая мордочка свеженькая. Так что они очень боялись. 
          <hi rendition="#s">Это объясняется тем, что он действительно был не немец</hi>
          .
        </p>
        <hi rendition="#s">Это объясняется тем, что он действительно был не немец</hi>
        .
        <p>Из института я забрала оптику, выкрутила из микроскопов. Имущество не разграблено. Семенной фонд он забрал, все гибриды. Он понимал, то это большая ценность и оправдание для него, что он здесь сидел. А гибриды – это материал, который не требует большого места. Он забрал гибриды по люцерне, но их он погубил, ни себе, ни нам. Затем были гибриды по скрещиванию яровой пшеницы и по озимой пшенице. Кроме того, он забрал все свои гибриды. Книжки свои все забрал. Книжки были ценные, интересные. Из нашей библиотеки трудно сказать, взял ли он с собой, но кое-что отсутствует. Большого, организованного изъятия книг не было. Библиотека у нас была на консервации, все было задвинуто. В Сельскохозяйственном институте тоже библиотека сохранилась.</p>
        <p>То, что наш институт уцелел, объясняется, может быть, тем, что он находится в стороне, и в него трудно попасть. Когда уже пришли наши, я с трудом попала сюда. Стучу-стучу, дед никак не открывает. Он как-то закрывается бревнами, досками.</p>
        <p>Институт будет работать, но сейчас трудно начать работу, потому что нет света, нет воды.</p>
        <p>
          По-моему, никто из института не уехал с немцами, кроме переводчиц. Граф мне предлагал, говорил: 
          <hi rendition="#s">что</hi>
           «Мы вам предоставим легковую машину» и все такое. Я говорю – не поеду.
        </p>
        <hi rendition="#s">что</hi>
         «Мы вам предоставим легковую машину» и все такое. Я говорю – не поеду.
        <p>– Почему?</p>
        <p>— Как же я поеду, когда мой муж там.</p>
        <p>– Ах, я забыл, что вы мужа ждете.</p>
        <p>
          Последние дни, когда 
          <hi rendition="#s">они</hi>
           
          <hi rendition="#i">немцы</hi>
           здесь были, я не была. Когда они упаковывались, совершенно сознательно не пошла. Наконец, я решила, что он уехал, и иду по Бассейной сюда. Вижу, навстречу бежит лаборантка.
        </p>
        <hi rendition="#s">они</hi>
         
        <hi rendition="#i">немцы</hi>
         здесь были, я не была. Когда они упаковывались, совершенно сознательно не пошла. Наконец, я решила, что он уехал, и иду по Бассейной сюда. Вижу, навстречу бежит лаборантка.
        <p>– Вы куда?</p>
        <p>– В институт.</p>
        <p>– Не ходите, я сейчас перепрыгнула через забор.</p>
        <p>– Почему?</p>
        <p>– Приехали эсесовцы и никого не выпускают, идемте обратно.</p>
        <p>Я повернулась и ушла. Подождала еще день, а потом пошла, и никого уже не было.</p>
        <p>Паек научным работникам выдавали: пшенный хлеб, соли немного иногда, а иногда немного подсолнуха, политого бензином. Это недельная норма была. Иногда попадалась пшенная мука, но количество мизерное. Это не паек, конечно, а издевательство. Селекционная станция была более обеспечена. Они получали что-то, но они были за городом. Одновременно я продолжала ходить на базар, но потом уже не могла, расстояние было большое.</p>
        <p>
          Граф говорил, что только три человека таких, как он, есть в Германии, и государство его ценит. Для него и открылся 
          <hi rendition="#i">«</hi>
          этот институт
          <hi rendition="#i">»</hi>
          .
        </p>
        <hi rendition="#i">«</hi>
        этот институт
        <hi rendition="#i">»</hi>
        .
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
