<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000221">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Евгенией Островской</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 13. Д. 11.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.1" xml:space="default"/>
        <p/>
        <p>Стенограмма Островской Евгении Емельяновны</p>
        <p>31/V-1944 г.</p>
        <p/>
        <p>Родилась я 25 декабря 1915 года в городе Киеве в семье крестьян. Мать в то время работала кухаркой, отец был на фронте. В 1918 году отец вернулся с фронта, и тогда вся семья переехала в деревню Червоное Житомирской области. Семья состояла из 7 чел.: отец, мать и пятеро детей (кроме меня была сестра и трое братьев).</p>
        <p>С 1927 г. я начала учиться, в 1932 г. окончила семилетку, окончила на отлично. Так как в это время нужны были кадры, мне предложили пойти на учительские курсы. Я согласилась, но учиться было трудно, так как родные жили очень бедно. Окончила я 4-х месячные курсы.</p>
        <p>В комсомол я поступила ещё в 1931 году, за год до окончания школы. Начала я учительствовать в начальных классах, но эти 4-х месячные курсы дали мне недостаточную подготовку, кроме того, я была очень молодая, а приходилось мне работать вместе с взрослым педагогическим коллективом, имеющим большую практику. Но я старалась работать лучше, пассивом не была. Так проработала я в школе 2 года. В 1936 г. в Симферополе находился мой брат, который, окончив военную службу, остался на сверхсрочной. Он мне написал, чтобы я приехала в Симферополь, а он поможет мне дальше учиться. Я тогда мечтала поступить в институт. Но институт я так и не смогла закончить. Поступить в институт я не могла, так как у меня не было законченного среднего образования. Я поступила в Крымский педагогический рабфак в г. Евпатория на второй курс, который и кончила в 1938 году. По окончании рабфака мне так и не удалось поступить в институт, и я опять обратилась в Наркомпрос, который направил меня на работу заведующей начальной школы в Ак-Шеизский район. Там я и работала до начала войны, там же вышла замуж, но вскоре после замужества муж поступил во флот, мы так и решили, что он 4-5 лет будет во флоте, а я тем временем буду учиться, и поступила в </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
