<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000221">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Евгенией Островской</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 13. Д. 11.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.1 оборот" xml:space="default"/>
        <p> заочный институт. 6 января муж уехал в Балтийский флот, а 22 июня началась война. На фронт пошли мои три брата, муж и отец. 24-го июля я получила известие о том, что погиб мой брат, тот, который помогал мне учиться. Он окончил в Москве военное училище, был старшим лейтенантом, участником финских боев, был на Мурманском фронте и погиб. Это была для меня очень большая потеря. Я тогда пошла в райвоенкомат с просьбой принять меня на фронт, но просьбу мою не удовлетворили. В то время я начала оформляться в кандидаты партии, но с началом войны и потом с эвакуацией дело затянулось и ничем потом не кончилось. Ну, когда мне отказали принять в армию, я нашла другой выход, поступила в истребительный батальон. Работать тогда я уже не стала. Вот однажды вызвал меня начальник НКВД, который в то время занимался подготовкой партизанских отрядов, делалось, конечно, это секретно. Он предложил мне идти в партизаны. Я охотно согласилась. Он тогда сказал мне, что вы не представляете себе, что это значит, придется голодать и по несколько суток, может быть, без воды, переживать большие трудности. Я на это сказала, что кто хочет защищать свою Родину, тот не боится трудностей, и я должна вместе с ними разделить эти трудности. Он сказал, что учтёт моё желание и меня записал.</p>
        <p>(Вопрос: Что у вас был за истребительный батальон, что вы в нем делали?)</p>
        <p>Не знаю, как и где было, но у нас комплектовался истребительный батальон из районного актива. Сюда входили секретари райкома партии, райкома комсомола, актив народного образования, председатели колхозов, сельсоветов, коммунисты, комсомольцы и беспартийные товарищи, но в основном актив. Если мужчины были мобилизованы через райвоенкомат, то здесь сконцентрировались такие люди, которые не подлежали мобилизации, и их обучали военному делу. Всего набралось человек 300. Учили нас как бороться с десантными группами, учили стрелять. Все находились на казарменном положении, изучали вооружение, военное дело.</p>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
