<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000221">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Евгенией Островской</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 13. Д. 11.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.2" xml:space="default"/>
        <p> Меня записали в партизанский отряд в конце сентября 1941 года. После этого недели две я была в истребительном батальоне. В это время уже начинали вывозить продукты в лес, а потом уже предполагалось, что мы отступим в лес (это те, кто записался). Так и намечалось, что одна часть пойдет в лес, а другая часть эвакуируется. Тогда поступил приказ отступить в Чеботарку Сакского района.</p>
        <p>(т. Белецкий: Кто руководил вашим истребительским батальоном?)</p>
        <p>Командиром был Решетников – зав. районо, а комиссаром – Великанов, второй секретарь райкома партии. Отступили мы почти все, каждый знал, что нельзя оставаться – или члены партии, или по национальности евреи, которые знали, что они здесь погибнут. Оставить на месте было некого. Только пришли в Чеботарку, вдруг приказ – возвращаться обратно. Настроение у всех было неважное. Противник прорывался уже несколько раз у Перекопа. Уже тогда всем было очевидно, что Крым хотя на время будет оставлен Красной армией. Но приказ есть приказ. Начали готовиться, чтобы возвращаться домой. Начальник НКВД Могильников предложил мне, не возражаю ли я работать в Крыму в месте, где меня не знают, чтобы вести подпольную работу. Я дала свое согласие. Он поставил передо мной целый ряд вопросов, сказал, что возьмёт меня на учет. Я тогда ему сказала, что в Зуйском районе проживают мои отец и мать. Дело в том, что в 1939 г., когда их деревня в Житомирской области отошла под полигон, они должны были оттуда выехать, и так как в Крыму было двое – я и брат, они сюда поближе приехали, купили домик в Зуйском районе в дер. Бештерек или Ново-Мазанке. Мне очень хотелось пойти в партизаны, но я согласилась идти в тыл, так как мать моя осталась одна, отца взяли в армию, мне было жаль мать, которая посвятила для нас всю жизнь, вырастила нас, я решила остаться. 3 октября 1941 года я приехала в Мазанку. Мне предложили работу учительницы, так как некоторые учителя эвакуировались, другие были взяты в армию. Это было в деревне Кирк – в 4-х километрах. Заведующая школой знала о том, что я учительница, так как я гостила у родителей.</p>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
