<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000221">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Евгенией Островской</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 13. Д. 11.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.2 оборот" xml:space="default"/>
        <p> Мне предложили 5-6 класс математику и физику. Пришлось согласиться. Поработала я до 30 октября, а 1 ноября внезапно пришли немцы. Пришли они в обед первого числа, причем вошли в деревню так, что никто не ожидал, так как все думали, что они вначале придут в Симферополь. До этого в конце октября в Кировском сельсовете работала группа НКВД. Однажды меня вызвал сотрудник НКВД и спросил, остаюсь ли я или эвакуируюсь. Я рассказала обо всем, что мне сказал Могильников, сотрудник Ак-Шеихского НКВД. Он спросил меня – если думаете оставаться, если уйдет Красная армия, как вы себя намерены вести. Я тогда же сказала, что я думала, что вы передо мной поставите задачу и скажите, как себя вести. Он мне тогда дал задание и собрал сведения обо мне. Первого числа пришли немцы. Для каждого патриота было очень тяжело. Зашли они тогда, когда у нас стояла воинская часть, когда внезапно они вошли, одни начали убегать, другие сдались, они тогда перерезали путь на Симферополь. Тут очень низко летают наши самолеты, не зная, что здесь немцы, один самолет сбили. Наши машины проходят, немцы останавливают, расстреливают. Это было очень тяжело. Вот идет легковая машина, в ней шофер и один военный, немцы машут рукой, чтобы они остановились. Они поднимают руки как будто для того, чтобы сдаться, а сами один с одной стороны, а другой с другой убегают, в них стрельба из пулеметов, из автоматов. Проезжал автобус, немцы открыли огонь, так как останавливаться он не стал. Было много убитых и раненых, часть сдалась. Когда они пошли на Симферополь, то дали передышку войскам на 3 дня. Не знаю, насколько это правда, но говорили, что командующего Крымской немецкой армии расстреляли за то, что он дал эту трехдневную передышку, и русские за это время укрепились. Первые дни было очень тяжело, потом начались бои за Севастополь. Все идет гул, все время слышна вдали канонада. Немцы говорили, что за 3 дня возьмут Севастополь. </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
