<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000221">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Евгенией Островской</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 13. Д. 11.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.3" xml:space="default"/>
        <p> Но прошло 3 дня, потом 3 недели, потом 3 месяца – и так около 9 месяцев немцы брали Севастополь.</p>
        <p>Когда они остановились, они начали наводить порядки. В январе появилась новая газета «Голос Крыма». Всем интересно было почитать. Не скрою, и я проявила любопытство. Во всех номерах расхваливалась армия Гитлера, говорилось о правах своей расы, говорилось, что они не фашисты, а социалисты, говорили о привилегии своей расы, о заботе Гитлера, проявляемой к немецким рабочим и детям. Кое с кем приходилось беседовать, говорили, что немцы большие националисты. Тогда предатели начали шептать, что крестьянам землю дадут, спрашивали люди правда это или нет. Спрашиваю, а вы верите «Нет, боже упаси, не верю, не для нашего счастья гнали они сюда свои войска».</p>
        <p>Какие это были новые порядки. Прежде всего приказы сдачи продуктов: по столько-то килограмм оставлять себе, а все остальное сдать. В первые же дни на столбах были повешенные люди, наши советские люди. Я тогда была в Симферополе. Город совершенно опустел, на улице редко человека встретишь, все люди прятались. Затем был приказ зарегистрироваться всем евреям и носить звезды. У нас в квартире стоял немецкий офицер. Мы спросили его верно ли, что будут расстреливать евреев. «Никс, расстреливать коммунистов, активистов, а женщин, детей – никс расстреливать». А мы уже раньше читали в газетах советских, что евреев расстреливали, но мы не знали, что их будут так массово расстреливать. И вот примерно спустя месяц после прихода в Симферополь однажды…</p>
        <p>(т. Белецкий. Но вы были в Мазанке?)</p>
        <p>Да, но я часто бывала в Симферополе. Иду по дороге из Симферополя в Мазанку и слышу – тарахтит пулемет. Навстречу идет мужчина бледный, расстроенный, спрашивает можно ли остановиться переночевать в деревне. Говорю, что это будет трудно, так как деревня полна войсками. </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
