<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000221">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Евгенией Островской</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 13. Д. 11.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.3 оборот" xml:space="default"/>
        <p> Я сказала, чтобы он обратился к старосте, может быть есть квартира, где не стоят немцы. Он тогда рассказал, что идет в Симферополь, но по дороге не пускают за километр от города, так как расстреливают евреев. Расстреливают всех – женщин, детей, мужчин. Вот тарахтение пулемета – это и был расстрел евреев. Когда рассказали мне, я чуть в обморок не упала, я ушла тогда домой и начала плакать. Этот пулемет недели две день и ночь тарахтел, первые дни беспрерывно, а потом меньше. Евреев всюду вылавливали, а потом нагрузят машину, другую и расстреливают. Все знали, что не только одних евреев расстреливают. А потом народ начал по деревням ходить, менять из Ялты, из Алушты, из Симферополя, ехали с тачками, базаров не было, такое впечатление, как первобытное общество. Потом пошли слухи, что всех стариков расстреляют, беспокоились очень, да и случайно можно попасть. Когда на машинах возили евреев, они бросали документы, бросали карточки, писали записки – спасите нас, мы ни в чем не виноваты, мы хотим жить. Но не могли мы им помочь. Потом пошли слухи, что цыган будут расстреливать, стариков, глухонемых. Из психбольницы больных перестреляли, говорили, что расстреливали инвалидов прежней войны. Много было у нас безногих, всяких инвалидов, потом они стали исчезать. В общем, такая смута была, и казалось, что начинается массовое истребление всех советских людей. Ну, начали также поговаривать, если в НКВД известно, что полностью истребляют советских граждан, для чего же оставили нас, для чего и меня оставили. Не о себе я думала, когда погибают тысячи, миллионы, уже не о себе думаешь.</p>
        <p>Прошел год. Зимой был десант в Феодосии, потом Керчь взяли, в Судаке был десант, а Севастополь все держится, все идут бои, ходят слухи, что никогда Севастополь не возьмут. Говорили, что есть один старик, который хорошо знает Севастополь, он знает, что там большие запасы. Когда в январе была взята Керчь, это была большая радость. Был час, когда немцы уже совсем собирались бежать, было и так, что в госпиталях люди лежали одетые, а рядом чемоданы, так что они были готовы в любую минуту уйти, а потом проходило два-три дня и опять было тихо, и видно было, что они остаются. Весной высадился десант в Евпатории, очень было много радости, но потом оказалось, что десант был уничтожен, очень много уничтожено мирного населения. Людей выводили и расстреливали за то, что советские люди помогали десанту. Такая же картина была в Судаке. Долго шли бои за Феодосию и у нас была надежда, что Феодосия будет наша. Немцы стояли в нашей части и вдруг уехали они на Феодосию. Настроение у них было такое, что некоторые солдаты даже плакали. В это время были жестокие холода, а в зимнее время немцы – никуда, и руки висят, и сопли висят. А потом приезжают и говорят «капут Феодосия». Я тогда говорила – что вам русские сделали, чего вы воюете? Говорила я и чуть в гестапо не попала. Потом вижу, унтер-офицер на меня показывает и все говорит «коммунист, коммунист». Ну, ничего, обошлось благополучно. Больше с ними не разговаривала.</p>
        <p>Весной начались бои под Керчью. Приехала к нам отдыхать на месяц одна механизированная часть, был с ними офицер, исключительно жестокий человек. Поехал он на Керчь и погиб там со своей собакой. Так радостно было. А у нас на квартире жил обер-лейтенант, такой заклятый был. Пошел он в 12:00 ночи в деревню Кирк и отдал приказ, чтобы всех девушек и молодых женщин от 16 до 22-23 лет привели на комиссию. А комиссия – это он один. Тогда колхозник Криничный прямо сказал – не пущу на осмотр дочерей, какой может быть осмотр в 12 часов ночи. Пусть лучше расстреляют, а не пущу. Рассказывали, что это был за осмотр. Он до гола раздевал, издевался. Потом переводчик говорил, что это было нарушение, и такого приказа не было. А потом было сообщение о том, что Керчь взята. Это было большим горем для народа. Когда получали «Голос Крыма», я при народе не читала, а наедине в поле читала. Тогда я сильно плакала. В то время я работала в общине. Я не стала работать учительницей, вообще нигде не работала у немцев, так как видела, как относится противник к женщине, если хотите работать – надо с ними жить. Я работала в общине. Так вот, я и прочла тогда известия о том, что Керчь взята. Редактором газеты был Булдеев, которому партизаны потом написали письмо. Затем начали передвигаться войска на Севастополь. Много техники, живой силы, самолеты днем и ночью гудели. Все следили с огромным вниманием за Севастополем. Из Керчи приехали в Мазанку отдыхать войска.</p>
        <p>Надо сказать, что в Мазанке было среди населения очень много всякого сброда, были уголовные элементы, еще при Екатерине II-й поселённые тюремщики, много было также кулаков, раскулаченных, были и репрессированные органами НКВД, а главное, было много богомолов – такая религиозная секта. В этой секте еще до войны года за два-три говорили о том, что из Германии прилетит самолет и заберёт их в Германию. Вот когда начали добровольно записывать в Германию, многие поехали, но ведь ничего так скрытно не делается и не так далеко Германия, как не держали в изоляции оккупированную территорию, но все же через некоторое время начала проникать правда.</p>
        <p>Начали люди писать как кормят. Когда ехали на работу, то говорили, что, если захочешь на сельское хозяйство, будешь туда послан, а если на производство хочешь – туда и пошлют. Оказывается, этого не было. Письма проникали все больше и больше, договорились люди так писать, если приличные условия – писать «хорошо», а если плохо – «очень хорошо», если налеты самолетов – </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
