<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000221">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Евгенией Островской</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 13. Д. 11.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.3 оборот" xml:space="default"/>
        <p> Я сказала, чтобы он обратился к старосте, может быть есть квартира, где не стоят немцы. Он тогда рассказал, что идет в Симферополь, но по дороге не пускают за километр от города, так как расстреливают евреев. Расстреливают всех – женщин, детей, мужчин. Вот тарахтение пулемета – это и был расстрел евреев. Когда рассказали мне, я чуть в обморок не упала, я ушла тогда домой и начала плакать. Этот пулемет недели две день и ночь тарахтел, первые дни беспрерывно, а потом меньше. Евреев всюду вылавливали, а потом нагрузят машину, другую и расстреливают. Все знали, что не только одних евреев расстреливают. А потом народ начал по деревням ходить, менять из Ялты, из Алушты, из Симферополя, ехали с тачками, базаров не было, такое впечатление, как первобытное общество. Потом пошли слухи, что всех стариков расстреляют, беспокоились очень, да и случайно можно попасть. Когда на машинах возили евреев, они бросали документы, бросали карточки, писали записки – спасите нас, мы ни в чем не виноваты, мы хотим жить. Но не могли мы им помочь. Потом пошли слухи, что цыган будут расстреливать, стариков, глухонемых. Из психбольницы больных перестреляли, говорили, что расстреливали инвалидов прежней войны. Много было у нас безногих, всяких инвалидов, потом они стали исчезать. В общем, такая смута была, и казалось, что начинается массовое истребление всех советских людей. Ну, начали также поговаривать, если в НКВД известно, что полностью истребляют советских граждан, для чего же оставили нас, для чего и меня оставили. Не о себе я думала, когда погибают тысячи, миллионы, уже не о себе думаешь.</p>
        <p>Прошел год. Зимой был десант в Феодосии, потом Керчь взяли, в Судаке был десант, а Севастополь все держится, все идут бои, ходят слухи, что никогда Севастополь не возьмут. Говорили, что есть один старик, который хорошо знает Севастополь, он знает, что там большие запасы. Когда в январе была взята Керчь, это была большая радость. Был час,</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
