<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000221">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Евгенией Островской</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 13. Д. 11.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.5 оборот" xml:space="default"/>
        <p> и уже оттуда мертвых людей выбрасывают.</p>
        <p>В нашей деревне появился в конце августа 1942 моряк один, за него подписались, выручили его, известный был человек, взяли на поруки, сказали, что благонадежный, мы знали, что он может быть использован на работе. Через несколько дней оставили его в нашей общине, а сам он был из Ичкимского района. Впоследствии он стал моим мужем. Это Гузи.</p>
        <p>Когда он пришел, я стала прислушиваться к тому, что он говорит, интересно было правду услышать с той стороны, а он недавно в плен попал, так что знает, что там делается. Но надо было также присмотреться, что это за человек, какой моряк. Мы знали, что моряки – герои, оставались единицы моряков, все были замучены, погибали от голода и без воды. Всех военнопленных, которые не пошли добровольно в армию к немцам, замучивали и они погибали. Я слышала, что он активно агитирует за советскую власть, да так громко, как при советской власти. На другой день, когда вышла на работу, я говорю: «Если вы будете себя так вести, через пару дней попадете в гестапо. Если хотите бороться, то иными путями надо действовать, сейчас открытая борьба ничего не даст». Пришлось с ним побеседовать. Я интересовалась, что это за человек, как себя ведет. Других военнопленных у нас почти и не было. Спрашивала я его, правду ли говорили военнопленные, что русская армия совершенно не вооружена, что кушать нечего, что люди совершенно раздеты. А этот человек рассказывает совершенно другое и вооружении, и о питании. Рассказывает, почему сдан Севастополь. Я тогда поняла, что это вполне советский человек. Начали мы вместе обдумывать план, каким путем сможем организовать подпольную группу или же уйдем к партизанам. К партизанам идти мы тогда меньше думали. Если исчезает человек, сейчас же начинается подозрение, что в партизаны ушел и расстреливается вся его семья. Заложников брали. Думали мы, </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
