<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000221">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Евгенией Островской</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 13. Д. 11.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.4 оборот" xml:space="default"/>
        <p>издевался. Потом переводчик говорил, что это было нарушение, и такого приказа не было. А потом было сообщение о том, что Керчь взята. Это было большим горем для народа. Когда получали «Голос Крыма», я при народе не читала, а наедине в поле читала. Тогда я сильно плакала. В то время я работала в общине. Я не стала работать учительницей, вообще нигде не работала у немцев, так как видела, как относится противник к женщине, если хотите работать – надо с ними жить. Я работала в общине. Так вот, я и прочла тогда известия о том, что Керчь взята. Редактором газеты был Булдеев, которому партизаны потом написали письмо. Затем начали передвигаться войска на Севастополь. Много техники, живой силы, самолеты днем и ночью гудели. Все следили с огромным вниманием за Севастополем. Из Керчи приехали в Мазанку отдыхать войска.</p>
        <p>Надо сказать, что в Мазанке было среди населения очень много всякого сброда, были уголовные элементы, еще при Екатерине II-й поселённые тюремщики, много было также кулаков, раскулаченных, были и репрессированные органами НКВД, а главное, было много богомолов – такая религиозная секта. В этой секте еще до войны года за два-три говорили о том, что из Германии прилетит самолет и заберёт их в Германию. Вот когда начали добровольно записывать в Германию, многие поехали, но ведь ничего так скрытно не делается и не так далеко Германия, как не держали в изоляции оккупированную территорию, но все же через некоторое время начала проникать правда.</p>
        <p>Начали люди писать как кормят. Когда ехали на работу, то говорили, что, если захочешь на сельское хозяйство, будешь туда послан, а если на производство хочешь – туда и пошлют. Оказывается, этого не было. Письма проникали все больше и больше, договорились люди так писать, если приличные условия – писать «хорошо», а если плохо – «очень хорошо», если налеты самолетов – </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
