<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000221">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Евгенией Островской</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 13. Д. 11.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.5" xml:space="default"/>
        <p> «дядя Ваня к нам приезжает в гости». Были случаи ранения при бомбежке, кое-где начали возвращаться люди по болезни и начали рассказывать правду о Германии, стали говорить, что русских там не считают даже за людей, хороший хозяин со скотиной лучше обращается. Меньше уже было добровольцев записываться в Германию, начались облавы. Все татары поехали туда. Не знаю, насколько это верно, но у нас говорили, что татары послали делегацию к немцам с просьбой, чтобы им разрешили резать русских. Тут же стали татары записываться добровольцами в германскую армию. Тогда им обещали отдать Крым, чтобы Крым стал татарским. Но ведь обещание немцев такое, что Крым обещали они и татарам, и румынам на 5 лет. Во всяком случае, солдаты спрашивали – правда ли, что Крым будет татарский, а немцы говорят «вот татарский» и показывает на локоть, что не укусить мол.</p>
        <p>Идут бои за Севастополь, а затем проникают слухи, что уже скоро конец Севастополю. Большим горем для народа было, когда Севастополь сдали. Настроение тогда и у меня сильно упало. Начали тогда появляться такие мысли, ведь известно, что я состою на учете у немцев как актив, как большевистский пропагандист. Когда была взята Керчь из нашей деревни немцы расстреляли 6 человек активистов. Пошли слухи, что чистку будут делать, выявлять всех тех, у кого настроение за советскую власть. Когда взяли Севастополь начались сильные расстрелы людей, особенно в Симферополе. Тогда полностью истребляли моряков. Военнопленные были в ужасном состоянии, нет слов передать это. Вот тогда у меня появилась мысль идти в лес к партизанам. В деревне это было невозможно сделать. Это легче сделать в городе, а в деревне такой строгий режим был, все время на работе, если на один день отлучишься, сейчас же всем становилось известно, и наказание было от коменданта, били плетками за отлучку. А все время слышим – там расстрелы, там расстрелы, то ночью машины привозят и расстреливают людей, то как-то в машинах душат </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
