<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000221">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Евгенией Островской</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 13. Д. 11.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.7" xml:space="default"/>
        <p> Пришлось серьезно думать, как быть. Я тогда начала готовить свою мать к тому, что надо уйти в партизаны, чтобы она согласилась с этим. Что ехать в Германию – это на верную гибель, так лучше погибнуть у своих, причем я знаю, что в лесу садятся самолеты советские, и меня, конечно, возьмут на большую землю. Она говорила, что я не способна переносить тяжести жизни, я ей так говорила, чтобы утешить, но на всякий случай приготавливала. Начали приходить в город. Но кто тебе скажет о своих настроениях. Надо ведь вначале знакомства иметь, надо нащупать. Но вот однажды, совершенно неожиданно, я встретила двух знакомых – брата и сестру, это Цурюпа Владимир и его сестра Шура, которые мне приходилось даже дальними родственниками по мужу. Ну, их двое и нас двое, как-то уже веселее. Вот приезжает как-то на велосипеде человек с одной девушкой. Это была Иванова Надежда. Говорят: «Приехали мы вот по какому делу: узнать хотим, как ты настроена. Был о тебе разговор. Так вот, я чувствую, что ты свой человек. Один человек хочет тебя видеть. А где он – не скажу. Он в Симферополе. Так вот от него и приехали мы. Есть у вас здесь моряк. Так вот тебе дается задание проверить, что это за человек, если он настроен за советскую власть, то об этом сообщи, если нет – тоже надо нам знать». Я поняла, что что-то есть, говорю, что проверю его. Мне сказали, чтобы я, конечно, ему об этом не говорила, чтобы сделала это незаметно для него. Но с ним я поступила иначе. Я сказала, что, очевидно, наклевывается какая-то работа и мы должны быть готовы. Этот человек сказал, что прибудет вместе с этой девушкой и надо будет тогда уже сказать. Сказал, что в воскресенье приедет, а прибыл в понедельник. Дано было такое задание: в лесу набирали лесорубов, которые рубили для немцев дрова, так ему предложили, чтобы он устроился лесорубом. Вот и все. Это было для связи с лесом, чтобы передавать документы и оттуда кое-что получать. Связь этот человек имел со мной. Начали мы обсуждать вопрос, насколько это будет целесообразно. Мы поняли, что ему невозможно будет устроиться лесорубом. Во-первых, </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
