<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000221">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Евгенией Островской</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 13. Д. 11.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.7 оборот" xml:space="default"/>
        <p> он был на подозрении и его не возьмут туда, брали отобранных людей из района, указывали, что на деревню столько-то человек лесорубов и для воинских частей, но людей, которые вне подозрения, так как там часто были встречи с партизанами. А тогда была о партизанах слава, что это бандиты, боялись их не только немцы, но и гражданское население. Как-то татарин на лошади ехал, а сказал, что это партизаны Мазанку занимают, побежали в полицию. Его чуть не расстреляли, но, так как татарин, так выпустили. А тут вдруг лесорубом днем, когда кругом окружают немецкие патрули. А были и такие случаи, что вот находились в лесу дроворубы, а из леса партизаны вышли, попросили закурить, сахара дали, попросили кипятку, стали чай с сахаром пить. Был там старик, ему дали немного сахара, так он оставил сахар для своей старухи, так как сахара со времени прихода немцев никто и не видел. Вот такая слава о партизанах уже невыгодна была для немцев, стали еще более проверять людей в лесорубы. Оказалось, что там очень легко попасться, так как офицер, который ведет наблюдение, посылает большой отряд с лесорубами, кругом добровольцы, немцы стоят, никакой возможности отойти нет. Нужно туда подобрать человека, который будет не на подозрении. Приезжает человек на третий раз и дает задание, что в лес надо переправить документы, и говорит, что эти документы вы получите от человека, который приедет на велосипеде. Он приедет как будто бы для того, чтобы обменять что-нибудь, зайдет перед этим в несколько хат. Одет он будет в серые брюки, белая рубаха, серый пиджак будет на руке, морской пояс, якорь будет вниз. И скажет он «что-то болит правая лопатка», а я должна буду ответить «вас продуло». Он скажет: «Нет, я ушибся». И тогда вы поймете. И он даст тебе задание – документы. Если вы настоящие советские люди, то вы должны будете переправить их в лес. Мы стали обсуждать вопрос какими путями переводить, но задачу эту мы обязательно должны будем выполнить. Это боевое задание. Мы так были рады, мы ведь не имели никаких таких заданий, а теперь мы будем что-то делать. Кроме того, </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
