<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000221">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Евгенией Островской</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 13. Д. 11.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.6" xml:space="default"/>
        <p> думали, что нам предпринять. В этом году нам пришлось существенно заняться подпольем. Моряку Гузи (мы называли его «моряк») пришлось сбежать. Требуются рабочие, а куда – неизвестно. Вот прямо говорится, что столько-то человек рабочих должны явиться с такими-то вещами, но куда людей потом отправляли – неизвестно. При таких условиях никто не хочет ехать. Ну ясно, что так как моряк чужой человек, то каждый раз хотят из деревни послать его. Вот дали немцы задание нашей деревне дать в Германию 5 человек женщин, несколько коров, дать мужчин для работ. Мне один полицейский проболтался, он был сердит на меня. Он сказал, что на собрании кого назначат, тот и должен будет поехать. Вечером идем на собрание, а оно не состоялось. Я встретила полицейского. Он говорит, что список уже составлен, надо его зачитать и утвердить. Спрашиваю его, кто пошел. Он тогда и сказал, что умерьте свое любопытство, вашей кандидатуры там нет, а вот есть такая-то. И называет моряка. Я тогда моряку и говорю, что надо что-то предпринять, нужно уйти и скрыться. Я решила тоже уйти. На другой день я пошла к старосте и сказала, что мне надо пойти к больной родственнице, которая очень больна и никого у нее нет. А для того, чтобы уехать, надо иметь справку, что я жительница такой-то деревни. Он дал мне справку, я собралась и ушла. Все тогда говорили, что я ушла. А в это время начали забирать в Германию. Я говорила уже, что богомолы в деревне давно ждали самолета из Германии. Было так, что они даже купили себе чемоданы, и все подготовили к отъезду: и коров продали, кур зарезали, на работу не выходили (большинство работали в комбинате), они вообще были странные, когда получали зарплату – ни за что не расписывались, это означало бы, что они черту подпись дают, а если давали в руки – рвали. Вот тогда колхозники и начали говорить – ты богомолка, ты считаешь </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
