<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000221">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Евгенией Островской</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 13. Д. 11.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.6 оборот" xml:space="default"/>
        <p> себя обиженной советской властью, ты ждала немцев все время, теперь вы и должны ехать. Почему же вы не едете, ведь это получается прямой выпад против фашистов. Вызывают людей и говорят, что они должны просить прощения. Такие у нас были разговоры в деревне.</p>
        <p>А было у нас два полицейских – один постарше, а другой молодой. Молодой со мной из одной деревни:</p>
        <p>– Я, – говорит, – не пойду в комендатуру заявлять за такие слова, но чтобы последний раз были такие разговоры.</p>
        <p>Вот тогда четыре человека были назначены в Германию, так как никто из колхозников не хотел, тогда и моряк уже ушел, я решила уйти тоже.</p>
        <p>В это время немцы уже выдвигались на Кавказ. О партизанах мы почти ничего не слышали. Сумно [грустно] тогда было и не знаешь, за что и браться. Изредка только листовки бывало найдешь. Я занималась тогда то агитацией, то листовками. Были тогда советские листовки на немецком языке, обращение к солдатам и офицерам. Раз пошла я в сад, а у меня много листовок в кармане. Вижу патруля в саду и говорю ему, что вот я нашла папир и, наверное, это ваши документы. Он говорит: «Никс документы, это русишь документ, это русишь Флига бросила». Я притворилась, что ничего не понимаю, и говорю, что это ведь не по-русски, а по-немецки, отдайте вашему офицеру, он поймет, а я не понимаю. И показываю ему, что у меня их много. Тогда он посмотрел кругом, нигде никого нет, и все спрятал в карман. Приходилось и русские листовки распространять, но я чувствовала, что все это недостаточно. Обидно было как-то. Работала я, правда, в общине, но все же на немцев работала. Как-то весной моряк вернулся. Тогда началась слежка, пришлось бежать без пропуска к знакомым. Тут уже начали более серьезно заниматься. Это было в начале мая 1943 года. И как раз такое совпадение, что начали приезжать в город, чтобы связаться с городом, на работы берут. Обстановка стала такая, что невозможно было жить: или в Германию заберут, или на оборонные работы.</p>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
