<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000221">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Евгенией Островской</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 13. Д. 11.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.9" xml:space="default"/>
        <p> мы ушли к моим родным на квартиру, где была одна мать, так как отца не было, пришли жандармы с переводчиком. Мать сказала, что я уехала на курсы немецкого языка. Переводчик сказал – вот нашли кого послать. Стали требовать, чтобы она дала мою фотокарточку, она сказала, что есть у нее только вот этот портрет большой, с которым она не хочет расстаться, так как это единственная память. Так и не дала. Мать действительно думала, что я ухожу на курсы, так что говорила искренне и ничего не путала. Я хорошо сделала, что ей ничего не сказала, не потому что она проговорилась, но она бы боялась и могла бы что-нибудь спутать. 19-го июня мы ушли в Симферополь. Моряк ушел первым, а я через несколько дней. Решили мы встретиться на квартире Цурюпы. С нами хотели идти Хохлов и Косухин, молодежь вся была. А Ковалева никто и не видел. Кто он – неизвестно. Вот передают, что он должен дать задание или должна быть встреча с ним, ждем день, другой – нет. Оказывается, или что он срочно выехал, или отозван куда-нибудь. Так был поставлен вопрос: мы должны были связаться с партизанами, для этого уйти в лес и прийти обратно. Из группы молодежи заявили, что они хотят работать, но у них нет взрывчатого материала.</p>
        <p>(т. Белецкий: Кто руководил организацией?)</p>
        <p>Руководили Ковалев и Косухин. Пошел с нами Кусакин. Дали нам компас, две гранаты, одну с запалом, вторую без запала, обещали дать пистолет, но так и не дали. Пришлось уходить без пистолета. Дали нам кое-какие продукты, кое-что мы из дома достали, кое-что купили на базаре. Ушли мы ночью в лес. Ночь была лунная, пшеница высокая. Мы шли пшеницей и благополучно дошли до леса. Шли мы без всяких приключений. К Суату пришли мы на рассвете. Когда вошли в лес, отдохнули, сделали маленькую разведку по карте, напились у источника, как следует отдохнули и пошли. Вечером пришлось остановиться на ночлег. Моряк захотел костер небольшой разжечь, но я не позволила. Не знаем, далеко ли мы от деревни, лес небольшой, </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
