<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000221">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Евгенией Островской</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 13. Д. 11.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.9 оборот" xml:space="default"/>
        <p> могут быть добровольцы, которых привлечет костер. Мы на другое утро пошли дальше. Шли мы очень смело по открытым полянам, по джелялам большим старались все же не ходить. Нам тогда все же повезло. Мы громко разговаривали, чего потом мы уже не делали, смело шли, ну, правда, предварительно осматривали местность, лезли на дерево, смотрели нет ли вблизи чего-нибудь опасного. Подошли ближе, видим – машина сожженная, это первое, что мы нашли. Машина была пробита снарядами. Дальше нашли окопы, нашли листовки, «Красный Крым», тут же стали читать. Пошли дальше, никаких признаков партизан. Нашли мы приклады от винтовок, нашли патроны, рваное тряпье. Все эти признаки говорили о том, что где-то здесь были партизаны. Первое, что мы нашли – это ствол и несколько патронов. Ну, а раз есть дуло и есть патрон – значит стрелять можно. Нашли мы одну исправную винтовку и полуавтомат, и немного патронов. Первый выстрелил Гриша Кусакин, последовал ответный выстрел. Мы не подумали, что это может быть противник, а думали, что это партизаны. И думали, что, если мы выстрелим, они должны будут нас найти. Я стала настаивать, чтобы стрелять, чтобы партизаны нас нашли.</p>
        <p>Мне не разрешили больше стрелять и сказали, что вечером я постреляю. Так и не разрешили. Так мы шли, пока не нашли свежеистоптанную тропинку. Там валялись куски парашютов, были свежие следы. Стало темнеть, было серо, стали подумывать о ночлеге. По карте там есть пещеры. Мы думали, что партизаны в пещерах. Чуть ли не день ходили. А между тем, как мы узнали, что партизаны не бывали в пещерах. Гриша шел впереди, а я и Кусакин сзади.</p>
        <p>Вдруг мы увидели огонек. Сперва Гриша не поверил, присмотрелись – действительно огонек. Мы прямо пошли на огонек и попали в лагерь. Когда подошли туда, там было три костра, сидела одна девушка и несколько мужчин, жарили они пышки. Был один татарин в форме жандарма. </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
