<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000221">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Евгенией Островской</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 13. Д. 11.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.8" xml:space="default"/>
        <p> он говорит – ты не забыла, что оставлена здесь для работы. О том, что я оставлена для работы, я сама близким людям в самых откровенных разговорах не говорила, не знал об этом и моряк, я и ему сказала, что я об этом ничего не знаю. Он тогда говорит, что человек, который оставлял тебя, интересовался, сделала ли ты что-нибудь, что тебе поручено. А я опять виду не показываю. Я ему сказала, что я хочу поговорить с человеком, который так разговаривал, хочу с ним поговорить, его видеть. Я ему тогда могу сказать, что никакого задания не получала. Тогда он сказал, что просил предупредить, что о тебе известно в Симферопольской криминальной полиции, за тобой идет слежка, будь осторожна. Хорошо, я учту.</p>
        <p>Через несколько дней прибыл человек, но не тот, о котором говорили. Он так же был одет, как сказали, но должен быть светлым, высокого роста, 2 белых вставных зуба. Когда же прибыл человек, он был одет в серый костюм, был морской пояс якорем вниз, но ясно было, что это не тот. Он сказал пароль и тут же сказал, что тот человек, который должен был прибыть, не прибыл, он упал с лестницы и крепко ушибся. Так что подробно с вами будет разговаривать Цурюпа и все. Пообедал он и уехал. Прибыл Цурюпа с девушкой, чтобы не было подозрительным, спрашивает – знаешь ли Ковалева. Не знаю. Я действительно не знала, но стало ясно, что человек, который меня оставил для работы – Ковалев. Ему было известно, что я оставлена для работы. Он ушел в другую деревню. Мне тогда было сказано, что я должна побольше привлекать людей на свою сторону, но быть осторожной. Никаких документов мне не привезли. Цурюпа сказал, что документы переправили через Карасубазар, но он сказал, что сейчас связь с лесом через Карасубазар очень далека и надо будет отсюда наладить, хотя это опасный путь. В лесу трудно работать, не имея связи через Зуи, и вот Ковалев дает задание, чтобы вы связались с лесом. Как как вы это сделаете – это ваше дело. Мы поставили тогда вопрос, что мы лично хотим видеть </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
