<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000221">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Евгенией Островской</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 13. Д. 11.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.10" xml:space="default"/>
        <p> Сразу нас окружили, мы пошли к следующему посту, а командир нас там всех не знал, и когда мы сперва подошли, то думал, что это партизаны. Стали спрашивать, где командир, сказали, что командир болен, опять – где командир, «я командир». Подошел к нам здоровый парень.</p>
        <p>– Кто вы?</p>
        <p>– Из Симферополя.</p>
        <p>Тогда мы спрашиваем:</p>
        <p>– А кто вы?</p>
        <p>Говорит:</p>
        <p>– Мы красные партизаны.</p>
        <p>Я спрашиваю, а почему тогда этот татарин в добровольческой форме, он говорит, что у нас партизаны в таких формах. Действительно, много людей было в немецких формах, добровольческих. Мы были с оружием, они сразу велели сдать оружие. Я и говорю – зачем сдаешь оружие, ты же сказал, что не сдашь. Мне думается, что это не лагерь партизан, а, может быть, это какая-нибудь банда или добровольцы. Люди сидят в разной форме, меня сомнения взяли. Татарин действительно был добровольцем, но перешел к партизанам, а потом погиб. Я говорю, что это или застава, или отряд добровольцев, но не партизаны. Начала я расспрашивать, мне стали отвечать, что и кушать есть что, и пить есть, и кино есть, и концерты бывают – много фрицев на концертах подбивали. Я спросила, а где же пленные. Оказалось потом, что пленных не брали, а уничтожали. Так нужно было. Потом нам сказали: «Вы очень много вопросов нам задали, а о себе ничего не говорите». Я и говорю, что сомневалась партизаны ли вы. Да, действительно, это были партизаны. Нам тогда сказали, что существует такой закон, что, может быть, вы и честные люди, но дело военное. Мы еще когда шли, заранее обдумывали как нас примут, они сказали, что нам руки свяжут, ноги свяжут. Оказалось, что никогда этого не делают. Гузи сказал, что он понимает, что так нужно, но, с другой стороны, он моряк, средний комсостав и считает, что это излишне. Нас не вязали, но как мы узнали потом, люди из-за нас целую ночь не спали. Часть людей пошли на приемку самолетов, </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
