<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000221">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Евгенией Островской</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 13. Д. 11.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.8 оборот" xml:space="default"/>
        <p> Ковалева.</p>
        <p>Получили ответ – хорошо, я с ним поговорю. Сказал нам прибыть в воскресенье, но когда мы прибыли, то Цурюпы не оказалось, за грубость его посадили на трое суток. Но все же он к нам пришел, через полчаса после нашего прихода его выпустили, кончились его трое суток. Сидел он в камере, а рядом была камера пыток и он слышал страшные крики при этих пытках. Люди кричали: «Помните тираны, вы ответите за эти пытки». Я должна была остаться в городе, а моряк должен был идти в лес. Но просто уйти было невозможно, нужно было поставить об этом в известность, надо было получить пропуск для того, чтобы уйти. Когда без пропуска ведь на каждом шагу спрашивают, могут задержать. А где партизаны – мы не знали, и были случаи, когда люди искали и по месяцу, не могли найти партизан и возвращались обратно, или же попадали в руки добровольцам, а те просто людей расстреливали. Мы решили во что бы то ни стало увидеться с Ковалёвым и предложить ему план действий. Когда пришел Цурюпа, он сказал что есть в городе и советское радио, которое слушают советские люди, есть много наших членов организации, много здесь есть людей, которые работают в подполье, что сейчас предстоят большие задания, нужно проводить диверсии, нужны взрывчатые вещества, что для нападения нужно иметь оружие, его трудно достать, что во чтобы то ни стало должна быть налажена связь партизанами, чтобы добывать оружие, взрывчатку. В общем, было решено, что мы вдвоем пойдем в лес, и с нами пойдет представитель организации, но мы тогда сказали, что надо сделать осторожно. Из деревни так исчезнуть нельзя, а из города значительно легче.</p>
        <p>Задумалась я тогда, как выйти из деревни, чтобы близкие не пострадали. Тогда я оформилась на курсах немецкого языка в Симферополе, получила справку, что такая-то направляется на курсы немецкого языка. Тогда в деревне я снялась с учета. Так я и ушла, а моряк ушел как будто бы на работу в Керчь. Держали мы себя как влюбленные, в деревне так и считалось, что мы удрали из-за этого. Сразу же, когда </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
