<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000221">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Евгенией Островской</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 13. Д. 11.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.11 оборот" xml:space="default"/>
        <p> Вы в военном деле совершенно неграмотны, у нас есть такой порядок, есть такие партизаны, которые находятся исключительно в лесу, есть и такие в тылу на диверсиях и по другим заданиям ходят. Он спросил – где бы я желала работать. Я сказала, что там, где я могу больше пользы принести, но хотела бы на диверсиях работать. Он спросил меня представляю ли я себе, что это такое. Так, как сейчас, я это не представляла. Он сказал, что ведь прежде всего вас надо учить. А откуда мы можем быть уверены, что вас не заслал противник. Никакого Ковалева мы не знаем. Ведь, может быть, вас гестаповцы послали.</p>
        <p>Я тогда поняла, что доверия к нам нет. Но он все же нас ободрил. Я очень осталась довольна этой беседой, со мной беседовал Луговой отдельно. В это время Кусакин уже пошел на задание с группой. Меня спросили желаю ли я работать вместе или отдельно, и по каким заданиям вы будете работать. Я сказала, что, если нужно – по разным заданиям, но желательно, чтобы работать вместе. Мне пообещали постараться, но оказалось несколько не так. Меня тогда же предупредили, что Гузи скоро пойдет на задание, а я нет. Выяснилось, что его послали на диверсию, чтобы испытать, а я осталась как заложница. Командир отряда оказался более откровенным и так и сказал: он пойдет, без всяких нежностей, а вы здесь побудете. Выдали диверсантам продукты, а давали диверсантам очень хорошо, тем более тогда с самолетов сбрасывали. Вечером принимали самолет, было очень шумно, вернулись отдельные диверсанты с диверсии и рассказывали, как они фрицев побили. А враг в это время пришел на ночь в лес и обнаружил партизан. Партизаны в тот день приняли пополнение, так как чехи из города пришли. День был какой-то восторженный. Но когда противник наткнулся на партизан, тут поднялось что-то страшное. Тут и автоматы трещат, и пулеметы, все схватились, противник застал врасплох. Решили отойти и дать по зубам там, где это выгодно.</p>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
