<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000221">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Евгенией Островской</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 13. Д. 11.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.12" xml:space="default"/>
        <p> Был расставлен один пулемет на посту, два на заставу, противник заметил и открыл огонь. Был один тяжело раненый, прострелили и татарина, он сказал, чтобы сообщили врачу, так как ему тяжело. Но лагерь ушел. Всем были даны поручения, командир отряда распоряжался, лагерь оставили, а потом хватились – где Гузи. Я не знаю. Мне говорят – как не знаешь. Так получилось, что он сбежал, воспользовавшись такой минутой. Начальник Рындин спрашивает меня – где Гузи. Очень переживала. Думала, может быть, противник его захватил, может быть он убит. Я совсем пала духом. Прежде всего такое подозрение у всех закралось, а с другой стороны, думаю, что он, может быть, погиб. А все кругом думают, что он шпион. Так мне было тяжело. Тогда подошел ко мне старик Гаврилов, который 15 дней искал партизан. Потом он погиб. Он вызвал меня и говорит: «Ты нехорошо ведешь себя. Может быть, он себя геройски ведет. Когда мы отошли, стрельбы не было, а ведь у него пулемет, не может быть, чтобы его без боя взяли». Он меня очень утешил. «Ты не компрометируй товарища». Но все же все смотрели на меня с подозрением, я это чувствовала и плакать хотелось, и как-то совестно партизанке плакать. Было выслано три группы, автоматчиков человек 12. Одна группа под командой Федоренко – он остался живой, другой Бартошин – погиб, и Старцев – погиб.</p>
        <p>Они встретили врага, никаких потерь не было, его хорошо встретили. Было много раненых, убитых. Наши вернулись с победой, даже с триумфом, так как захватили много. После боя Луговой вызвал меня и девушку Лену в штаб. Ну, думаю, опять допрос. Оказывается, никакого разговора об этом не было. Прежде всего он предложил поесть. Если с ним не будешь есть, то у него самого нет аппетита есть. Он рассказал, как у него сын умирал, такие все вещи рассказывал. Я подумала – значит Гузи нет, и он меня подготовляет. Но, думаю, зачем на войне так подготовлять, мы же не дома. Там </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
