<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000221">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Евгенией Островской</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 13. Д. 11.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.10 оборот" xml:space="default"/>
        <p> самолет не прилетел, а несколько человек были приставлены к нам. Начальником особого отдела был Кадыев. Нам дали парашютную палатку и сказали, чтобы мы ложились отдыхать. Мы сидели и смотрели, как люди готовили, и, видимо, они хотели, чтобы мы уже легли, так как все время были в напряженном состоянии, так как мы прибыли неожиданно ночью, а, может быть, здесь где-нибудь засада. На другой день был сильный дождь, мы не привыкли, палатка промокла, было тяжело, а ведь люди были там и зимой. Потом смотрим – зажигают костры, сходятся партизаны, было их очень много. Видим – полный лагерь партизан. Видим – и чехи среди них есть. Радостно стало, когда мы убедились, что это действительно партизаны. Вот, говорят, политрук идет. А я за эти годы забыла слово политрук, все слышишь: «комендант, жандарм», а тут вдруг – политрук, командир.</p>
        <p>Политрук группы – Завялов, командир отряда Кузнецов. Попали мы в Северное соединение в Зуйские леса. Там был Ямпольский. Когда мы прибыли туда, Ямпольский был на большой земле. Командиром бригады был Луговой, потом был комиссаром соединения. Впоследствии мы стали с ним хорошими друзьями. То были дни радостные. Мы хотим участвовать, чтобы нам поручили дело, мы хотим доказать всю преданность, но стали мы замечать, что к нам относятся как-то недоверчиво. Нас не обижали, но не привлекали к работе. Мы сказали, что должны будем вернуться в город – «А, значит, вы пришли разузнать, чтобы немцам доложить». Мы говорим, что от подпольной организации хотим установить связь с партизанами и, если к сроку не придем, то на нас посмотрят, что мы изменники. К вечеру нас представили командиру и комиссару отряда. Посмотрели на нас, а мы на них: «Хорошо, – говорит, – что вы патриоты, мы с вами побеседуем, а сейчас можете отдохнуть». Выдали нам продукты, и мы думали, что будем равноправными членами.</p>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
