<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000221">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Евгенией Островской</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 13. Д. 11.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.12 оборот" xml:space="default"/>
        <p> так мне плакать сильно хотелось, но было стыдно. Побеседовали, а потом распоряжение было выслать разведку и разыскать раненого. Выставили маяк, чтобы пулеметчиков найти. Я сказала: «Разрешите и мне на поиски пойти». Он разрешил и сказал, чтобы послали и врача. Несколько бойцов пошли. Встретились недалеко со своими автоматчиками. Богомолов оказался мертвый, но противник его не заметил и оставил. Татары если даже мертвого партизана находили, так губы отрезали, рубили, а раненого обязательно замучают. Мы похоронили его. Я тогда сразу бинт Гузишин узнала и его плащ, который был подстелен под мертвым. Значит он был тут. Потом собрали посуду, которая уцелела. Подобрали все, что было разбросано. Посуда была штыками проколота, чтобы невозможно было в ней варить. Возвратились мы в лагерь. А потом вернулись поближе к воде. Прошло небольшое время. Идут пулеметчики с пулеметами, заходит Луговой и говорит: «Я же тебе говорил, что моряков пуля не берёт». Так и остался моряк. Тут мы начали готовиться к ужину. Бойцы получили благодарность, Гузи также получил благодарность за то, что подобрал раненого, а потом, может, и как новичку дали благодарность.</p>
        <p>
          <hi rendition="#u">Тов. Гузи.</hi>
           Противник выскочил на нас рано утром. В то время я был командиром диверсионной группы и был готов идти на задание. Имели мы технику – мины. Когда начался обстрел лагеря, оказалось, что противник почти зашел в лагерь. Тогда весь отряд снялся и ушёл. Мы тоже ушли, обошли на 10-15 метров – стоим. Я посмотрел, что бойцы не взяли все мины и технику, и решил не оставлять. Я возвратился, забрал мины, говорю: «Мешки ещё есть». Пошел я с пулеметом и Школовский с пулеметом. В это время сильная перестрелка началась. Я на себя надел плащ, захватил, что мог. Вижу – никого нет, а метров в 15-ти добровольцы бьют посуду, тут же перестрелка. Почва была каменистая, выскочил я за камень в сторону. Тут же вижу – противник, в 20-25 метрах кто-то стонет. Вижу – Остахов, пулеметчик раненый, один лежит, а тут сильная стрельба. Я говорю: «Давай заберем раненого». – «Не хочу». Я приказал следовать за мной. Я разрезал у раненого обмундирование, сделал перевязку и после этого взвалил на плечи и пополз. Нельзя было встать во весь рост, так как в 10-ти метрах был противник. Вынул я винтовку из обреза, остановился и метров 200 протащил. На мне был и пулемет, и раненого пришлось тащить. Немного потащу и отдыхаю, подтяну ещё на четвереньках и раненого опять подтягивал. Так ещё метров 800 оттащил. Я решил его здесь забазировать, так как место было удобное, я его под скалкой поместил, постелил плащ и сказал, чтобы он полежал, пока противника отгоним. Взял свой пулемет, пошел и пулеметчик, и пришли в лагерь, а там было расположено 3 отряда, а потом 5. Подошел я к месту расположения лагеря и вижу, что тут полно добровольцев и немцев, они все громят. Я принял решение их обстрелять, но тогда у меня отхода не будет. Я ушел в середину, с левого фланга у меня противник.
        </p>
        <hi rendition="#u">Тов. Гузи.</hi>
         Противник выскочил на нас рано утром. В то время я был командиром диверсионной группы и был готов идти на задание. Имели мы технику – мины. Когда начался обстрел лагеря, оказалось, что противник почти зашел в лагерь. Тогда весь отряд снялся и ушёл. Мы тоже ушли, обошли на 10-15 метров – стоим. Я посмотрел, что бойцы не взяли все мины и технику, и решил не оставлять. Я возвратился, забрал мины, говорю: «Мешки ещё есть». Пошел я с пулеметом и Школовский с пулеметом. В это время сильная перестрелка началась. Я на себя надел плащ, захватил, что мог. Вижу – никого нет, а метров в 15-ти добровольцы бьют посуду, тут же перестрелка. Почва была каменистая, выскочил я за камень в сторону. Тут же вижу – противник, в 20-25 метрах кто-то стонет. Вижу – Остахов, пулеметчик раненый, один лежит, а тут сильная стрельба. Я говорю: «Давай заберем раненого». – «Не хочу». Я приказал следовать за мной. Я разрезал у раненого обмундирование, сделал перевязку и после этого взвалил на плечи и пополз. Нельзя было встать во весь рост, так как в 10-ти метрах был противник. Вынул я винтовку из обреза, остановился и метров 200 протащил. На мне был и пулемет, и раненого пришлось тащить. Немного потащу и отдыхаю, подтяну ещё на четвереньках и раненого опять подтягивал. Так ещё метров 800 оттащил. Я решил его здесь забазировать, так как место было удобное, я его под скалкой поместил, постелил плащ и сказал, чтобы он полежал, пока противника отгоним. Взял свой пулемет, пошел и пулеметчик, и пришли в лагерь, а там было расположено 3 отряда, а потом 5. Подошел я к месту расположения лагеря и вижу, что тут полно добровольцев и немцев, они все громят. Я принял решение их обстрелять, но тогда у меня отхода не будет. Я ушел в середину, с левого фланга у меня противник.
        <p>Пулеметчик говорит, что если мы откроем огонь, то пропадем, давай лучше обойдем. Мы отошли в сторону, но в лесу тяжело найти куда идешь, а куда пошел отряд, мы не знали. Оказалось, что наши пошли через Бурульчу и устроили засаду противнику. Когда мы с наблюдательного пункта посмотрели, видим, что противник в южном направлении идет, должно быть там засада. Вижу издали, как идут наши группы – и первая, и вторая, и третья. Но, пока я с Бурульчи спустился и опять поднялся на крутую гору, я уже потерял всякий след наших групп. Возвратился я в лагерь, увидал маяк и пошел на маяк. Оказалось, что это штаб соединения. Так я возвратился в место расположения нашей бригады и доложил, какой произошел случай. Командование учло эту операцию и за нее я получил благодарность. Был проведен целый ряд других операций.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
