<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000221">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Евгенией Островской</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 13. Д. 11.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.11" xml:space="default"/>
        <p> Но прошел день, другой, нас все изучают. Комиссар предупредил нас, чтобы мы никому ничего не рассказывали. Можете говорить о зверствах немцев, но точно говорить откуда вы, зачем шли, что от подпольной организации – этого говорить не надо, за исключением тех людей, которые должны будут об этом знать. Каждому партизану говорить об этом не следует. Мы начали проситься на задание. Нам сказали, что успеем. Командир мне сказал: «Ты так крепко не спеши, будет время, когда будешь просить, чтобы отдохнуть дали, да не дадим». Ходила я за дровами, за водой, а вода далеко, лагерь на возвышенности, а вода в речке. Ходили за водой по очереди, но за водой не в любое время можно было идти. Мы не были знакомы с элементарными правилами партизанской жизни. За водой ходили или на рассвете, или поздно, уже вечером. А до обеда, до 3-4 часов ходить нельзя маленькими группами. Видим также, что нас не выпускают, когда мы хотим. Мы тогда поняли, что нам не доверяют. Даже когда за дровами идешь, смотришь, а за тобой наблюдают. Тогда мне стало ясно, что это не так просто. Прошло, наверное, около месяца такого положения, когда вызвали Кусакина в штаб бригады, а для нас это недоступно. Его предупреждают, что он не должен рассказывать никому, ни товарищам о том, о чем с ним говорили, он и от нас скрывает. Стало очень обидно, так как ведь это наша была инициатива идти, а он так попал, я больше всех готовилась, организовала, а мне не доверяют, он же случайно примкнул и ему уже доверяют. Командир тогда нотацию прочел. Вызвал меня командир Луговой. Он сидел в такой шелковой шапочке, сделанной из парашютного шелка. Говорит – ну, расскажите все. Я спрашиваю:</p>
        <p>– Можно все рассказать?</p>
        <p>– Да, можно.</p>
        <p>Я начала рассказывать всю свою историю и повторяю претензии, что нам не доверяют, что уже и срок большой прошел, мы не сможем явиться в срок, что подумает организатор группы – что мы не выполнили задания. Он сказал, что вы таких претензий предъявлять нам не можете. </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
