<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000761">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Марией Дубовик</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 15. Д. 2.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.2" xml:space="default"/>
        <p> шеф немец. Некоторое время у меня был перерыв по болезни. Вернулась я на работу в феврале 1942 года, когда дети по распоряжению немцев уехали в Клецип. Встала перспектива остаться без работы. В марте был открыт детский приемник, и я пошла туда работать. В приемник поступали дети разных возрастов. Сюда привозили детей, у которых умерли матери, у которых были арестованы матери, причем привозили их вместе с матерями, ребенка оставляли, а мать увозили. Это были тяжелые сцены – рыдающая мать, кричащий ребенок. Мать не хотела отдавать ребенка, плакала, умоляла. Ей угрожали: не смей плакать. Был случай, когда девочка била полицейского кулаками за то, что брали мать. Потом эта девочка (11 лет) пошла в гестапо, добилась письменного разрешения жить в своей квартире.</p>
        <p>Был случай, когда привезли ребенка (мальчика 8 лет), у которого отца и сестру убили, а мать и другую сестру арестовали, потом приехали за ним. Мальчика Лозовой утром привезли, а вечером немцы приехали за ним, его не было, он удрал. Через месяц он к нам опять пришел. Был случай с мальчиком Орловым. Немцы приказали следить за ним, потому что мать бежала из тюрьмы, и потом явилась за ребенком. Она взяла с собой гранаты и так ловко устроила побег, что сами немцы везли ее на машине и она благополучно добралась в партизанский отряд.</p>
        <p>Мы отдавали детей матерям и при этом очень рисковали. Дети иногда сами уходили искать своих родных, но потом возвращались, так как деваться им было некуда. Немцы предупредили нас стеречь одну девочку, но она ушла. Приехал немец и полицейский, и учинили нам большой скандал. Немец кричал на заведующую, на воспитательницу, угрожал расстрелом. Работа наша была невероятно трудной, боялись за детей, прятали еврейских детей с большим риском. Еврейских детей нам часто подкидывали, при них справки с русской фамилией, а старшие дети сами приходили со справками. Иногда являлась комиссия по установлению национальности. Мы всячески отстаивали детей. Ребят с ярко выраженным еврейским обликом мы прятали, как только подъезжала машина. Было распоряжение еврейских детей отправлять. Мы старались не выполнять этого распоряжения. Иногда это нам удавалось. Так отстояли мы Решетову Марусю. Много пришлось пережить волнений за ребят. Слышишь – подъезжает машина, сердце падает. Иногда немцы приходили отбирать ребят для отправки в Германию. Вербовка детей, облавы были обычным явлением.</p>
        <p>Наших детей нам в большинстве случаев удавалось отстоять. Иногда за детьми приезжали родственники и брали их. Дети писали нам письма, наш детдом считался приемником и здесь ребята находились временно, их отправляли в другие детдома. Ребята не хотели от нас уходить и всегда плакали, они привыкали к нам. Часто ребята возвращались обратно. Так, мальчик Вова добился разрешения от управы и вернулся к нам. Иногда люди усыновляли ребят.</p>
        <p>В апреле 1944 г. был отбор красивых и здоровых детей. Приехала Комиссия, там была женщина антрополог. Она обследовала ребят, смотрела глаза, зубы, овал лица. Четверых ребят они у нас взяли. В мае тоже был отбор. Некоторые дети бежали. Два мальчика из любопытства </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
