<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000761">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Марией Дубовик</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 15. Д. 2.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.1" xml:space="default"/>
        <p> Комиссия по составлению хроники Великой Отечественной войны </p>
        <p> Беседа с воспитательницей детдома №1 т. Дубовик М.Г. (ул. Куйбышева, д № 73).</p>
        <p> Беседу проводила и записывала Еловцан Ф.Л.</p>
        <p> г. Минск </p>
        <p> 29/VIII-44 г.</p>
        <p> Дубовик Мария Григорьевна, до войны работала в библиотеке им. Ленина научным работником, белоруска. г. Минск, Сторожевская ул., д.14, кв.7.</p>
        <p> Родилась в 1895 г. в Витебской области, окончила Белорусский государственный университет, педагог по специальности, последнее время работала в библиотеке им. Ленина. В 1941 г. мой муж работал в Бресте в облместпроме, он инженер по специальности. Я предполагала с девочкой своей поехать к нему и потому в начале войны не работала.</p>
        <p> 22 июня, в день объявления войны, появилась немецкая разведка. 23-го началась бомбежка, мы стали рыть щели. Никто не представлял себе, что Минск могут взять и потому в первые дни вопрос об эвакуации не стоял. 24-го бомбили «объекты» – заводы, аэродром, население стало уходить, особенно из центра города. Я жила на окраине и не собиралась уходить. Но 24-го, когда началась сильная бомбежка и против нашего дома упала бомба, стало тревожно, начали гореть дома, кругом треск горящих зданий. Мы срочно стали готовить щели, стали в них прятаться, прятались и в погребе. Часть вещей я зарыла в землю, часть взяла с собой. Пожар в городе разгорался, мы видели, что надо уходить, бежали на окраину города по направлению к м. Дрозды. Со мной были слепая старуха-мать и девочка 10 лет. Уйти совсем из города я не могла. Часть вещей я по дороге бросила, Минск представлял собой сплошное зарево. Мы стали уходить в ближайший лес – шло много народа, женщины, дети. Военные предупредили, что в лесу оставаться опасно, и велели уходить.</p>
        <p> 25-го я вернулась в город, дома все были пустые. Пришли мы в Пушкинский поселок, сидели там в газоубежище до 28-го, когда в город вошли немцы. В городе начался грабеж, я видела, как люди несли награбленные вещи. Я вернулась домой, там все горело. В городе валялись трупы, обломки мебели, вещи. 29-го город был окончательно занят немцами. Я поселилась в квартире сестры на Сторожевке. Первое время сильно бедствовала. Месяца два не работала. Потом пошла работать уборщицей на авиазавод, проработала 60 дней, получила буханку хлеба, 200 граммов масла, 200 граммов манной крупы. Затем работала на книжном складе, разбирала книги. На эту работу я попала через отдел народного образования.</p>
        <p> 29 ноября 1941 года я пошла работать в детдом №1. Здесь были собраны дети из разных детских домов. Всего их было 60 человек. Это были сироты. Руководил домами отдел детских учреждений, во главе отдела стоял </p>
        </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
