<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000110">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Василием Красниковым</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 11. Д. 6.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.1" xml:space="default"/>
        <p/>
        <p>Комиссия по историй Великой Отечественной войны</p>
        <p/>
        <p>Красников Василий Никифорович, заведующий Мелитопольским гороно до немцев и после – с 31 октября 1943 г.</p>
        <p>Член партии с 1937 г.</p>
        <p/>
        <p>4 февраля 1944 г.</p>
        <p>г. Мелитополь</p>
        <p/>
        <p>Беседу проводит научный сотрудник Комиссии Грицевская Е.М.</p>
        <p>Стенографирует стенографистка Комиссии Бондаренко А.А.</p>
        <p/>
        <p>Родился в 1901 г., сын крестьянина-бедняка, село Тимашевка Михайловского района Запорожской области.</p>
        <p>Учился сначала в своем селе, затем в Мелитополе, выдержал специальные испытания за Мелитопольское реальное училище на звание учителя.</p>
        <p>В 1922 г. пошел в Красную армию, служил до 1924 г.</p>
        <p>С 1924 по 1927 гг. состою в распоряжении Мелитопольского окружного отдела народного образования, заведую школой-коммуной имени Профинтерна.</p>
        <p>С 1927 по 1928 гг. заведую школами в Мелитополе, сначала заведующий начальной школой, 1928-1931 гг. директор неполной средней школы, с 1931-1933 гг. – директор образцовой средней школой г. Мелитополя, с 1933 по 1936 гг. – инспектор школ г. Мелитополя, с 1936 по 1938 гг. – инструктор по школам при горкоме партии, с 1938 по август 1939 г. – директор средней школы №3, с 1939 по 4 октября 1941 г. – завгороно.</p>
        <p>Учился заочно, кончил два курса Мелитопольского педагогического института. Во время войны образование прервалось. С 1941 по 1943 гг. – директор Куриловской школы Новоузенского района Саратовской области. Затем отозвали сюда.</p>
        <p>Общественная работа. С 1933 г. – депутат горсовета, с 1938 г. – член исполкома и член пленума горкома партии.</p>
        <p>Что из себя представляло народное образование в 1941 г. к моменту вторжения немцев в наш Союз? Город Мелитополь имел 23 школы, из них средних – 11, неполных средних – 5. В школах обучалось 17.560 детей. В школах работало 450 учителей, из которых 60% были люди с высшим образованием. </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
