<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000110">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Василием Красниковым</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 11. Д. 6.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.1 оборот" xml:space="default"/>
        <p> По своим преподавательским кадрам г. Мелитополь занимал первое место в Запорожской области. По образовательному цензу, по стажу работы сильные работники были.</p>
        <p>В городе были и специальные средние учебные заведения: библиотечная школа, сельскохозяйственная школа, фельдшерско-акушерская школа. Была вечерняя средняя школа для взрослых в городе и вторая на вокзале. В городе было два института: педагогический институт и институт инженеров механизации сельского хозяйства.</p>
        <p>В городе была Центральная городская библиотека, в которой насчитывалось около 80 тыс. томов. Кроме того, было около 30 библиотек различных наших учреждений и предприятий. Для детей мы имели специальную детскую библиотеку при городской Центральной библиотеке, которая насчитывала до 60 тыс. томов.</p>
        <p>Имели дворец пионеров, это одно из красивейших зданий в городе. Самое здание сохранилось, но все оборудование разграблено.</p>
        <p>Имелась детская жел. дорога. Там только одна станция Пионерская уцелела. При детской жел. дор. имелась детская библиотека – 50 тыс. книг. При дворце пионеров была киноустановка и кинолаборатория стоимостью в 50 тыс. руб., радиоустановка в 45 тыс. руб. Аналогичные учреждения были при детской жел. дор. Все это оборудование, надо предполагать, увезено в Германию, ничего не осталось.</p>
        <p>Кроме того, мы имели политико-просветительные учреждения: было два кино, театр, 10 клубов, причем железнодорожный клуб, он же и театр, на полторы тысячи мест с библиотекой в 75 тыс. томов, клуб имени Сталина. Клуб Сталина весь разгромлен. Некоторые клубы разобраны, использованы как строительный материал.</p>
        <p>Имеем театр, он уцелел, правда сильно потрепан от артиллерийского обстрела и воздушных налетов. Весь реквизит, все театральное богатство тоже разграблено.</p>
        <p>Красные уголки наших предприятий и учреждений перестали существовать вместе со своими библиотечками. В красных уголках было до 5 тыс. книг, неизвестно куда все это девалось.</p>
        <p>Имели 10 детских садов, которые охватывали полторы тысячи детей. Имелось много детской мягкой мебели и другое прекрасное оборудование. Все это стало достоянием немецких грабителей.</p>
        <p>В городе имели два детских дома: Кизиярский детский дом на 120 детей и Мелитопольский детдом на 75 детей. Детдома мы своевременно эвакуировали за Волгу; отвели для них специальные вагоны. Дети выехали спокойно еще до момента ожесточенных боев.</p>
        <p>Имели мы музей краеведения, в котором было собрано много культурных ценностей, были редчайшие отдельные экспонаты. Нам удалось вывезти только часть имущества музея. Исторический отдел особенно пострадал, одел бронзового века, где было много ценных с исторической точки зрения металлических изделий, посуды – все это стало достоянием грабителей, немецких извергов. Музей разграблен на 75%. </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
