<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000110">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Василием Красниковым</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 11. Д. 6.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.2" xml:space="default"/>
        <p> Остался каменный век, камни нельзя было набирать в карманы. Только это сохранилось в нашем музее.</p>
        <p>Вот что представляло собой народное образование в Мелитополе до октября 1941 г.</p>
        <p>31 октября 1943 г., вступив на территорию своего города, мы обнаруживаем, что из 23 школ немцы сожгли 7 школ, 5 школ на 50% разрушены, их использовали как строительный материал. Во 2 неполной средней школе в центре города они создали сначала концентрационный лагерь, сняв крышу, потом превратили в складочное помещение для нужд своей армии. 11-я школа, 9-я школа – сооружение сталинских пятилеток, прекраснейшие здания – сожгли за 24 часа до своего ухода и вступления Красной армии.</p>
        <p>Из 6 тыс. парт – оборудование школ – в нашем распоряжении оказалось только 600 парт, все остальное немецкие изверги предали огню. Сотни тысяч книг детских школьных библиотек разграбили. Было распоряжение немецких властей все библиотеки свезти в одно место, в общий склад. С оставшимися библиотеками было поступлено так. В любое здание врывается немецкий или румынский офицер, берет все ценнейшее и никому не разрешает противоречить, т.е. самые ценнейшие, редчайшие книги разграбили офицеры, остальные разрешали брать кому только не лень.</p>
        <p>Из всего книжного фонда осталось только то, что могли сберечь наши библиотечные работники, 60 тыс. книг из прежних несколько сот тысяч книг. И то, сохранилось большинство учебной литературы Мелитопольского педагогического института. Вся художественная литература Мелитополя разграблена.</p>
        <p>Было распоряжение немецких властей всю марксистскую литературу сжечь, она была сожжена на 75%, и только отдельные издания сохранились, и то благодаря старанию, сопряженному с риском для жизни, наших библиотечных работников сохранилось, им удалось завалить эти издания отдельными вещами и написать на них: «Запрещено», что препятствовало входу в книгохранилище. Это немножко оттолкнуло их от библиотеки. Но время их было уже сочтено, время оставалось 24 или 48 часов. За это время не всякий хотел идти брать пропуск, чтобы посмотреть, что находится в книгохранилище. Только благодаря этому осталась марксистско-ленинская литература. Это литература всего нашего актива, который эвакуировался и имел прекраснейшие библиотеки. Было распоряжение немецкой комендатуры собрать всю литературу в одно место и перебрать, и уничтожить все вредное, как им казалось. Остальное оставить и в учебниках сделать исправления.</p>
        <p>Все наши учебники они свезли тоже в Центральную библиотеку и приказали: всю политику советской власти немедленно вытравлять тушью, заклеивать бумажками, портреты вождей правительства и партии, а также Красной армии зачертить черной тушью.</p>
        <p>Распоряжение немецких властей об изъятии литературы последовало с самого начала вступления немцев в город, с 1941 г. Они приказали комендатуре не разрешать выдавать </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
