<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000110">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Василием Красниковым</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 11. Д. 6.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.2 оборот" xml:space="default"/>
        <p> литературу до рецензии немецкого комиссариата. Полиция строго-настрого приказала без рецензии комиссариата ни одной книги не выдавать. С 1941 по 1943 г. они занимались только сбором литературы, расставляли стеллажи, регистрацией. Наши библиотечные работники всячески старались не дать возможности немецким властям исправлять нашу литературу.</p>
        <p>Такова судьба наших библиотек, не только Центральной, но и всего книжного фонда. Книжный фонд сильно пострадал.</p>
        <p>У нас имелось 12 прекрасно оборудованных кабинетов для школ. Примерно через 3 недели после прихода немцы издали приказ – созвать конференцию учителей Таврии и Крыма. На этой конференции учителя получают распоряжение: на захваченной территории побольше насаждать в начальных школах антисоветского материала.</p>
        <p>Директор 4 школы Назарова, которая была на конференции, рассказывает, что там была учительница Лукьянченко, дочь помещика, которая так и заявила: «Я истязалась советской властью. Советская власть кровь пила, не давала свободно развернуться моей мысли. Я могу заявить теперь немецкой власти, что я могу работать с детьми и дети будут получать соответствующий материал. У вас работают комсомольцы в 3 школе Юрченко и Дрюцкий в 7 школе».</p>
        <p>Немецкий комиссар дает задание проверить – нет ли среди учителей комсомольцев, принять меры и сообщить ему.</p>
        <p>Назарова говорит:</p>
        <p>– Я приехала к Рунскому, говорю: «В наших рядах не все благополучно, сейчас начнется перетряхивание наших рядов, нужно спасти нашу молодежь».</p>
        <p>Она вооружает Рунского, заведующего немецкой инспектурой, таким материалом, что Лукьянченко не все говорит: она при советской власти получала помощь: во-первых, она работала, во-вторых, по союзной линии каждый год выезжала на курорт, и ее дети как малолетние получали помощь от государства.</p>
        <p>Комиссариат, получив эти сведения, обращает внимание на нее – почему она так лжет?</p>
        <p>Приходит учительница Антонова (сейчас не работает), заявляет: «Я хочу, чтобы мне предоставили место на место комсомольцев, я при советской власти 24 года работала, потом меня уволили», причем ее уволил нарком просвещения Украины как человека, не соответствующего своему назначению. Немцы предоставляют ей работу, но через две недели убеждаются, что она не способна работать, она занимается своим делом: занимает столик на рынке и торгует. Так кончается ее педагогическая деятельность.</p>
        <p>Но немцы после этой конференции учителей Таврии и Крыма решили контролировать кандидатуры учителей, посылать в каждую школу своего представителя:</p>
        <p>– Покажите учебники, которые вы намерены давать своим ученикам.</p>
        <p>Если на руках у учеников будет обнаружен какой-либо учебник без рецензии, накладываются репрессии. </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
