<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000110">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Василием Красниковым</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 11. Д. 6.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.3" xml:space="default"/>
        <p> Через 3 дня нужно было представить учебники в комендатуру, но так как комендатура не в состоянии справиться с этим делом, вам на помощь придут и СД, и полиция, заклеивайте в букваре все, что касается советского государства, т.е. почти 50%. Они пришли к выводу, что по букварю учить уже нельзя. Поэтому решили писать от руки букварь, чтобы научить чему-нибудь, потому что из нашего букваря уже ничего не получается, сплошные пятна, либо совсем заклеивается. Такое положение по каждому классу с учебниками. Там, где говорится о советском государстве и его экономике, это совершенно зачеркивается и замазывается.</p>
        <p>Там, где говорилось о рабочем классе и его движении, все зачеркивалось как ненужное, как ничего общего не имеющее с «новым порядком».</p>
        <p>
          После этой конференции учителей Таврии и Крыма немцы дали приказание ввести телесное наказание, чтобы навести порядок. В какой степени это осуществлялось? Были отдельные учителя, которые осуществляли эти меры, но это единицы. Большинство учителей этим методом не пользовалось, насколько мне известно из разговора с учителями, потому что мы провели уже 3 конференции и каждый учитель побывал у меня и каждый рассказывал о своей деятельности за два года немецкого 
          <hi rendition="#s">хлеба</hi>
           
          <hi rendition="#i">господства</hi>
          .
        </p>
        <hi rendition="#s">хлеба</hi>
         
        <hi rendition="#i">господства</hi>
        .
        <p>Во время оккупации работало 9 начальных школ. Средние школы немцы запретили открывать. Но в конце концов и эти 9 школ свели к трем школам. В городе работала 4-я начальная школа, это самая лучшая школа у нас. Немцы приказали в 24 часа убрать русскую школу из этого здания и открыли там школу для арийцев. Они ее оборудовали и открыли эту школу больше для детей предателей. Даже к территории этой школы русские дети не имели права подходить. Когда там была устроена елка, директор 9 шкоды Казак (он поехал в Германию, и жена его была немка) и Адольф Лукович написали статью, что наконец настала пора, когда дети увидят елку и елку радостную, а не такую, какую устраивали русские. Но, когда эту елку хотели посмотреть русские дети, дети рабочих, их выбросили за ворота, даже близко не подпускали.</p>
        <p>Учителей мало работало. Большинство из них искало заработка в других видах работы: кто устроился кухаркой на завод, где кто мог приложить свой физический труд, там он устроился.</p>
        <p>31 октября 1943 г. приезжаем и устраиваем первое совещание. Взяли на учет 150 человек учителей и поставили перед всеми учителями задачу: лучший подарок для Красной армии – это к 4 ноября открыть школы. Мобилизовать всех детей и родителей, и с их помощью восстановить наши школы. Нужно отметить, что учителя, директора, дети, родители проделали громадную работу. Еще государственный банк не приехал, никакого материала нет, а школы возрождаются. К 1 ноября стали работать 3 начальных школы. Старик-учитель Ничипуренко 42 года проработал со своими учениками. Он сам закладывает с помощью учеников просветы в окнах, </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
