<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000110">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Василием Красниковым</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 11. Д. 6.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.4" xml:space="default"/>
        <p> зная, что стекол не хватит. Родители принесли ему стекол. Открываются 14-я, 16-я школы и, наконец, большая 4-я средняя школа к 4 ноября.</p>
        <p>Жена фронтовика, бывшего научного сотрудника Бойко, который уехал в ряды Красной армии, решила на то письмо, которое прислал ее муж-командир, тоже внести свой вклад в дело восстановления своей родной страны. Она сказала:</p>
        <p>– Я тоже хочу внести вклад в общее дело восстановления Родины. Я хочу возглавить родительский комитет.</p>
        <p>Ее избирают в родительский комитет. Она берет бригаду родителей. Школа разбита немецкими снарядами, крыша пробита. Они закладывают две капитальных стены с помощью родителей. Родители собрали своих средств 15 тыс. руб., на которые покупают стекло и другие строительные материалы.</p>
        <p>
          4 ноября школа была готова к приему детей и охватила 560 детей, а через месяц в этой школе стало 
          <hi rendition="#i">учиться</hi>
           850 детей. Народ возвращается.
        </p>
        <hi rendition="#i">учиться</hi>
         850 детей. Народ возвращается.
        <p>После этого организовываются 10-я, 18-я неполные средние школы и 89 железнодорожная школа. Они не были подчинены нам, но тогда на дороге не было представителей и до приезда представителей наркомата путей сообщения мы дали распоряжение открыть школу. Потом приехали представители Сталинской жел. дор. и мы помогли им очень быстро открыть школу. Через месяц-полтора мы передали эту школу жел. дороге. Там было 820 детей. Это тоже полная средняя школа. Сейчас охвачено 4200 детей. Но у нас дети продолжают прибывать еще ежедневно, ежечасно, сегодняшний день много приехало. Заводы возвращаются, возвращаются рабочие и служащие вместе с семьями, вместе с детьми. Сегодня прибыл первый секретарь райкома партии. Он пришел и просил определить двоих детей. Каждый день прибывают жители Мелитополя и каждый день наполняются школы.</p>
        <p>Таким образом, к 10 ноября у нас было открыто 11 школ. Трудно было со школьным оборудованием. Мы знали, что 600 парт не могут обеспечить потребность школ в этой мебели, а между тем рабочее место для детей нужно было обеспечить. Поэтому поставили вопрос перед родителями: несите, что у вас есть: столы, скамьи, оборудуйте школы любой мебелью, но дайте возможность ребенку учиться. Родители отозвались на этот призыв со всей охотой.</p>
        <p>После решения собрания собрать средства и внести их на постройку эскадрильи имени Героя Советского Союза Нестеренко поднимается одна мать и говорит: «Сын прислал сегодня 500 рублей, разрешите внести их на дело обороны нашей Родины». Фамилия этой матери Мирзенко, за ней встала и произнесла те же слова другая (фамилии ее не помню).</p>
        <p>31 декабря школы были оборудованы мебелью, какую могли дать родители и той, какую могли собрать учителя из оставшейся в городе.</p>
        <p>31 декабря встречаются дети с Героем Советского Союза, командиром Красной армии тов. Лобановым. Выступления детей, их патриотические чувства и любовь к Красной армии вызвали у него чувство благодарности. Героические эпизоды, о </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
