<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000110">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Василием Красниковым</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 11. Д. 6.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.4" xml:space="default"/>
        <p> которых он рассказывал, вызвали ответные патриотические чувства у детей. Когда он раскрыл свой счет перед родителями, учителями и детьми, это произвело на детей неизгладимое впечатление.</p>
        <p>Наконец, 1 февраля дети со всего города собрались в театре в количестве 3 тыс. чел. для встречи с Героем Советского Союза Топорковым и Героем Советского Союза Хользовым – тоже летчиками. Когда они выслушали мою информацию о деятельности школ за 3 месяца, они выступили с рассказом о своей деятельности.</p>
        <p>За это короткое время дети очень много помогали в госпиталях: они убирают, собирают, моют посуду. Их силами было собрано 25 тыс. бутылок. План, который давало командование фронта, дети перевыполнили досрочно. Дети принесли около 8 тыс. подарков для госпиталей и больше 10 тыс. послали на фронт. Когда приехал командир части, полковник, ему навстречу попадается ученица 2 класса Абраменко. Он спрашивает:</p>
        <p>– Куда идешь, детка?</p>
        <p>– Я иду в госпиталь, несу подарки.</p>
        <p>Потом говорит:</p>
        <p>– Очевидно, такой же подарок несет другой ребенок моему папе.</p>
        <p>Мы знаем, что один из учеников нашей школы провел группу наших автоматчиков через двор 3-й школы во двор редакции и они засели в складе. Когда подошла колонна немцев, они сумели задержать ее и побили ее. Но после того, когда наши автоматчики уже ушли, немцы захватили склад. Мальчик скрывался за бумагой в течение 5 суток, будучи ранен. Мальчик совершил свой героический поступок, помог Красной армии.</p>
        <p>Активное участие в этой борьбе принимали ученики 9-10 классов, они уже комсомольцы сейчас: Пешнев и Васютин из 3-й школы принимали участие в партизанском движении. Они остались живы и сейчас находятся в истребительном отряде пока еще в Мелитополе.</p>
        <p>Я хочу отметить, что одна из школ – 3-я школа – помимо этой работы обслуживает военно-полевую почту. Неделю тому назад я получил приказ командования, объявляющий благодарность школе и говорящий о том, что они возбудили ходатайство перед командующим 4 Украинским фронтом о вынесении благодарности детям. Они в кратчайший срок разгрузили почту, доставили ее бойцам.</p>
        <p>Сейчас в наших школах занятия идут нормально. Школы на 50% обеспечены учебниками. Не хватает учебников, потому что то, что осталось здесь, не может быть использовано, так как немцы изуродовали текст, его невозможно восстановить, потому что тушь или какая-нибудь химическая краска разъела учебники.</p>
        <p>Мы приступили к организации специального детдома для детей воинов и партизан, для детей, родители которых пострадали от руки немцев. Такой детдом будет организован </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
