<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000110">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Василием Красниковым</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 11. Д. 6.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.4 оборот" xml:space="default"/>
        <p> на 100 детей. Подобрали бывшую дачу, прекрасный сад отвели, чтобы дети могли отдыхать в летнее время.</p>
        <p>Сейчас мы готовимся к открытию дворца пионеров.</p>
        <p>Подготовляемся к открытию музыкальной студии при дворце пионеров.</p>
        <p>Уже работают оба института, работает фельдшерская школа.</p>
        <p>Мы открыли один детский садик, сейчас приступаем к открытию второго детского садика по линии промстрахкассы. Мы думаем через две недели увеличить контингент детей за счет освобожденных зданий, чтобы наши детсадики имели 200 мест. Потребность в детсадиках имеется.</p>
        <p>Сейчас открывается 8 красных уголков. Это уже вселяет в нас уверенность, что по линии политико-просветительной работы все организации будут охвачены, население будет обслуживаться этими учреждениями.</p>
        <p>У нас работают кино и театр (драматический).</p>
        <p>Вот уже 3 дня как мы ведем работу по восстановлению нашего музея, причем основная работа – использовать репродукции Красной армии, именно исторический отдел – Мелитополь в дни оккупации, в дни Отечественной войны. Пока есть возможность это сделать и есть силы. Наши работники, которые работают по восстановлению музея, уже принимали участие в устройстве выставки – боевой путь Красной армии от Волги до Днепра.</p>
        <p>Библиотека наша работает, обслуживает студентов, и абонементный отдел работает. Правда, литературы мало у нас, а потребности в ней большие. Нас радует то, что Москва дней 10 тому назад сообщила, что они выписали для нас несколько десятков экземпляров периодической литературы, журналов и кое-какую литературу дают для того, чтобы пополнить наши фонды новинками, ибо 2 ½ года наша библиотека была оторвана от нашего советского мира.</p>
        <p>Вот примерно все, что в нашей советской системе народного образования имело место за это время.</p>
        <p/>
        <p>
          <hi rendition="#i">Е. </hi>
          <hi rendition="#i">Грицевская</hi>
        </p>
        <hi rendition="#i">Е. </hi>
        <hi rendition="#i">Грицевская</hi>
        <p>
          <hi rendition="#i">5/</hi>
          <hi rendition="#i">IV</hi>
          <hi rendition="#i">-44 г.</hi>
        </p>
        <hi rendition="#i">5/</hi>
        <hi rendition="#i">IV</hi>
        <hi rendition="#i">-44 г.</hi>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
