<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000893">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Иосифом Перовским</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 122. Л. 86-134.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.89" xml:space="default"/>
        <p> школ и культурно-просветительных учреждений. Близ города Чаусы находился льнообрабатывающий завод. Город Чаусы расположен близ железной дороги Минск-Сухиничи и большака Могилев-Чериков, следовательно, город являлся пунктом продвижения на восток во время войны беженцев, а позже и войск. При таком положении Чаусский район быстро перестроил свою работу на военный лад.</p>
        <p>Гитлеровцы ворвались в г. Чаусы обходным путем и без особого сопротивления. Зажигательными снарядами сожжен дотла весь центр и восточная окраина города. Когда еще гитлеровцы были за Могилевом, население Чаусского района, особенно сельское, проявили исключительную заботу по рытью противотанковых рвов на восточном берегу р. Проня. Среди населения района казалось маловероятным, что немцы прорвутся через реки Днепр и Проню и поэтому эвакуация семей массы советских работников мало проводилась. В основном были эвакуированы семьи руководящих работников города Чаусы. В момент эвакуации района оборудование Чаусского льнозавода было своевременно закопано в землю, но с приходом немцев нашелся предатель из местного населения, который указал где зарыто оборудование. Оно было извлечено из земли и завод к декабрю 1941 года был подготовлен к пуску.</p>
        <p>
          После того, как гитлеровцы ворвались в пылающий город, начались повальные обыски в квартирах притаившегося населения города Чаусы. Немцы грабили все, вплоть до женских платьев. В доме гр-ки 
          <hi rendition="#s">К</hi>
          <hi rendition="#i">Т</hi>
          атурской (предместье Заречье) немецкий солдат схватил клетчатое платье, тут же разорвал его и сделал два шарфа: один завязал себе на шею, а другой своему собрату по грабежу. В дом гр-ки Галковской Эмилии (дер. Шашино, Прудковского с/сов.) ворвались два немецких солдата и один унтер-офицер. Один гитлеровец приставил пистолет к голове Галковской, другой кинжал, а третий показывает петлю, т.е. повесит, для того, чтобы она отдала свою последнюю овцу, которая была в то время ими замечена в сарае. Галковская отказалась все же выйти и отдать овцу, потому что на печи подняли крик дети. Тогда немцы пошли сами в сарай, застрелили 
        </p>
        <hi rendition="#s">К</hi>
        <hi rendition="#i">Т</hi>
        атурской (предместье Заречье) немецкий солдат схватил клетчатое платье, тут же разорвал его и сделал два шарфа: один завязал себе на шею, а другой своему собрату по грабежу. В дом гр-ки Галковской Эмилии (дер. Шашино, Прудковского с/сов.) ворвались два немецких солдата и один унтер-офицер. Один гитлеровец приставил пистолет к голове Галковской, другой кинжал, а третий показывает петлю, т.е. повесит, для того, чтобы она отдала свою последнюю овцу, которая была в то время ими замечена в сарае. Галковская отказалась все же выйти и отдать овцу, потому что на печи подняли крик дети. Тогда немцы пошли сами в сарай, застрелили 
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
