<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000893">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Иосифом Перовским</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 122. Л. 86-134.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.90" xml:space="default"/>
        <p> овцу, один снял свой плащ, завернул в него овцу, взвалил на плечи и унес, как волк свою добычу. В четырех километрах от Чаусы, в деревне Загоренке немцы расстреляли двух крестьян, подозреваемых в связи с партизанами. А через три дня из этой же деревни взяли еще двух колхозников и повесили в городском сквере в г. Чаусы на подъемном кране, высунутом из автомашины. Два трупа этих крестьян оставались на сквере в течение двух суток. Несколько позже немцы с нарядом местной полиции арестовали, долго мучали, а потом расстреляли женщину – депутата Верховного Совета БССР из деревни Загоренки.</p>
        <p>Самая жуткая, кровавая расправа произошла в этом районе 9-го октября 1941 года над мирным еврейским населением. В этот день был вывешен в гор. Чаусы приказ за подписью шефа полиции Даниила Козлова о том, что евреи города Чаусы должны переехать на жительство в колхоз Дрануха. Одновременно подобного рода приказ был объявлен еврейскому населению колхоза Дрануха о переводе его на жительство в Чаусы. Когда еврейское население Чаус (женщины, старики и дети) направилось под усиленной охраной немцев к колхозу Дрануха, то в 4-х километрах от Чаус им навстречу под конвоем направлялись жители колхоза Дрануха в направлении Чаус. Между Чаусами и Дранухой в бывшем лагерном лесочке, где имелись большие старые траншеи, встретились эти две группы еврейского населения (более 900 человек) и на этом месте немецкая пулеметная засада расстреляла их в упор. До поздней ночи немецкие палачи со своими местными лакеями добивали еще оставшихся в живых людей и зарывали их тела в эти траншеи. Все узелки с вещами, которые взяли с собой евреи – жители города Чаус и колхоза Дрануха, немцы собрали на подводы и отвезли в свои склады при казармах гарнизона. В момент расстрела мирной, безоружной толпы учительница средней городской школы с ребенком на руках произнесла горячую мстительную речь. Она выразилась, что пролитая невинная кровь будет отомщена.</p>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
