<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000893">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Иосифом Перовским</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 122. Л. 86-134.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.91" xml:space="default"/>
        <p>
           Первые дни господства немецкой военщины гитлеровцы отметили грабежом населения и одновременно населению обещался «новый порядок» в экономической и политической жизни. Крестьяне особенно заняли выжидательную позицию, а также некоторые слои городского населения. Это вызвано было еще тем, что немецкая пропаганда на всех перекрестках заверяла население, что Ленинград окружен, что Москва накануне падения. В ноябре 1941 года немецкий полевой комендант города Чаусы на совещании сельских старост – ставленников немецких – громогласно заявил, что Москва занята немцами и что он – офицер немецкой армии – получил назначение на службу в Москву и завтра туда выезжает и посему прощается с присутствующими на совещании старостами. Однако в декабре месяце население Чаусского района разными путями получило сведения, что немцы разбиты под Москвой и бегут к Смоленску. Высказывания крестьян и городского населения о поражениях немецкой армии побудило немецкую полевую комендатуру издать приказ, в котором говорилось, что германская армия никаких поражений не потерпела и не терпит, но она слишком на отдельных участках фронта зашла далеко и теперь идет выравнивание фронта. В приказе указывалось также, что всякий, кто будет высказывать мысли о поражении немецкой армии, немедленно будет повешен. Неся действительные поражения на фронте, немцы несколько перестроили свою пропаганду. Когда крестьянка деревни Сашино задала 
          <hi rendition="#i">иронический</hi>
           вопрос немецкому унтер-офицеру скоро ли будет взята Москва, то он в озлоблении показал ей кукиш: «Вот тебе Москва». Этот вопрос был задан как насмешка и немец, поняв, что люди знают о положении на фронте, отделался таким вульгарным ответом. Но позже, зимой 1941-42 г.г., среди немецких солдат и офицеров появились высказывания, что теперь они обороняются, а летом они все же заберут Москву. Необеспеченность немецких солдат теплой одеждой вызывала у некоторых из них такие высказывания: «Сталин своих солдат одел в валенки, полушубки и рукавицы, а Гитлер этого не сделал».
        </p>
        <hi rendition="#i">иронический</hi>
         вопрос немецкому унтер-офицеру скоро ли будет взята Москва, то он в озлоблении показал ей кукиш: «Вот тебе Москва». Этот вопрос был задан как насмешка и немец, поняв, что люди знают о положении на фронте, отделался таким вульгарным ответом. Но позже, зимой 1941-42 г.г., среди немецких солдат и офицеров появились высказывания, что теперь они обороняются, а летом они все же заберут Москву. Необеспеченность немецких солдат теплой одеждой вызывала у некоторых из них такие высказывания: «Сталин своих солдат одел в валенки, полушубки и рукавицы, а Гитлер этого не сделал».
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
