<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000893">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Иосифом Перовским</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 122. Л. 86-134.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.88" xml:space="default"/>
        <p/>
        <p>
          Комиссия по истории Великой Отечественной войны 
          <hi rendition="#i">п</hi>
          <hi rendition="#i">ри ЦК КП(б) Белоруссии.</hi>
        </p>
        <hi rendition="#i">п</hi>
        <hi rendition="#i">ри ЦК КП(б) Белоруссии.</hi>
        <p/>
        <p>
          Стенограмма беседы с тов. Перовским 
          <hi rendition="#i">Иосифом Николаевичем</hi>
        </p>
        <hi rendition="#i">Иосифом Николаевичем</hi>
        <p>(комиссар партизанского отряда т. Кастровского)</p>
        <p/>
        <p>20 января 1943 года</p>
        <p/>
        <p>Беседу проводил старший научный сотрудник т. Купреев И.К.</p>
        <p>Записывала стенографистка т. Богина.</p>
        <p/>
        <p>Родился в 1893 году в Климовичском районе, Белоруссия. С детства учился в сельской школе, потом работал 6 лет на шахтах (Донбасс), служил 4 года в царской армии – с 1914 по 1917 г.г., после включился в Красную гвардию и армию, где служил до 1925 г. Высшую должность, которую я занимал в армии – комиссар штаба 19-й кавдивизии. Работал на разных административных должностях после демобилизации из армии, а в 1928 году поступил в Московский институт журналистики, окончил его в 1932 году и был направлен на работу в качестве директора Всебелорусской газетной партийной школы. В этой школе работал с марта 1932 г. до 1938 года. После ликвидации этой школы, Могилевским обкомом партии был назначен директором пединститута, позже работал руководителем кафедры марксизма-ленинизма, имел ученое звание доцента по кафедре марксизма-ленинизма и 28 июня 1941 года Могилевским военкоматом призван по мобилизации в ряды Красной армии на должность батальонного комиссара 49 стрелковой дивизии.</p>
        <p>Член коммунистической партии с 1917 года.</p>
        <p>16 июля 1941 года по распоряжению ЦК КП(б)Белоруссии был отозван из армии и направлен во главе диверсионной группы в тыл врага в Чаусский район Могилевской области. В Чаусском районе пробрался через линию фронта с группой людей. Это было 28 августа 1941 г.</p>
        <p>Чаусский район являлся типично сельскохозяйственным, колхозным районом с обычной для советских районов густой сетью </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
