<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000893">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Иосифом Перовским</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 122. Л. 86-134.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.93" xml:space="default"/>
        <p>
           От Величко я узнал, что в районе деревни Старые Жарки спустилась диверсионная группа, которая держит связь с Алексеем и Антоном Кастровскими – жителями этой деревни, и что эту группу интересуют некоторые сведения не только по Климовичскому району, но и самому городу Климовичи, где находился в то время крупный немецкий гарнизон (до 700 человек). Партизанских отрядов в близлежащих лесах в тот момент не было, потому что отдельные группы партизан отодвинулись в восточную часть Климовичского района в направлении к городу Рославлю. Оставаться в деревне под видом сельского хозяина из военнопленных я не пожелал и принял решение пойти в город Климовичи
          <hi rendition="#i">,</hi>
          <hi rendition="#i"> </hi>
          <hi rendition="#s">и</hi>
           использовать родственнее связи в этом городе и проникнуть на службу в земельный отдел под другой фамилией.
        </p>
        <hi rendition="#i">,</hi>
        <hi rendition="#i"> </hi>
        <hi rendition="#s">и</hi>
         использовать родственнее связи в этом городе и проникнуть на службу в земельный отдел под другой фамилией.
        <p>
          Прибывши в Климовичи в декабре месяце 1941 года, я по протекции поступил на службу в качестве технического секретаря агрономического подотдела Климовичского земельного отдела. Находясь в аппарате этого учреждения, я имел возможность получить все необходимые сведения об экономическом положении района и политических настроениях крестьян. Здесь как в зеркале отражалось состояние района. Когда вопрос коснулся о моей прописке на жительство в городе и получения удостоверения служащего, то, несмотря на сильную протекцию со стороны моего родственника, работающего в земельном отделе, полевой комендант отказался подписать требуемые документы. Только после переговоров 
          <hi rendition="#i">моего родственника</hi>
           с сельскохозяйственным комендантом, 
          <hi rendition="#s">который был моим родственником,</hi>
           меня прописали как члена семьи в семье эт
          <hi rendition="#s">их</hi>
          <hi rendition="#i">ого</hi>
           родственник
          <hi rendition="#s">ов</hi>
          <hi rendition="#i">а</hi>
           Глушаков
          <hi rendition="#s">ы</hi>
          <hi rendition="#s">х</hi>
          <hi rendition="#i">а</hi>
          . Под этой фамилией я там жил и мне выдали справку как служащему 
          <hi rendition="#i">уже не полевая, а сельскохозяйственная комендатура</hi>
          .
        </p>
        <hi rendition="#i">моего родственника</hi>
         с сельскохозяйственным комендантом, 
        <hi rendition="#s">который был моим родственником,</hi>
         меня прописали как члена семьи в семье эт
        <hi rendition="#s">их</hi>
        <hi rendition="#i">ого</hi>
         родственник
        <hi rendition="#s">ов</hi>
        <hi rendition="#i">а</hi>
         Глушаков
        <hi rendition="#s">ы</hi>
        <hi rendition="#s">х</hi>
        <hi rendition="#i">а</hi>
        . Под этой фамилией я там жил и мне выдали справку как служащему 
        <hi rendition="#i">уже не полевая, а сельскохозяйственная комендатура</hi>
        .
        <p>Оформив свое пребывание в Климовичах, я стал быстро собирать необходимые сведения о состоянии немецкого гарнизона, периодически ездил в д. Новые Жарки к Семену Величко, сообщал ему эти данные, а он в свою очередь передавал их </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
