<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000893">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Иосифом Перовским</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 122. Л. 86-134.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.92" xml:space="default"/>
        <p> После того, как наша Красная армия вплотную подошла к границе Белоруссии, один немецкий офицер публично заявил, что возможно они данную территорию совершенно оставят. Население Чаусского района, видимо, как и других районов, почувствовало ближайшую возможность прихода Красной армии. Это ожидание подтвердилось еще и тем, что в тихую погоду была слышна орудийная канонада прорывающихся в тыл немцев целых войсковых частей Красной армии. Тогда немцы стали еще больше нажимать на налоговый пресс и разные поборы и распространять нелепую пропаганду о взятии Москвы и Ленинграда.</p>
        <p>
          Данное мне с группой задание пустить под откос один эшелон на железной дороге Могилев-Кричев было выполнено 13 октября 1941 года близ дер. Астрень Чаусского района. Железная дорога на участке Могилев-Кричев действовала очень слабо, потому что через р. Днепр в Могилеве нашими войсками был взорван железнодорожный мост. Поезда шли только со станции Луполово до станции Кричев. Поезда проходили с востока на запад с военнопленными, а из Луполово (Могилева) с некоторым небольшим грузом в Кричевском направлении. Поезд, который был спущен нами под откос, состоял из двух платформ с авто
          <hi rendition="#s">машинами</hi>
          <hi rendition="#i">тягачами</hi>
          , 
          <hi rendition="#s">од</hi>
          <hi rendition="#s">ного паровоза небольшой</hi>
          . Впереди паровоза шл
          <hi rendition="#s">и</hi>
          <hi rendition="#i">а</hi>
           пуст
          <hi rendition="#s">ые</hi>
          <hi rendition="#i">а</hi>
           платформ
          <hi rendition="#s">ы</hi>
          <hi rendition="#i">а</hi>
          . Две платформы с автомашинами пошли под откос, также и паровоз. Два дня их убирали. Два солдата были тяжело ранены.
        </p>
        <hi rendition="#s">машинами</hi>
        <hi rendition="#i">тягачами</hi>
        , 
        <hi rendition="#s">од</hi>
        <hi rendition="#s">ного паровоза небольшой</hi>
        . Впереди паровоза шл
        <hi rendition="#s">и</hi>
        <hi rendition="#i">а</hi>
         пуст
        <hi rendition="#s">ые</hi>
        <hi rendition="#i">а</hi>
         платформ
        <hi rendition="#s">ы</hi>
        <hi rendition="#i">а</hi>
        . Две платформы с автомашинами пошли под откос, также и паровоз. Два дня их убирали. Два солдата были тяжело ранены.
        <p>Район диверсионной деятельности на участке этой железной дороги для меня был малоинтересным, и я решил оставить своим заместителем группы т. Козлова (из села Головенчиц, Чаусского р-на) для продолжения дальнейшей работы, а сам я отправился в Климовичский район, где я родился и в детстве и юношестве жил. В декабре 1941 года я прибыл в деревню Новые Жарки в семью своего родственника. В этой семье жил под видом военнопленного Семен Андреевич Величко. Он в семье занимал место хозяина, потому что в семье были 4 женщины и он был пятый – мужчина.</p>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
