<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000893">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Иосифом Перовским</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 122. Л. 86-134.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.95" xml:space="default"/>
        <p> командованию заявку на пшеничную муку, масло и сахар на всех служащих, которых имеется около 600 человек, то немецкое командование отклонит такую заявку. Мне ясно, что мы должны представить заявку только на руководителей наиболее ответственных отделов. Я знаю, что если придет на Климовщину Красная армия, то в первую очередь повесят нас – руководителей важнейших отделов, поэтому я предлагаю внести в список лиц, ведающих наиболее важными отделами». Предложение Радченко было принято. Предатели получили от немецкого командования пасхальные пайки, но они и уяснили себе неизбежную расплату за предательство и измену родине.</p>
        <p>
          Чем ближе и упорнее продвигалась Красная армия, хотя бы и на отдельных участках фронта, тем острее вызывалась необходимость к более активным формам партизанской борьбы. Собрав все необходимые документы, вплоть до именного списка всей полиции и тюремной стражи города и района Климовичи за подписью начальника полиции, я решил пойти в лес к Алексею Кастровскому и Семену Величко, которые к этому времени уже скрывались в лесу. В конце мая я окончательно перешел в непосредственную действенную связь с этими двумя товарищами и началось формирование нового партизанского отряда. В первую очередь в отряд влилось 7 человек из крестьян деревни, где я родился. Немного позже невдалеке от нас спустилась диверсионная группа разведотдела Западного фронта в числе 11 человек, хорошо вооруженная, и целиком влилась в наш отряд. Ежедневно приходило на опушку леса много молодых крестьянских парней, бежавших из деревень от немецкой принудительной мобилизации. Это давало возможность сформировать не только большой партизанский отряд, но 
          <hi rendition="#s">даже</hi>
           
          <hi rendition="#i">можно было сформировать</hi>
           полки. Даже из деревни Сокольничи Кричевского района к нам пришло 5 молодых людей, убежавших от немецкой мобилизации. Вскоре наш отряд был сколочен из 25 человек (принимали в отряд не всех, а по отбору) и перешли от мелких операций к более крупным.
        </p>
        <hi rendition="#s">даже</hi>
         
        <hi rendition="#i">можно было сформировать</hi>
         полки. Даже из деревни Сокольничи Кричевского района к нам пришло 5 молодых людей, убежавших от немецкой мобилизации. Вскоре наш отряд был сколочен из 25 человек (принимали в отряд не всех, а по отбору) и перешли от мелких операций к более крупным.
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
