<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000893">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Иосифом Перовским</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 122. Л. 86-134.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.94" xml:space="default"/>
        <p> Алексею Кастровскому для диверсионной группы тов. Плотникова.</p>
        <p>
          К марту месяцу 1942 года мне было достаточно видно, что Климовичский район настолько придавлен налогами, обложениями и другими поборами, что население его готово поддержать любые действия партизан, направленные против немецкой политики. Так, налоги по хлебу достигали до 80% собранного хлеба. В начале апреля 1942 г. у населения района отобрано было 1250 коров, 720 лошадей, 
          <hi rendition="#i">телеги</hi>
           установлены налоги по 15 руб. с каждого взрослого человека, установлена сдача яиц по 30 штук с каждой курицы по весеннему учету, независимо от наличия в данное время курей. Взимался налог по 100 руб. за коня и корову. В марте месяце 1942 года немцы со своими лакеями из местных предателей провели повальное изъятие полушубков, валенок и теплых шапок для немецкой армии. Одновременно были изъяты маломальские крестьянские запасы фуража для немецкой армии. По приказу немецких властей были мобилизованы крестьянские подводы и владельцы их и отправлены на военные работы к городу Смоленску. В марте месяце были изъяты все осевшие в городе и деревнях военнопленные и направлены в немецкие лагеря для принудительных работ. Весной 1942 г. началась принудительная вербовка взрослого населения и особенно молодежи для работы в Германии.
        </p>
        <hi rendition="#i">телеги</hi>
         установлены налоги по 15 руб. с каждого взрослого человека, установлена сдача яиц по 30 штук с каждой курицы по весеннему учету, независимо от наличия в данное время курей. Взимался налог по 100 руб. за коня и корову. В марте месяце 1942 года немцы со своими лакеями из местных предателей провели повальное изъятие полушубков, валенок и теплых шапок для немецкой армии. Одновременно были изъяты маломальские крестьянские запасы фуража для немецкой армии. По приказу немецких властей были мобилизованы крестьянские подводы и владельцы их и отправлены на военные работы к городу Смоленску. В марте месяце были изъяты все осевшие в городе и деревнях военнопленные и направлены в немецкие лагеря для принудительных работ. Весной 1942 г. началась принудительная вербовка взрослого населения и особенно молодежи для работы в Германии.
        <p>При такой налоговой системе отсутствовала всякая районная торговля.</p>
        <p>Прорвавшийся в направлении Смоленска конный корпус Белова (часть Красной армии), к началу лета 1942 г. вызвал самые доброжелательные настроения крестьян к приходу Красной армии и вызвал панический страх у районных немецких начальников. Характерно, что в апреле 1942 года на одном из совещаний руководителей и начальников отделов Климовичского района по поводу подготовки к празднику Пасхе, один из участников этого совещания – Радченко (начальник паспортного стола города Климовичи), заявил: «Господа, если мы представим немецкому </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
