<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000893">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Иосифом Перовским</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 122. Л. 86-134.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.96" xml:space="default"/>
        <p>
           
          <hi rendition="#i">х</hi>
          <hi rendition="#i"> </hi>
          *О менее важных трех схватках наших бойцов объединенной группы со смешанным немецко-полицейским карательным отрядом, численностью в 70 человек, я не коснулся. Одна схватка произошла на опушке Будянского леса вблизи деревни Старые Жарки Дубровицкого с/совета Климовичского района, а две схватки вблизи деревень Станки, Боровая и Первомайский поселок, Чудянского с/совета, Чериковского района, БССР. В этих схватках убито 7 врагов и 8 ранено, среди раненых один немецкий офицер. Остальные «каратели» немцы на автомашинах, а полицейские пешком еле успели удрать в Чудянский волостной центр, оставив на поле боя два ящика с пулеметными патронами, замок от станкового пулемета, одну плащ-палатку и резиновую плеть с металлическим наконечником, приспособленным для порки крестьян.
        </p>
        <hi rendition="#i">х</hi>
        <hi rendition="#i"> </hi>
        *О менее важных трех схватках наших бойцов объединенной группы со смешанным немецко-полицейским карательным отрядом, численностью в 70 человек, я не коснулся. Одна схватка произошла на опушке Будянского леса вблизи деревни Старые Жарки Дубровицкого с/совета Климовичского района, а две схватки вблизи деревень Станки, Боровая и Первомайский поселок, Чудянского с/совета, Чериковского района, БССР. В этих схватках убито 7 врагов и 8 ранено, среди раненых один немецкий офицер. Остальные «каратели» немцы на автомашинах, а полицейские пешком еле успели удрать в Чудянский волостной центр, оставив на поле боя два ящика с пулеметными патронами, замок от станкового пулемета, одну плащ-палатку и резиновую плеть с металлическим наконечником, приспособленным для порки крестьян.
        <p>Не описываю подробно также фактов истребления 7-ми предательских душ – полицейских шпионов, завербованных немцами из местного населения, а также 23-х лиц экономически репрессированных (изъятие хлеба, мясного скота), которые, спасая свою шкуру, сбежали в Климовичи под покровительство немцев, оставив свое хозяйство в деревне.</p>
        <p>В восточных районах БССР (Климовичском, Кричевском, Чериковском, Мстиславльском, Хотимском, Костюковичском и Краснопольском), насколько мне известно, партизанские отряды, не считая десантных групп, возникали стихийно и действовали разрозненно. Только к началу сентября стали прибывать в леса этих районов группы партизан, входящие в состав весьма нужных партизанских бригад, штабы которых давали боевые задания группам, проверяли выполнение заданий и доносили по радиоцентрам партизанского движения. Однако обстановка боевой деятельности партизанских разрозненных отрядов привела к тому, что к июню 1942 года сама по себе наладилась связь между отрядами и образовалась своеобразная фронтовая цепь расположения отрядов с востока на запад. Начиная с партизанского отряда в лесу близ Макеевичского с/совета Климовичского р-на БССР на самой границе РСФСР, потом на юго-запад леса близ Родни Судид </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
