<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000893">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Иосифом Перовским</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 122. Л. 86-134.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.97" xml:space="default"/>
        <p> (отряд Соловьева), дальше на запад в Будянском лесу наш отряд (отряд Алеся), дальше на запад в лесу близ Боровских поселков отряд им. Чапаева, дальше на запад в лесу близ дер. Станки отряд особого назначения НКВД т. Кочубея, дальше на запад в лесу «Василевщина» отряд т. Михаила. Между отрядами «Алеся» и им. Чапаева, Кочубея и Михаила существовала не только хорошая связь, но несколько раз предпринимались совместные боевые операции, особенно против немецко-полицейских отрядов по борьбе с партизанами. Взаимосвязь и объединенные отдельные операции позволили разгромить смежные немецкие волостные центры в Дубровице, Сокольничах, Грязивце, Красавичах, Студенце (д. Савиничи) и лишать немцев всех видов налогов и сборов по деревням этих волостей. На протяжении всего весенне-летнего периода 1942 г. Климовичский сельскохозяйственный немецкий комендант вынужден был включить в свою постоянную сводку специальную графу: «территория, занятая партизанами». В этой графе указывалась территория в квадратных километрах, которая выпадала из территории, дающей немцам налоговые поставки. Сводка специально отправлялась немецким сельскохозяйственным комендантом в г. Бобруйск главному с/хоз. управлению гитлеровцев.</p>
        <p>Ликвидировав немецкую власть в указанных волостях, партизаны не объявляли там советскую власть, заранее зная, что гитлеровцы, узнай о провозглашении советской власти на небольшой территории их глубокого тыла, сразу постараются бросить попутно продвигающуюся с запада на восток воинскую часть и в силу своего численного и военно-технического превосходства восстановят свою грабительскую власть и до некоторой степени будут стараться компрометировать великое имя – советская власть. Формально в этих волостях не было никакой власти, а на деле проводилась диктатура передового советского колхозного крестьянства при поддержке партизан. Вожаки – неофициально уполномоченные от партизан в каждой деревне были. Крестьяне </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
