<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000893">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Иосифом Перовским</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 122. Л. 86-134.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.99" xml:space="default"/>
        <p> 22 июня 1942 г. мною было предложено план поимки немецкого офицера фон Файта. Этот офицер работал в Климовичском гарнизоне начальником по эксплуатации лесов по 6-ти районам. Сам он в прошлом крупный шпион в СССР в пользу Германии, старый член фашистской партии. Поимка его путем засады была организована через посредство студентки Могилевского пединститута, в котором я работал преподавателем, Лидии Осмоловской. На мое предложение Осмоловской на свидании в лесу, она с большим подъемом заявила: «Раз Вы предлагаете мне, мой преподаватель, привести к засаде немецкого офицера фон Файта, я это сделаю и горжусь тем, что Вы мне поручаете такое задание». И действительно, 22 августа, несмотря на всевозможные уклонения от ранее намеченного маршрута, фон Файт был Осмоловской заманен в лес и наш отряд, совместно с отрядом Кочубея из засады схватил офицера живым и доставлен в партизанский штаб. После двухнедельного пребывания в партизанском лагере, где от барона фон Файта были получены все важные сведения, и из-за отсутствия самолета для отправки его в Москву, 10-го августа в 6 часов вечера близ деревни Станки в лесу Чудянского сельсовета Чериковского района фон Файт был расстрелян.</p>
        <p>Этот офицер фон Файт до войны проживал в Советском Союзе под видом ученого лесовода 13 лет, из них 3 года жил в Пушкино под Москвой, руководил шпионской организацией, был связан с Альбрехтом, по подозрению в шпионаже был органами НКВД арестован, сидел в тюрьме и незадолго до войны был заменен германским правительством на двух русских коммунистов.</p>
        <p>В ночь с 14 на 15 августа объединенная группа двух партизанских отрядов переправилась через р. Сож в волостной центр </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
