<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000893">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Иосифом Перовским</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 122. Л. 86-134.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.103" xml:space="default"/>
        <p> В другой части этой прокламации говорится, что приусадебные участки крестьян увеличиваются вдвое, а в разделе касательно налогов указывается, что несмотря на то, что приусадебные участки по положению не облагаются, но если община не сдаст всего хлеба, причитающегося для немецкой армии, то продукты, полученные с приусадебного хозяйства, будут изъяты.</p>
        <p>Прочитав такой документ, крестьянин, даже желавший чего-то нового в землепользовании, часто задавал нашим партизанам вопрос: почему остается сельскохозяйственная община? Когда партизаны объясняли, что немцы на колхозных землях в старых границах собирались посадить своих немецких управляющих, а крестьян на приусадебных участках оставить как сельскохозяйственных батраков, этот крестьянин с удивлением говорил: «Так ведь это же как при царском режиме с помещиками было». Так что немецкий «новый порядок землепользования» для крестьянина-реалиста ничего нового кроме грабительских налогов не давал.</p>
        <p>Перед весенней посевной 1942 года немцы изъяли всех работоспособных лошадей, все исправные телеги, ибо тракторы были использованы для военных целей, и крестьяне вынуждены были одну плохую лошадку прикреплять к 2-3 дворам для обработки так называемого пая на каждую трудоспособную душу, выделенного из посевной площади сельскохозяйственной общины. Такой индивидуальный режим в требовании немцами обработки пая, заставил крестьян затянуть весеннюю посевную и дело доходило до того, что в дер. Гиревичи Тимановского сельсовета Климовичского района две женщины впряглись в оглобли, чтобы вывезти навоз на поле. Общий весенний посев по Климовичскому району в 1942 году достиг не более 60% довоенного.</p>
        <p>
          <hi rendition="#i">х</hi>
          <hi rendition="#i">)</hi>
           
        </p>
        <hi rendition="#i">х</hi>
        <hi rendition="#i">)</hi>
         
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
