<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000893">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Иосифом Перовским</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 122. Л. 86-134.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.102" xml:space="default"/>
        <p> *В декларации фашистского министра Розенберга по поводу «Нового порядка землепользования» в оккупированных немцами районах прямо говорится, что Россия должна стать сельскохозяйственной страной, поставляющей продукты сельского хозяйства Европе, которая, в свою очередь, будет снабжать Россию товарами европейской промышленности. Прочитав это место в декларации, каждый мыслящий человек поймет, что фашисты намерены превратить нашу страну в сельскохозяйственную колонию мнимой гитлеровской «Новой Европы». Эту колонизаторскую фашистскую установку почувствовали на горьком опыте временно осевшие в Климовичах люди, в довоенное время работавшие в различных отраслях советской промышленности. В Климовичах зарегистрировано около 700 безработных. Климовичи, как и многие другие районо-городские центры Белоруссии, в советское время не знали безработицу, потому что в советском социалистическом государстве было достигнуто полное соответствие между быстро развивающимися производительными силами и производственными отношениями советских людей.</p>
        <p>Немецкие оккупанты свели на нет местное промышленное производство, поставили в тупик развитие производительных сил и этим самым создали безработицу. Со времени прихода гитлеровцев в Климовичи зарегистрированным безработным выдавали 175 грамм хлеба и больше ничего. Летом 1942 года фашистские правители совсем прекратили выдачу и этой голодной нормы хлеба. Продажу на местном рынке хлеба, мяса, молочно-жировых продуктов гитлеровцы категорически запретили под страхом ареста и расправы. Местный рынок города с самого начала появления оккупантов совершенно пуст. Голод и лишения людей толкнули группу безработных на мысль обратиться к Климовичскому немецкому полевому коменданту за разъяснением – как быть. Немецкий комендант – майор Гоф предложил безработным идти в деревни искать работы в то время, когда из деревень крестьяне идут искать работы в город. В июне месяце 1942 года гитлеровцы начали принудительную отправку под конвоем всех попавшихся под руку здоровых мужчин и женщин на каторжные работы в Германию. Тех людей, которые под разными предлогами </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
