<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000893">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Иосифом Перовским</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 122. Л. 86-134.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.101" xml:space="default"/>
        <p> сумели открыть старую церковь с самого начала оккупации немцами района. В Климовичском кино с весны 1942 г. немцы один раз в неделю начали демонстрировать кинокартины с немецким текстом. Кинокартины для местного населения были чужды и по своей идеологической направленности, и непонятности языка. В киножурнале всегда показывалось, что немцы бьют большевиков, а сами ничего не теряют. Зрители иронически улыбались, смотря эту хронику. Во всей военной кинохронике особенно жирно подчеркивается грязь русских дорог, лесные перевалы – трудности для гитлеровцев в войне. В Климовичах формально открыта больница, но она зимой не отапливалась и прием больных там производится только за плату. Население в случае заболевания больше всего применяло свои старые, дедовские методы лечения.</p>
        <p>Можно уверенно сказать, что население Климовичского, Чериковского и Кричевского районов, где мне приходилось участвовать в операциях, усиленно поддерживает партизанскую борьбу. Когда приедешь в деревню за продуктами, то жители принесут не только продукты, но и боеприпасы. Крестьянка из деревни Городешня 2-ая принесла партизанам немецкую пулеметную ленту с 250 патронами в платке завернутую и сказала: «Нате, родненькие, год берегла для вас». Крестьянка из д. Лобжа Буйвол Агафья, придя в Климовичский земотдел с жалобой заявила: «При Сталине если не было коровы, давали телку, а теперь забрали и корову, и телку». Стоявшая рядом с ней соседка толкнула ее локтем и сказала «Цыц» и оглянулась: не слышал ли кто-нибудь. В целом население ждет прихода Красной армии и освобождения от немецких оккупантов.</p>
        <p>
          В апреле месяце 1942 года немцы попытались осуществить так называемый «новый порядок землепользования», изданный листовкой. В первой части листовки, подписанной Розенбергом, говорится: «колхозы упраздняются» и тут же после точки говорится, что: «вводится вместо колхозов сельскохозяйственная община». И дальше говорится, что «крестьяне должны продолжать 
          <hi rendition="#i">коллективную</hi>
           обработку земли, учитывая отсутствие нужного инвентаря, 
          <hi rendition="#s">со</hi>
          <hi rendition="#s">обща, коллективно</hi>
          ». 
        </p>
        <hi rendition="#i">коллективную</hi>
         обработку земли, учитывая отсутствие нужного инвентаря, 
        <hi rendition="#s">со</hi>
        <hi rendition="#s">обща, коллективно</hi>
        ». 
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
