<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000893">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Иосифом Перовским</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 122. Л. 86-134.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.104 оборот" xml:space="default"/>
        <p> с благополучно пришедшими людьми моей группы, рассказавшими мне о том, как выстрелы и крики немцев вблизи дер. Нестеровка послужили им сигналом, что я попал в беду.</p>
        <p>Выслушав этот эпизод, товарищ Ворошилов с улыбкой сказал мне: «Надо было добить насмерть фашиста». Я в свое оправдание сказал, что по дороге, где происходила дуэль, часто проходили немецкие автомашины и я ради своего спасения не добил немца, пустился в лесок, который отстоял от дороги метров на 500-600. Однако я почувствовал, что у меня не хватило выдержки доконать врага на месте.</p>
        <p>
          Аналогичное дополнение сделал Климент Ефремович и моей спутнице по партизанскому отряду Осмоловской Лидии. Когда она рассказала о своих приемах, примененных ею для поимки фашистского волка – офицера фон Файта, Климент Ефремович и товарищ Пономаренко указали, что надо 
          <hi rendition="#s">было</hi>
           не только заманивать фашистов к партизанским засадам, надо их травить, применять все доступные, утонченные, разнообразные средства против фашистов.
        </p>
        <hi rendition="#s">было</hi>
         не только заманивать фашистов к партизанским засадам, надо их травить, применять все доступные, утонченные, разнообразные средства против фашистов.
        <p>Потом, когда я рассказал о моем проникновении в Климовичский земотдел на официальную техническую работу под фамилией Глушакова с целью заняться разведкой и добавил, что этот факт вызывает некоторое подозрение со стороны отдельных неосведомленных в той обстановке работников, товарищ Пономаренко и товарищ Ворошилов одобрительно отозвались по этому поводу и добавили, что надо лезть во все поры фашистского тылового аппарата, вплоть до гестапо. Только для таких операций должны подбираться идеологически крепкие и опытные люди. Климент Ефремович намекнул на использование меня и девушек на более сложной и широкой работе в этом направлении.</p>
        <p>В бытность в партизанском отряде в лесу я замечал в соседних близких отрядах единичные случаи, когда командование отряда быстро, без глубокого выяснения личности пойманного в лесу крестьянина определяли его шпионом и пускали в расход. Когда я сказал об этом товарищу Ворошилову, </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
