<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000893">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Иосифом Перовским</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 122. Л. 86-134.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.105" xml:space="default"/>
        <p> то он заявил, что так делать преступно, крестьян душит фашизм, крестьянин порою идет в лес спасать душу, искать помощи у партизан, следовательно, надо глубоко и верно выяснить личность и только тогда определять отношение партизан к попавшемуся в лесу человеку. Товарищ Ворошилов тут же предложил своему адъютанту ознакомить меня с приказом товарища Сталина о задачах партизанского движения. Ознакомившись с приказом товарища Сталина, я многое узнал, о чем не был осведомлен раньше. На приеме у товарищей Пономаренко и Ворошилова меня и особенно Лидию Осмоловскую и мою дочку Рэму, сильно волновавшихся перед приемом, удивили, как ход самой задушевной трехчасовой дружеской беседы, так и забота, чтобы нас всех троих хорошо одели в гражданскую одежду, и чтобы мы были обеспечены отдыхом и нормальным питанием.</p>
        <p>Выйдя из приемных т. Пономаренко и Климента Ефремовича, мы уже знали отцовскую заботу руководителей Белорусского штаба партизанского движения т.т. Эйдинова и Калинина. В период, когда мы вышли на советскую родину и пришли к товарищу Эйдинову и товарищу Калинину, они нас, как и многих других, накормили тем, чем питались сами, а т. Эйдинов, видя, что у меня нет носового платка, вынул из кармана свой и, несмотря на мои возражения, отдал платок и часть своих папирос мне.</p>
        <p>Я член КП(б)Б с 1917 года. Во весь период своей работы видал виды и без тени лести скажу, что такое внимание и заботу о нас, о людях, которых в СССР десятки миллионов, расценивается мною и моими спутницами-девушками, как большая награда за ту работу, которую мы проделали за родину, за партию Ленина-Сталина, я и мои девушки чувствуем глубоко в душе готовность в любое время пойти выполнять любое задание партии и правительства, хотя бы заведомо это стоило наших жизней. Эту мысль хотелось бы сказать так, чтобы слышали Климовичские фашистские разбойники, которые, за отсутствием сведений о моей политической благонадежности, отказались подписать мне удостоверение как служащему агрономического подотдела, и этим самым дали мне понять, что надо сматывать удочки и идти в лес на </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
