<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000893">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Иосифом Перовским</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 122. Л. 86-134.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.105 оборот" xml:space="default"/>
        <p> открытую форму партизанской борьбы с гитлеризмом и немецкими лакеями из белорусов, которые изменили родине, продались фашистам за наш же советский хлеб, за нашу водку и витебскую махорку, попавшие временно в лапы немецких захватчиков. Правда, я вижу, и в известной степени переживаю посеянное кем-то подозрение к отдельным моментам моей разносторонней работы на пользу родины в тылу врага. Есть в нашем аппарате люди, напоминающие чеховского героя Беликова «как бы чего не вышло», но я глубоко убежден, что трусливые честолюбцы, стремящиеся за счет других показать себя чуть ли не героями, и скептики по окончании войны получат весьма веское подтверждение от советских людей, с которыми я имел дело, о моей плодотворной работе на пользу родины в тылу фашистских извергов. Я горжусь тем, что Константин Грибко, Григорий Гарпинич и Владимир Королев – люди нашего партизанского отряда, с которыми я ходил на все более важные операции, в ноябре 1942 года награждены: первый – орденом Красного Знамени, вторые два – орденами Красной Звезды. По предложению отдела кадров Белорусского штаба к награде представлена Осмоловская Л.П., боец, девушка-патриотка, оставившая на произвол судьбы в Климовичах семью из трех нетрудоспособных душ, и привела к нашей засаде фашистского волка фон Файта. Первые три бойца влились в наш отряд в числе одиннадцати человек из десантной группы разведотдела Зап. фронта. По возвращении в свою войсковую часть их наградили. Узнали, что я в Москве в гостинице «Советская», они пришли ко мне и к девушкам, мы их поздравили с наградой, а они нас поздравили с заслуженной честью быть на приеме у т. Пономаренко и у Маршала товарища Ворошилова.</p>
        <p>Теперь, когда я рассказываю о прошлых своих делах, мои руководители по Белорусскому штабу партизанского движения намерены на период зимы послать меня работать через Комитет по делам высшей школы в один из вузов по кафедре марксизма-ленинизма. Эту работу я вел более десятка лет в Могилевском пединституте. Там я в результате упорной работы получил от высшей аттестационной комиссии при СНК СССР ученое звание </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
