<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000821">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Евгенией Понизовской</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">ЦДАГОУ. Фонд 166. Оп. 3. Д. 245. Л. 27-33.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.29" xml:space="default"/>
        <p> Эта работа дала мне возможность помочь нашим советским людям. Я была связана с партизанами. У меня скрывались: капитан Федоренко Константин Игнатьевич, Галина Мовчан, Тимофеев Петр Федорович, Милюкова, Поляцкая, Овсянникова, Валя Ниткова.</p>
        <p>Скрывались у меня также два парашютиста, которые бежали с концлагеря г. Мелитополя, для которых нам удалось достать паспорта.</p>
        <p>Нескольких человек удалось спасти от угона в Германию. Так, например, Прудкоеву Вове дали справку о плохом состоянии его здоровья, а Милюкову Аскольду мы переправили в паспорте годы. Спасли еще одного караима – Иртлач Савелия.</p>
        <p>8 октября 1941 г. приказом по городу были созваны евреи, которых было тысяч около восьми, для регистрации. А через два дня их согнали во двор мельницы, откуда вывели к противотанковым окопам за Бердянский мост и там расстреляли. Жители прилегающей местности рассказывали, что ночью была слышна сильная стрельба, а потом, когда рвы засылали, были слышны стоны и колыхалась земля. Многие были недобиты.</p>
        <p>Затем начались массовые аресты коммунистов, активистов. Так были арестованы, а потом расстреляны Бунин, Чугунов, Филипьев, нарсудья Чухрай.</p>
        <p>Аресты и расстрелы были до самого ухода немцев.</p>
        <p>Немцы всячески издевались над мирным населением. Например, забирали под всякими предлогами коров. Накладывали непосильные налоги. Питание население получало </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
