<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000821">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Евгенией Понизовской</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">ЦДАГОУ. Фонд 166. Оп. 3. Д. 245. Л. 27-33.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.30" xml:space="default"/>
        <p> такое: 150 гр. кукурузного хлеба в день и 100 гр. подсолнечного масла в месяц.</p>
        <p>Немецкое население (фольксдойч) получали прекрасный белый хлеб и другие продукты в отдельных магазинах.</p>
        <p>Однажды был такой случай. Одна гражданка обратилась ко мне за помощью, так как ее выселили из квартиры только потому, что немка не хотела жить с русской под одной крышей. Или, например, понадобилась немцам спортплощадка. Они выселили жителей целого квартала, дома взорвали и устроили себе спорт. площадку. А лучшую улицу Мелитополя – Карла Маркса – предполагали заселить исключительно немецким населением фольксдойч.</p>
        <p>Когда началась мобилизация в Германию, немцы объявили, что будут брать на срок 6 месяцев, но никто не верил в это и все старались скрываться. Многие из молодежи, чтобы спастись от угона в Германию, курили чай, пили табак, растравляли искусственно раны, которые до сих пор у многих не заживают.</p>
        <p>
          В конце 1942 г. гебитскомиссаром был назначен Гейниш, который проявлял свою звериную жестокость по отношению к тем, кто уклонялся от 
          <hi rendition="#i">поездки в</hi>
           Германию. Никакие справки о болезни не помогали. Прогнозы русских врачей для него не играли совершенно никакой роли.
        </p>
        <hi rendition="#i">поездки в</hi>
         Германию. Никакие справки о болезни не помогали. Прогнозы русских врачей для него не играли совершенно никакой роли.
        <p>Немцы устраивали облавы на базарах, кино, театрах. Пойманных приводили на биржу труда, оцепленную </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
