<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000821">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Евгенией Понизовской</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">ЦДАГОУ. Фонд 166. Оп. 3. Д. 245. Л. 27-33.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.32" xml:space="default"/>
        <p> расстрел.</p>
        <p>К военнопленным относились ужасно. Нельзя было смотреть без слез, когда при морозе 30° гнали военнопленных почти раздетых. Ноги в деревянных колодках, шинели, превращенные в лохмотья.</p>
        <p>Если кто-нибудь хотел подать хлеб или что-нибудь из продуктов, немец вырывал и бросал на землю, не разрешая брать. Помещались они в холодном помещении без окон.</p>
        <p>Военнопленных использовали на разных работах, например, на разборке зданий без всякой техники безопасности. Они умирали, как мухи от голода и холода.</p>
        <p>19 сентября был издан приказ о том, чтобы население города Мелитополя оставило г. Мелитополь под страхом расстрела. Сам гебитскомиссар разъезжал по городу и предупреждал, что кто не выедет, будет расстрелян. Начались массовые облавы. Население пряталось в садах, погребах, окопах. Немцы ходили с собаками и автоматами. В подвалы бросали гранаты. Спрятавшихся расстреливали на месте. Тысячи людей гнали по направлению к Ново-Николаеву и должны были отправлять за Днепр.</p>
        <p>Мне лично пришлось путешествовать с семьей Милюкова и Стамболи. Мужчин закрыли в подвал дома Стамболи. Оставили им пищи на 10 дней, накрыли досками и засыпали землей. А нас погнали этапом. Благодаря тому, что нас конвоировал польский солдат, </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
