<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000821">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Евгенией Понизовской</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">ЦДАГОУ. Фонд 166. Оп. 3. Д. 245. Л. 27-33.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.31" xml:space="default"/>
        <p> полицейскими, и после комиссии сгоняли во двор, а оттуда в лагеря, огороженные проволокой. Были случаи, когда молодежь прыгала на ходу с машины, причем были вывихи и переломы ног. Такие же облавы устраивались по квартирам и предприятиям. Так, например, Галина Мовчан работала на консервном заводе. Однажды завод оцепили и начали вылавливать молодежь для угона в Германию, но Галине Мовчан удалось бежать домой.</p>
        <p>Ночью к ней явилась полиция, но она другим ходом вышла и скрывалась у меня. Затем она выехала из Мелитополя и вернулась, когда он был освобожден Красной армией.</p>
        <p>Всего было угнано на каторгу в фашистскую Германию не менее 20 тыс. человек.</p>
        <p>Был вывешен приказ, что за одного убитого немецкого солдата будет расстреляно 50 человек жителей. Был случай, когда нашли убитым одного немца. В эту же ночь из Мелитопольской тюрьмы к окопам вывели целую группу людей и расстреляли.</p>
        <p>Затем начали преследовать детей смешанных браков. Не могу забыть картину, когда полицай нес ребенка, а за ним бежала мать и кричала не своим голосом. Это было днем совершенно открыто. Приходили и забирали детей на расстрел. Много матерей было расстреляно вместе с детьми. Так, например, Мотухина, Король с двумя детьми, Самодурова Женя с ребенком, Водопьянова, Мушацкая Зина с двумя детьми.</p>
        <p>За укрытие евреев и коммунистов также грозил </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
