<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000287">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Иваном Миско</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 17. Д. 2.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.1" xml:space="default"/>
        <p/>
        <p>Комиссия по составлению хроники Великой Отечественной войны</p>
        <p/>
        <p>
          Стенограмма беседы с Миско Ив
          <hi rendition="#i">ан Дорофеевич</hi>
        </p>
        <hi rendition="#i">ан Дорофеевич</hi>
        <p/>
        <p>Ответственный секретарь редакции «Вольная Праца». Год рожд. 1912. Белорус. Беспартийный.</p>
        <p/>
        <p>Беседу проводит научный сотрудник тов. Миско М.В.</p>
        <p>Записывает тов. Рослякова О.А.</p>
        <p/>
        <p>
          г. 
          <hi rendition="#s">Баранов</hi>
          <hi rendition="#s">и</hi>
          <hi rendition="#s">чи</hi>
           
          <hi rendition="#i">Слон</hi>
          <hi rendition="#i">им</hi>
        </p>
        <hi rendition="#s">Баранов</hi>
        <hi rendition="#s">и</hi>
        <hi rendition="#s">чи</hi>
         
        <hi rendition="#i">Слон</hi>
        <hi rendition="#i">им</hi>
        <p>11 декабря 1944 года.</p>
        <p/>
        <p>Родился в 1912 году в д. Чемеры Слонимского района Барановичской области в семье крестьянина-середняка. Сначала учился дома, потом окончил три класса в полной начальной Чемерской школе. Во время летних каникул после окончания начальной школы подготовился и поступил в 3-й класс белорусской гимназии в Вильно, в 1926 году. Там же вступил в комсомол. Учился до 1928 года. В 1928 году меня исключили из гимназии за «убеждения и революционную деятельность». Пришлось пробыть два месяца в Чемерах. После этого поступил в белорусскую гимназию в Клецке Барановичской области. Там проучился год. Поступил туда в 5-й класс, из 6-го класса был исключен с такой же характеристикой, более развернутой. Пробовал поступить в 3-ю гимназию в Новогрудке, но там мне предложили экзамен. Экзамен я не выдержал.</p>
        <p>
          <hi rendition="#s">С 1934 по 1938 год служил в польских войсках в кавалерии.</hi>
           Поступил в 6-й класс. Оттуда меня исключили в третий раз. Это было в 1931 году. С тех пор я остался в деревне, жил при отце в хозяйстве, всякую работу делал, даже жать умею серпом. Живя в деревне, принимал участие во всякой легальной работе в общественной организации, которая имела коммунистическое направление. Принимал участие в выборах в местные советы, ставили спектакли и т.д., за что был репрессирован. За время польской оккупации с 1931 по 1939 г. меня арестовывали за год раз двенадцать. Сидел в польской дефензиве. Польским судом был приговорен на шесть месяцев за участие в демонстрации в 1932 году.
        </p>
        <hi rendition="#s">С 1934 по 1938 год служил в польских войсках в кавалерии.</hi>
         Поступил в 6-й класс. Оттуда меня исключили в третий раз. Это было в 1931 году. С тех пор я остался в деревне, жил при отце в хозяйстве, всякую работу делал, даже жать умею серпом. Живя в деревне, принимал участие во всякой легальной работе в общественной организации, которая имела коммунистическое направление. Принимал участие в выборах в местные советы, ставили спектакли и т.д., за что был репрессирован. За время польской оккупации с 1931 по 1939 г. меня арестовывали за год раз двенадцать. Сидел в польской дефензиве. Польским судом был приговорен на шесть месяцев за участие в демонстрации в 1932 году.
        <p>С 1934 по 1938 год служил в польском войске в кавалерии.</p>
        <p>Еще будучи в школе, начал писать стихи, но их стыдился показывать кому бы то ни было. Потом заметил по некоторым стихотворениям, что у меня не хуже выходит, и в 1934 году я пять штук послал в «Белорусскую газету» в Вильно. К тому времени литературная страница в газете была выделена, и был журнал, который назывался «Литературная сторонка». В этом журнале напечатали один мой стих «Вестка». Там же я подписал «Декларацию поэтов Западной Белоруссии». Этот журнал после первого же номера был закрыт. После этого мои стихи появлялись в разных изданиях виленских, белорусских. Участвовал в журнале «Асва», в белорусском журнале «Колосья», в «Белорусской летописи», «Шлях молоди» и др. В 1939 году вышла моя небольшая книжечка стихов под заглавием «На загонах» с портретом моим. Все стихи я </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
