<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000287">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Иваном Миско</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 17. Д. 2.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.1 оборот" xml:space="default"/>
        <p> подписывал псевдонимом Анатолий Иверс, чтобы польская полиция ко мне не придиралась.</p>
        <p>Началась война Польши с Германией. 1939 год. Ожидали Красной армии, слушали радио. Когда узнали, что идет Красная армия, мы организовали самооборону. В Чемерах мы несли ночной караул, чтобы поляки не сожгли нашу деревню.</p>
        <p>18 сентября 1939 года пришла Красная армия, но перед тем мы голыми руками обезоружили польский обоз и вооружили все окружающие деревни.</p>
        <p>26 сентября 1939 года в г. Слониме вышла первая газета на белорусском языке «Вольная Праца», редактором которой был Иосиф Антонович Чернявский. С тех пор я работаю в редакции. Проработал до начала войны с Германией. Помещал свои стихотворения в «Вольной Праце», и в минской газете «Звезда», и в других. В 1940 году правление Союза советских писателей БССР приняло меня в члены Союза.</p>
        <p>Немецкая оккупация меня застала в Слониме. 24 июля 1941 года у нас было назначено дежурство в редакции. Я свое дежурство отбыл, кто-то другой дежурил, а я пошел на квартиру к жене. Утречком 24 июня мне не терпелось. Я побежал в город. Встретил много людей, которые несли какие-то мешочки. Добежал до редакции – закрыто, никого не нашел. Узнал, что все уехали каким-то случайным автомобилем. Прибежал домой, говорю жене: «Так и так, что делать? Побежим».</p>
        <p>Мне сказали, что ночью прибыли легкие десантные танки в Слоним. По-видимому, так оно и было, потому что все провода были порваны и самолеты кое-что разбомбили. На шоссе Белосток – Барановичи лежали наши разбитые советские самолеты, лежали окровавленные бойцы. На меня все это произвело потрясающее впечатление. Я обрадовался даже, что меня бросили.</p>
        <p>
          Куда идти? Предложил: «Давай еще денек пробудем?» Все-таки не верилось, что так быстро 
          <hi rendition="#i">придут немцы.</hi>
        </p>
        <hi rendition="#i">придут немцы.</hi>
        <p>Часа в четыре по большаку по направлению из Бреста на Слоним показались первые немецкие танки. Они шли редко, один от другого на 300 метров. Самолеты закрывали небо и летали низко. Потом танки пошли гуще и гуще, целые колонны шли танков. Танки были разных калибров: тяжелые, средние, маленькие. Я видел, как один мальчик посмотрел в окно, танкисты убили его через окно – нельзя смотреть.</p>
        <p>Люди, враждебно настроенные к советской власти, кричали, вот, мол, нас освободили, нам большевики не давали жизни. К большому моему удивлению, среди такого рода людей были женщины – жены офицерского состава Красной армии. Это меня страшно поразило.</p>
        <p>С приходом немцев сразу поднялись поляки. Здесь были не крестьяне и рабочие, а такой элемент, который был прислан для ополячивания. </p>
        <p>26 июля они организовали городское самоуправление и другие учреждения города, создали свою полицию и начали организовать население. Там, где была средняя школа на Красноармейской улице, немцы устроили концентрационный лагерь. Всех подозрительных загнали в этот лагерь. Ксендз был бургомистром города. Ксендзу достаточно было сказать слово, и поляка выпускали, белорусы сидели.</p>
        <p>Я все время сидел дома, боялся вылезти. На меня хотели донести, что я с винтовкой ходил и проч. Поэтому я с </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
