<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000287">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Иваном Миско</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 17. Д. 2.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.2" xml:space="default"/>
        <p> женой ушел на деревню к отцу. Там было легче, свой народ. Начали помаленьку работать. Немцы всюду говорили: «Капут Москве, капут Сталину».</p>
        <p>Когда я еще был в Слониме, то собирал обрывки немецких солдатских газет. Из этих газет я узнал, что Сталин собирает все свои 70 дивизий для того, чтобы оказать отпор. Когда пришел в деревню, там не хотелось сидеть сложа руки. Начали собирать оружие и хранить его. Оружия было много, потому что разбиты были целые дивизии Советов.</p>
        <p>К этому времени пришел Миско Феоктист Захарович, который был польским судом осужден на двенадцать лет и свое наказание отбывал в Бытоще, а Бытощу немцы заняли и всю администрацию в полном составе передали немцам. Он при немцах продолжал отсиживать за польские преступления. Отсидел все двенадцать лет, даже больше. По освобождении двинулся на восток, в родные места. Это был старый подпольщик.</p>
        <p>С ним вместе мы начали подбирать тройки. Конспирация была большая. Главными организаторами этого дела были он и я. Руководили этим делом в районе Чемеры и постепенно расширяли на окрестные деревни. Потом это приняло массовый характер. Нашли много бывших членов КПЗБ, советских активистов и активную молодежь.</p>
        <p>Неожиданное нападение на нашу родину ошеломило белорусский народ. Было тяжело. Вражеские агитаторы доказывали неминуемую гибель Советского Союза. Начались аресты и расстрелы. Недовольство масс новым порядком Гитлера было большое. Белорусский народ не покорился фашистам. С первых дней оккупации немцами нашего района началась подпольная работа. Сначала это была работа единиц, которые не успели эвакуироваться и остались по деревням и в городе. Советские патриоты начали свою деятельность со сбора оружия и агитации против врага, напавшего на СССР, – против гитлеровской Германии.</p>
        <p>Уже в августе-сентябре 1941 года создаются первые подпольные кружки старых подпольщиков и советских активистов. В организационной работе в известной мере помогали бойцы и командиры Красной армии, оставшиеся на территории Слонимского района. Белорусское население охотно помогало инициаторам антифашистского движения.</p>
        <p>В Слонимском районе сразу было создано до сорока кружков, которые систематически занимались сборкой и сохранением оружия, агитацией и пропагандой среди населения. </p>
        <p>Оружия было много, но, если бы не подсказать, оно бы так и валялось.</p>
        <p>Движение это началось в таких деревнях, где раньше были подпольные коммунистические организации при Польше.</p>
        <p>
          В это время в деревнях стала создаваться местная полиция из местного населения. Эту полицию немцы тоже обманули. Это была не обмундированная полиция. Дали несколько винтовок, дали по нескольку патрон. Потом начали зажимать, зажимать и направили против масс. В полицию старались завербовать таких, которые были против большевиков, т.е. создавали полицию удобную для себя. Антифашисты всемерно боролись с тем, чтобы люди 
          <hi rendition="#i">не</hi>
           шли в полицию, доказывали на фактах положение на фронтах, 
        </p>
        <hi rendition="#i">не</hi>
         шли в полицию, доказывали на фактах положение на фронтах, 
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
