<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000287">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Иваном Миско</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 17. Д. 2.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.3" xml:space="default"/>
        <p> расстреляют. Свой человек – жалко. Этот Пытель, Костюкевич и потом Богданчук Всеволод так представил дело, что шеф согласился Нестора выпустить. Нестора выпустили.</p>
        <p>Моя квартира в Слониме на Подгорной улице №13. Я ни одного разу не кушал обед, чтобы ко мне кто-нибудь не пришел. Обеденный перерыв, час, я использовал на прием корреспонденции и на рассылку. В неделю два раза приходили посланцы из отряда им. Дзержинского, из отряда Онищенко и из отряда им. Пономаренко. Приходили они во вторник и в субботу. Все конференции наших членов горкома происходили у меня на квартире.</p>
        <p>Когда я пришел в Слоним, кроме разведки, создали городской комитет в составе: я, Вельчинский Вацлав, поляк, старый подпольщик, коммунист; Пытель Георгий, Минчук Николай – рабочий, Сенчик Леонид.</p>
        <p>В начале 1942 года антифашистская организация налаживает крепкую связь с партизанами отряда «Советская Белоруссия» и с Ленинской партизанской бригадой. Это отразилось на организации. Кружки по сбору оружия как в городе, так и в деревне превращаются в боевые десятки.</p>
        <p>Надо отметить, что партизанские отряды не были заинтересованы в сильном движении антифашистов. Они больше были заинтересованы в разведке, в информации и т.д. Думали делать нападение на Слоним и сказали, чтобы мы все были готовы, как подсобная сила. Мы послушали их: давай будем собирать оружие и вооружаться. Начали организовать боевые десятки. Ячейки из политических превращаются в боевые десятки. </p>
        <p>Затем было дано указание вооружаться и быть готовыми к действию совместно с партизанами.</p>
        <p>Особое внимание уделялось городу. Городские организации должны были создавать всевозможные трудности в работе органов самоуправления и др.</p>
        <p>В январе 1943 года на конференции членов антифашистской организации с участием секретаря Брестской антифашистской организации, наша организация была построена на систему подпольных ячеек подрайонов и районного комитета, в состав которого входила и городская организация. Секретарем районного антифашистского комитета был избран Миско Ф.З., как опытный, старый подпольный работник. </p>
        <p>В состав районного комитета входили: Жидкевич Георгий, Каска Иван и другие.</p>
        <p>Итак, существовал районный комитет. От него шли нити в деревни. Территориально входили деревни 3-4-5-7. Мы их объединяли и называли подрайоном. И так кругом. </p>
        <p>В каждом подрайоне был секретарь подрайонного комитета. Секретарей подрайонных комитетов я не помню, да и не знал. </p>
        <p>Секретари подрайонных комитетов получали указания от районного комитета и распространял эти указания на свои деревни, на секретарей ячеек.</p>
        <p>Подрайон состоял из ячеек. Подрайонный комитет был связан с деревенскими ячейками. </p>
        <p>Итак, районный комитет, подрайонный комитет, сельские ячейки. Сельские ячейки строились из 4-5 людей и секретаря, который проводил собрания и давал указания.</p>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
