<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000287">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Иваном Миско</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 17. Д. 2.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.2 оборот" xml:space="default"/>
        <p> говорили о подлой деятельности предателей белорусского народа.</p>
        <p>Нас такая работа не удовлетворяла. Нам хотелось знать, что делается на самом деле на фронтах. Мы знали, что кое-где партизаны появились. Нам хотелось добраться до какого-нибудь штаба, но это было трудно. Все это было неофициально, были банды, а не отряды. Зашел, ограбил и ушел. Но народ все равно поддерживал.</p>
        <p>По заданию нашей организации я перехожу работать в Слоним с 15 апреля 1942 года. Там я встречаю Пытель Георгия Димитриевича. Когда-то учился в советской школе, хорошо знал русский язык. Говорит, что ему нечего кушать, что ему предлагают в гебитс-комиссариате место переводчика. Я говорю: «Иди, но только с условием, что нас будешь обо всем информировать». Он хорошо знал немецкий язык. </p>
        <p>Первое, что нам нужно было, – это информация из Советского Союза. Было немецкое распоряжение: у кого найдут радиоприемники, те подлежат расстрелу. Были примеры, когда расстреляли несколько евреев.</p>
        <p>Здесь был один учитель – Сенчик Леонид, тоже свой человек. Ему сказали: «Создавай базу и получай информацию». </p>
        <p>Случайно познакомился с переводчиком СД Костюкевичем Георгием. Он искал меня, а я искал его. Однажды мы с ним встретились и поговорили. С тех пор начал я к нему заходить. Он у шефа был на таком счету: что он скажет – шеф слушается. Все дела, все доносы, которые поступали в СД, нам через него были известны. Когда немцы организовали какие-либо мероприятия, например, мобилизацию населения на каторгу в Германию, проведения карательных экспедиций в непокорных деревнях – обо всем этом мы узнавали и передавали дальше, предупреждали деревни.</p>
        <p>В гебитс-комиссариате был шкаф с документами. В этом шкафу были документы и генерального секретариата. Этот Пытель выкидывал отдельные документы. Когда заимели связь с партизанами отряда «Советская Белоруссия», то я и Миско Ф.З. и Пытель Димитрий ездили несколько раз в отряд, в ближайшие партизанские деревни на конференции для получения указаний. Нам рассказали, что пришла телеграмма из Москвы, в которой предлагается нас во чтобы то ни стало задержать на работе в Слониме. Был такой случай, что на отряд «Советская Белоруссия» должна была быть облава молниеносно. Но как бы это не было молниеносно, мы за два дня до этого знали. Об этом было сообщено партизанам. Они за ночь отмахали километров сорок. Немецкая облава провалилась.</p>
        <p>Когда начали создавать самооховы, об этом было передано партизанам. Первая самоохова была создана в Гавеновичах. Партизаны окружили местность и уничтожили эту самоохову. Это было первое поражение самооховы. С этого момента они начали разваливаться.</p>
        <p>Были случаи, что кого-нибудь хотели арестовать в деревне, мы об этом узнавали из СД и гебитс-комиссариата. Предупреждали. Все-таки одного нашего – Нестора Архипа – задержали. Он был нашим связистом, его обвинили в связи с партизанами. Все документы передавали через него и его жену. Мы боялись, что его </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
