<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000287">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Иваном Миско</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 17. Д. 2.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.3 оборот" xml:space="default"/>
        <p> В городе был городской комитет.</p>
        <p>Мы старались на каждом предприятии иметь свою ячейку, хотя бы каждый член горкома имел определенное количество секретарей ячеек. Ячейки были небольшие: 4-5 человек. Когда были боевые десятки, они состояли не больше как из пяти человек. На лесозаводе №16 была самая сильная организация, доходившая до 60 человек. </p>
        <p>Ячейки друг с другом не были связаны. Ячейка была связана с секретарем. С кем был связан секретарь – это их не касалось. На этом заводе был Вельчиц Николай, который был членом горкома, потому что он работал на этом заводе.</p>
        <p>В сотрудничестве со штабом партизанских отрядов по всем вопросам борьбы наша организация стала массовой, политически влиятельной, стала подлинными руководителем масс в борьбе с оккупантами. Победа Красной армии на фронтах Отечественной войны – это основа нашей агитации.</p>
        <p>В 1943 году были проведены две районные конференции. Делегаты конференции получили установку на политическую и диверсионную работу: уничтожать телефонную и телеграфную связь, подрывать автомашины, поезда и т.д. </p>
        <p>Взрывчатые вещества добывали. Много было снарядов, были автоматические винтовки десятизарядные, пулемет Дегтярева, много винтовок и несколько тысяч патронов. Это нигде не зафиксировано.</p>
        <p>В 1943 году прибыло партийное руководство, и антифашистская организация раз навсегда бросает колебания и становится на правильный путь борьбы с немецкими оккупантами, тесной связи и сотрудничества с партизанами. Совместная борьба с партизанами становится неотъемлемой частью повседневной работы антифашистов. </p>
        <p>По деревням создаются антифашистские группы, которые сами выходят на подрыв поездов, резку телефонных столбов и на другие диверсии. Были случаи, когда вся организация района выходила на уничтожение телефонно-телеграфной связи.</p>
        <p>Когда прибыло партийное руководство, мы, как массовая народная организация, подчинились ему. Сначала нам это не понравилось, но это было неплохо.</p>
        <p>Антифашистская организация провела большую агитационную работу. Городской комитет, пользуясь радиоприемником гебитс-комиссариата, принимал, перепечатывал на машинке и издавал сводки совинформбюро и прокламации, написанные комитетом. Но нас машинка не удовлетворила, и из гебитс-комиссариата достали гектограф. 18 или 20 сводок напечатали, кроме листовок, карты рисовали и посылали партизанам.</p>
        <p>Летом 1943 года появляется первая подпольная газета «Вольная Праца». Она издается в лесу в партизанской типографии. Массовая высылка в деревни и в город печатной газеты, листовок и сводок Совинформбюро оживляет организацию. Она становится еще более гибкой и опасной для врага. Слонимщина славилась своей боевитостью. С первых дней немцы рассылают своих агентов, предателей белорусского народа, чтобы сбить народ с правильной дороги. </p>
        <p>Фашисты организуют в Слониме так наз. «Белорусскую народную самопомощь», которая фактически была поставлена </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
