<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000287">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Иваном Миско</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 17. Д. 2.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.4 оборот" xml:space="default"/>
        <p> – Тебя там не били?</p>
        <p>Показывает выбитые зубы.</p>
        <p>– В НКВД выбили.</p>
        <p>– Ты, значит, враг Советского Союза?</p>
        <p>– В таком случае, я враг.</p>
        <p>И мне рекомендует написать Нате Арсеньевой, которая была при немцах, письмо, что я, мол, вроде, каюсь, что я, вроде, виноват. Я сказал, что я такое письмо писать не буду.</p>
        <p>Его назначают заведующим слонимской библиотекой, а библиотека в Слониме была одна из лучших в Западной Белоруссии – 75700 книг. Он начал уничтожать эти книги, особенно книги по национальному вопросу тов. Сталина. Уничтожил даже такие издания, как Третьяковской галереи. Мы это все подобрали. </p>
        <p>Там была подшивка газет «Вольная Праца». В этой «Вольной Праце» было много моих статей. Все статьи и мою подпись обвел красным карандашом и занес эту подшивку в СД. Был там Петюскевич Олозьен. Он к нему обращается и говорит, что такой-то и такой-то здесь сидит. Вот, что он писал, а вы сидите и ни черта здесь не делаете и не знаете. Этот Олозьен посмотрел на мою фамилию, особенно на псевдоним, и сказал: «Ты с ума сошел». </p>
        <p>Брат Олозьена был редактором «Шляха молоди», и он меня знал. Он всю эту подшивку – в печь:</p>
        <p>– Шеф не знает об этой подшивке и знать не должен, и если ты будешь дальше, то я тебя…</p>
        <p>Но доносы на меня и на других не прекращались. Благодаря нашим людям, которые там сидели, это дело до немцев не доходило.</p>
        <p>Антифашистская организация сразу взяла курс против БНС, указывая на действительную ее цель и разоблачая всех провокаторов, которые стояли во главе БНС. С каждым днем росло антифашистское движение. Стали более частыми нападения народных мстителей на полицейские гарнизоны.</p>
        <p>Чтобы спасти свою шкуру и уничтожить партизан, немцы организуют так называемую самоохову. Самоохова, благодаря нашей агитации и разложению изнутри, тоже проваливается. При помощи фальшивой мобилизации немцы создают Белорусский батальон, судьба которого подобна судьбе самооховы. Большинство людей на мобилизацию не пришло. Большинство под действием нашей агитации переходят в партизаны.</p>
        <p>Когда появились народные мстители, все посты в провинции были заняты ими, и несколько месяцев в деревнях не было полицейских постов. Например, в Деречены и в другие местечки народные мстители врывались, делали свою работу и уходили. </p>
        <p>
          Служащим и рабочим заводов были даны приказы: явиться такого-то числа туда-то. (Указывалось помещение). Там мы им говорили: «Вы будете охранять город, электростанцию, улицы, предприятия». Отказаться было невозможно. Немцы там присутствовали, выясн
          <hi rendition="#i">я</hi>
          ли цель борьбы против партизан. Председатель собрания говорил:
        </p>
        <hi rendition="#i">я</hi>
        ли цель борьбы против партизан. Председатель собрания говорил:
        <p>– Я думаю, что вы все примите в этом участие? Кто против, прошу поднять руки.</p>
        <p>Кто может поднять руку? Все согласны.</p>
        <p>– Благодарю за согласие.</p>
        <p>Всех включили в самоохову.</p>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
