<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000287">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Иваном Миско</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 17. Д. 2.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.4" xml:space="default"/>
        <p> на службу СД. В эту организацию загоняют белорусов.</p>
        <p>Когда в Гродно власть взяли поляки, многие белорусы-националисты убежали в Слоним: Титович Семен, который был начальником Слонимского района, Кислый Александр – бургомистр города, Василеля Алексей и другие. Кроме того, из Минской тюрьмы возвратился провокатор Сеняк Сергей (Хмарах). Эти люди ненавидели Советский Союз и боролись против него на протяжении всей своей жизни. Они начали создавать БНС. Немцы думали, что белорусский народ будет вступать в эту организацию, но в эту организацию никто не хотел идти, потому что немцев не любили и не доверяли, так как их агитация и действия расходились. Когда они тысячами убивали народ и говорили, что они борются за народ, это никого не могло убедить. Когда человек поступал на работу или находился на работе, он должен был вступать в эту организацию. Часто снимали с работы и отравляли в Германию. Таким способом они организовали эту самопомощь. По своей программе эта организация должна была оказывать помощь семьям, потерпевшим от войны. Фонды создавались из пожертвований, но пожертвования проходили в административном порядке. Власти скажут: собрать столько-то – и собирали. Много одежды и других вещей было из гетто после уничтожения еврейского населения. Хорошие вещи немцы брали себе, а лохмотья отдавали. Но, главным образом, это была политическая организация. Она организовала митинги по деревням, выступления против Советского Союза, причем говорили, что только Советский Союз виноват во всей этой катастрофе, что Советский Союз хотел напасть на Германию и т.д. «Это наше несчастье, с этим надо бороться, через месяц, через два мы их поборем. Доносите о всех сочувствующих партизанам и помогающих партизанам». Но немцы просчитались.</p>
        <p>Все-таки в Минске был какой-то съезд. Члены БНС начали требовать того, что им немцы обещали. Они не были удовлетворены их политикой. Все-таки были люди, которые хоть немножко болели за народ. После этого немцы отняли у них политическую сторону, оставили только материальную и переименовали в «Белорусскую самопомощь», слово «Народная» выкинули. Но этим «лидерам» достаточно было и этого. Бургомистр района держал связь с СД, с гебитс-комиссариатом и все их поручения выполнял. Он же подбирал волостных бургомистров, таких же сволочей. Кислый Алексей тоже был их человек, между прочим, белогвардейский офицер. Стоило ему сказать, что в Германию надо отправить столько-то тысяч людей из города, он немедленно подбирал, указывал бирже труда кого брать.</p>
        <p>С ними надо было вести борьбу. Все они знали нас, в том числе и меня. Особенно Сеняк Сергей, который в 1939 году был арестован НКВД за провокацию, был настроен злобно.</p>
        <p>Моя первая встреча с ним при немцах была такая. Спрашиваю его:</p>
        <p>– Ну, что же, ты пришел?</p>
        <p>– Пришел.</p>
        <p>– Здравствуй!</p>
        <p>– Здравствуй.</p>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
