<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000287">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Иваном Миско</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 17. Д. 2.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.5" xml:space="default"/>
        <p> Мало-помалу начали вылавливать людей более активных для немцев и создавать самоохову. Эту самоохову брали в помощь полиции. Но самоохова провалилась. Люди посмотрели, посмотрели, увидели, что ни черта не выйдет – и тикать.</p>
        <p>Немцы заявили, что они никакой мобилизации делать не будут. Они организуют так называемый Белорусский батальон полицейский, но словом «полицейский» его не называют. Дакиневич Иосиф из Гродно, по-видимому, поляк, подписывает мобилизационную повестку и, таким образом, стали брать людей. Но это был нелегальный путь, на немецких законах не обоснованный.</p>
        <p>Создали батальон, и когда кто-нибудь удирал из этого батальона, его карали. Если кто не пошел сразу по мобилизации – ничего.</p>
        <p>Так, из д. Чемеры ушел в партизаны Миско Владимир Иосифович. Этот Дакиневич, который был заместителем командира батальона, взял роту и его хату сжег. Семья разбежалась. Он спалил все его строения.</p>
        <p>Впоследствии мы в этом батальоне создали ячейку, связь держали. Вскоре этот батальон развалился. Разбегались во время акций. Поедут на партизан и разбегаются. Нас, сволочи, побили много.</p>
        <p>В конце 1943 года в Слонимском районе антифашистская организация охватила свыше 50% населения. Насчитывалось тогда более 500 членов.</p>
        <p>В городе были охвачены нашей организацией следующие предприятия и учреждения: военное строительство, восточное торговое общество, текстильная фабрика, швейная и сапожная мастерские, кожевенный завод, промышленные отделы гебитс-комиссариата, железная дорога, городское управление, школы. В городе насчитывалось 127 членов и больше 270 симпатиков, сочувствующих. В СД, гебитс-комиссариате, жандармерии, бирже труда, БНС работало восемь антифашистов, которые систематически давали информацию по разведке.</p>
        <p>Слонимская городская антифашистская организация была известна всем партизанским штабам в радиусе больше ста километров. Все крупные мероприятия немцев – облавы на партизан, мероприятия по вывозу людей в Германию и другие злодеяния – своевременно нам сообщались, а мы, в свою очередь, сообщали об этом в партизанские отряды. Благодаря этому не раз облавы на партизан срывались. Население также предупреждалось о предстоящей мобилизации. В результате этого сорвался немецкий план вывоза людей на каторгу в Германию в 1943 году. По плану оккупанты хотели взять 45.000 молодого трудоспособного населения. Удалось им захватить около 6.000 человек.</p>
        <p>Мобилизация населения проводилась следующим образом. Всю полицию, которая была в городе, плюс полицейский украинский батальон, литовские гарнизоны сажали на автомобили – и по деревням. Окружали и людей забирали. Люди уходили в леса. Когда люди уходили, они грабили все подчистую.</p>
        <p>В последние месяцы 1943 года была оформлена антифашистская организация Зельвенского района с количеством более 100 человек и антифашистская организация в Козловщинском районе. Не могу сказать, какое там было количество членов. Цифра утеряна.</p>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
