<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000287">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Иваном Миско</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 17. Д. 2.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.5 оборот" xml:space="default"/>
        <p> В Бытенском районе массовая антифашистская работа началась с января 1944 года. Было охвачено свыше 16 деревень, г. Бытень, лесозавод – блок-Бытень с общим количеством в 180 человек. В феврале этого же года организация выросла до 223 человека.</p>
        <p>Антифашистская организация за свое существование в Слонимском районе подобрала и передала партизанам больше трех тысяч винтовок, 200 пулеметов, 3.000 гранат, 560000 патронов. Принимала активное участие в организации партизанского отряда им. Дзержинского, который был почти полностью вооружен. </p>
        <p>Отряды им. Сталина, Рокоссовского и Фурманова так же большую часть оружия и пополнения получили от антифашистской организации. Только из д. Чемеры в 1942-1943 гг. ушло в партизанские отряды «Советская Беларусь», им. Щорса, им. Ленина, «Победа», им. Дзержинского 46 человек. </p>
        <p>За этот период (1942-1943 гг.) по району антифашистская организация дала партизан 343. Организация постоянно пополняла отряды партизан. Только в марте 1944 года из д. Шиловичи и д. Савичи в бригаду Рокоссовского пошло 29 человек.</p>
        <p>Все партизанские отряды были взяты в организационные рамки – как военные, так и партийные. Все стихийные выходки партизан подавлялись. В бригаде им. Рокоссовского, особенно в отряде им. Дзержинского, пьянки, разбоев, ругани почти не было. Вообще, это был самый выдержанный отряд. Почему? Потому что руководство хорошо себя держало. Командир отряда и комиссар были старые подпольщики. </p>
        <p>Если бы не антифашистская организация и не присланные из Москвы товарищи Анищик, Ковалевский и др., то не было бы бригады им. Рокоссовского, а были бы только два каких-нибудь отряда, а не пять.</p>
        <p>Большую работу проделала наша антифашистская организация. К сожалению, нельзя ее работу подытожить из-за отсутствия точных данных в связи с конспирацией.</p>
        <p>Примером хорошей работы может служить Кокощицкий подрайон. Антифашисты этого района за пятнадцать месяцев своей деятельности уничтожили 153 километра телеграфно-телефонной связи, подорвали на минах пять вражеских эшелонов с живой силой и техникой.</p>
        <p>Антифашисты совместно с подрывными группами партизанских отрядов 38 раз участвовали в организации подрывов. Антифашисты взорвали спиртозавод в Сенковиче.</p>
        <p>Кокощицская подрайонная организация. Здесь партизаны бригады им. Рокоссовского и Пономаренко забрали 108 килограмм бумаги, 180 км тола, 117 винтовок, 18 пулеметов, 709 гранат, 50 наганов и пистолетов, ротный миномет, 36 автоматических винтовок, 92000 винтовочных патронов, 42 автоматных патронов.</p>
        <p>Организация подготовила и отправила в ряды народных мстителей 72 антифашиста. </p>
        <p>Одновременно члены организации антифашистов Кокощицкого подрайона помогали партизанам продуктами и деньгами. Антифашисты Шиловского подрайона собрали и сдали партизанам несколько тонн зерна, сушили и передавали сухари. Женщины-антифашистки вязали для партизан чулки, носки, перчатки.</p>
        <p>Шиловская антифашистская организация каждую ночь </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
