<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000287">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Иваном Миско</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 17. Д. 2.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.6" xml:space="default"/>
        <p> выставляла караулы на р. Шаре для переправы партизан через реку. Целую ночь стоит человек или двое на реке, а у нас через Шару было самое большое движение. В Хорошевичи не попадешь через Слоним. Надо оттуда лесом проходить на Шару.</p>
        <p>В мае месяце Бытенская антифашистская организация взорвала два вражеских эшелона. Когда немцы стали минировать телефонные столбы, были жертвы среди подпольщиков. Однажды от Бытенской организации на резку связи пошли секретарь подрайона Добрый Бор с секретарем подрайона Дмуховским Василием. Им попал такой столб, который был заминирован. Этот Дмуховский Василь и секретарь кружка (фамилии не помню) погибли. В Чемерском подрайоне двое погибли на минах.</p>
        <p>Антифашисты Бытенского района дали партизанам 15 специально сделанных в кузнице ножниц для резки телефонных проводов.</p>
        <p>За короткое время перестроилась и городская организация, стала проводить некоторые диверсионные акты. Было вылито пять литров горючего на Слонимскую электростанцию (поджечь не удалось), был испорчен гатер – пила на лесозаводе, срывали планы работ на строительстве бараков, госпиталей и т.д.</p>
        <p>Немцы силой загоняли учеников в фашистскую организацию Союза белорусской молодежи. Наша антифашистская организация сделала свое дело: никто, кроме сынов и дочек больших начальников, не пошел в СБМ. Немцы ставили вопрос так: кто не хотел идти в СБМ, того вывозили на работы в Германию. Членам этой организации давали форменную одежду бесплатно, но потом пришлось за нее платить.</p>
        <p>Пятнадцать учеников семинарии, которые были членами Слонимской антифашистской организации, немцы схватили. В числе других были убиты секретарь городского комитета молодежи Пытляк, Тихон Сергей и другие.</p>
        <p>Немцы удивлялись, что в Слонимщине все их планы проваливаются. Поэтому ими была пущена в ход вся гестаповская машина для ликвидации нашей подпольной организации. Этой работе оккупантов помогали предатели белорусского народа.</p>
        <p>Начальник Слонимского района Цитович не раз доносил шефу Слонимской СД о том, что его письменные донесения пропадают из канцелярии СД.</p>
        <p>Работник СД Жолток Вацлав, Дакиневич Иосиф, впоследствии начальник краевой обороны, догадывались, что мы занимаемся подрывной работой в городе и районе и что есть какая-то организация, которая руководит этим делом.</p>
        <p>Когда мы возобновили издание газеты «Вольная Праца», мы поставили №1, а в скобках 201 или 202. Это их навело на мысль: кто мог в Слониме знать последний № газеты перед оккупацией, как не я? Например, в Чемерской волости бургомистр хорошо меня знал, не раз доносил, только его доносы не всегда доходили.</p>
        <p>25 ноября 1943 года произошли первые аресты городского антифашистского комитета. Были арестованы: Минчук Николай, Сенчик Леонид, член организации Сенчик Ядвига, Миско Вера Алексеевна (моя жена), Прешкан Мария, Борисович Клавдия и другие. </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
