<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000287">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Иваном Миско</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 17. Д. 2.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.6 оборот" xml:space="default"/>
        <p> Всех арестованных, кроме Борисевич и Минчука, после долгих мук расстреляли. Секретарь горкома Миско И.Д. ушел в партизаны.</p>
        <p>С утра 25 ноября мы уже почувствовали, что что-то будет. Нас предупредили работники СД, но мы им не совсем доверяли. Мне жена говорит: «Сегодня будут нас арестовывать». Ей это сказал работник СД Богданчук Всеволод. Сказал ей: «Уходите». Между прочим, мы ночь на 25 ноября дома не спали, опасаясь ареста.</p>
        <p>Я был председателем БНС по Слонимскому району. Перешел на эту работу из магистрата. Явился на работу с опозданием на два-три часа. Заметил из гебитс-комиссариата работника и полицейского. Подумал, что провалился. Мне говорят, что тебя вызывает Вольтер – это в гебитс-комиссариате начальник политического отдела. «Хочет с тобою поговорить», – и дает записочку. – «Ну, добре».</p>
        <p>Я взял эту записочку на ходу и пошел к Вольтеру, потом свернул и удрал. Вольтер хотел меня снять с этого поста и отдать в СД.</p>
        <p>Поехал на велосипеде домой. Почти вместе со мною пришла и жена. Я ей сказал: «Поедем к отцу на хутор, там нас не так заметят». – «Ты в леску посиди, я там тебя найду и пойдем вместе».</p>
        <p>Когда она пошла, меня стало что-то тревожить. Когда подошел к назначенному месту свидания, ее там не оказалось. Прошел лесок – нет, прошел немного в направлении к Слониму – нет, подошел к самому Слониму – нет. Решил пойти в город, но около города стояла кучка полицейских. Возвратился. Захожу на хутор. Мне говорят, что Вера арестована.</p>
        <p>Она смерзла и пришла в хату на хутор к отцу. Отца не было. Только она пришла, в это время подъехали две машины, окружили хату и ее взяли.</p>
        <p>Я не знал, что делать, думал стреляться. Партизан встретил и с ними пошел. Отца взяли через пару месяцев. Я говорил отцу: «Пойдем со мною в партизаны: брат твой партизан, сын партизан – тебя арестуют!». А он: «А что, я старенький, никому не нужен. Лес близко – уйду».</p>
        <p>Веру держали все время в подвале СД, остальных арестованных членов перевели в тюрьму. Все время ее спрашивали, где я. Она говорила: «Не знаю». Говорила, что со мною плохо жила, никого не видела. Потом ее перевели в тюрьму и скоро вывезли в Колдычево около Барановичей – в лагерь смерти. Жена моя – простая деревенская девушка. И, между прочим, рассказывали, что она никогда не говорила: «Вот, мол, я через него пострадала». Только все время беспокоилась: жив ли я, не попался ли я?</p>
        <p>Меня уверили, что есть надежда, что наши из этого лагеря могут удрать. В Слониме узнал, когда возвратился из леса, что ее в мае месяце взяли под предлогом, что перевезут в Барановичи. Вывезли в какой-то березняк ее и ещё несколько человек и там расстреляли.</p>
        <p>Когда взяли отца, он был уже старик. Заболел тифом и умер.</p>
        <p>Относительно остальных. Минчик Николай не расстрелян, куда-то вывезен, может быть, там расстрелян. Сенчик Леонид и Сенчик Ядвига и Прешканова Мария </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
