<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000287">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Иваном Миско</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 17. Д. 2.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.7" xml:space="default"/>
        <p> расстреляны в Колдычеве при отступлении. Возвратилась Борисевич Клавдия. Она многое что рассказывала. Теперь она работает в НКВД в Слониме. Возвращение ее мне не очень понятно.</p>
        <p>Городская организация на определенное время была парализована. Через некоторое время был создан горком из лучших товарищей, которые остались в городе, в составе: Вильчин Вацлав, Бегер Степан, Тыбура Казимир и другие. По разведке в это время работал Тихон Николай Николаевич, который был начальником Козловщинской биржи труда. Он нам представил списки всех сволочей-полицейских и т.д. и т.п.</p>
        <p>В это время в Слоним начали прибывать эвакуированные полицейские, части СД-ские и эсэсовские. Наша слонимская СД стала массовой организацией, стала в несколько раз больше, чем была раньше. Им было дано задание раскрыть организацию полностью. Они этого полностью не выполнили, но кое-что сделали. Летом 1944 года были арестованы члены горкома и члены организации, между прочим, Бечер Степан. Все они расстреляны 4 июля 1944 года на Петралевичской горе. Но организацию немцы не уничтожили.</p>
        <p>Отразилась на организации трагическая смерть секретаря районного комитета Миско Феоктиста Захаровича. Секретарем был избран Миско Иван Дорофеевич. Был избран новый комитет в составе 5 человек: Миско И.Д., Мороз Кузьма, Добрыян Леон, Добрыян Петр и Ракуть Михаил.</p>
        <p>Как произошла трагическая смерть Миско Ф.З.?</p>
        <p>В землянке в штабе отряда допрашивали одного человека. Там печка стояла железная. Около печки стоял стол. Некоторые сидели за столом, некоторые стояли возле стола. Было всего около десяти человек. Я стоял за печкой, Ковалевский писал, начальник особого отдела и комиссар допрашивали. Внезапно раздается сухой треск. Я подумал, что это угли в печке. Миско Ф.З. – «Ой!» и повалился.</p>
        <p>Кто стрелял? Я подумал, что может быть, тот, которого допрашивали. Оказывается, нет. Радистка во дворе баловалась с оружием и выстрелила. Пуля со двора прошла через дверь такой толщины и попала в аорту Миско Ф.З. Через две минуты смерть на месте.</p>
        <p>Мы потеряли руководителя, опытного работника, у которого были отчеты, связи. Эти отчеты погибли. Некоторые связи надо было снова восстанавливать. Например, в д. Козловичах у нас была организация. До самого освобождения не могли установить связь с этой организацией, потому что не знали связного. Сведения эти закапывались и хранились где-нибудь в лесу.</p>
        <p>Наша антифашистская организация перенесла все трудности немецкой оккупации. Народ не пошел в полицию, самоохову, краевую оборону, БНС, СБМ. Более активные деревни были отданы кавказским народностям, которые при помощи оружия грабили и убивали крестьян. Наша организация начала разлагать и эти, казалось бы, неприступные гарнизоны. Могу сказать, что гарнизон казаков в м. Лахазве в </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
