<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000287">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Иваном Миско</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 17. Д. 2.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.7 оборот" xml:space="default"/>
        <p> составе 65-ти человек полностью перешел на сторону партизан, перебив мешавшее им начальство.</p>
        <p>Слонимские антифашисты во время немецкой оккупации собрали на танковую колонну для Красной армии 70000 рублей. Сейчас антифашисты в тылу и на фронте продолжают борьбу за дело Ленина – Сталина и полный разгром немецких оккупантов.</p>
        <p>Все большие мероприятия, которые мы проводили, согласовывались с райкомом КП(б)Б. Единое руководство партии признавалось.</p>
        <p>Среди членов антифашистских групп коммунистов почти не было.</p>
        <p>Если бы не наши люди, которых мы посадили в СД и другие организации, мы давно все были бы арестованы. На нас пишутся доносы, но все эти доносы нашими людьми изымаются.</p>
        <p>В СД от антифашистской группы работали: Костюкевич, Богданчук Всеволод и Пытель; в жандармерии и бирже труда – Тизон Николай, Данчук Александр, Макаревич Владимир, видимо, он был провокатором. Эти провокаторы наших самых лучших людей уничтожили, срывали все наши мероприятия, парализовали работу. Провокаторы были даже в разведке. Когда организация в Слониме не действовала, мы разведку получали очень скромную.</p>
        <p>До приезда группы Платона, отчеты давали Анищику. Когда приехал Платон, все отчеты посылались ему.</p>
        <p>Наиболее выдающимся деятелем антифашистской организации был Миско Ф.З. и я, хотя нескромно про себя так говорить.</p>
        <p>Только немцы пришли в Слоним, сразу почувствовалось. Достаточно было сказать кому-нибудь, что это коммунист, его сразу брали и расстреливали.</p>
        <p>Интересный факт. Наши красноармейцы, которые жили на окраине города, не сдавались. Сидели во ржи, отстреливались. Когда их немцы охватили цепью, они, прижавшись к земле, умирали, но пощады не просили.</p>
        <p>В Слониме известен такой факт: за то, что мальчик заглянул в окно, немцы его расстреляли. Объявили, чтобы никто не сопротивлялся, что германская армия несет порядок, никаких захватнических целей не преследует. Всех мужчин забирали в общественные дома в городе, потом выпускали.</p>
        <p>Очень удивлялись, что у нас хлеб без карточек. Когда увидели, сколько наши люди кушают хлеба, удивлялись, что человек может столько съесть. Сами немцы ели плохо. Когда приходили, буквально все забирали, даже пожарное ведро с аэродрома взяли, патефоны брали, все, все. В Слониме собрали почти всех мужчин и отправили в лагерь. Потом выводили и ставили в ряд, отсчитывали пятого или четвертого и расстреливали, так что в городе был большой переполох – расстреливают неизвестно за что и без следствия и суда. Особенно искали партийных. Достаточно было малейшего доноса, чтобы человека схватили и уничтожили.</p>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
