<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000287">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Иваном Миско</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 17. Д. 2.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.8" xml:space="default"/>
        <p> Когда они пришли в Слоним, сразу взяли ориентировку на поляков. Поляки им помогали восстановить власть на местах. Был такой приказ, чтобы все, кто где работал, возвратились на место своей прежней работы. Немецкая армия никому ничего не сделает, кто бы он не был, если он не будет противодействовать имеющейся власти. Такой курс продолжался месяца полтора-два.</p>
        <p>Через некоторое время произошла перемена.</p>
        <p>Еще при Польше немецкие профессора и ученые приехали в Вильно и закупили в книжных магазинах все белорусские книжки. Мне пришлось видеть одну книжку немецкую о Белоруссии, с фотографиями.</p>
        <p>Через некоторое время сверху пришел приказ о том, что здесь Белоруссия, с ней надо заигрывать. Начали искать белорусов. Конечно, белорусы нашлись. Начали понемножку поляков на бок, на бок. Это как бы официально, но неофициально они не различали, поляки или белорусы. Все время говорили, что во всех бедах виноваты евреи. Начали преследовать еврейское население.</p>
        <p>В первые дни своего прихода немцы евреев отделили. Приказали евреям носить латки, которые пришивались спереди и сзади. Сделали над евреями из евреев начальника. Между прочим, часто требовали золото у евреев. Конечно, люди все, что было, отдавали.</p>
        <p>Через некоторое время организовали гетто. Гетто было большое, так как в Слониме много было еврейского населения. Это еврейский город. Кое-кому из евреев удалось скрыться, но все-таки они захватили довольно много.</p>
        <p>В один день посадили евреев на машины и повезли на Чепелевское поле. Там пески. На этих песках были подготовлены ямы. Там всех привезенных евреев расстреляли.</p>
        <p>Этот слух разнесся по всему городу. Евреи почувствовали себя в большой опасности. Требования золота и драгоценностей не прекращались до последних дней человеческой жизни.</p>
        <p>Место для гетто было выделено по р. Шаре. Район этот был оцеплен колючей проволокой, но постепенно район этот уменьшался в связи с расстрелом людей.</p>
        <p>Помню, в 1942 году, в середине года примерно, пошли мы на работу и видим, что по улицам города большое движение. Приехали литовские или латышские части. Наша полиция, СД и эти вновь приехавшие части окружили гетто со всех сторон и началось избиение евреев. Били где кого попало. В этот день они уничтожили несколько тысяч. Пулеметная и минометная стрельба была целый день. Потом эти части уехали.</p>
        <p>Всех, кто остался жив, немцы собрали и устроили маленькое гетто за Шарой. Каждый раз из оставшихся людей они выбирали специалистов, и они им делали, что надо. Между прочим, евреи подметали улицы. По тротуару евреям ходить не разрешалось, только посередине улицы, и то группами и обязательно в сопровождении кого-нибудь.</p>
        <p>Когда я работал в городском управлении, я был заведующим отделом кадров городской управы. Там было больше 500 рабочих и служащих. Мне приходилось писать приказы, которые подписывались бургомистром. В приказах </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
