<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000287">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Иваном Миско</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 17. Д. 2.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.8 оборот" xml:space="default"/>
        <p> этих так формулировалось, что врач такой-то «с такого-то числа считать снятым с работы в виду того, что он не явился на работу». Это означало, что этот врач убит. И так обо всех.</p>
        <p>Было произведено полное ограбление гетто. Все забрали, что было хорошего. Хорошее осталось в руках немцев и полиции, а барахло потом давали белорусской народной самопомощи.</p>
        <p>Когда в первом гетто убивали, я был начальником жилищного управления городской управы. Мне по служебным делам через пару дней пришлось туда идти. Это была потрясающая картина. Были трупы обожженные и совсем сожженные, некоторые лежали в белье. Городской транспорт возил эти трупы зарывать в ямы. Было несколько тысяч убитых. Все равно всех не подобрали, много осталось на чердаках, в убежищах, в подвалах. Был случай, что в одном убежище задохнулось много евреев. Схоронились в убежище, дом начал гореть, потом обвалился, и все, находившиеся в этом убежище, задохнулись. Больше 75 задохнулось людей. Один повесился.</p>
        <p>Полицейские всегда хвастались, что у такого-то столько-то золотых монет, у такого-то часы, у такого-то кольца из гетто.</p>
        <p>Самое последнее гетто немцы тоже уничтожили. Они не хотели убивать на месте. Окружили и начали забирать в автомобили. Между прочим, клали в автомобиль, как селедки – слоями, наверх садились гестаповцы с автоматами и, кто пошевельнется, сразу убивали в машине. Всех их возили на Петралевичскую гору, где тоже были подготовлены могилы. Ведро водки стояло, и уже не убивали так беспланово. Каждый раздевался и подходил к яме и около ямы ложился. Водка стояла для тех, кто будет расстреливать, чтобы они в пьяном виде были отважнее. Мне один полицейский рассказывал, что у него уже рука заболела, столько он перестрелял из автоматической винтовки.</p>
        <p>Так постепенно всех евреев перебили. Потом начали вылавливать из подвалов, с чердаков. Многих отправляли в тюрьму. Когда собиралось много, из тюрьмы выводили опять туда же и там убивали. Некоторые специалисты, как зубные врачи, врачи и т.п., остались. Их потом убили. </p>
        <p>Сопротивления никакого не оказывалось, а если и были отдельные случаи сопротивления, они все кончались немедленным расстрелом.</p>
        <p>У меня были знакомые из типографии – наборщики. Я им предложил, чтобы они ушли в партизаны или куда-нибудь. Говорят: «Там холодно, там бои». Они думали, что они будут нужны как наборщики. Но немцы постепенно подготовляли кадры наборщиков. Набрали молодых учеников, а этих всех убили. Мне было жаль их, потому что были грамотные, один с университетским образованием, белорусский и все другие языки знал. Корректором был у нас.</p>
        <p>С евреями покончили в 1942 году. Кажется, и зла не должно быть, потому что все зло исходило от евреев. Через неделю был поставлен польский вопрос. Часто в газетах можно было прочитать, что поляки в мировою </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
