<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000287">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Иваном Миско</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 17. Д. 2.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.9" xml:space="default"/>
        <p> войну разоружали и раздевали немцев. Ориентировку взяли на белорусов. О поляках и Польше больше не говорили. Начались аресты среди поляков. Стали писать и говорить, что Белоруссия должна быть в руках белорусов. Поляки этим не очень беспокоились, потому что на ответственных местах были они. Немецкий язык они лучше белорусов знали – переводчики все были поляки. Немцы были довольны этим.</p>
        <p>Увеличились доносы в СД, списки неблагонадежных росли с каждым днем. Надо было им действовать. Это уже такой режим, что он не может не убивать. Когда собиралось много документов, они устраивали ночью в городе облавы. В паспортном регистрационном отделе брали нужные им адреса.</p>
        <p>Помню, зимой 1943 года они много взяли интеллигенции. Там были и поляки, и белорусы, и русские, и украинцы – адвокаты, инженеры, доктора. Всех вывезли и расстреляли.</p>
        <p>Город переживал все это, весь город был охвачен тревогой. Немцы писали и говорили в своей пропаганде, что это коммунисты (уже не евреи) виноваты.</p>
        <p>Начали издаваться газеты в Минске, Барановичах и в Слониме несколько позднее. В Слониме выходила «Слонимская газета». Ни одного номера не было ни в одной из этих газет, чтобы не писали что-нибудь плохое про Советский Союз, про Сталина. Иногда их агитация была удачной. Они подбирали такие моменты, такие факты, делали такие сопоставления, что вызывали у кое-кого доверие. Но в общем люди не верили. Этим были восхищены только наши враги, которые им помогали.</p>
        <p>В Слониме был отдел агитации и пропаганды сначала при БНС, потом при гебитс-комиссариате.</p>
        <p>Итак, газеты, плакаты, иногда митинги проводили в народном доме, лекции.</p>
        <p>Был такой случай. Раз я шел с занятий, вижу, пачка газет лежит – «Советская Праца». Думаю, где-то с самолета сбросили пачку газет, и они подобрали. Оказывается, это были немецкие газеты. Название газеты «Советская Праца», а газета писала против большевиков. Эта пропаганда, по-моему, совсем была неудачной.</p>
        <p>По деревням тоже что-то подобное было, но в меньшем масштабе. Там весь актив выловили, переарестовали с первых дней. В Костеневском сельсовете был взят председатель сельского совета Николай Миско, его убили. Во время акций приезжали в деревни, искали людей. В Кокощицах убили 36 человек, в том числе и председателя колхоза.</p>
        <p>В прессе писали, что немецкая власть будет наделять землей. Выходило как будто, что земля не наша. Нашей землей да нас наделяют? Землю крестьянство как раньше, так и при немцах обрабатывало. Случаев возвращения помещиков не было. Немцы захватили бывшие помещичьи земли или при Советах бывшие совхозы. Помещики в Слонимском районе все были поляки. Когда в 1939 году пришла Красная армия, они все ушли. Случаев их возвращения не было. Люди безземельные батрачили. Немцы говорили, кто борется против партизан, тот будет наделяться землею.</p>
        <p>Сборы все были похожи на советские. Они не хотели иначе делать. Налоги – натурой, но они были больше в два-три раза, чем теперь. Платили налог натурой и деньгами. Между </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
