<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000699">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Хеней Голдхирш</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 9. Д. 8. Л. 2-3.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.2" xml:space="default"/>
        <p/>
        <p>Комиссия по истории Великой Отечественной войны</p>
        <p/>
        <p>Стенограмма беседы с жителями города Тарнополя.</p>
        <p/>
        <p>Беседу проводил научн. сотр. Комиссии майор Федосов.</p>
        <p>Стенографировала Крауз.</p>
        <p/>
        <p>Тарнополь</p>
        <p>2 и 3 мая 1944 г.</p>
        <p/>
        <p>Голдхирш Хеня (Домашняя хозяйка).</p>
        <p/>
        <p>2 июля 1941 года в Тарнополь пришли немцы. После вступления в город они тут же устроили еврейский погром. Устроить этот погром просила украинская интеллигенция. Они подали заявление в гестапо. Заявление было подписано доктором Мороз и Хомовой, а также и другими. Доктор Мороз раньше заведовал районным здравотделом. С каждым немцем шел еще и украинец. Били только мужчин. У меня в доме в тот момент было пять мужчин. Когда немец пришел, я сказала ему, что я ему выстираю белье, пусть он никого не трогает. К нам немца привел один поляк. После того, как я ему это пообещала, они ушли и никого не тронули. Не приходили и после.</p>
        <p>В течение недели от одной до другой пятницы они убили 6.000 евреев.</p>
        <p>Когда все это закончилось, начали забирать евреев на тяжелые работы. Приходили и вытаскивали из домов и мужчин, и женщин.</p>
        <p>Вскоре они заявили, что мы должны все отправиться в гетто. Был выделен один квартал для местожительства евреев, огорожен забором. Около ворот стояли часовые – украинцы. Кода люди выходили из гетто, их обыскивали. Давали нам 70 грамм хлеба в день, 50 грамм крупы в день. Сахара мы никогда не видели, хотя он был помечен на наших карточках.</p>
        <p>В марте 1942 года была первая акция, когда забрали стариков и детей до 12 лет, т.е. тех, кто не мог работать, также и не трудоспособных женщин. Всего забрали 750 человек и отправили их в Янувку. Там их всех убили и закопали в ямы. </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
