<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000699">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Хеней Голдхирш</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 9. Д. 8. Л. 2-3.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.2 оборот" xml:space="default"/>
        <p> Каждый месяц периодически немцы производили чистку тюрьмы. В тюрьме находилось более, чем 100 евреев, совершенно невинных. Их также потом отправили в Янувку. В тюрьму иногда сажали и тех, которых задерживали около ворот.</p>
        <p>1 сентября 42 г. была большая облава на людей, когда захватили 3.000. Продержали людей целый день на площади, а вечером отправили на поезде. Везли в Белзец около Равы Русской. Что с ними сделалось – мы не знаем. Увозили и молодых – работоспособных мужчин и женщин. Узнали мы все это от людей, которые убежали из вагона и вернулись домой.</p>
        <p>Затем, в октябре месяце 42 г., взяли опять 1000 евреев. Их заставили идти по городу на коленях. Вокруг них шли украинцы и гестаповцы. Так они шли до вокзала целый километр. По дороге многих убили. Их также отправили в Белзец.</p>
        <p>В ноябре было две акции. Набрали 1000 человек, раздели их и оставили в одном белье. Потом довели на Петрикув – раньше поместье Тарновских, километра два от города, а также на Янувку. Там стали их расстреливать. Детей не стреляли, а прямо живыми кидали в яму. Ямы были приготовлены украинцами, мобилизованными специально для этого. Немцы пускали одну пулю на двоих – мать убивали, а ребенка кидали в яму живым. Обо всем этом рассказывала одна женщина, которая была засыпана в такой яме, но невредимой оттуда вылезла и пришла обратно в гетто.</p>
        <p>Когда приехал главный немецкий начальник лейтенант Ракита – хинтерфюрер – он организовал штрафные лагеря. Сначала был лагерь, где находилось 3.000 людей, причем исключительно евреев. Этот лагерь существовал до самого конца оккупации, даже когда уже не было гетто.</p>
        <p>20 марта 43 года из самого гетто взяли 600 человек, опять раздели и опять увезли. 25 марта было то же самое. Потом, в конце марта в третий раз устроили опять акцию. Потом акция была 3 апреля, когда взяли уже 2.000 людей из гетто. 7 апреля была окончательная акция и на этом они закончили. Но в гетто оставалось еще 300-400 людей. В июне месяце они ликвидировали гетто. Немецкие газеты распространяли слухи, что вся </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
