<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000678">
      <titleStmt>
        <title>Письма из немецкого рабства</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 5. Д. 14.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="letter">
        <pb cert="high" n="Л.16" xml:space="default"/>
        <p> Рассказы и письма из немецкой неволи.</p>
        <p>Ужасные муки и лишения переносят советские граждане, насильно увезенные гитлеровскими людоедами в Германию. Они работают по 12-16 часов в день за похлебку из картофельной шелухи, за каждый шаг издеваются, бросаются в карцер, подвергаются самым строгим репрессиям. </p>
        <p>Вот что рассказывала гражданка деревни Д. Слуцкого района Екатерина Н. о жизни и работе на одном авиазаводе в Германии: «Нас погрузили в эшелон в гор. Слуцке больше 35 человек таких невольниц, как я. На пути следования в Германию нас сопровождал немецкий конвой – жандармерия. За малейшее нарушение распорядка нас били. На остановках нас не пускали выходить из вагонов. </p>
        <p>Приехавши на завод, нас поместили в лагерь, который был помещен на окраине города, обнесен колючей проволокой в несколько рядов. Спать пришлось на нарах, а некоторым и на земле. За восьмимесячное мое пребывание в неволе я получила 12 марок, на какие нет, чего купить. Еще получила осиновые кандалы и рогожевый комбинезон. </p>
        <p>Работаем на заводе по 12-15 часов. Питание было совсем плохое. На завтрак получали по 50 грамм хлеба и одному стакану кипятку. Обед был приготовлен с картофеля с шелухой и воды, его получали по пол-литра, хлеба по сто грамм. Ужин был плохой. В воскресенье нас гоняли по улицам города, чтобы показать русских людей. Население немцы с нас смеялись. Рабочие невольники всегда были обижены, заплаканы. Мастера-немцы нас избивали, делали над русскими девушками, что им хотелось. Счастлив тот, кто вырвался с рук фашистов».</p>
        <p>Вот, что пишет одна советская девушка Надя Л. с города Хемница на родину: «Дорогая мама, мы живем в бараке 50 душ, спим на соломе. В этом бараке очень холодно. На работу ходим на трикотажную фабрику. Работаем с 5 часов утра до 9 часов вечера. Кушать нам утром тарелку кипятка и 50 грамм хлеба. И еще на работе дают суп без хлеба. Еще на работе дают утром 25 грамм и в обед двадцать пять грамм. Питание, дорогая мамочка, </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
