<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000678">
      <titleStmt>
        <title>Письма из немецкого рабства</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 5. Д. 14.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="letter">
        <pb cert="high" n="Л.20" xml:space="default"/>
        <p> «Дорогие папа и мама, – пишет Антон Дорожко своим родителям, – живу я неплохо, но брату моему Грише живется гораздо лучше, и я хотел бы переехать жить в его город…» (а брат Антона, Гриша, умер несколько лет тому назад).</p>
        <p>Аркадий Д. пишет своей сестре Ольге: «…Пришли мне, дорогая сестра, хотя бы 200 грамм сухарей, старые галоши и рубашку. Носить мне совершенно нечего, и если ничего не пришлешь, то я умру от голода и холода…»</p>
        <p>Стефа П. пишет домой: «Дорогие родные! Вот уже 6 месяцев я работаю у немецкого помещика. Хозяин мой – лютый зверь. За малейшую провинность он избивает резиновой палкой. Живем мы в бараках, которые совсем не отапливаются. Ох, как тяжело жить в неволе. Вырвите меня из этого ада…»</p>
        <p>Когда читаешь эти короткие письма своих соотечественников, в груди закидает лютая злоба к проклятым поработителям. Жестоко отомстим наглым захватчикам за издевательства над нашим народом. (Газета «За Советскую Родину» №7, 16/XI-43 г. – орган Старо-Дорожского РК КП(б)Б).</p>
        <p/>
        <p>Жизнь в немецком «раю».</p>
        <p>Немцы насильно вывозят нашу молодежь на каторжные работы в Германию. О том, как там живется, пишет одна девушка своим родным в дер. Лютец Жартайской волости: «…Жизнь моя плохая, кормят нас плохо – на весь день дают только 300 грамм черного и черствого хлеба, на завтрак пол-литра несладкого кофе, а на обед и ужин по черпаку жидкого и невкусного супа. Работаем по 12 часов в день, за 3 месяца получила 7 марок 30 пфеннигов.</p>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
