<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000678">
      <titleStmt>
        <title>Письма из немецкого рабства</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 5. Д. 14.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="letter">
        <pb cert="high" n="Л.13" xml:space="default"/>
        <p> Письмо из немецкой неволи.</p>
        <p>Настоящее письмо получено в селении, где расположен немецкий гарнизон. Во избежание репрессий со стороны немцев по отношению к семье, мы фамилию не печатаем.</p>
        <p>«Мама, погода тут скверная, идут все время дожди. Я хожу босая, потому что у меня нет обуви. Хожу как нищая. Хлеб получаем два раза в день по сто грамм. Работаем по 12 часов в день. Кроме бараков и завода ничего не знаем. Как приду с работы, повалюсь на кровать, наплачусь вволю, вспомню дом и вас и с тем засну. За короткое время нашей жизни тут мы все выбились из сил, не доедаем, не досыпаем. В маленькой комнате нас 16 человек. Если придется увидеться, то расскажу все, но увидеться вряд ли придется, потому что зимовать остается в летних бараках из досок. При такой харчи да без сна, да голой и босой не выжить мне. Если можете, не откажите моей просьбы, пришлите чесноку, цыбули, потому что харчи однородные. У меня уже болят десна – цинга начинается». Аня П. 18 октября 1942 г. (Газета «Кировец» №20 от 15/XII-1943 г.).</p>
        <p/>
        <p>Письмо из немецкой неволи.</p>
        <p>«Наша жизнь, мама, – пишет Таня Г. 10 ноября 1942 г. из немецкого лагеря, – хуже, чем у собак. Суп дают такой же зеленый, которого, как и раньше, никто не ест. У меня от дум высохли мозги и очи от слез не видят. Сегодня все 12 часов работали голодные. Но плачь не плачь, а работать нужно… Какая же может быть работа у человека, голодного изо дня в день. Придет начальник или немка, сядет рядом и подгоняет: “Таня, арбайтэн шнэлер, шнэлер!” (Таня, быстрей, быстрей работать). Дорогая мама, как мне трудно без вас. Я не в силах сдержать слезы. Я от обид плачу. Ой, есть еще хуже, еще труднее, но я не в силах описать… </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
