<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000678">
      <titleStmt>
        <title>Письма из немецкого рабства</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 5. Д. 14.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="letter">
        <pb cert="high" n="Л.14" xml:space="default"/>
        <p> Мы привыкли уже к тому, что в 2 часа ночи открывается дверь, полицай зажигает свет и кричит: “Ауфштейн!” (встать). Сразу все встаем и выходим на двор. Стоим час, начинают нас считать. Ждем другую смену, когда войдет во двор. Замерзаем, пока стоим на дворе. Возможно ли… все босые почти. А иной раз проливной дождь идет или мороз. Я просто не в силах всех переживаний и страданий описать, мама, я устала. В город нас не отпускают, живем в лесу. Слышали, что нас переводят на другой завод. Мама, если можете, вышлите посылку. Не откажите в моей просьбе.</p>
        <p>Целую Вас. Ваша Таня». (Газета «Кировец» №21 от 18/XII-1943 г.).</p>
        <p/>
        <p>Письмо из немецкой неволи.</p>
        <p>Деревня Борьки Кировского района, Титу Касперову.</p>
        <p>«Дорогой Тит и Матвей, сестренка Аня.</p>
        <p>Я работаю в имении немецкого пана. Хозяин – лютый зверь, на его страшно посмотреть. Однажды он явился в поле, где мы работали. В это время заболела одна наша подруга Насточка. К ней подъехал пан, когда она корчилася в муках. Наста собрала последние силы и кинулась убегать. Тогда пан напустил на ее собак, и они всю ее искусали. Меня били 10 разов. Два раза бросали в холодный погреб за то, что я взяла из панской кухни три бульбины – не могла выдержать голод. Вы помните Зоську из деревни Рудня? Она не выдержала издевательств и умерла. Вера, Балабиных дочка, по дороге в Германию заболела тифом, и немецкие зверюги расстреляли ее. Убили немцы и мою подругу Зину только за то, что она намеревалась идти в соседнее имение, так как узнала, что там работает ее двоюродная сестра. На каждом шагу мы тут видим смерть, слезы, страдания наших людей. Ой, как тяжко и больно мне, родные мои. Вырвите меня из лап смерти на чужине.</p>
        <p>Целую Вас. Нина». (Газета «Кировец» №19 от 10/XII-1943 г.).</p>
        <p/>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
