<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000774">
      <titleStmt>
        <title>Докладная записка Кузьмы Басько</title>
        <author>
          <persName>Кузьма Павлович Басько</persName>
        </author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 15. Д. 30б.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="report">
        <pb cert="high" n="Л.1" xml:space="default"/>
        <p> Секретарю Минского подпольного горкома от Басько Кузьмы Павловича.</p>
        <p>За мою бытность на Минской бирже труда при немецкой оккупации проделана следующая работа:</p>
        <p>1. В августе и сентябре 1941 г. при посылке рабочей силы в военные мастерские по ремонту автомашин, танков и оружия организовано было так, что высококвалифицированные слесаря, токаря, электромонтеры, автослесаря и др. специальности посылались на торфоразработки, а малоквалифицированные и неквалифицированные рабочие посылались в военные мастерские.</p>
        <p>Это продолжалось до тех пор, пока гражданин Петров с Дзержинской ул. д.8, не начал сильно протестовать против этого и не пообещал пойти пожаловаться немцам.</p>
        <p>2. После организации в Минске гетто я выписывал евреям мельдокарты на русские фамилии и отправлял их из города с партиями рабочих, идущих на торфоразработки. Жену одного из таких евреев я видел недавно: она живет по Московской улице, в доме №2, и называется Дашка (фамилии я не знаю).</p>
        <p>3. Сотням жителей города устраивал освобождение от работы.</p>
        <p>4. Очень многим помогал освобождаться от посылки в Германию или путем подкупа, или подделкой документов, или устраивая девочек на работу в Минске с тем, чтобы не послать в Германию (так было сделано и с Дедюлей, и с Вайнаровской по просьбе Пинчук).</p>
        <p>
          5. Передавал партизанскому отряду им.
          <hi rendition="#s">Вари</hi>
          :
        </p>
        <hi rendition="#s">Вари</hi>
        :
        <p>а. списки работников биржи труда с указанием отношения каждого из них к советской власти,</p>
        <p>б. писчую бумагу,</p>
        <p>в. копирку,</p>
        <p>г. литературу,</p>
        <p>д. сообщения о злодеяниях и издевательствах немцев над жителями Минска,</p>
        <p>е. о предполагающемся марафоне на «Пелике», где немцы предполагали провести наступление по такому плану:</p>
        <p>замаскиров. нем. пулем.</p>
        <p>Левый нем. – Правый нем. Фланг река Берзина фланг партиз. лагерь немцы.</p>
        <p>Партизаны ни в коем случае не должны были отступать к реке и переправляться через нее, так как за рекой стояли замаскированные пулеметы, а необходимо было во что бы то ни стало прервать правый фланг и выйти из окружения (передано через Гурынович В.В.).</p>
        <p>ж. Сведения о Белорусской центральной раде и Союзе белорусской молодежи.</p>
        <p>6. Достал и переслал отряду Чапаева компас.</p>
        <p>7. Проводил агитацию за партизанское движение где только мог. В результате многие уходили в партизаны, например: Алла, официантка из столовой городской управы, учитель Панковец, философ Демьянович с сыном и мн. др.</p>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
