<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000685">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Ниной Белоусовой</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 6. Д. 37.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.1" xml:space="default"/>
        <p/>
        <p>Стенограмма беседы с тов. Белоусовой Ниной Кузьминичной.</p>
        <p/>
        <p>Кагановический РК ВКП(б).</p>
        <p>12 октября 1943 г. Харьков.</p>
        <p/>
        <p>Беседу проводит тов. Сидоров А.Л.</p>
        <p>Стенографирует Шамшина А.И.</p>
        <p/>
        <p>1889 г. рождения, член партии с 1918 г. Русская. Перед войной я временно работала на бегах зав. тотализатором и секретарем партийной организации. Учреждение рано эвакуировалось. Уже решено было, что я останусь. Я брала на дом шить в райкомбинате, в райдиспансере. Я была в Кагановическом районе секретарем РК ВКП(б). Тов. Евсеев решил, что я должна остаться, дал мне в помощь двух человек, Голобова и Баранника, выписал патент. Один товарищ должен был приходить как представитель райкома и должен был давать мне задания. Но он пришел только один раз, 23 октября вечером. Свою фамилию он так и не назвал. Он был еврей. Он мне сказал, чтобы я срочно сходила в райком, взяла листовки и принес мне трафареты на жести для того, чтобы лозунги потом можно было печатать. Мы их, правда, не применяли. Листовок штук 40 было разбросано мною, остальные пришлось сжечь, потому что 25-го пришли уже немцы. </p>
        <p>Однажды приходят немцы ко мне прикурить. Жила я в подвале на ул. Анри Барбюса дом №6, кв. 29. Пришли немцы, а у меня как раз сидела женщина со двора: на столе пирожки с картошкой были. Они сказали, что хотят есть, у них нет продовольствия, и пирожки эти съели. Когда они устроились, увидели у меня килограмм 7 муки, картошки килограмм 10, они потребовали кормить их каждый вечер. Недели полторы ходили они ко мне, пока все не съели. Потом они увидели мануфактуру. Эту мануфактуру немцы забрали, стали еще искать, и один из них ударил меня. Ничего больше они не нашли, потому что больше ничего не было. Один из них остался у меня в памяти, потому что он дольше всех был, молодой парень. Он по-русски говорил, говорил, что из Познани. С первых же дней он начал рассказывать, как они там живут, что у него родители делают.</p>
        <p>Потом этого немца отправили, с фронта один вернулся, еще одного привел, и опять говорят, что есть хотят. Я говорю, что у меня нет ничего. Стояла меленькая чашечка с сухарями, так они и эти сухари забрали. После этого они не стали ходить, только один пришел, я ему сшила из одеяла пиджак. Пока эти немцы ходили, так у нас в квартире не было грабежа, а как они уехали, стали квартиры грабить. Мой подвал обходили, потому что он был незаметен.</p>
        <p>До ноября я ничего не могла делать. Связи у меня ни с кем не было. Ходила я к Гололобову, меня не пустили, а потом открыла какая-то женщина ворота. Она заявила, что его нет, больше я не пыталась ходить. </p>
        <p>В ноябре пешком пришли из Киева товарищи. Они были здесь в 10-м партизанском отряде, проходили учебу, а потом их направили в Киев. Они были там в отряде ЦК и остались там, пока половину города немцы заняли. Когда они увидели немцев, то быстро переоделись и решили, что они на другой день должны встретиться где-то в условленном месте. Командиром у них был некто Рудченко. Когда они на другой день подошли к комендатуре, то увидели, что этот Рудченко пошел регистрироваться и потом работал у немцев. </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
