<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000685">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Ниной Белоусовой</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 6. Д. 37.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.1 оборот" xml:space="default"/>
        <p>
           Потом они пошли на железную дорогу работать, а затем сюда пришли. Это – Франков Н.С., Щелкунов М.А., железнодорожник, коммунист, Кл
          <hi rendition="#s">я</hi>
          <hi rendition="#i">о</hi>
          чко М.Н. Франков и Щелкунов сразу завязали со мною связь, а Кл
          <hi rendition="#i">о</hi>
          чко не приходил ни разу.
        </p>
        <hi rendition="#s">я</hi>
        <hi rendition="#i">о</hi>
        чко М.Н. Франков и Щелкунов сразу завязали со мною связь, а Кл
        <hi rendition="#i">о</hi>
        чко не приходил ни разу.
        <p>
          Мы решили что-нибудь делать. Поскольку я не получала никаких указаний [
          <hi rendition="#i">1</hi>
          <hi rendition="#i"> слово </hi>
          <hi rendition="#i">непонятно</hi>
          ], 
          <hi rendition="#s">Франков</hi>
           
          <hi rendition="#i">т. Евсеев</hi>
           сказал, что товарищи будут ко мне ходить, давать задания, «а сама ты ничего не начинай». Щелкунов устранился на квартиру в Покотиловке. Он переменил фамилию на Щутько. Один из железнодорожников сказал, что это его родственник. Франков часто у меня бывал. В нашей квартире есть кладовка. Правда, там ни лечь, ни сесть нельзя, но мы ее освободили, и как только кто идет ко мне, мы его в эту кладовку, а дверь заставляли столом. Если нужно куда идти, он уходил рано утром и приходил поздно вечером. Они работу проводили среди железнодорожников. Потом к весне ходили в Новую Водолагу. Я не помню названия совхоза, где они так сагитировали председателя, чтобы он спрятал хлеб, и когда наши пришли в феврале, этот хлеб выдал.
        </p>
        <hi rendition="#i">1</hi>
        <hi rendition="#i"> слово </hi>
        <hi rendition="#i">непонятно</hi>
        ], 
        <hi rendition="#s">Франков</hi>
         
        <hi rendition="#i">т. Евсеев</hi>
         сказал, что товарищи будут ко мне ходить, давать задания, «а сама ты ничего не начинай». Щелкунов устранился на квартиру в Покотиловке. Он переменил фамилию на Щутько. Один из железнодорожников сказал, что это его родственник. Франков часто у меня бывал. В нашей квартире есть кладовка. Правда, там ни лечь, ни сесть нельзя, но мы ее освободили, и как только кто идет ко мне, мы его в эту кладовку, а дверь заставляли столом. Если нужно куда идти, он уходил рано утром и приходил поздно вечером. Они работу проводили среди железнодорожников. Потом к весне ходили в Новую Водолагу. Я не помню названия совхоза, где они так сагитировали председателя, чтобы он спрятал хлеб, и когда наши пришли в феврале, этот хлеб выдал.
        <p>Так у нас продолжалась работа. Когда расклеили немцы афиши «Почему мы сюда пришли», мы написали на этих афишах красным карандашом – «грабить», и следили, сколько еще времени они висели. На Клочковской висели три дня, на Сумской два дня, на Госпроме тоже висели.</p>
        <p>Потом узнали через женщину, что где-то здесь есть шпион. Что нас заинтересовало? На кухнях работали женщины и рассказывали, что этот немец – простой солдат, но он имеет вес, и говорил, что часто ездил в Самару. У меня явилось подозрение. По-русски он замечательно говорил. Работал он в гестапо, а жил то в Луче, то в другом месте. Мы следили за ним. Ребята ходили, дежурили ночи три подряд и днем. После я спрашивала этих женщин, но они ничего не стали говорить. Потом мы услышали, что немцы как будто набирали народ исключительно почему-то в Куйбышев. Это нас тоже заинтересовало. Спрашивали шоферов, которые готовят машины, но там тоже ничего не могли узнать.</p>
        <p>
          Кроме агитмассовой работы среди железнодорожников больше мы особенно ничего не проводили. Люди слушали у Щербака И.С. радио. Николай Яковлевич Франков ходил. К ним я не пошла, потому что не знала, что эта за люди. Щербак – инженер на электростанции. Часто Франков там ночевал. Если в город приходили, Щелкунов там ночевал. Они наших ребят принимали и помогали материально. Мне приходилось работать, потому что ходили наши товарищи, их, когда придут, тоже накормить нужно было. Уже трудно стало. У нас был 
          <hi rendition="#s">истопник</hi>
          <hi rendition="#i"> слесарь</hi>
          . Он стал приходить и говорить:
        </p>
        <hi rendition="#s">истопник</hi>
        <hi rendition="#i"> слесарь</hi>
        . Он стал приходить и говорить:
        <p>– Кузьминична, к тебе какие-то мужчины ходят. </p>
        <p>Я говорю:</p>
        <p>– Я же шью, поэтому и хотят.</p>
        <p>У меня наверху жила невестка. У нее был мальчишка, и он рассказывал:</p>
        <p>
          – К нам приехал из Киева дядя Коля 
          <hi rendition="#i">Франков</hi>
          .
        </p>
        <hi rendition="#i">Франков</hi>
        .
        <p>
          У меня спрашивают, кто это. Я говорю – никакого дяди нет. 
          <hi rendition="#s">Истопник</hi>
           
          <hi rendition="#i">Слесарь</hi>
           говорит:
        </p>
        <hi rendition="#s">Истопник</hi>
         
        <hi rendition="#i">Слесарь</hi>
         говорит:
        <p>– Посмотрим, а то вы весь наш двор подведете.</p>
        <p>В общем, Франков держался. Мы его все время скрывали.</p>
        <p>Весной 1942 года пришел Зинченко к нам. Это младший лейтенант. Он при отступлении был ранен, остался в Конторской. </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
