<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000685">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Ниной Белоусовой</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 6. Д. 37.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.2" xml:space="default"/>
        <p> Там его переодела какая-то жинка. Сам он из Основы, туда ушел, болел долго. Когда он поправился, познакомился через кого-то с Франковым. Он стал приходить ко мне. Ему мы поручили работу на Основе и на Холодной горе исключительно массового характера. Он приходил, говорил, что много есть ребят, которые хотят в группу вступить. Эти ребята – комсомольцы, но их нужно проверить. Очень многие комсомольцы сразу пошли работать к немцам, и мы на них очень мало имели надежды.</p>
        <p>Рабочие на Южной Покотиловке были сагитированы, помогали нашим ребятам в районе, а, самое главное, саботировали там. Они работали по прокладке рельс, шпалы портили, два поезда под откос там пошло.</p>
        <p>Весной с апреля 1942 г. стали мы думать о том, как бы этим ребятам перейти оккупационную зону. Тут нам помогла одна женщина. Был торговец, некто Бузанов. Он бывший коммунист, пришел из Киева, а с ним еще пришли два брата Селезневых. Я о них не могу говорить, поскольку их не видела. Ребята говорили, что один Селезнев – хороший парень, а другой не понравился. Когда пришел этот Бузанов, развернул торговлю. Пришел ко мне и сказал: «Я буду торговать, и если ваша организация будет большой, я буду материально помогать». Один из Селезневых занялся шантажом, хотел у него сразу много взять денег, сам же работал в немецкой типографии.</p>
        <p>После, когда наши товарищи ушли на ту сторону, с ними я послала Надю Яценко. Это была одна девушка, тоже жила на Конторской, с которой познакомился сначала Николай Семенович и ребята. Я ее раньше не знала. Она беспартийная. Михаил Николаевич Щелкунов жил на квартире на Конторской у одной женщины. Квартиры были смежные, они ходили один к другому. Когда встал вопрос о том, что им перейти нужно на советскую сторону, мне хотелось знать, как они перейдут, кто будет помогать, чтобы связь была. Они мне сказали, что есть такая-то девушка, которая их будет сопровождать. Привели они мне ее, познакомили. В это время мы имели печать немецкую, документы заготовили. Документы писал Н.С. Зинченко, а печать сделал какую-то мастер-железнодорожник, где жил Щелкунов. Печать была немецкая круглая на линолеуме, замечательная, подпись коменданта была. Написано было, что разрешено немецким командованием таким-то гражданам разыскать свои семьи. Их с этими документами нигде не забирали.</p>
        <p>Один раз забрали мешочников и их случайно забрали. Потом посмотрели документы и отпустили, потому что документы были очень хороши.</p>
        <p>
          Зинченко мы оставили. Когда ушли Кл
          <hi rendition="#i">о</hi>
          чко, Франков, Щелкунов и Надя, не было от них никакого известия недель пять, а потом Надя вернулась и рассказала, что перейти линию фронта нигде нельзя было. Они и в Россоши были, в общем, много мест обошли, но нигде не могли перейти. К ним еще присоединилась дорогой группа в 11 человек. Искали они партизанский отряд, тоже не нашли. Сами они по селам вели агитацию о том, чтобы не ехали в Германию, не сдавали хлеб немцам. По их рассказам, были там и результаты хорошие.
        </p>
        <hi rendition="#i">о</hi>
        чко, Франков, Щелкунов и Надя, не было от них никакого известия недель пять, а потом Надя вернулась и рассказала, что перейти линию фронта нигде нельзя было. Они и в Россоши были, в общем, много мест обошли, но нигде не могли перейти. К ним еще присоединилась дорогой группа в 11 человек. Искали они партизанский отряд, тоже не нашли. Сами они по селам вели агитацию о том, чтобы не ехали в Германию, не сдавали хлеб немцам. По их рассказам, были там и результаты хорошие.
        <p>Когда пришли туда, Зинченко отправился. С ним ушла приемная дочка Щербака, она была еврейка, еще одна жена командира пошла. Они дошли до Острогорска и там остановились В Острогорске приемная дочь Щербакова, Оля, и жена командира остались, Зинченко же вернулся, потому что там мужчин его лет забирали. После они дальше пошли и переправились на Кубань. Уже </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
