<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000685">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Ниной Белоусовой</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 6. Д. 37.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.3" xml:space="default"/>
        <p> в городе. </p>
        <p>У нас была машинистка. Она мне случайно говорит, что здесь видела «Ивана Ивановича», фамилии его не знаю (это тов. Бакуленко). Он был парторгом одного из институтов. Она его видела, и случайно со мною встретилась, говорит об этом.</p>
        <p>– Он говорит мне, – рассказывает – Надя, у нас есть организация, ты приходи к нам работать.</p>
        <p>С тех пор она его не видела больше, и я ее не видела.</p>
        <p>Пришли наши, я стала работать опять в райкоме партии. Когда пришел тов. Евсеев, он сказал: «Больше я тебя не оставлю». Но мы не знали, какое положение. Он точно тоже не знал, но сказал:</p>
        <p>– Ты держись около меня, в случае чего я тебя захвачу с собой.</p>
        <p>Однажды я осталась дежурной в райкоме. Немцы бомбили. Я говорю:</p>
        <p>– Ну, ладно, домой сегодня не пойду, ночевать буду, дежурить здесь. А они ночи по две не спали. </p>
        <p>– Вы, – говорю, – отдохните пойдите.</p>
        <p>Это было 10 марта. Посидела, потом в 3 часа пошла к дворнику. Он говорит:</p>
        <p>– Тут усе уже ушли, никого нет.</p>
        <p>А дежурную милицию сменили, чтобы мы не тревожились. Половина четвертого я пошла домой, а живу я за Госпромом. Когда шла мимо Госпрома, идут два красноармейца, спрашивают дорогу на Алексеевку. Из Госпрома сильный огонь светит. Я говорю:</p>
        <p>– Ребята, посмотрите, что за огонь.</p>
        <p>– Нам, – говорят, – некогда, ты лучше проведи нас.</p>
        <p>Я вошла в подъезд. Там было полно народа, а утром уже стоял пулемет немецкий. В цирке 200 человек немцев было. У нас в Доме специалистов их было полно, и они, оказывается, спрятались. От Госпрома к дому специалистов проходит подземный ход, теплоцентраль. Оказывается, они там и были. Полно немцев осталось.</p>
        <p>Когда я пришла домой, прилегла. Часов в 7 пришла ко мне некто Стрельбицкая и говорит:</p>
        <p>– У нас во дворе уже ходят немцы.</p>
        <p>– Откуда, – говорю, – немцы. Я пришла из райкома, там милиция, и все.</p>
        <p>Оказывается, этот район кишмя кишел немцами. Их прятали бабы наши. На этот раз их немцы увезли. </p>
        <p>Когда приехали эсесовцы, действительно, было жутко. Это такая сволочь приехала, не то, что первый раз. Это были бандиты какие-то. Они в квартирах что делали? Квартиры мы не могли запирать. Если квартиру запереть, то сейчас же двери срывают и пьяные ходят с пистолетами. Тут я уже наверху жила. Что я работала в райкоме, знали не только местные жители, а и повыше люди. У нас жил некто Ленчанский, он был заведующим жилуправой. Сам он из Киева. Сотников тогда был у нас управдомом.</p>
        <p>Когда я в этот день вижу, что немцы, решила уйти. Думаю, все-таки перестрелка, не может быть, чтобы наши далеко ушли из города. Думаю, как-нибудь обойду эту местность, дойду до Щербакова. Взяла сумочку. Они, оказывается, за мною следили. Только выйду, Лепчанский стоит и Сотников. Я говорю соседке:</p>
        <p>– Ты, Дуся, иди как-нибудь одна.</p>
        <p>Она раньше вышла и на другой стороне меня ждала. </p>
        <p>Соседки посмотрят: </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
