<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000685">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Ниной Белоусовой</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 6. Д. 37.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.2 оборот" xml:space="default"/>
        <p> сейчас получили письмо Щербаки от Оли. Н.С. Зинченко сюда пришел, здесь немного побыл, но все-таки решил опять идти. У нас со двора ушла одна женщина, Валя. Она – бывшая комсомолка. Муж ее был в Германии, из Германии бежал. Он был шофером. Их трое бежало. Они были отправлены первым эшелоном и бежали через Брест-Литовск, заявили, что документы потеряны. Поскольку они были еле живы, немцы его отпускали. Когда он пришел, слег, после этого стал у немцев работать шофером, но долго не мог работать, потому что был болен. Когда немцы освободили его от работы, то он попросил бумажку, чтобы для семьи привезти хлеба. Он попал случайно к Брянску в Дмитровский район. Там он остановился ночевать. Утром проснулся, видит, что ходят с красными звездами. Спрашивает хозяина, кто это такие.</p>
        <p>– Це наши партизаны.</p>
        <p>– Как партизаны!</p>
        <p>Это было, примерно, в августе 1942 года. Хозяин говорит, что здесь безвластие, партизаны рядом, а немцы – по ту сторону, на железной дороге стали, и сюда боятся идти. Эти партизаны их взяли к себе. Их спросили, кто они, откуда. Они рассказывают. Им предложили остаться. Они говорят, что не могут остаться, потому что дома семьи остались. Партизаны поговорили с ними, отпустили их домой и сказали:</p>
        <p>– Если будет вам плохо, пробирайтесь сюда.</p>
        <p>Когда пришел этот человек, жена его прибежала ко мне, рассказала. Как раз пришел Зинченко. Я ему говорю:</p>
        <p>– Отправляйся туда, авось там что-нибудь найдешь.</p>
        <p>Отправился он туда же к осени, примерно, в ноябре. Я уже его видела недавно. Он мне рассказывал так. Когда он стал подходить туда, ему сказали, что этот партизанский отряд весь рассеян.</p>
        <p>– Я, – говорит, – немного пожил кое-где в селах, а потом соединился тоже с партизанами и в феврале попал в воинскую часть.</p>
        <p>Сейчас он работает в воинской части.</p>
        <p>Недавно приехал один человек. Он как раз мне рассказывал об этом партизанском отряде. Этот партизанский отряд действовал в Брянских лесах недалеко от Белополья. Их было 32 человека. Они раза два обирали Тёткинский сахарный завод, на базар приезжали. Их ловили немцы. Они не знали, что немцы остались в этом селе, и вернулись вечером туда же, так что их всех рассеяли. Этот рассказ совпадает с рассказом Зинченко.</p>
        <p>Еще меня товарищи познакомили с Л.И. Клягиной. Это беспартийная женщина. Она тоже укрывала наших товарищей, помогала агитировать. Это честный, хороший человек. Она имеет сына 16 лет, и страшно боялась, чтобы его в Германию не отправили. Потом она пришла, говорит:</p>
        <p>– Мы пойдем с ним работать на аэродром.</p>
        <p>Работали там чернорабочими. Там несколько раз провода немецкие резал этот мальчишка, бочки поджигал с бензином. Потом она перешла на ХЭМЗ на погрузку вагонов железом. Там она проделала такую вещь, грузила вместо железа мусор, который отправляли в Германию. Грузили его недель пять, а потом немцы, по-видимому, догадались и всю их группу сняли с работы.</p>
        <p>Связь с представителями горкома не удалось восстановить. Мне не было известно, были ли другие коммунисты </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
