<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000685">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Ниной Белоусовой</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 6. Д. 37.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.3 оборот" xml:space="default"/>
        <p/>
        <p>– Иди, Кузьминична, никого нет. </p>
        <p>Смотришь, опять они стоят. Остановили меня:</p>
        <p>– Вы куда идете?</p>
        <p>– К знакомым, – говорю, – мне же есть нечего, я там перебуду.</p>
        <p>– Это неверно, вы хотите уйти с красными.</p>
        <p>– Ничего подобного, – говорю, – куда я теперь пойду с красными, раз меня не взяли.</p>
        <p>Он говорит:</p>
        <p>– Вы не ходите, вам нечего не будет. Вы думаете, мы не знали, что вы член партии? Знали. Но мы вам ничего не говорили, даже, наоборот, квартиру лучшую дали. </p>
        <p>Это Лепчанский говорит, а Сотников подтверждает.</p>
        <p>Я говорю:</p>
        <p>– Спасибо, что вы это сделали, но я все-таки хочу идти. Если вы знаете, что я член партии, то мне здесь не дело оставаться.</p>
        <p>– Вы старый человек, куда вы пойдете, мы постараемся сделать так, что вам ничего не будет.</p>
        <p>Он думал о том, что неизвестно, какая еще будет власть. </p>
        <p>На другой день ушла. Только полчаса я не успела прийти к посту, наши за мост отошли. </p>
        <p>Щербаки говорят:</p>
        <p>– Кузьминична, только что красные ушли, мы их еще кормили. Там все население кормило их.</p>
        <p>Когда я шла по Московской, там танки немецкие, один проход – по проспекту Сталина. Я промелькнула мимо них и пошла. </p>
        <p>Пришла домой в тяжелом настроении. Когда второй раз пришли, то мне все время казалось, что ненадолго. У меня было такое настроение, что пошла бы на площадь и у каждого спрашивала:</p>
        <p>– Вы надолго пришли?</p>
        <p>Жила я в то время нелегально. Лепчанский и Сотников со мною были очень деликатны и любезны. Лепчанский сказал:</p>
        <p>– Когда мы вас переселили в комнату, там одна жинка была, она говорит: «Вы коммунистам квартиры даете, а у меня отец был репрессирован, вы меня выкидываете из квартиры».</p>
        <p>У нас немецкий штаб был. Всех выселили из квартир. Ленчанский когда-то женщину, Духовскую, выселил, сам въехал в ее квартиру и имел две квартиры. Рядом в квартире жил некто доцент Кобылянский, который с немцами уехал. У этого доцента была старая мать. Я иногда ходила к ним полы мыть. Я говорю ему:</p>
        <p>– Если можно, вы меня пустите в одну комнату, и я буду ухаживать за вашей матерью.</p>
        <p>Он им сказал, и меня пустили в их комнату.</p>
        <p>Сам Лепчанский в этот раз уехал. Немцы его после марта на эту работу не взяли, потому что, кто не эвакуировался, того не брали на эту работу. Он открыл какую-то маленькую лавочку, там торговал. Два сына у него добровольно уехали в Германию, а третий был в опере музыкантом. Когда они собрались, прибежала его жинка, говорит:</p>
        <p>– Мы уезжаем. Может быть, вам что-нибудь нужно из квартиры, возьмите. Все равно мы все бросаем. Может быть, вы в нашу квартиру переедете?</p>
        <p>– Нет, – говорю, – в вашу квартиру не поеду я, спасибо за любезность. Сейчас мне некогда, я лучше вечером приду.</p>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
