<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000685">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Ниной Белоусовой</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 6. Д. 37.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.4" xml:space="default"/>
        <p> – Вечером мы уедем, но у сестры будет ключ.</p>
        <p>Соседка слышала это и вечером все у них забрала.</p>
        <p>Ребята наши пришли в феврале: Франков, Щелкунов и Клочко. Они соединились уже с частями, им повезло. Управление Южных железных дорог забрало их на работу, а как мне рассказывал Щелкунов, они побывали у своих семей.</p>
        <p>Франков и Клочко сейчас в Ташкенте, а Щелкунов уже приехал и сейчас работает в отделе кадров управления Южных железных дорог.</p>
        <p>Я осталась в городе совершенно одна. Мне подвезло. Я нигде не была, ни на бирже, нигде, а когда регистрировать стали паспорта, то без биржи труда не регистрировали. Я думаю – черт с ним, говорю коменданту: никуда не пойду. Случайно встречаю на базаре одну женщину, которая была у меня в Райторге бухгалтером, Зубенко.</p>
        <p>– Я, – говорит, – работаю на бирже. Вы приходите, я вам сделаю.</p>
        <p>Я пришла, она мне вынесла бумажку, что я освобождена по болезни. Я с этой бумажкой зарегистрировала паспорт. Когда после я стала выходить, некоторые не узнавали меня, а некоторые узнавали. Я еще взяла девочку воспитывать, мать у нее убили.</p>
        <p>Во время второй оккупации ничего не было. Тут уже никого не было. Ребята ушли уже. Только держала связь с Щербаками.</p>
        <p>Первый раз немцы отступали планомерно. Все было заметно, что отступают, и всем говорили, что скоро придут красные. Они много оставили всего и много своих раненых сожгли и расстреляли. Последнее время, если без рук, без ног, они его травили.</p>
        <p>Когда Севастополь брали в прошлом году, летом в июне или июле наших матросов проводили раза три. Как они пели песни наши! Люди ходили, смотрели. Я побежала, но уже в этот день не водили их. Человек около 40 было. Они пели. Некоторые немцы им ничего не говорили, а другие их прикладами били, но матросы все равно пели песни и выкрикивали, что все равно скоро придут наши.</p>
        <p>
          <hi rendition="#i">А. Белоусова</hi>
        </p>
        <hi rendition="#i">А. Белоусова</hi>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
