<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000792">
      <titleStmt>
        <title>Материалы об ущербе и злодеяниях фашистских захватчиков в Смоленске и области </title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 2. Д. 9а.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="report, official, memoir">
        <pb cert="high" n="Л.2" xml:space="default"/>
        <p> Смоленск, расположенный в центре важнейших железных дорог, связывающих западные окраины Советского Союза с Москвой и другими центральными городами, являлся крупным железнодорожным узлом. Счастливую и полную радости жизнь населения города Смоленска, как и многих других городов Советского Союза, прервали немецко-фашистские захватчики, внезапно напавшие на нашу Родину. 15-го июля 1941 г. в город ворвались гитлеровские орды. Смоленск подпал под иго немецкой оккупации. 26 месяцев и 10 дней длилось хозяйничанье немцев, сопровождавшееся неслыханными злодеяниями и насилями. За всю свою многовековую историю Смоленск, подвергавшийся и в прошлом вторжению чужеземных захватчиков, никогда не знал таких страшных разрушении, которые были совершены немецкими варварами. С прусской, тупой педантичностью, с неслыханной жестокостью и коварством, изо дня в день, здание за зданием разрушали немцы древнейший город Смоленск. Немецко-фашистские изверги, попирая международные законы и обычаи войны, почти полностью разрушили и сожгли город, превратив его в груды развалин и пеплища. Сожженные коробки зданий, торчащие трубы печей, отдельные куски стен, уцелевшие при взрывах, представляют страшную картину разрешения. Под уцелевшие здания и древние памятники они установили мины с тем, чтобы взорвать их по возвращению жителей в город. Но этот коварный план гитлеровских преступников был сорван нашей Красной армией, освободившей Смоленск 25-го сентября 1943 года. </p>
        <p>Лишь за 10 дней по освобождении города было извлечено минерами из различных зданий, … килограммов авиабомб и мин замедленного действия и других «сюрпризов». </p>
        <p>Ущерб, причиненный немецко-фашистской оккупацией хозяйству города Смоленска, колоссален. По неполным данным ущерб отдельных отраслей народного хозяйства выражается в следующем виде:</p>
        <p>А. Разрушение коммунального хозяйства.</p>
        <p>Жилой фонд города с начала немецкой оккупации систематически разрушался путем взрывов и поджогов. Особенно сильные разрушения жилым зданиям были причинены в последнее время перед бегством немецких захватчиков из Смоленска. Специальные команды поджигателей и подрывников взрывали и сжигали новые большие дома, целые кварталы и улицы. В каменных коробках автогеном вырезались железные балки и как металлолом увозились в Германию. Из 8000 домов разрушено и сожжено 7300 стоимостью около 450 миллионов рублей.</p>
        <p>Разрушены все помещения бань и центральной котельной, обслуживающей хозяйство банно-прачечного комбината. Оборудование уничтожено полностью. Убыток от разрушений составляет 3 миллиона рублей. </p>
        <p>В 1930-1931 годах через реку Днепр был выстроен железобетонный 34-х-пролетный арочный с 2-х-колейными трамвайными путями, мостовой и двухсторонними тротуарами, соединяющий Заднепровье с центром города мост. Выше по Днепру был тоже трехпролетный, железный мост с каменными облицованными гранитом быками. Этот мост также имел двухколейные трамвайные пути. Кроме того, в Заднепровье имелись два виадука через полотно железной дороги у станции Смоленск, оборудованные трамвайными путями. Все мостовое хозяйство разрушено. Убыток исчисляется в 20 миллионов рублей. </p>
        <p>Трамвайное хозяйство, состоявшее до войны из 27 погонных километров пути и воздушной линии, трамвайного отапливаемого парка и 22 линейных вагонов подвижного состава, в настоящее время все разрушено и приведено в негодность. Воздушная электросеть снята и увезена в Германию, рельсовый путь частично тоже снят, подвижной состав полностью разрушен и вывезен. Ущерб составляет 10 миллионов рублей. </p>
        <p>Немцами выведен из строя водопровод. Население города осталось без воды. Взорваны и сожжены: водонапорные башни с железобетонными баками, главная насосная станция с оборудованием, насосами, моторами, камерой управления и трубопроводом, старая насосная станция с подсосными сооружениями станции 1-го и 3-го подъема с </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
