<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000792">
      <titleStmt>
        <title>Материалы об ущербе и злодеяниях фашистских захватчиков в Смоленске и области </title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 2. Д. 9а.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="report, official, memoir">
        <pb cert="high" n="Л.3" xml:space="default"/>
        <p> резервуарами и камерой управления, разрушены оборудование и строения над шахтами буровых скважин. Уничтожено 4 километра электросети, 2 трансформаторных киоска с оборудованием. Сгорели два дома конторы и два жилых дома. Общий ущерб по водопроводу исчисляется в сумме 2,1 миллиона руб. </p>
        <p>Смоленская ГЭС пущена в эксплоатацию в 1933 году. Она полностью удовлетворяла потребности города в электроэнергии. Электростанция состояла из главного здания, водочистки, сооружения для топливо-водонасосной станции на берегу Днепра и ряда хозяйственных построек. На станции были установлены 2 турбины по 3 тысячи киловатт и одна 4 тысячи киловатт, 5 котлов, три трансформатора для собственных нужд. Протяженность питательной городской сети высокого напряжения равнялась 27,5 километра кабельной и 65,6 километра воздушной. Протяженность распределительной сети низкого напряжения составляла 106 километров.</p>
        <p>На территории Смоленска было установлено 80 трансформаторных киоска, из них 32 коммунального пользования и 52 ведомственных. При отступлении немцев из Смоленска, ГЭС путем сильного взрыва совершенно разрушена, и город остался без света и электроэнергии. Рухнули перекрытия, деформированы стены, разрушена полностью дымососная галерея. Полностью разрушена насосная станция. Турбины, катки и трансформаторы, находившиеся на станции, приведены в негодность. Контрольно-измерительные приборы вывезены в Германию. Уничтожены 67 трансформаторных киосков из 84. Снято около 90 километров воздушной сети высокого и низкого напряжения. Примерные размеры ущерба по ГЭС составляют 16 миллионов рублей.</p>
        <p>Расхищены материалы центрального склада Смоленской конторы Стройснабсбыта при заводе №1.</p>
        <p>Общий размер ущерба, причиненного немцами предприятиям Смоленского управления промышленности стройматериалов, равняется 10,6 миллионов рублей. </p>
        <p>Выведено из строя и разрушено крупнейшее предприятие – Смоленский льнокомбинат имени А.А. Андреева, построенный по последнему слову техники и пущенный в эксплоатацию в 1937 году. Льнокомбинат, оснащенный технически-совершенными машинами и станками, имел законченный технологический цикл с годовым выпуском продукции тканей 12,2 миллиона метра и 8480 тонн льноматериалов и пряжи. Во время оккупации немцы разрушили комбинат и превратили уцелевшие здания в складские помещения и конюшни. В феврале 1942 года немцы разобрали часть лучших станков и другого ценного оборудования и отправили в Германию. Остальные станки, котел, рельсы и оборудование они уничтожили и как металлом увезли в Германию. Все имущество комбината разграблено. Главный производственный корпус – чесальная фабрика совершенно разрушен. </p>
        <p>Здания прядильной и ткацкой фабрик такого же типа, как и главный корпус, полуразрушены. Разрушена химстанция. Подсобные производственные здания готовой продукции, очесов и угаров разрушены полностью. </p>
        <p>Склады льносырья Северный и Южный, химикатов, костры и другие повреждены.</p>
        <p>Пожарная башня и общежития, гараж с мастерской разрушены.</p>
        <p>Полуразрушены сооружения водоснабжения, школа ФЗУ. </p>
        <p>Разрушен коллектор 2-го бассейна. </p>
        <p>Теплофикационная сеть от ГЭС к производственным корпусам в большей части разрушена. Наружное освещение полностью уничтожено. Приведено в негодное подземное хозяйство. </p>
        <p>Асфальтированные и замощенные участки заводской территории повреждены. </p>
        <p>3-х этажный производственный корпус швейной фабрики «Красный швейник» взорван, взорвано здание ФЗУ фабрики, уничтожено складское помещение и сожжен 2-х-этажный деревянный жилой дом. Каменное одноэтажное здание цехов и жилой одноэтажный деревянный дом трикотажной фабрики сожжены.</p>
        <p>Сожжена также швейная и обувная фабрики «Инпошива», а все оборудование увезено в Германию. </p>
        <p>Жилой деревянный 2-х-этажный дом Областного отдела легкой промышленности сожжен.</p>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
