<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000792">
      <titleStmt>
        <title>Материалы об ущербе и злодеяниях фашистских захватчиков в Смоленске и области </title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 2. Д. 9а.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="report, official, memoir">
        <pb cert="high" n="Л.5" xml:space="default"/>
        <p> Здание типографии имени Смирнова повреждено в результате пожара, а оборудование все уничтожено. </p>
        <p>База «Метровес» с 21 по 24 сентября 1943 г. разрушена.</p>
        <p>Древкомбинат частично разрушен прямым попаданием бомбы в июне 1941 года, сохранившиеся корпуса были сожжены немцами при отступлении. </p>
        <p>Деревянные цеха музыкальной фабрики, гончарная и сапожные мастерские, школа ФЗУ полностью сожжены. </p>
        <p>Также сожжены 4-х-этажное здание, где размещался аппарат Смоленского Облместпрома, 5 жилых домов и склад Местпромснаба.</p>
        <p>Уничтожена техническая библиотека Облместпрома с 15 тысячами технических книг. </p>
        <p>Общий размер ущерба по Облместпрому определяется суммой 9,4 миллиона рублей. </p>
        <p>Производственным предприятиям Смоленского Областного отдела легкой промышленности причинен ущерб в размере 71,2 миллиона рублей.</p>
        <p>Древонасаждения и цветочники уничтожены.</p>
        <p>Жилой дом 5-ти-этажный №20 А частично разрушен. </p>
        <p>Жилой дом 5-ти-этажный №24 Б полностью разрушен. </p>
        <p>Жилой дом 5-ти-этажный, а в некоторых частях 6-ти этажный №33-В сожжен полностью. </p>
        <p>Жилой дом 3-х-этажный кирпичный для инженерно-технических работников разрушен полностью. </p>
        <p>Два 2-х-этажных здания детского садика на 120 мест каждый сожжены. Детясли на 100 ребят разрушены. Уничтожен полностью рабочий поселок Льнокомбината, состоящий из десяти 2-х-этажных деревянных домов, 12 одноэтажных жилых дома, детского сада, детских ясель, здания электростанции, насосной водонапорной башни, конюшни на 20 лошадей и других построек. </p>
        <p>Оборудованная столовая с пропускной способностью на 1000 человек повреждена частично. Все механизмы и инвентарь уничтожены. </p>
        <p>Таковы в общих чертах разрушения крупного производственного предприятия Смоленского Льнокомбината имени А.А. Андреева, размеры которых определяются суммой 69,9 миллионов рублей. </p>
        <p>Д. Разрушения железнодорожного узла.</p>
        <p>Смоленский железнодорожный узел связывал столицу Союза с важнейшими экономическими и промышленными центрами страны. Ежедневно десятки товарных и пассажирских поездов проходили через станцию Смоленск на Москву, Минск, Брянск, Витебск, Сухиничи. </p>
        <p>Этот важнейший железнодорожный узел немцами разрушен полностью.</p>
        <p>Все объекты узла приведены в негодное для эксплоатации состояние.</p>
        <p>Паровозное и вагонное хозяйство, оборудование мастерских, силовых станций, аппаратура связи с СЦБ, в том числе и подвижной состав, увезены.</p>
        <p>Взорваны 194 километра железнодорожных путей и 700 километров стрелочных переводов, 3 депо, 3 поворотных круга, 3 мастерских при депо, семь пунктов набора воды с насосными станциями водоемными, зданиями и водоразборными колонками. Уничтожены 3 тысячи погонных метров погрузочно-разгрузочных площадок, два вагонно-ремонтных депо, 18.300 кв. метров служебных зданий.</p>
        <p>Разрушены и сожжены 228 жилых зданий общей площадью 38 тысяч 665 кв. метров. Уничтожено 9 бань. Размер ущерба по железнодорожному узлу исчисляется 60,5 миллиона рублей.</p>
        <p>Е. Разрушения учреждений здравоохранения.</p>
        <p>Гитлеровцы разрушили все лечебные учреждения города, оставив население без всякой медпомощи. Они обрекли на смерть заболевших какой-нибудь тяжелой болезнью. </p>
        <p>До немецкой оккупации Смоленск по праву мог гордиться широко развернутой сетью самых разнообразных и прекрасно оборудованных учреждений здравоохранения, полностью обеспечивавших нужды жителей города и области.</p>
        <p>Ворвавшись в город, немецкие захватчики дотла разрушили все лечебные учреждения, обслуживавшие нужды трудящихся. Больные выбрасывались на улицу, ценное медицинское оборудование было вывезено в Германию. Часть зданий лечебных учреждений приспособили под тюрьмы-казармы.</p>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
