<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000792">
      <titleStmt>
        <title>Материалы об ущербе и злодеяниях фашистских захватчиков в Смоленске и области </title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 2. Д. 9а.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="report, official, memoir">
        <pb cert="high" n="Л.4" xml:space="default"/>
        <p> В последние дни перед бегством немцев из Смоленска подверглись разрушениям предприятия и жилые помещения Областного управления промышленности стройматериалов. </p>
        <p>На кирпичном заводе №1 взорваны и разрушены обжигательная печь, здания двух формовочных цехов, механическая мастерская, электроподстанция. Сожжены 13 сушильных сараев и контора завода. </p>
        <p>Все производственные здания и сооружения, а также жилые дома 2-го кирпичного завода и сухого прессования кирпича взорваны и сожжены.</p>
        <p>Вывезены в Германию трансформаторы подстанции и моторы, оборудование приведено в негодность. </p>
        <p>Все 18 сушильных сараев кирпичного завода №3 полностью уничтожены. Снято и увезено в Германию 8,5 километра узкоколейных путей.</p>
        <p>Взорваны две дымовые трубы, одна высотой 65 метров, и другая 40 метров. Взорван трансформаторный киоск. Полностью сожжены жилые и подсобные постройки рабочего поселка и рабочий клуб с звуковой киноустановкой. </p>
        <p>От кирпичного завода №5 остались груды развалин.</p>
        <p>Керамический завод разрушен, а жилые при нем дома сожжены, оборудование вывезено в Германию. </p>
        <p>Оборудование и инструмент механического завода вывезено в Германию, здания частично уничтожены.</p>
        <p>4-х этажное здание Смоленской контрольной научно-исследовательской станции стройматериалов сожжено.</p>
        <p>Б. Разрушение торговой сети.</p>
        <p>Вся торговая сеть города Смоленска полностью разрушена. Разрушены или сожжены магазины, ларьки, столовые, склады, специализованные базы, жилые дома, хозяйственные помещения, мастерские овощехранилища и другие подсобные постройки. Оборудование и товары сожжены, уничтожены или разграблены. </p>
        <p>Ущерб, нанесенный немцами Смоленским торговым организациям, исчисляется в 36,5 миллиона рублей.</p>
        <p>В. Разрушения хозяйства связи.</p>
        <p>Большой ущерб нанесен хозяйству Управления связи во время немецко-фашистской оккупации гор. Смоленска. </p>
        <p>Совершенно уничтожены здания телеграфа, автоматической телефонной станции, почтамта, радиостанций, радиоприемного пункта. Уничтожены пятиэтажный жилой дом, четыре деревянных 2-х-этажных дома сожжены. Разрушены мастерские и четыре радиоузла. </p>
        <p>Приведены в негодность, вывезены в Германию или уничтожены оборудование телеграфа и блок-станции, автоматической телефонной станции, междугородной телефонной станции. Уничтожены 1500 штук радиоприемников и все радио-трансформаторные точки, оборудование почтамта и 18-ти городских отделений и агентств связи, имущество, спецодежда, материалы и хозяйственный инвентарь Управления связи, хранившееся на складе, разграблены. </p>
        <p>Оборудование лабораторий и учетных мастерских техникума связи и транспортной конторы приведено в негодность.</p>
        <p>Ущерб, причиненный немцами хозяйству Управления связи, составляет 39 миллионов рублей.</p>
        <p>Г. Разрушение промышленности.</p>
        <p>Крупная промышленность Смоленска, созданная за годы советской власти, больше не существует.</p>
        <p>Систематическими бомбежками с воздуха и в период оккупации немецкие захватчики преднамеренно и планомерно уничтожали фабрики, заводы и другие промышленные предприятия города, превращая в груды развалин производственные здания и подсобные постройки. </p>
        <p>Широко развитая сеть предприятий местной промышленности уничтожена. Завод «Метиз» в результате бомбардировки 26 июля 1941 года и особенно взрыва и поджога при отступлении немцев из Смоленска в сентябре 1943 года разрушен.</p>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
