<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000792">
      <titleStmt>
        <title>Материалы об ущербе и злодеяниях фашистских захватчиков в Смоленске и области </title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 2. Д. 9а.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="report, official, memoir">
        <pb cert="high" n="Л.7" xml:space="default"/>
        <p> Все оборудование и учебные пособия разграблены и уничтожены. Разрушены и разграблены все городские библиотеки: областная центральная библиотека, детская городская библиотека, Заднепровская библиотека, районная библиотека им. Горького, рачевская библиотека им. Первого мая.</p>
        <p>Музыкальная школа им. Глинки, размещавшаяся в 2-х-этажном здании, сожжена перед бегством немцев из Смоленска в сентябре месяце 1943 года. </p>
        <p>8 роялей ценных марок и виолончель, приобретенная в 1914 году в Италии за 65 тысяч рублей золотом Сабуровой и преподнесенные в дар школе, – увезены в Германию. </p>
        <p>Деревянное здание государственного цирка на 2500 мест со всем оборудованием сожжено немцами 23-25 сентября 1943 года.</p>
        <p>Ущерб, нанесенный немцами учреждениям отдела по делам искусств, определяется суммой [пропуск] рублей. </p>
        <p>Смоленск, принадлежащий к древнейшим городам Советского Союза, сохранял до нашего времени ряд ценнейших памятников истории и культурного прошлого. В нем имеются храмы начального периода каменного строительства 12 века и Кремль, представляющий одно из крупнейших в мире крепостных сооружений, и ряд других памятников, характеризующих дальнейшее развитие культуры и искусства вплоть до нашего времени.</p>
        <p>В Смоленске до немецкой оккупации было 4 музея, располагавших ценными коллекциями. </p>
        <p>Художественный музей, собиравшийся с 1898 года, помещался в специально выстроенном для него здании, имел богатейшее собрание преимущественно русских историко-художественных, историко-бытовых, этнографических и других ценностей: картин, икон, бронзы, фарфора, литья, тканей и т.п. Эти собрания пользовались мировой известностью, экспонировались на выставке во Франции. Все это выдвигало музей в разряд крупнейших государственных музеев. </p>
        <p>После освобождения Смоленска оказалось, что здание музея немцами использовалось под типографию. К зданию были пристроены бензохранилища, бензин хранился в подвальном помещении музея. </p>
        <p>Из музейного имущества сохранился только бронзовый бюст Вольтера и большой гипсовый барельеф.</p>
        <p>В этих библиотеках погибло 646 тысяч книг.</p>
        <p>Детские сады №1 по улице Первого Мая, №14 «Здоровый быт», «Пробуждение», №1 по Краснинской улице и «Труд» сгорели в июне – июле месяцах в результате воздушной бомбардировки.</p>
        <p>Детские сады №16 им. Крупской, №15 и 54 сожжены немцами при отступлении из Смоленска.</p>
        <p>28 июня 1941 года в здание дома пионеров попала фугасная бомба, здание внутри выгорело. Все оборудование уничтожено. </p>
        <p>Ущерб, нанесенный немецко-фашистской оккупацией школам и учреждениям Смоленского городского отдела народного образования, исчисляется в сумме 64,1 миллиона рублей. </p>
        <p>До войны в Смоленске имелось три кинотеатра, принадлежавших областному управлению кинематографии. Кинотеатр им. Пятнадцать лет Октября на 1000 мест, оборудованный откладными креслами, имел 4 кинопоста, радиостудию и собственную электростанцию с двумя двигателями, кинотеатр «Палас» на 700 мест имел три кинопоста, кинотеатр «Деткино» на 280 мест с двумя кинопостами. Все три кинотеатра разрушены, оборудование сожжено и уничтожено, аппаратура частично вывезена в Германию. </p>
        <p>Размер ущерба, причиненного кинотеатрам, определяется в сумме 5,9 миллиона рублей. </p>
        <p>В 1939 году в Смоленске был открыт драматический театр в новом прекрасно оборудованном здании. С занятием немцами города началось разграбление и разрушение театра. Имущество костюмерии театра, насчитывавшее до 5000 предметов, все расхищено. Электрооборудование приведено в негодность, а часть его вывезено в Германию. Осветительная аппаратура уничтожена. Мебель театра – 1500 мягких кресел, обитых плюшем, и антикварная мебель фойе вывезены в Минск и разграблены. уничтожены: </p>
        <p>2-х этажное здание Государственной филармонии было сожжено 28 июня 1941 года. Вся мебель и оборудование зрительного зала и фойе сгорели.</p>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
