<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000792">
      <titleStmt>
        <title>Материалы об ущербе и злодеяниях фашистских захватчиков в Смоленске и области </title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 2. Д. 9а.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="report, official, memoir">
        <pb cert="high" n="Л.8" xml:space="default"/>
        <p> Вне музея на Соборной горе в одной из комнат бывшего архиерейского дома обнаружено небольшое количество беспорядочно сваленного поломанного и побитого имущества музея. Остальные экспонаты музея немцы разграбили.</p>
        <p>Исторический музей, помещавшийся в здании Богословской церкви 12 века, полностью разграблен, а помещение музея частично взорвано. В музее хранились подлинные экспонаты, характеризующие историю города, и как единственное в этом отношении собрание, оно являлось исключительно ценно. Ни одного экспоната не обнаружено. </p>
        <p>Музей природы в Громовой башне Смоленского Кремля состоял из хорошего собрания, характеризовал природу Смоленщины. Музейные ценности немцы разграбили, а здание приспособили под казарму. </p>
        <p>Также разграблен и антирелигиозный музей, имевший подлинные экспонаты религиозного быта и искусства. </p>
        <p>В результате немецко-фашистской оккупации пострадали исторические памятники города Смоленска. </p>
        <p>В Петропавловской церкви, построенной в 1146 году, с пристройками 17 и 18 веков, сгорели от немецкой бомбардировки кровля, междуэтажные перекрытия и все деревянные части здания. </p>
        <p>Архангельская (Свирская) церковь постройки 1194 года сожжена немцами при бомбардировке города 28 июня 1941 года. Сгорели полностью кровля, покрытия головы колокольни и вся внутренность придела 183 [цифра непонятно] года. Здание имеет выбоины от снарядов. Значительная часть штукатурки внутри здания отпала. Во время оккупации немцы использовали здание церкви под склад.</p>
        <p>Ивано-Богословская церковь 1180 года с пристройкой 1770 года взорвана немцами при отступлении из Смоленска. Западная стена древней части имеет от взрыва трещины и деформирована, внутри здания сделаны кирпичные перегородки.</p>
        <p>Крепостные башни и стены Кремля постройки 1587 года, 1602 г. также имеют повреждения. Во время оккупации немцами сняты кровли с 9 башень (Волкова, Веселуха, Раговка, Орла, Авраамиевской, Заалтарной, Вороненой, Долгачевской и Зимбулки). Сгорели во время бомбардировки Днепровские ворота с надворотной церковью. </p>
        <p>Погорела и сильно растрескалась Волкова башня. Разобраны и междуэтажные перекрытия башни Бублейки. В Гуркиной башне немцами был устроен склад взрывчатых и огнеопасных веществ. К двум стенам этой башни пристроили общественную уборную. </p>
        <p>Взорвана до основания Водяная башня. В восточной стене Кремля сделано несколько проломов.</p>
        <p>Сгорел Троицкий монастырь. В соборе по стройки 1674 года сгорели крыши над всеми зданиями. В колокольне 17 века сгорела глава, в церкви Зачатья постройки 1767 г. сгорела крыша, перекрытие и все деревянные части здания. Деревянный дом наместника архиепископа постройки 17 века полностью уничтожен пожаром. Сохранились только каменные сводчатые подвалы.</p>
        <p>В соборе Вознесенского монастыря постройки 1865 года при бомбардировке сгорели крыша, перекрытия и все деревянные части здания, разрушена часть стен и столбов большого северного крыльца. </p>
        <p>Сгорели кровля и все деревянные части церквей: Нижне-Никольской 18 века за Днепром, Георгиевской постройки начала 18 века, Нижне-Благовещенской постройки 1779 года. В этой церкви пробиты своды над алтарем и трапезной и повреждены стены.</p>
        <p>Богоявленный собор на Соборной горе постройки 1781 года поврежден при бомбардировке, разрушена часть крыши и западная стена. </p>
        <p>Кроме указанных памятников, полностью выгорели церкви: Спасская 18 века, Духовская 18 века, Покровская 19 века. Взорвана Верхне-Никольская церковь и церковь Введенская Авраамиева монастыря. Увезены в Германию бронзовый памятник Кутузову и пушки с памятника 1812 года.</p>
        <p>Неслучайно главный штаб Розенберга по изъятию и вывозу ценностей из оккупированных районов востока имел в Смоленске специальное отделение, возглавлявшееся доктором Нерлингом. </p>
        <p>Зная, что Смоленск обладает исключительными и музейными ценностями, гитлеровские грабители создали в городе организации по разграблению музеев и исторических памятников.</p>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
