<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000792">
      <titleStmt>
        <title>Материалы об ущербе и злодеяниях фашистских захватчиков в Смоленске и области </title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 2. Д. 9а.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="report, official, memoir">
        <pb cert="high" n="Л.6" xml:space="default"/>
        <p> Жители города были лишены медицинской помощи на протяжении всего периода немецкой оккупации. Из 587 врачей, среди которых были крупные специалисты, в городе при немцах всего было 20 врачей, из числа которых большая часть занималась частной практикой. Никаких медикаментов и перевязочных средств для лечения населения города немцы врачам не отпускали. Неудивительно, что в течение двух с лишним лет немецкой оккупации резко выросла смертность от различных заболеваний. </p>
        <p>Отступая из Смоленска, гитлеровские изуверы завершили свое гнусное дело – они сожгли и взорвали все здания лечебных учреждений. Они разрушили 1-ую Советскую клиническую больницу, размещавшуюся в 20 корпусах. В состав 1-й Советской больницы входили терапевтическое, хирургическое, инфекционное, гинекологическое и родильное отделения, при больнице были глазная клиника, амбулатория, рентгеновский кабинет, лаборатория.</p>
        <p>1-я Советская больница представляла собой здравницу областного значения. </p>
        <p>Немцы полностью уничтожили, а здания сожгли или разрушили, рабочую поликлинику, где производился прием 56 врачами, амбулаторию №4, 5 и 6 при Льнокомбинате, амбулатории №35 при тубдиспансере, пункт скорой помощи при женской, детской консультации, санатории для подростков, 25 детских ясель на 1800 мест, дезостанцию, молочно-контрольную станцию, санитарно-бактериологическую лабораторию, акушерскую клинику, инфекционную больницу, дом ребенка, детскую поликлинику, зубоврачебную поликлинику, кожно-венерический диспансер, институт физических методов лечения, детскую больницу, детскую физико-терапевтическую больницу, зубоврачебную школу и дом санитарного просвещения. </p>
        <p>Немцы частично разрушили, уничтожив и разграбив оборудование, клиники ухо, горла, носа, бактериологического института, студенческого медицинского городка, акушерско-инфекционной клиники, тубдиспансера и тубсанатория. </p>
        <p>Ущерб, причиненный немецко-фашистской оккупацией сети лечебных учреждений города Смоленска, исчисляется в 61,5 миллионов рублей.</p>
        <p>Ж. Разрушения учебных заведений, культурно-просветительных учреждений, музеев, памятников старины.</p>
        <p>Немецко-фашистские захватчики уничтожили все институты, техникумы, школы, детские воспитательные учреждения, они разграбили ценнейшие коллекции музеев, осквернили и сожгли памятники старины. Гитлеровские грабители врывались в здания институтов, школ, библиотек, музеев и учиняли дикий разбой. </p>
        <p>Учебники и литературу, наглядные пособия и приборы, экспонаты, представлявшие огромную ценность, немцы разграбили и уничтожили. Богатейшая библиотека педагогического института, насчитывающая сотни тысяч книг, была замурована в подвале для сохранения от пожара, во время бомбардировок. Немецкие выродки разыскали эту библиотеку и все книги сожгли и расхитили.</p>
        <p>Всю ценную литературу, учебники, приборы и инструменты медицинского института, иностранных языков гитлеровские грабители вывезли в Германию. </p>
        <p>Здания учебных заведений немцы занимали под казармы и склады. Так, в 24-й средней школе размещался штаб немецкой воинской части. Первая средняя школа была занята под казармы [одно слово непонятно] немецкой воинской части. </p>
        <p>8-я средняя школа была приспособлена под лагерь беженцев. В апреле месяце 1943 года здание 23-й средней школы Заднепровского городского района было взорвано солдатами немецкой танковой части, а щебень был использован для исправления дороги. </p>
        <p>При отступлении немцев из Смоленска, немецко-фашистские захватчики разрушили почти все учебные заведения. Они сожгли педагогический, стоматологический и сельскохозяйственный институты, уничтожили финансовый, кооперативный, железнодорожный техникумы и электротехникум связи. Сожгли и взорвали из 27 школ 23, случайно уцелели здания 4-х школ, но и они были подготовлены к взрыву.</p>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
