<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000792">
      <titleStmt>
        <title>Материалы об ущербе и злодеяниях фашистских захватчиков в Смоленске и области </title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 2. Д. 9а.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="report, official, memoir">
        <pb cert="high" n="Л.11" xml:space="default"/>
        <p> Такая постановка, полное рабское бесправие населения, конечно, не могло не отразиться на здоровье трудящихся. Сифилис, гонорея расцветали пышным цветом. Отсутствие всякой борьбы с туберкулезом значительно повысили смертность от туберкулеза. Рак, почти как правило, попадал в больницу в [оставлено место для вписывания слов] состоянии. Рождаемость упала до минимума, и на 40.000 населения гор. Смоленска давала только 300 рождений. </p>
        <p>Немцы относились к больнице самым бесцеремонным образом, являлись и днем, и ночью, иногда искали по налетам кого-либо. Немецкие врачи не стеснялись заходить в чистую операционную во время операций в шинелях и фуражках, кричали на врачей. Особенно отличался грубостью оберштабарцт Хампель.</p>
        <p>Самая организация здравоохранения была построена немцами так: во главе стоял оберштабартц комендатуры. Свое наблюдение и руководство делом здравоохранения помимо личных посещений лечебных учреждений оберштабарцт осуществлял через окружного врача по области и районам и городского врача по г. Смоленску. Городской врач формально был подчинен начальнику города, но все инструкции получал от оберштабарцта и по его указаниям руководим всеми лечебными учреждениями.</p>
        <p>Окружной и городской врачи чуть не каждый день являлись к нему за инструкциями, оберштабарцт назначал и увольнял врачей, а при одном оберштабарцте Хампеле долгое время даже сестер нельзя было брать на работу без его ведома. Кроме этой городской больницы с амбулаторией в городе была еще инфекционная больница, кожно-венерическая больница, амбулатория на Рачевке и санитарная организация с санитарным врачом во главе. Был санпропускник. В 1942 г. была большая вспышка сыпного тифа и брюшного тифа, которые хотя и меньше, но продолжались до конца оккупации. </p>
        <p>Никаких забот о снабжении больницы питанием, материалами и медикаментами немцы не проявляли, и только изредка от них удавалось вырвать что-нибудь из медикаментов и перевязочного материала. Говоря о положении дела здравоохранения при немцах, не могу не упомянуть о медицинском институте. Последний очень пострадал от бомбежек и пожаров уже в первые дни войны, но за время хозяйничанья немцев все сохранившиеся кафедры были окончательно разгромлены. Из хирургической клиники было увезено немцами все оставшееся имущество, а учебные пособия, препараты и библиотеки были выброшены на двор, конечно, погибли, так они поступили с кафедрами анатомии норм., патологич., топографической, судебной медиц., хирургическ. клиниками.</p>
        <p>Была выброшена на свалку ценнейшая фундаментальная библиотека пединститута, а самые ценные экземпляры были тщательно описаны и отправлены в Германию. Такая же судьба постигла и музей им. Крупской.</p>
        <p>Свое хозяйничанье в деле здравоохранения немцы закончили полным разгромом лечебных учреждений при своем уходе. Как я уже сказал выше, 19.IX-с.г. внезапно, без всякого предупреждения, они приказали перебросить всех больных во 2-ю советскую больницу, где во время оккупации помещался немецкий госпиталь. Сюда же, в соседнее здание, были переброшены и больные из инфекционной и кожно-венерической больницы. Переброска больных шла только силами больничного транспорта, и немцы, конечно, ничем не помогали. Было переброшено 80 больных, из которых немцы эвакуировали в Оршу 31 чел. С больными было перевезено [оставлено место для вписывания слов] кроватей, и часть больных спало на полу.</p>
        <p>Перебросили немного продуктов и часть хирургического инструментария и оборудования операционной и перевязочной. Белья не перевезли, аптека, лаборатория, хор. операционный стол, автоклавы, рентгеновский кабинет, кабинет физиотерапии, амбулаторное имущество, зубоврачебный кабинет, обстановка и хоз. инвентарь остались на месте. Большая часть из этого имущества погибла от пожара, но самое ценное было захвачено и увезено немцами на Оршу. Я сам видел, как они погрузили на машину рентгеновскую аппаратуру, операционный стол, 2 медицин. весы и многое другое.</p>
        <p>С оставшимися больными и ранеными оберштабарцт сначала не хотел оставлять никого и только позже согласился оставить одного врача и никого больше. Оставлен был с больными я. В дальнейшем, 23.IX – уже по моему представлению он согласился оставить еще одного врача, двух </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
