<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000792">
      <titleStmt>
        <title>Материалы об ущербе и злодеяниях фашистских захватчиков в Смоленске и области </title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 2. Д. 9а.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="report, official, memoir">
        <pb cert="high" n="Л.12" xml:space="default"/>
        <p> сестер и пять санитарок.</p>
        <p>Несомненно, что вся эта переброска больных была сделана для того, чтобы разрушить нормальную работу лечебных учреждений.</p>
        <p/>
        <p>Дополнительно к своим сообщениям от 4.Х- могу добавить следующее: Кроме эпидемий сыпного и брюшного тифа упорно держались и заболевания дифтеритом. Смертность от дифтерита была большая, так как противодифтерийной сыворотки не было, а немцы очень редко и мало давали ее. В инфекционной больнице иногда выделяли. Не было сыворотки, в амбулаторию ее совсем не давали. Санпропускник с дезинсекционной установкой работал. Были мужские и женские часы. Не могу не отметить здесь безобразного поведения оберштабарцта Хампеля. Он неоднократно являлся в женские часы и нагло рассматривал мывшихся женщин.</p>
        <p>Работали три городские бани, но там всегда были большие очереди.</p>
        <p>Весной 1943 г. началось массовое направление молодых девушек и женщин в Германию. Если отказывались ехать, то отправляли в лагерь на принудработы, а родных арестовывали. Сначала никаких медицинских комиссий не было, а был только наружный осмотр в самых унизительных условиях. По словам женщин, забракованных немцами, происходило это так. Из лагеря, куда собирали этих женщин, их вели в душевую. Там всех заставляли обмываться, причем тут же присутствовали и даже мылись немцы. Из душевой всех женщин раздетыми вели через коридор в комнату, где сидела немецкая комиссия с немецкими врачами, а в коридоре выстраивались немецкие офицеры и пропускали сквозь свой строй всех этих девушек. На жалобы женщин не обращали никакого внимания, и немецкие врач производил только наружный осмотр. Не брали только с явными физическими недостатками и синяками на коже. Обо всем этом мне рассказывала Анна Целикова и друг. Было очень много случаев, когда женщины нарочно калечили себя ожогами. Было несколько случаев отравлений уксусной кислотой со смертными исходами.</p>
        <p>Питание населения, особенно осенью 1941 г. и зиму 1941-42 гг. было плохое, и главным образом, через базары, на которых были бешеные цены. </p>
        <p>В конце 1941 г. население города стало получать по карточкам хлеб. Рабочие получали 350,0, служащие – 300,0, а иждивенцы и инвалиды 200,0. Врачи получали 350,0 хлеба, карточку на обед в столовую и суп на завтрак в больнице. Все это составляло не больше 1000 кал. Старики, инвалиды и беднейшее население голодало. Безбелковые отеки были в большом количестве. Никаких собраний врачей, научных конференций и обществ не было, и никто об этом даже не заикался.</p>
        <p>Немецкие зверства не прекращались ни на один день с момента оккупации. С военнопленными, особенно после Вяземского окружения, обращались с невероятной жестокостью, расстреливая ослабевших и остававших даже на улицах города на глазах гражданского населения. Я и сам был очевидцем. В апреле 1942 г. были убиты гестапо члены цыганского колхоза в Александровском. Там погибло больше 100 чел. цыган, причем убили сначала женщин и детей и заставили мужчин их закапывать, а затем убили и мужчин. Летом того же года были убиты и все евреи в Садках, где было устроено так называемое «гетто». По словам знакомых, которые жили там, летом 1942 г. население Садков было меньше 1500 чел. По рассказам жителей соседних окраин и полицейских, всех их сажали в машины-душегубки и отвозили по направлению к дер. Магалинщина, где их и закапывали около какой-то рощицы. Машины, напоминающие душегубки, я видел у немцев много раз. Это большие машины без окон и без отверстий для вентиляции с герметически закрывающимися дверями.</p>
        <p>Часть мужчин-ремесленников и рабочих была оставлена, и работали в немецких частях. Их я потом встречал на Ленинской улице. Между ними был мой знакомый портной Т. Гордон. Летом 1942 г. было привезено из Польши больше 1000 человек ремесленников и рабочих-евреев. Заболевших привозили иногда в амбулаторию. Эти рабочие отделывали для гестапо новое недостроенное здание Смоленской жел. дор. больницы. По окончании работ </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
