<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000792">
      <titleStmt>
        <title>Материалы об ущербе и злодеяниях фашистских захватчиков в Смоленске и области </title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 2. Д. 9а.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="report, official, memoir">
        <pb cert="high" n="Л.10" xml:space="default"/>
        <p> Генерал-лейтенанту медицинской службы профессору Н.Н. Бурденко.</p>
        <p>От Вр.и.о. директора 2-й Советской больницы врача П.И. Кесарева.</p>
        <p>Во время оккупации гор. Смоленска немцами больница для гражданского населения была организована в августе мес. 1941 г. в быв. здании облтубдиспансера и просуществовала там до 19.IX-1943 г., когда внезапно немцы приказали перебросить всех больных в здание хирургической клиники 2-й советской больницы. </p>
        <p>При организации больницы немцы ничем не помогали и несколько раз даже пытались выбросить больницу в другой дом. Весь инвентарь и белье приходилось собирать из остатков брошенного имущества, которое не взяли немцы. </p>
        <p>Во главе больницы стоял главный врач-директор, назначенный, конечно, немцами. Какого-либо специального шефа или комиссара из немцев не было. Лично я не заведовал больницей, а работал врачом акушерско-гинекологического отделения. </p>
        <p>Сначала было открыто только хирургическое отделение на 80 коек для раненых, которых в городе и окрестностях оставалось после немецких налетов и бомбежек довольно много. Затем вскоре было открыто родильное и гинекологическое отделения на 20 коек и только весной 1943 года было открыто еще и терапевтическое отделение на 25 коек.</p>
        <p>
          Положение больницы было тяжелое. Хирургическое отделение первое время работало без автоклава и чистой операционной. Только месяца через два наладили автоклав, с перевязочным материалом было очень плохо. Первое время работали с брошенным материалом, главным образом, индивидуальными пакетами и стерилизованными бинтами. Немцы давали материал редко и очень мало. Иногда врачи больницы обращались с просьбой о материале к случайным немецким врачам, при возившим раненых. Но когда об этом узнал обер-
          <hi rendition="#i">арц</hi>
          <hi rendition="#i"> </hi>
          <hi rendition="#i">Хампель</hi>
           комендатуры, он строго запретил обращаться к кому бы то ни было из немецких врачей и даже говорить кому-либо, что у нас нет материала. Больным самим приходилось доставать перевязочный материал. Например, акушерско-гинекологическое отделение работало исключительно с перевязочным материалом, который приносили сами больные. Последние же доставали его у немцев или на работе, или покупали за яйца, молоко и т.д. Очень плохо было с шовным материалом. Пользовались самыми разнообразными нитками вплоть до суровых. [Оставлено место для вписывания слов] бывал редко. Обработка страдала из-за отсутствия стержа. Все это, а также скученность больных в смешанных палатах сказывалось на исходах операций. Нагноений было значительно больше, чем в нормальных условиях. Медикаменты были собраны из уцелевших аптек, которые в значительной части были разграблены. Немцы почти ничего не давали из медикаментов и медымущества. Только летом 1942 г., когда открыта была городская аптека, немцы отпустили туда некоторое количество лекарств и забрали половину лекарства из аптеки больницы. Летом 1943 г. немцы изъяли из аптек все [оставлено место для вписывания слов], кроме морфия. Пользовались разливным. 
        </p>
        <hi rendition="#i">арц</hi>
        <hi rendition="#i"> </hi>
        <hi rendition="#i">Хампель</hi>
         комендатуры, он строго запретил обращаться к кому бы то ни было из немецких врачей и даже говорить кому-либо, что у нас нет материала. Больным самим приходилось доставать перевязочный материал. Например, акушерско-гинекологическое отделение работало исключительно с перевязочным материалом, который приносили сами больные. Последние же доставали его у немцев или на работе, или покупали за яйца, молоко и т.д. Очень плохо было с шовным материалом. Пользовались самыми разнообразными нитками вплоть до суровых. [Оставлено место для вписывания слов] бывал редко. Обработка страдала из-за отсутствия стержа. Все это, а также скученность больных в смешанных палатах сказывалось на исходах операций. Нагноений было значительно больше, чем в нормальных условиях. Медикаменты были собраны из уцелевших аптек, которые в значительной части были разграблены. Немцы почти ничего не давали из медикаментов и медымущества. Только летом 1942 г., когда открыта была городская аптека, немцы отпустили туда некоторое количество лекарств и забрали половину лекарства из аптеки больницы. Летом 1943 г. немцы изъяли из аптек все [оставлено место для вписывания слов], кроме морфия. Пользовались разливным. 
        <p>Питание больных было недостаточное. Кормили два раза в день: в 11 часов завтрак – тарелка супа (из овощей и реже из ячных круп) и 100,0 хлеба и в 3 часа обед – 100,0 хлеба, тарелка супа и второе блюдо – большей частью картофельная каша по калорийности меньше 1000 калорий.</p>
        <p>В конце 1942 г., когда больница получила свой урожай с подсобного хозяйства, питание несколько улучшилось, но все же было недостаточным. Продукты в больницу отпускались городским управлением начальника города. Как я уже сказал, больница обслуживала только гражданское население, и с первых до дней была установлена платность, как за амбулаторное, так и за стационарное лечение. За первичное амбулаторное посещение взималось 5 руб., за повторное – 3 руб., за койко-день в больнице 10 руб. и за операции от 26 до 100 руб.</p>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
