<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000792">
      <titleStmt>
        <title>Материалы об ущербе и злодеяниях фашистских захватчиков в Смоленске и области </title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 2. Д. 9а.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="report, official, memoir">
        <pb cert="high" n="Л.15" xml:space="default"/>
        <p> по дороге на Ярцево и остановиться в 19 км от Дорогобужа в дер. Быково, где нашли картофель, заготовленный для Красной армии. Этим питались три месяца, большинство раненых поправились, уходили в партизанские отряды. 17 февраля 1942 г. в дер. Быково прибыл карательный отряд немцев, где всех крестьян выгнали на дорогу, мужчин построили в одну шеренгу, женщин в отдельную группу. Нас, военнопленных, отвели в снег в сторону от дороги, где продержали нас 1-1,5 час. Некоторые из раненых были без шинелей. После этого времени, обшарив все хаты, забрав кур, сено и другие вещи, немцы нас направили в соседнюю деревню Воскресенскую, где был убит староста партизанами за зверское отношение к крестьянам. Нас, военнопленных в количестве 28 чел. (вместе с другими из деревень) 19.II-42 г. направили в с. Пушкино в 4 км от деревни.</p>
        <p>В декабре месяце немцы в дер. Засижье расстреляли 30 чел. крестьян за то, что лыжный след вел из леса в дер. Засижье. </p>
        <p>В январе мес. в селе Пушкино расстреляли идущих двух военнопленных домой. Повесили учителя начальной школы за то, что его дети где-то нашли патроны и играли в них. </p>
        <p>В день нашего ареста 17.II-42 г. в дер. Воскресенская была расстреляна девочка 17 лет за то, что она оказалась не жительница этой деревни, последняя из дер. Засижье шла на ст. Дорогобуж к родственникам и заночевала в дер. Воскресенская. </p>
        <p>В селе Пушкино, где стоял штаб карательного отряда, нас в количестве 28 чел. продержали на морозе 2,5-3 часа, причем все мы были одеты в ботинки и сапоги. </p>
        <p>После этого времени нас отправили до ст. Болтутино, где нас после долгой стоянки на холоде поместили в хату, причем дали одно ведро воды, наутро 20.II-42 г. нас направили в ярцевские лагеря. Это система «бункеров», где света нет ни дневного, ни искусственного, куда военнопленных загоняли палками в 6 час. вечера и в 6 час утра выводили на поверку. В течение 12 часов люди находились буквально под землей, там же и оправлялись. Всего таких бункеров было 6 шт., откуда из каждого бункера ежедневно утром выносились трупы, по 30-40 чел. умирали от сыпного тифа и голода.</p>
        <p>22.II-42 г. на пяти грузовых машинах, нас было 200 чел., отправили в г. Смоленск, лагерь №126, где система питания та же, что и в Ярцевских лагерях. В сутки 150-200 грамм хлеба, 1 литр баланды, причем несоленой, или нечищенный картофель – мороженный, сваренный. Это «суп». Воды не давали, и военнопленные пользовались снегом, возле бараков. Помещения (бывш. военные склады) не отапливались и не освещались. </p>
        <p>Борьба с вшивостью началась после того, как основная масса уже умерла и расстреляна, 100-120 тысяч военнопленных. </p>
        <p>Была устроена жаровая камера «вошебойка» на три отделения по 16-20 экземпляров. </p>
        <p>Из 126 лагеря нас освободили по требованию городского врача для работы среди гражданского населения. Нас три врача. Я был назначен на работу по обслуживанию эвакуированных беженцев из г. Ржева, Калинина, Сычевки, Вязьмы, прибывающих в гор. Смоленск. </p>
        <p>Это население размещали в трех бараках, которые не отапливались, находились в антисанитарном состоянии. Пищу «беженцы» получали 200 грамм хлеба и 1/2 литра «баланды», лука с водой, в течение суток. Среди беженцев масса случаев сыпного тифа и других неинфекционных болезней. Были несколько случаев смерти в бараках от истощения. </p>
        <p>Один из врачей, освобожденный вместе со мной 14 марта 1942 г., в мае мес. 1942 г. был расстрелян за то, что во время его дежурства горел свет ночью в котельной инфекционной больницы, а с ним же расстреляли сторожа, медсестру и завхоза той же больницы. </p>
        <p>Одно время мне вменяли в обязанность обслуживать военнопленных, работающих в немецкой полиции, в количестве 65 человек. Содержались они в подвальном помещении, не отапливаемом, без света. Среди них были случаи сыпного тифа, где мне удалось установить следующий факт пыток и издевательств над нашими заключенными, содержащихся в камерах полиции.</p>
        <p>В специальных больших клетках во дворе полиции (здание НКВД) содержались собаки породы «овчарка» и другой породы, черные, мохнатые. Пытки проводились следующим образом. Выводили арестованного на двор, якобы на прогулку, почти бессильного, так как арестованным хлеба не давали, только 0,5 литров «баланды», затем выпускались две собаки по команде немецкого офицера, собаки набрасывались на арестованного и начинали его рвать – это продолжалось до тех пор, когда куски не только одежды, но мышцы разрывались и лилась кровь. Обессиленный человек падал, </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
