<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000792">
      <titleStmt>
        <title>Материалы об ущербе и злодеяниях фашистских захватчиков в Смоленске и области </title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 2. Д. 9а.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="report, official, memoir">
        <pb cert="high" n="Л.13" xml:space="default"/>
        <p> все они, по словам жителей Краснофлотской улицы, глубокой осенью 1942 г. были расстреляны и похоронены там же на участке больницы. С ними, вероятно, погибли и мужчины, которые уцелели при убийствах в Садках. По крайней мере, их больше нигде уже не видали.</p>
        <p>Кроме этих массовых убийств, гестапо постоянно вылавливало евреев с русскими, как говорили, паспортами, т.е. в паспорте национальность была указана «русский» (по доносам своих агентов, причем не щадили даже детей от смешанных браков). Так погибли брат и сестра Бртозовские, ученики одной из Смоленских школ. Их мать погибла летом 1942 г. вместе с другими в Садках, отец-поляк уехал из Смоленска. Детей взяли в гестапо прямо из школы. Были убиты и много маленьких детей.</p>
        <p>Было несколько случаев, когда из больницы немцы брали тяжело больных на расстрел. Так погиб больной Дубасов, которого перевели из тюрьмы в терапевтическое [оставлено место для вписывания слов] отделение весной этого года, а через несколько дней за ним приехали, чтобы его расстрелять. Из родильного отделения больницы увезли на расстрел молодую беременную около 7 месяцев женщину, которую привезли к нам из тюрьмы со схватками, и она пролежала у нас с неделю. О том, что ее расстреляют, полицейский сказал дежурной акушерке Ковалевой. </p>
        <p>Насилия над женщинами были частым явлением, но привести точных цифр, конечно, невозможно. Память изменяет. Приведу же случаи, которые удержались в памяти.</p>
        <p>В сентябре месяце 1941 г. ко мне обратилась гражданка Карцева, молодая женщина лет 28-30, которую я знал и до войны. Она рассказала, что когда она с матерью и двумя детьми маленькими вышла из остановившихся эшелонов под Ярцевом, то жила в одной деревне в хате колхозницы. Пришли немцы ночью к ним в хату, где были одни женщины – три замужних, одна девушка и одна старуха около 70 лет с детьми, ворвались человек 20 немцев и изнасиловали всех женщин, не пощадив даже 70 лет старуху, которая на третий день скончалась. Каждую из женщин изнасиловало по нескольку человек.</p>
        <p>Тогда же в сентябре 1941 г. врач Федорова при водила ко мне свою родственницу в возрасте около 48 лет, которая беспокоилась, не осталась ли она беременной, так как ее в деревне тоже изнасиловали немцы. В декабре мес. 1941 г. ко мне с просьбой об аборте обратилась жена врача гражданка Тарасова и рассказала, что ее изнасиловал немецкий унтер-офицер. Эта гражданка Тарасова погибла в гестапо в августе этого года, так как кто-то донес, что она еврейка.</p>
        <p>В 1942-1943 гг. ко мне обращались с жалобами на изнасилование немцами не меньше 15-20 человек. В одном случае насильником был врач госпиталя в Смоленске, в другом – офицер в Красном Бору, но в этих двух случаях девушки энергично сопротивлялись, и дефлораций я не установил. Один раз была доставлена в больницу изнасилованная немцами худенькая девочка 14 лет, у которой был обнаружен даже разрыв промежности.</p>
        <p>Всех злодеяний немецких оккупантов невозможно описать.</p>
        <p>Много и врачей погибло. Среди них доктор Семенов и доктор Максимова, расстрелянные за связь с партизанами, доктор Зорик Н.Ф. – ассистент клиники проф. Вишневского в Москве.</p>
        <p/>
        <p>Врач П.И. Кесарев.</p>
        <p>Проживает во 2-й советской больнице.</p>
        <p>4 октября 1943 года.</p>
        <p/>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
