<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000792">
      <titleStmt>
        <title>Материалы об ущербе и злодеяниях фашистских захватчиков в Смоленске и области </title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 2. Д. 9а.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="report, official, memoir">
        <pb cert="high" n="Л.14" xml:space="default"/>
        <p> Генерал-лейтенанту медицинской службы профессору Н.Н. Бурденко.</p>
        <p>От бывшего военнопленного – врача Демидова А.М. 24 армии, 105 медсанбата.</p>
        <p>
          1941 года 10 октября я попал в плен в Вяземском окружении. Шли на прорыв полковник 955 полка 309 дивизии тов. Алексеев с группой бойцов в 100
          <hi rendition="#i">0</hi>
           человек. Тут же начальник штаба 955 полка тов. Борисов. Я держался в 1-1,5 км от них с машиной раненых в количестве 14 чел. 
        </p>
        <hi rendition="#i">0</hi>
         человек. Тут же начальник штаба 955 полка тов. Борисов. Я держался в 1-1,5 км от них с машиной раненых в количестве 14 чел. 
        <p>В результате боя нач. штаба 955 полка тов. Борисов был убит, полковник Алексеев тяжело ранен в левое бедро и правую руку – последний умер в 1943 году в марте-апреле месяце в г. Смоленске в лазарете военнопленных. </p>
        <p>При захвате меня в плен вместе с машиной, где находились 14 человек раненых, около села Покрова. По пути к селу на дороге лежали наши раненые бойцы и командиры; при моей попытке собрать этих раненых на идущие подводы или мою машину, немцы – ответили выстрелами из автоматов и торопили нас скорей ехать на село. </p>
        <p>При прибытии в село Покров раненые были выброшены с машины в грязь. И то, что осталось в машине (сухари, сахар и др. вещи раненых), немцы не разрешили брать и забрали тут же к себе. Раненым пришлось идти (кто мог), ползти в хату, где находилось много раненых наших военнопленных, где на полу было так тесно, что раненые причиняли друг другу боли своими движениями.</p>
        <p>Немцы для раненных пищи не давали, и даже воды. Все, что было у раненых из пищи, немцы отобрали. Ремни, сапоги, и даже мыло немцы отбирали. Перевязочного материала не хватало, и немцы не разрешили брать с собой. После двух дней из села Покров направилась колонна 17-20 тысяч и раненых около 2-х тысяч частью на подводах до г. Дорогобужа. Этапы были 25-40 км в день, шли без привалов и отдыха. В пути следования выбивались из сил не только раненые, но и здоровые люди, всех отстающих немцы пристреливали на месте. Нам, медработникам, идущим с заду колонны, приходилось наблюдать картины пристреливания слабых. В пути следования удавалось более сильным уходить вперед, и пользуясь растяжением колонны, успевали накопать и сварить на кострах картофель (уже мерзлого). </p>
        <p>Для слабых и раненных положение было тяжелое, от этапа до этапа не удавалось ничего покушать, но и на привалах можно было только добыть картофеля, сварить, и давалось раненым по 5-7 штук.</p>
        <p>После ночлега, обыкновенно на земле в болотистых местах, после ухода колонны с каждого этапа (а их было пять) оставалось на каждом из этапов десятки и сотни трупов военнопленных, погибших от голода, ран и расстрелянных немцами. </p>
        <p>В пути следования немцы не считались ни с чем и ни с кем. Врачей (с повязками на рукаве красного креста) били по физиономиям и прикладами в спину, многих ранили в ноги за попытку набрать воды для раненых.</p>
        <p>Я также получил прикладом в спину за попытку укрыться от дождя и снега в помещении сарая. </p>
        <p>В город Дорогобуж прибыли 17.Х.-1941 г. Наших раненых разместили в два разбитых немцами дома без дверей и окон, где наутро 18.Х-41 г. немцы разрешили привезти для раненых один воз картофеля, что и было сделано. Привезли воз картофеля на 2000 человек раненых. Это равняется 5-6 мешков картофеля, к тому же 35% мерзлого. И немцы дали убитого коня. Был сварен картофель и конь – в результате выдачи получилось по 5-7 штук картофеля на человека и по куску мяса. Эта пища для раненых была предоставлена немцами за срок семь дней.</p>
        <p>19 октября г. Дорогобуж. Группа врачей обратилась к немецкому генералу с вопросом, как быть с ранеными, чем кормить и как получить наш перевязочный материал. На что было дано распоряжение генерала через офицеров – немедленно утром 20.Х очистить здания от раненых группами по 50 чел., кормить и лечить раненых, заблаговременно зная, что в этих деревнях уже у крестьян ничего не было, так как немцы все обобрали.</p>
        <p>Мне удалось с ранеными в количестве 38 чел. выехать в сторону </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
