<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000792">
      <titleStmt>
        <title>Материалы об ущербе и злодеяниях фашистских захватчиков в Смоленске и области </title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 2. Д. 9а.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="report, official, memoir">
        <pb cert="high" n="Л.17" xml:space="default"/>
        <p> Организация и состояние кожно-венерологической больницы г. Смоленска, зверства и произвол немцев во время оккупации.</p>
        <p>15.VII.1941 г., как старший инспектор лечебной сети дорсанотдела Западной ж.д., я эвакуировался из г. Смоленска транспортным эшелоном.</p>
        <p>17.VII.1941 г., не доезжая 10 км до станции Ярцево, эшелоны с эвакуируемым населением подверглись бомбежке немецкими самолетами, загорелось несколько вагонов нашего транспортного эшелона, и все эвакуируемое население получило распоряжение выйти из вагонов и разместиться в соседних деревнях. В частности, и я от начальника ДСО доктора Царапенко получил распоряжение направиться на стацию Присельская и ожидать дальнейших от него указаний. В дальнейшем доктора Царапенко я не видел и никаких указания не получал. </p>
        <p>Большинство транспортников разместилось в деревнях при станции Присельская, в том числе и я с семьей, где и прожил до 12.VIII.41 г., когда рано утром в деревню явились работники гестапо, просмотрели наши документы и предложили немедленно же выбыть к месту жительства в г. Смоленск, что я и сделал, направившись в Смоленск 14.VIII.41 г. </p>
        <p>16.VIII.41 г. явился в г. Смоленск и должен был немедленно же явиться на регистрацию к городскому врачу Ефимову. Так как по специальности я являюсь врачом-венерологом, в 1941 году имел 25-летний стаж лечебной и около 12 лет административный, то доктором Ефимовым мне было предложено организовать кожно-венерологическую медицинскую помощь в городе для русского населения, к чему я и приступил 18.VIII.41 г. </p>
        <p>В первую очередь, мною было обследовано здание бывшего до войны Смоленского вендиспансера, которое оказалось уцелевшим от бомбежек и пожаров. Мною и был поставлен вопрос о предоставлении его под кожно-венер. диспансер, но начальник города Меньшагин и штабной врач Дезе не пошли на встречу и его не предоставили. Довоенный вендиспансер находился на Красногвардейской ул. в д. 38. Пришлось мытарствовать, бродить по городу в поисках подходящего помещения.</p>
        <p>Одно из зданий областной кожно-венер. больницы, где была размещена клиника кожно-венер. больницы Смолмединститута, оказалось также уцелевшим (Кронштадтская ул., д. 30/32). На нем я и остановился, и требовал предоставления его. После неоднократных отказов Меньшагина этот дом был передан под кожно-венер. диспансер. </p>
        <p>Что предоставляло из себя помещение довоенного вендиспансера? В нем царил хаос, зверство, произведенное немцами над оборудованным лечебным учреждением. Часть мебели была раскрадена, часть поломана, побита и, следовательно, выведена из строя. Из четырех имевшихся кресел гинекологических, два совершенно новых были украдены немцами для своих госпиталей. Четыре имевшихся микроскопа имели только штативы, все 4 [оставлено место для нескольких слов] немцами также были выкрадены. Гинекологический инструментарий по женскому гонорейному кабинету также уворован. Пишущая машинка была сплющена и выброшена. Статистический материал о венерических заболеваниях, детально разработанный по Смоленской области за 10 лет, и все дела, истории болезни были выброшены в яму и впоследствии сожжены. Кое-какой оставшийся инструментарий валялся на полу. Лабораторное оборудование было уничтожено. Аптека разбита, медикаменты валялись на полу выброшенными из своего места. Все это зрелище носило характер варварства, зверства немцев над лечебным учреждением. Забрав жалкие остатки оборудования (2 гинекологических кресла), мебели, кое-какого инструментария для мужского и женского гонорейных кабинетов, жалкие остатки от медикаментов (только № [оставлено место для нескольких слов]), перевозя это на Кронштадтскую улицу в д. 30/32, с 8.IX.41 г. был начат амбулаторный прием по кожно-венерическим болезням. Сразу же пришлось быть зав. вендиспансером и организатором на 3 кабинета: </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
