<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000792">
      <titleStmt>
        <title>Материалы об ущербе и злодеяниях фашистских захватчиков в Смоленске и области </title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 2. Д. 9а.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="report, official, memoir">
        <pb cert="high" n="Л.18" xml:space="default"/>
        <p> кожно-сифилитический, мужской и женский гонорейный. Одновременно в течение 2 мес. и регистратором. В помощь для работы удалось пригласить 2 медсестры из бывших сестер довоенного диспансера. Была учреждена должность регистратора-медстатистика, на ней же лежала и патронатная работа. В одной штатной единице было сочетание трех, совершенно обособленных друг от друга должностей. </p>
        <p>Приходилось ходить по пожарищам, отыскивать кружки Эсмарха, уретральные наконечники. Никаких медикаментов городское управление не давало. Положение было весьма тяжелое, критическое. Нужно сказать, что главный врач лазарета для русских военнопленных доктор Сергеев откликнулся на бедственное положение вендиспансера и неоднократно оказывал помощь медикаментами, необходимыми для лечения венерических больных.</p>
        <p>Вот в каких условиях была начата кожно-венеролог. помощь русскому населению с оккупацией немцами г. Смоленска. Обращаемость больных увеличивалась с каждым днем. С первых же дней мы столкнулись с женской гонореей. Штабным врачом Дезе было издано распоряжение о больных венерическими болезнями – ежедневно доносить главврачу, последним также делались ежедневные сообщения штабному врачу. Через две недели после начала работы вендиспансера штабным врачом Дезе было предложено немедленно открыть стационар на 20 коек для женщин, больных гонореей, с предложением в обязательном порядке госпитализировать всех гонорейных женщин. Положение было жуткое: кроватей нет, белья и твердого инвентаря для стационара также. Приходилось по пожарищам собирать кровати, кое-где добывать тумбочки, стулья и шить постельные мешки из старых, рваных мешков, ниток не было, шили кое-чем. Вот при каких обстоятельствах было открыто отделение вначале на 8 коек, впоследствии доведено до 20. Штабной врач Дезе только предъявлял требования, помощи же в оборудовании стационара ни Дезе, ни Меньшагин не оказывали. </p>
        <p>Стали поступать больные, в большинстве своем приводимые жандармерией и венерической полицией. </p>
        <p>
          Был открыт стационар, и первые трое поступивших больных в течение 2 дней не получали питания. Городская больница отказала в питании для больных. Затем инфекционной больнице было предложено отпускать питание для больных женского гонорейного стационара. За питанием приходилось ходить в Инфекционную больницу на Рославльское шоссе, д. 8. Пока оно доставлялось на место, пища уже остывала, подогревать было негде. Питание было двукратным: завтрак и обед. На завтрак, как правило, сухой, без признаков жиров, картофель, на обед – щи (суп) – б
          <hi rendition="#i">у</hi>
          рда и плюс сухой же картофель. Хлеба больные получали 200,0 в день. Конечно, такое питание было явно неудовлетворительным, недостаточным; больные из местных жителей вынуждены были просить питания у своих родственников, иногородние, подчас, продавали свои последние пожитки, чтобы мало-мальски «набить себе брюхо» за счет проданного. Больные и лежали в своем белье, и вынуждены были брать из дома постельное белье. Иногородние и в этом отношении были в более худших условиях. 
        </p>
        <hi rendition="#i">у</hi>
        рда и плюс сухой же картофель. Хлеба больные получали 200,0 в день. Конечно, такое питание было явно неудовлетворительным, недостаточным; больные из местных жителей вынуждены были просить питания у своих родственников, иногородние, подчас, продавали свои последние пожитки, чтобы мало-мальски «набить себе брюхо» за счет проданного. Больные и лежали в своем белье, и вынуждены были брать из дома постельное белье. Иногородние и в этом отношении были в более худших условиях. 
        <p>
          Кривая женской гонореи шла вверх, в силу чего по приказанию штабного врача Ха
          <hi rendition="#i">мп</hi>
          еля в конце декабря 1941 г. было открыто дополнительно 30 стационарных коек в одном из зданий, инфекционной больницы (Рославльское шоссе дом 8). Хотя твердый и мягкий инвентарь в этот стационар был выделен инфекц. больницей, все же сама обстановка в стационаре была убогая: вместо стекол в оконных переплетах была фанера, стационар достаточно не отапливался, уборная на улице, за водой приходилось ходить в другое здание. 
        </p>
        <hi rendition="#i">мп</hi>
        еля в конце декабря 1941 г. было открыто дополнительно 30 стационарных коек в одном из зданий, инфекционной больницы (Рославльское шоссе дом 8). Хотя твердый и мягкий инвентарь в этот стационар был выделен инфекц. больницей, все же сама обстановка в стационаре была убогая: вместо стекол в оконных переплетах была фанера, стационар достаточно не отапливался, уборная на улице, за водой приходилось ходить в другое здание. 
        <p>До 1.1.42 г. медицинская помощь оказывалась бесплатно. В феврале 1942 г. количество сыпнотифозных больных с каждым днем стало увеличиваться, и стационарные больные гонореей женщины в один день были выброшены из стационара по Рославльскому шоссе, д. 8. Стояли жуткие морозы, в помещение диспансера по Кронштадтской ул. д. 30/32 также около 100 шибок в оконных переплетах вместо стекол имели фанеру, печи были в неисправности, почему в стационаре </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
