<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000792">
      <titleStmt>
        <title>Материалы об ущербе и злодеяниях фашистских захватчиков в Смоленске и области </title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 2. Д. 9а.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="report, official, memoir">
        <pb cert="high" n="Л.20" xml:space="default"/>
        <p> 8.ХI.42 г. русских военнопленных, переводимых из гор. Вязьмы на Ельнинский тракт с поворотом на Рославльское шоссе, гнали колонной около 2000 человек. Они имели вид не живых людей, а живых трупов. 21 день их не кормили, находились под открытым небом, питались они на ходу, что успевали срывать на ходу же, т.е. остатки капустных стволов и местами находимого сырого картофеля, на ночь помешались в загоны для скота, все время находились под открытым небом и безжалостно расстреливались. Весь путь от дер. Яново до г. Смоленска, все Рославльское шоссе было усеяно трупами безжалостно, зверски расстреливаемых по пути немцами ослабевших русских военнопленных. Это гнусное зверство могут подтвердить очевидцы: медицинская сестра кожно-венер. больницы Варвара Сергеевна Иванцова (постоянный адрес г. Смоленск, ул. Крупской, 13, 2-я Советская больница) и бывший счетовод кожно-венер. больницы Мария Борисовна Пескова, живущая в г. Смоленске, адреса ее не знаю.</p>
        <p>В октябре месяце 1941 г. (дату не помню) одна из ночей была кошмарной. Переводимых из Вяземского окружения военнопленных русских безжалостно, зверски немцы ночью расстреливали. Большая Советская улица была усеяна трупами расстрелянных ночью русских военнопленных. Слышал я, что около 250 человек русских военнопленных были загнаны в сгоревшее здание Дома Красной Армии (Б. Советская ул.), там же расстреляны и где-то по близости от ДКА зарыты в яму. Такое же количество расстрелянных русских военнопленных будто бы зарыты в яму в бывш. Сосновском бульваре, впоследствии здесь у немцев был гараж (около бывших Молоховских ворот).</p>
        <p>В октябре 1941 года моя дочь Вера Владимировна Раевская, выйдя во двор дома, где мы жили (Водяной пер., д. 22), увидела двоих немецких офицеров, которые стояли на крыльце и ломали замок двери, чтобы зайти в заднюю половину дома. Дочь подошла к ним, сказав: «Зачем вы ломаете замок и дверь, хозяйки дома нет, она приходит домой с работы в 5 часов вечера». После этого один из них закричал на дочь, что он говорил, дочь не знает. В то же время они продолжали ломать дверь, сломали ее. Дочь вторично спросила, зачем они это делают? Тогда один из них вынул револьвер, наставил на дочь и что-то очень долго кричал. Дочь ушла домой в комнату, а офицеры направились через взломанную дверь в дом, украли прекрасную женскую доху, находившуюся в одной из комнат задней половины дома, а затем пришли в мою комнату, открыли буфет, осмотрели все углы и удалились вместе с украденной дохой. Адрес происшествия: г. Смоленск, Водяной пер., дом 22.</p>
        <p>В августе месяце 1942 г. в комнату моего пом. по хозчасти Скоромного Виталия Николаевича (г. Смоленск, Краснознаменная, 33, кв. 81), 25.1.43 г. умершего от сыпного тифа в инфекционной больнице, под видом контроля около часу ночи явился какой-то немецкий офицер (покойному Скоромному предложил уйти из комнаты, но он отказался). После этого предложил сесть, отвернуться и не смотреть, а сам быстро вскочил на кровать к его жене. Жена успела выскочить из кровати, выбежала в коридор, подняла на ноги спавших в то время жильцов дома и таким образом предотвратила гнусный акт насилия над ней. Через некоторое время этот же офицер явился с револьвером в руках в другую, соседнюю комнату Матвеенковой (Краснознаменная 33, кв. 10) и хотел совершить акт насилия над ее дочерью Матвеенковой Зоей 20 лет. У двери квартиры 10 поставили караул из немецких солдат, чтобы никто не мог войти в комнату, а также и выйти из нее. Видя этот кошмар, мать Матвеенковой выбила оконную раму. По-видимому, видя это, офицер испугался, приказав матери Матвеенковой идти вместе с ним вниз. В это время к дому подошли два немецких полицейских. При виде полицейских солдат, офицер скрылся, оставив Матвеенкову. Итак, офицер-насильник – мерзавец остался безнаказанным, так как покойный Скоромный и Матвеенкова боялись заявить, имея ввиду могущие быть к ним </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
