<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000792">
      <titleStmt>
        <title>Материалы об ущербе и злодеяниях фашистских захватчиков в Смоленске и области </title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 2. Д. 9а.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="report, official, memoir">
        <pb cert="high" n="Л.19" xml:space="default"/>
        <p> было холодно. </p>
        <p>
          Стационарно приходилось сокращаться до минимального количества больных, под тем или иным предлогом переводя их на амбулаторное лечение. Штабной врач Ха
          <hi rendition="#i">мп</hi>
          ель в дровах отказывал и требовал поголовной госпитализации гонорейных женщин. Инфекционной больницей в питании больных вендиспансера было отказано в феврале 1942 г., после чего стационар вендиспансера получал питание для больных из столовой № 2 города. Питание было однократным, состояло из 2 тарелок супа и 200,0 хлеба на каждого больного. Неоднократно ставился вопрос у Меньшагина о дополнительном питании больных за счет отпуска картофеля, в чем было отказано. Лишь один раз в связи с карантином по поводу сыпного тифа в женском гонорейном стационаре продовольственным отделом горуправления было отпущено 3 пуда картофеля на 20 человек больных.
        </p>
        <hi rendition="#i">мп</hi>
        ель в дровах отказывал и требовал поголовной госпитализации гонорейных женщин. Инфекционной больницей в питании больных вендиспансера было отказано в феврале 1942 г., после чего стационар вендиспансера получал питание для больных из столовой № 2 города. Питание было однократным, состояло из 2 тарелок супа и 200,0 хлеба на каждого больного. Неоднократно ставился вопрос у Меньшагина о дополнительном питании больных за счет отпуска картофеля, в чем было отказано. Лишь один раз в связи с карантином по поводу сыпного тифа в женском гонорейном стационаре продовольственным отделом горуправления было отпущено 3 пуда картофеля на 20 человек больных.
        <p>Гонорейная инфекция среди русских женщин в большинстве своем источником заражения имела в лице немецких солдат. Несмотря на мои веские доводы не взимать плату с больных венерическими болезнями, все-таки начальником города с 1.1.42 г. была введена плата: 5 руб. первичное, 3 руб. вторичное посещение и 150 руб. за лечение гонореи стационарно. Со второй половины 1942 года при лечении гонореи стали применяться препараты сульфо [оставлено место для одного слова] группы, благодаря чему сократился срок пребывания больных в стационаре. Так продолжалось до августа месяца 1942 г. </p>
        <p>С 8.IХ.41 г. до августа 1942 г. вендиспансером было зарегистрировано только 4 случая заболевания сифилисом ([оставлено место для одного слова]). В августе же 1942. г. внезапно появился приток больных сифилисом в активной форме ([оставлено место для одного слова]). В г. Смоленск сифилис был занесен немецкими солдатами. В немецком кожно-венер. диспансере (Красногвардейская ул., д.28) с августа 1942 г. также был приток больных активным сифилисом. В августе же 1942 г., в связи с появлением свежего сифилиса, кожно-венер. диспансер был переименован в кожно-венер. больницу на 50 коек, и для стационара больным активным сифилисом был отведен второй дом по Кронштадтской ул. за № 35/27. В нем и были открыты мужское и женское сифилитические отделения на 30 коек и 10 коек для поступающих на обследование. Больные сифилисом получали лечение: [оставлена пустой одна строка]</p>
        <p>Для оборудования стационара в доме №35/27 по Кронштадтской ул. горуправлением были выделены 30 кроватей, в большинстве своем поломанных, рваные ватные одеяла, лоскуты материи (старые) вместо простыней, 30 подушек с наполовину негодными наволочками. Ввиду полной необеспеченности больницы бельем, по распоряжению нач. города Меньшагина и гор. врача Царик мне приходилось в 1943 г. к уходящим из стационара больным обращаться с просьбой что-нибудь пожертвовать на бедность больницы. Так я и говорил – «на бедность». </p>
        <p>
          С открытием стационара для больных сифилисом была оборудована своя кухня, которая начала функционировать 12.ХII.42 г. На первых порах картина резко изменилась в лучшую сторону, а потом, вследствие недостаточно отпускаемых продуктов, питание больных стало неудовлетворительным. При обращении к начальнику города Меньшагину с просьбой обратить внимание на питание больных в кожно-венер. больнице, обычно был такой ответ: «Ваших больных-венериков надо не кормить и лечить, а расстреливать». Штабные врачи в деле питания больных ничем не помогали. Большой период времени в Смоленске штабным врачом был Ха
          <hi rendition="#i">мп</hi>
          ель, который всю жизнь был полицейским врачом, а отсюда вполне понятно и его отношение к больным.
        </p>
        <hi rendition="#i">мп</hi>
        ель, который всю жизнь был полицейским врачом, а отсюда вполне понятно и его отношение к больным.
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
