<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000792">
      <titleStmt>
        <title>Материалы об ущербе и злодеяниях фашистских захватчиков в Смоленске и области </title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 2. Д. 9а.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="report, official, memoir">
        <pb cert="high" n="Л.21" xml:space="default"/>
        <p> репрессии.</p>
        <p>Осенью того же 1942 года жандармский офицер с белыми погонами и аксельбантами под видом проверки, не имеется ли каких чинов, ночью явился в комнату покойного Скоромного, стал ломиться в дверь, сорвал ее с петель и хотел изнасиловать жену. Происшедший шум поднял спавших жильцов дома, благодаря чему немец-жандарм удалился, не совершив намеченного им акта насилия над русской женщиной (гор. Смоленск, Краснознаменная, 33, кв. 10). </p>
        <p>Подлежащие, по мнению жандармерии или полиции, лица и больные в кожно-венерич. больницу доставлялись жандармерией, пост № 907, у доставляемых паспорта отбирались на месте – пост № 907 (адрес – Дом партактива, 5-й подъезд, 4 этаж). Отношение жандармерии и полиции к доставляемым было очень грубое. Дважды имело место нанесенных ударов рукой по щеке доставляемым русским женщинам: один раз доставлявшим больных фельдфебелем поста № 907 Эльбрехтом женщине, фамилии не помню, имя Фекла, и другой раз – переводчицей гестапо Шайнц больной Печерской. </p>
        <p>Со дня моего прибытия в Смоленск из дер. Пресельская (16.V.41 г.) никаких врачебных заседаний и общих собраний не было. </p>
        <p>Зараженных немцами сифилисом русских женщин, надо полагать, около 60 человек, точно сказать не могу, так как регистрационный журнал находился в больнице, а оба дома больницы сгорели (Кронштадтская, дом 30/32 и дом 35/27). </p>
        <p>Осенью 1942 года в гетто зверски уничтожено около 1800 чел. (сообщаю со слов других). Из них в гетто зверски убиты: врач Захаревич Анна Исааковна, врач Елина [оставлено место для имени] Давидовна, фармацевтка Рысина, педагог Полина Борисовна (фамилию не помню), зубной врач Насисол, бухгалтер Чудновская, служащий Элконен Владимир, фармацевтка Мария Михайловна Магалиф.</p>
        <p>Мужское и женское население 1925 и 1926 гг. рождения направлялось на работу в Германию. Направлялись женщины, работавшие в немецких воинских частях независимо от возраста и семейного положения. Также направлялись и служившие – работавшие в гражданских учреждениях города. При бирже труда имелись медицинские комиссии, одна из них с русским врачом. Подробных сведений по вербовке русского населения в Германию я не знаю. </p>
        <p>С 1.I.43 г. распоряжением начальника города Меньшагина была введена следующая платность за лечение больных кожно-венерич. болезнями:</p>
        <p>1. Амбулаторное первичное посещение – 5 руб.</p>
        <p>2. Амбулаторное повторное посещение – 3 руб.</p>
        <p>3. Консультация – 5 руб. </p>
        <p>4. Осмотры работника кухни – 5 руб.</p>
        <p>5. Лечение гонореи стационарно – 200 руб.</p>
        <p>6. Лечение сифилиса стационарно – 300 руб.</p>
        <p>Не могущие оплачивать лечение (беженцы, заключенные, арестованные) от оплаты за лечение освобождались. Не могущие оплачивать лечение из указанных категорий отрабатывали бесплатно по одному месяцу. Чтобы больные имели возможность отработать в более лучших условиях и не были направлены на тяжелую работу по разработке торфа, я старался на этот месяц устроить их у себя в больнице в качестве санитарок. Меньшагиным не разрешалось предоставлять им питание бесплатно, но больница проводила их одновременно как коечных больных, тем самым предоставляя питание и приют, иного выхода не было.</p>
        <p>Отмечались случаи, когда больные для оплаты за лечение продавали что-либо из своих вещей, лишь бы не попасть на отработку за лечение на торфяные разработки. Как Меньшагин, так и его </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
