<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000792">
      <titleStmt>
        <title>Материалы об ущербе и злодеяниях фашистских захватчиков в Смоленске и области </title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 2. Д. 9а.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="report, official, memoir">
        <pb cert="high" n="Л.23" xml:space="default"/>
        <p> 5. Плащи-палатки, единственная защита от сырости, отбирались, и пленные день и ночь мокли под осенним дождем. Один немецкий солдат, отбирая палатку, цинично заявил: «Пригодится и лошадку прикрыть». </p>
        <p>6. Хорошая обувь, гимнастерки отбирались, причем взамен ничего не давалось, и пленные шли босиком, отмораживая конечности.</p>
        <p>В Смоленском лагере военнопленных № 126 продолжался тот же метод уничтожения людей: 1) пленные размещались в бывших военных складах, частью разбитых, без окон, дверей, с протекающими крышами. Пленные набивались в эти помещения до отказа так, что нельзя было не только лечь, но и сесть. Под ногами была жидкая грязь.</p>
        <p>2) Питание состояло из «баланды», выдаваемой два раза в день по 0,5 литра. Она приготовлялась из затхлой ржаной муки или из мерзлой, гнилой, немытой и не очищенной картошки. Вследствие этого после такой пищи у большинства пленных были поносы, ускорявшие наступление истощения. Хлеб выдавался нерегулярно в количестве 150-200 грамм, по качеству низкий, из затхлой муки с большой примесью отрубей и опилок. По словам работавшей на пекарне медицинской сестры В. С. Тихоновой, опилки в хлеб, выпекаемый для военнопленных, прибавлялись в количестве 50%. Кипяченой воды не выдавалось, за исключением комсостава, которому выдавали по одной кружке кипятку в день. Сырой воды было очень мало, и военнопленные пили воду из талого, загрязненного снега, который собирали около бараков.</p>
        <p>
          3) Колоссальная завшивленность пленных вследствие скученности и отсутствия санобработки повлекла за собой эпидемию сыпного тифа. Из лагеря 126 ежедневно направлялись в среднем по 50 человек, заболевших, сыпняком, в «Южный малый лагерь», предназначенный для сыпнотифозных, и в госпитали для военнопленных. Помещение для сыпнотифозных в «Южном лагере» представляло кирпичные постройки, служившие ранее складами, с выбитыми окнами и не закрывающимися дверьми. Для лежания больных были устроены в два этажа нары из горбыля, при чем ме
          <hi rendition="#i">ж</hi>
          <hi rendition="#i">д</hi>
          у досками оставались промежутки в 6-10 см. Прямо на голые нары укладывались больные, не имевшие на себе ничего, кроме порванной шинели. В такой обстановке больные чаще умирали не от сыпного тифа, а от замерзания. Медикаментов, особенно сердечных средств, не было. Только в самый разгар эпидемии были устроены сухожарные камеры, через которые пропускали одежду военнопленных. Но и это мероприятие было использовано немцами в своих целях. После загрузки камер, военнопленные, голые, в течение 30 минут, стояли зимой в неотапливаемом сарае. 
        </p>
        <hi rendition="#i">ж</hi>
        <hi rendition="#i">д</hi>
        у досками оставались промежутки в 6-10 см. Прямо на голые нары укладывались больные, не имевшие на себе ничего, кроме порванной шинели. В такой обстановке больные чаще умирали не от сыпного тифа, а от замерзания. Медикаментов, особенно сердечных средств, не было. Только в самый разгар эпидемии были устроены сухожарные камеры, через которые пропускали одежду военнопленных. Но и это мероприятие было использовано немцами в своих целях. После загрузки камер, военнопленные, голые, в течение 30 минут, стояли зимой в неотапливаемом сарае. 
        <p>Следствием всех указанных моментов в лагере 126 была громадная смертность. Смерти наступали вследствие голода при явлениях голодных отеков и поноса. Как Вам известно, немецкие врачи изучали явления голодания, пользуясь этим массовым зверским экспериментом (исследования ими велись в ч-ле военнопленных). Смертность в лагере осенью 1941 года и зима 1941-42 г. достигала в среднем до 300 человек за сутки. В бараке № 2 помещалась специальная команда могильщиков, которая ежедневно взрывала замерзший грунт для могил. Трупы хоронились чаще голыми, так как годные шинели и белье немецкое командование приказывало снимать. В могилах у лагеря 126 лежат десятки тысяч умерших от голода военнопленных.</p>
        <p>По всякому поводу пленных избивали резиновыми палками. Так, </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
