<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000792">
      <titleStmt>
        <title>Материалы об ущербе и злодеяниях фашистских захватчиков в Смоленске и области </title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 2. Д. 9а.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="report, official, memoir">
        <pb cert="high" n="Л.24" xml:space="default"/>
        <p> военнопленный фельдшер был жестоко избит немецким фельдфебелем за попытку получить вне очереди котелок «баланды». Военнопленный врач (30 армии) Добров Виталий Степанович, работавший позже в Смоленской гор. больнице, рассказывал. В мест. Колодня (под Смоленском) его схватили и начали избивать, приняв за еврея. Ему разбили лицо, повалив на землю, били сапогами, сломали пальцы на правой руке. Случайно проходившая женщина начала уверять, что это житель Колодни, и что он не еврей, тогда только его отпустили. </p>
        <p>Некоторых постигала и более горькая участь. Так, по словам жителей, проживавших по Краснофлотской улице, в конце 1941 года и в начале 1942 г. у Свирских казарм была немецкая застава. Каждое утро солдат заставы приводил из лагеря 126 трех военнопленных для работ на заставе. Вечером, чтобы не вести обратно в лагерь, всех военнопленных в ближайшем овраге расстреливали. Так продолжалось несколько недель, пока застава не была переведена в другое место.</p>
        <p>В феврале 1942 г. среди военнопленных врачей лагеря 126 было 9 врачей-евреев. Они получали половину той «нормы питания», которую выдавали остальным военнопленным. В том же месяце они были направлены с этапом, и по слухам, дошедшим до лагеря, в пути убиты. </p>
        <p>Кроме военнопленных, в лагеря сгонялось и гражданское население, среди которого были старики до 70 лет и мальчики в возрасте 12-14 лет.</p>
        <p>Отношение к пленным раненым: </p>
        <p>В момент окружения у Вязьмы в дер. Гредякино были развернуты полевые к-мы 20 армии 136 и 2401. 10 октября 41 г. деревня была захвачена немцами, персонал госпиталя согнан в колонну и уведен. Раненые таким образом остались без помощи. Немецкие мотоциклисты разграбили продовольствие госпиталей. Раненых пленных гнали пешком в общей колонне. В очень ограниченном количестве предоставлялись крестьянские подводы для лежачих. Вся масса раненых гналась в течение многих суток вместе со всей колонной военнопленных, лишенная медицинской помощи. Перевязки в пути проводились пленным медперсоналом индивидуальными пакетами, которые собирались в колонне. Это в то время, когда полная медицинская помощь могла быть оказана в захваченных немцами полевых госпиталях. На остановках раненые частично размещались в сараях, а большая часть оставались под открытым небом. Когда на одной из таких остановок я (врач Погребнов) обратился с просьбой к начальнику конвоя о помещении раненых хотя бы в сарай, то получил за это удар прикладом в спину. Вследствие описанного положения большая часть раненых погибла в пути. </p>
        <p>В апреле 1942 г. по запросу городского врача мы были переведены на работу в городскую Смоленскую больницу, как специалисты. Снабжение больницы медикаментами и перевязочным материалом носило совершенно случайный характер. Так, больные, поступавшие на операцию, приносили с собой перевязочный материал, который они выменивали у немцев на продукты. Самых необходимых медикаментов в аптеке не было: отсутствие пилокарпина и эзерина, а также необходимого хирургического инструментария влекло за собой полную слепоту многих больных, страдавших глаукомой.</p>
        <p>Питание населения.</p>
        <p>По хлебным карточкам хлеб выдавался в количестве от 150 до 350 грамм в день, плохого качества. По продуктовым карточкам выдавалась только изредка соль и картофель. Около городских столовых ежедневно можно было видеть большое количество женщин и детей, ожидающих раздачи остатков обеда. </p>
        <p>После массового убийства евреев в г. Смоленске летом 1942 г., в городе велись упорные разговоры, что убийство евреев производилось посредством удушения газом в специальных машинах. Эти машины нам видеть не приходилось, но подходящие к описанию их можно было видеть в городе: совершенно глухой кузов, имеющий в задней стенке плотно закрытую дверь. Кроме этого массового убийства, немцы </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
