<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000792">
      <titleStmt>
        <title>Материалы об ущербе и злодеяниях фашистских захватчиков в Смоленске и области </title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 2. Д. 9а.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="report, official, memoir">
        <pb cert="high" n="Л.22" xml:space="default"/>
        <p> заместитель белоэмигрант Гандзюк безжалостно относились к больным венерическими болезнями, не шли навстречу в деле улучшения их питания в больнице, а также в освобождении от платы за лечение.</p>
        <p>Всегда были их одни только словца: «Ваших больных-венериков надо не кормить и лечить, а расстреливать».</p>
        <p>Главный врач кожно-венерологической больницы В. Раевский.</p>
        <p>6.Х-43 г., г. Смоленск.</p>
        <p>Наст. адрес – г. Смоленск, ул. Крупской, дом 13, 2-я Советская больница, кожно-венерологическая больница.</p>
        <p/>
        <p>Генерал-лейтенанту медицинской службы профессору Н.Н. Бурденко.</p>
        <p>От бывшего военнопленных врачей Погребнова А.С. (бывшего хирурга 20 армии), Ерпылова П.П. (бывшего врача эвакоприемника № 124 20 армии).</p>
        <p/>
        <p>Мы попали в плен под Вязьмой в октябре 1941 года. С первого же момента нашего пленения мы увидели, что немцы всякими способами стараются уничтожить пленных:</p>
        <p>1. Вещевые мешки, в которых находились продукты питания, немцы отбирали, а в дальнейшем в течение всей дороги до лагерей (3-10 и более дней) не выдавали не только пищи, но и воды. При попытках напиться из колодца или речки, а также выкопать картошку пленные расстреливались. Пили воду из луж на дорогах и ели выпавший мокрый снег;</p>
        <p>2. Все дни шли без остановок и отдыха. На ночных привалах часто нарочно заводили в болотистые, растоптанные низины, где не только нельзя было лечь, но и сесть. На этих остановках к утру оставалось много трупов.</p>
        <p>3. Во время марша отстающие подгонялись палками и ударами прикладов, а не могущие и после этого воздействия идти, расстреливались на месте. Вследствие этого дороги, а также места стоянок были усеяны трупами (тракты Вязьма – Дорогобуж, Дорогобуж – Ельня и далее).</p>
        <p>4. Расстреливались не только отстающие, но стреляли и без всякого повода:</p>
        <p>а) во время марша время от времени конвойные солдаты давали очереди из автоматов по колонне; б) на одной из остановок конвойные немецкие солдаты послали пять человек пленных за дровами в ближайший лес, но, когда они отошли на несколько десятков метров, они их расстреляли.</p>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
