<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000792">
      <titleStmt>
        <title>Материалы об ущербе и злодеяниях фашистских захватчиков в Смоленске и области </title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 2. Д. 9а.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="report, official, memoir">
        <pb cert="high" n="Л.26" xml:space="default"/>
        <p> Исх. М 3-137с. 30/X-43 г.</p>
        <p>В Государственную Чрезвычайную Комиссию по определению разрушений и зверств немецких оккупантов в период их отступления 2/X-43 г. </p>
        <p/>
        <p>Я, Ионов Сергей Федорович, проживающий в гор. Смоленске с 1902 г., работал в период оккупации в бывшем музее им. Крупской и с февраля 1943 г. по день освобождения работал преподавателем черчения в 1-й и 2-й НСШ.</p>
        <p>15 июля 1941 г. гор. Смоленск был оккупирован немцами. До 1 декабря этого года я жил на полученные мною деньги из школы, а 1 декабря 1941 г. поступил на работу сотрудника музея бывшего им. Крупской, при отделе музея прикладных искусств, где работал по 1 февраля 1943 г. Весь этот период работал под контролем немецких властей.</p>
        <p>Сразу после оккупации города немцы в конце марта 1943 г. забрали и увезли в Германию редкие картины Бранта «Богдан Хмельницкий», польских художников и все западноевропейские картины, все фарфоровые изделия саксонского и французского изделия. Забрали живописные редкие иконы: Божия матерь, Христос в разных видах, Иван Креститель, архангел Гавриил и другие, особенно забраны все ценнейшие бронзовые редкие вещи 18 века, различные вазы, люстры и часы Людовика 14-15 веков и др. вещи в стиле ампир.</p>
        <p>В здании музея, когда они его разграбили, поселились немецкие солдаты, после чего меня освободили от работы. </p>
        <p>В феврале 1943 г. работал преподавателем черчения в 1-й и 2-й НСШ. Во 2-й школе до оккупации училось 422 ученика, при отступлении немцы разграбили все учебно-наглядные пособия, хорошую библиотеку, а также школьный инвентарь, само здание, т е. стены его, сохранились. В 1-й школе училось 418 чел., в которой учебно-наглядные пособия, библиотека и инвентарь также уничтожены.</p>
        <p>В феврале 1942 г. меня перебросили в соборную ризницу, где под контролем немцев отбирали остатки различных объектов, которые были отправлены, по слухам, в гор. Вильно, золотые, серебряные и др. ценные вещи были забраны немцами, в том числе редкие иконы и церковная утварь. </p>
        <p>В августе 1941 г., проходя мимо педучилища, я видел, как немцы выбрасывали парты и др. инвентарь и кололи на дрова для отопления печей.</p>
        <p/>
        <p>
          Адрес мой: улица Во
          <hi rendition="#i">й</hi>
          кова. 
        </p>
        <hi rendition="#i">й</hi>
        кова. 
        <p>Учитель черчения 1-й и 2-й народных школ Ионов Сергей Федорович</p>
        <p>2/Х-43 г.</p>
        <p>Верно:</p>
        <p/>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
