<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000792">
      <titleStmt>
        <title>Материалы об ущербе и злодеяниях фашистских захватчиков в Смоленске и области </title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 2. Д. 9а.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="report, official, memoir">
        <pb cert="high" n="Л.27" xml:space="default"/>
        <p> Свидетельские показания</p>
        <p>
          о зверствах, истя
          <hi rendition="#i">з</hi>
          аниях и истреблении советских граждан за стенками немецкой тайной полиции «Гестапо» в городе Смоленске.
        </p>
        <hi rendition="#i">з</hi>
        аниях и истреблении советских граждан за стенками немецкой тайной полиции «Гестапо» в городе Смоленске.
        <p>Жители г. Смоленска, подвергавшиеся аресту и избиениям палачами немецкой тайной полиции «Гестапо», представителю командования Красной армии капитану Гайнутдинову показали: </p>
        <p>1. Рычкова Александра Андриановна 1922 г. рожд., проживает г. Смоленск, ул. Фурманова, №20. Ранее работала чертежницей завода им. Калинина.</p>
        <p>2. Новикова Вера Ивановна, 1898 г. рождения, проживает гор. Смоленск, ул. Зеленый ручей, д. 11. Работала кондитерским мастером гор. хлебопекарни.</p>
        <p>3. Журавлева Мария Ефановна, 1899 г. рожд., проживает гор. Смоленск, ул. Тимирязева, д. 4, ранее работала в кустарной артели «Труд» гор. Смоленск.</p>
        <p>4. Иванова Валентина Александровна, 1923 г. рождения, проживает г. Смоленск, ул. Фурманова, дом №20. Военнопленная – медицинская работница.</p>
        <p>Захватив город Смоленск в июле 1941 г., немецко-фашистские захватчики приступили к массовому истреблению советских граждан гор. Смоленска. Тысячи советских граждан были замучены палачами немецкой тайной полиции «Гестапо».</p>
        <p>Агенты «Гестапо» вместе с городской русской полицией день и ночь устраивали облавы и аресты советских граждан-патриотов; партизан, коммунистов, советских работников и советских активистов, общественных работников. </p>
        <p>Т.т. Рычкова, Иванова, Новикова и Журавлева были связаны с партизанами из отряда «Максим» и оказывали им всяческую помощь. Когда немецкой тайной полиции удалось напасть на след партизан, эти товарищи в июле месяце 1942 г. в разное время были арестованы агентами «Гестапо» и посажены в тюрьму. </p>
        <p>
          Начальником тюрьмы «Гестапо» был немецкий офицер Торман (звание не знаю
          <hi rendition="#s">т</hi>
          ), его помощники – немец Миллер и русский предатель Алферчик. 
        </p>
        <hi rendition="#s">т</hi>
        ), его помощники – немец Миллер и русский предатель Алферчик. 
        <p>В тюрьме «Гестапо» было 30 камер и палат, в которых находились от 4-х до 15 человек в каждой палате. Под арестом в этой тюрьме содержалось до 200 человек заключенных.</p>
        <p>Ни в чем не повинных советских граждан били, истязали и зверски расстреливали. Всех арестованных допрашивали немецкие офицеры Торман и Миллер. На допросах избивали до потери сознания. </p>
        <p>Тов. Новиковой 45 лет. Слабая здоровьем. Несмотря на это, ее систематически избивали резиновыми палками. На первом допросе ее допрашивал палач Торман. Он добивался сведений о местонахождении секретаря Обкома т. Попова. Когда т. Новикова заявила, что она не знает т. Попова, палач Торман приказал ей раздеться й лечь на табуретку. Подошли 8 немцев, один взял ее за руки, другой держал за ноги, а остальные 6 человек резиновыми палками стали избивать. Ее мучали с утра до вечера. 8 раз клали и били до потери сознания. После каждых 10 минут палач спрашивал: «Где Попов?» Т. Новикова не сказала ни одного слова. Окровавленную после пыток, на носилках принесли в камеру, где она пролежала больная несколько суток.</p>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
