<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000792">
      <titleStmt>
        <title>Материалы об ущербе и злодеяниях фашистских захватчиков в Смоленске и области </title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 2. Д. 9а.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="report, official, memoir">
        <pb cert="high" n="Л.29" xml:space="default"/>
        <p> Советские патриоты боролись до конца своей жизни. Однажды в августе месяце 1942 г. из разных камер вывели 40 человек для отправки их на расстрел. Утром в 5 часов их всех посадили на машину и вывезли на расстрел. Через часа 4 машина возвратилась. Борты машины были забрызганы кровью, а на машине лежал убитый немец. Всех заключенных вывели из камеры, сердитые немцы всех избили палками.</p>
        <p>Позже мы узнали от некоторых немцев историю с убитым немцем. Когда на машине везли на расстрел, советские патриоты схватили наган сопровождающего предателя – русского полицейского, они убили 2-х предателей и сопровождающего немца и сами разбежались, некоторые из них были расстреляны, а остальные скрылись. После этого случая на расстрел стали вывозить утром и днем.</p>
        <p>Просидев 4 месяца за стенами «Гестапо», мы потеряли свою трудоспособность. В результате истязаний и пыток палачами «Гестапо», тов. Новикова осталась инвалидкой (признала немецкая врачебная комиссия). Из-за голода истощались и получили разные болезни. Тов. Рычкова заболела ревматизмом.</p>
        <p>В тюрьме «Гестапо» многие заключенные вымирали из-за голода. Заключенным выдавали в день 100 грамм хлеба с опилками и один раз суп-бурда из очисток и картофельной ботвы. </p>
        <p>Только за период нашего пребывания 4 месяца при наших глазах немцы на машинах вывезли за город и расстреляли более 800 человек советских граждан. </p>
        <p>Мы никогда не забудем замученных наших товарищей, погибших от руки фашистских палачей. Мы благодарны Красной армии за освобождение из рук фашистских палачей.</p>
        <p>Подписи:</p>
        <p>1. Рычкова Александра Андреевна</p>
        <p>2. Новикова Вера Ивановна</p>
        <p>3. Журавлева Мария Еф. </p>
        <p>4 Иванова Валентина.</p>
        <p/>
        <p>1 октября 1943 г. гор. Смоленск</p>
        <p>Со слов выше подписавшихся граждан записал агитатор политотдела 31 армии капитан Гайнутдинов.</p>
        <p>1.10.43 г. </p>
        <p>г. Смоленск</p>
        <p/>
        <p>Акт</p>
        <p>27 сентября 1943 года.</p>
        <p>Мы, нижеподписавшиеся, жители г. Смоленска, ул. Свердлова, д. 59, представитель Красной армии майор Степкин Владимир Алексеевич, Михеенкова Мария Петровна, Вилянтова Вера Павловна, Волков Владимир Михайлович, Московская Александра Михайловна, Московский Николай Михайлович, Абрамович Ядвига Павловна, Вилянтов Андрей Лаврентьевич, Тиханенко Алексей Иванович – составили настоящий Акт о том, что во время оккупации Смоленска немецкие солдаты, офицеры и власти города проводили следующие злодеяния по отношению к советскому мирному населению:</p>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
