<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000792">
      <titleStmt>
        <title>Материалы об ущербе и злодеяниях фашистских захватчиков в Смоленске и области </title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 2. Д. 9а.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="report, official, memoir">
        <pb cert="high" n="Л.30" xml:space="default"/>
        <p> 1. При отступлении, выгнав население за пределы города, специально выделенные солдаты поджигали дома мирных жителей. Так, например, 21 сентября 1943 г. сожгли дома гр-ки Московской Александры Михайловны по Ново-Московской улице за № 6, гр-на Вилянтова Андрея Лаврентьевича по ул. Свердлова за № 57, и много других.</p>
        <p>2. Откапывали ямы и забирали спрятанные вещи жителей. Так были найдены вещи гр-ки Мехеенковой Марии Петровны, зарытые в сарае. Часть вещей (белье, платье, блузки, двое брюк, ботинки и др.) увезли с собой, а часть, менее ценные вещи (подушки, перины и др.), – сожгли на костре.</p>
        <p>3. Встречали советских людей в городе и в пригороде, угрожая оружием, снимали обувь, головные уборы, отбирали продукты питания и т.п. Например, при встрече в городе зимой, у Миронова Бориса сняли с ног бурки, отдав взамен ему старые сапоги малого размера. Когда Миронов попытался отказаться одевать сапоги, мотивируя тем, что они тесны, он подвергся избиению. При возвращении пешком от родных из деревни Семехи Касплянского района в город (45 км от города) Вилянтова Вера Павловна с семилетней дочерью Галей и 48-летной матерью Белявской Анной Петровной была встречена четырьмя немецкими солдатами, которые, угрожая оружием, отобрали весь печеный хлеб и разделили между собой.</p>
        <p>4. Принуждали жителей города, как мужчин, так и женщин, работать на железной дороге, по обслуживанию воинских частей и т.п. Платили немецкими марками или давали в день по тарелке супа. Волков Владимир Михайлович, 1924 года рождения, работал на ж. д. по 10 часов в сутки в качестве сцепщика, получал в месяц 30 марок, 2 булки хлеба, 6 килограммов ржи и 5 килограммов гнилой картошки. За то, что однажды Волков неправильно подал сигнал, был надсмотрщиком-немцем Эрихом Пайрайсом сброшен в обрыв. </p>
        <p>Московский Николай Михайлович, рождения 1924 г., работал в пекарне в качестве рабочего, получал в месяц 20 марок и 600 граммов хлеба в день. Рабочие пекарни систематически подвергались избиениям. </p>
        <p>Абрамович Ядвига Павловна, будучи беременной, работала работницей в одной из немецких частей. Она убирала 11 комнат, получала в день порцию супа без хлеба.</p>
        <p>5. Население облагали различными налогами. Так, например, одинокая Михеенкова Мария Петровна 59 лет, инвалидка, за 1943 г. уплатила налога на сумму 293 р. 99 к. (за дом – 132 р. 74 к., за огород 100 кв. м. – 28 р. 51 к., страховые – 132 р. 74 к.). </p>
        <p>Налог уплачивался советскими деньгами и немецкими марками. Одна марка была приравнена к 10 рублям. Кроме того, был введен подушный налог в размере 120 руб. в год с каждого возраста от 14 лет и выше. Был налог и за собак в размере 100 руб. в год за собаку.</p>
        <p/>
        <p>О чем составлен настоящий акт.</p>
        <p>1. Степкин.</p>
        <p>2. Мехеенкова.</p>
        <p>3. Вилянтова. </p>
        <p>4. Волков.</p>
        <p>5. Московская.</p>
        <p>6. Московский.</p>
        <p>7. Абрамович.</p>
        <p>8. Вилянтов.</p>
        <p>9. Тиханенко.</p>
        <p/>
        <p>Акт</p>
        <p>Мы, граждане города Смоленска, проживающие по улице Фрунзе, дом 34, Ситников К.Н., Чернявская К., Михайлов Г., Швайченкова Евгения составили настоящий акт в присутствии представителей Красной армии – капитана тов. Четверикова И.В. и капитана Каминита А.А. о фактах зверств, учиненных немецкими оккупантами, известных нам: </p>
        <p>1. Во время оккупации гор. Смоленска следующие лица помогали немцам уничтожать город и истреблять мирное население Смоленска:</p>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
