<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000792">
      <titleStmt>
        <title>Материалы об ущербе и злодеяниях фашистских захватчиков в Смоленске и области </title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 2. Д. 9а.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="report, official, memoir">
        <pb cert="high" n="Л.28" xml:space="default"/>
        <p> Партизана Чугунова Виталия на допросе били свинцовым кнутом. Он был изранен, в крови, и его правый глаз был выбит. Витерского Андрея избили до потери сознания, на его теле видны куски мяса. Лицо было обезображено, а правая нога была вывихнута. </p>
        <p>Военнопленного командира Красной армии – техника-интенданта мучали три дня. Ему не давали пищи и воды, беспрерывно били и истязали. На третьи сутки от избиения он скончался.</p>
        <p>Арестованных граждан еврейской национальности умерщвляли варварским путем. В августе 1942 г. в тюрьму привели еврея по фамилии Бессмертный. Сначала его били палачи, а офицеры наслаждались как научиться бить и убивать советских граждан. Палач Торман приказал, чтобы еврея Бессмертного предать собаке-волкодаву на растерзание. Собрались все палачи и натравили собаку на него. Он долго боролся с собакой, все его тело было в крови. Каждый раз, когда собака вырывала куски человеческого мяса, немцы смеялись и наслаждались. Когда обессилевший человек упал, там же его пристрелили, а собаку восхваляли как лучшего истребителя евреев.</p>
        <p>В камерах пыток допрашивали днем и ночью. Всегда было слышно, как из камеры доносились крики и стоны замученных людей. </p>
        <p>В нашей палате было 12 человек женщин. Каждый день утром от нас выводили несколько человек на расстрел. Мы всегда ждали минуты своей гибели. Из нашей палаты немецкие палачи в августе 1942 г. расстреляли:</p>
        <p>Кузьмецкую Клавдию Лукьяновну, преподават. истории средней школы, член ВКП(б). Когда ее вывели на расстрел, она набросилась на т. Рычкову Ал. Андреевну (б. ее ученица) словами: «Прощайте, товарищи, передайте моим детям, что их мать погибла за родину». </p>
        <p>Чуркину Нину – учительницу средней школы совхоза Кощинского, г. Смоленск. </p>
        <p>Стецкую Ольгу, преподавателя истории на курсах Нархозучета – член ВКП(б). </p>
        <p>Военврача – военнопленную Андрееву Раису Львовну за оказание партизанам медицинской помощи. </p>
        <p>Когда т. Новиковой не было установлено ее виновности, тогда ее хотели расстрелять как «еврейку». Она сама русская, но волосы ее черные, поэтому ее стали избивать палками, чтобы она призналась, что она «еврейка». Вместе с другими заключенными ее вывели на расстрел. Какая-то случайность только ее спасла от смерти, и она обратно была отправлена в камеру.</p>
        <p>От рук палачей погибли десятки и сотни советских патриотов, боровшихся против немецких оккупантов. В марте 1943 г. немцы арестовали 120 человек военнопленных, ушедших в партизаны. Их избивали и истязали, а потом всех вывезли на автомашинах за город и расстреляли. Среди них были расстреляны советские командиры – полковник Никонов, бригадный комиссар Попов и др.</p>
        <p>Вывезли за город и расстреляли многих партизан, знакомых нам по работе в г. Смоленске и в партизанском отряде: </p>
        <p>1) Чугунова Виталия, </p>
        <p>2) Власова Виталия, бывшего студента института, </p>
        <p>3) Куликова Константина – инженера-военнопленного, </p>
        <p>4) Боброву Клавдию Степановну – бухгалтера гостиницы г. Смоленска, члена ВКП(б), </p>
        <p>5) Витерского Андрея – руководителя группы партизан. </p>
        <p/>
        <p>2 февраля 1943 г. в «Гестапо» расстреляли советскую патриотку т. Русецкую Галину за службу в пользу Красной армии, с ней была и Коробкова.</p>
        <p>Комсомолку Нину Коробкову привели к яме на расстрел и раздели догола. На ее глазах рядом расстреляли т. Русецкую, а ей приказали одеться и уйти обратно в тюрьму. Ее не расстреляли, а отправили в Германию на каторжную работу.</p>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
