<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000792">
      <titleStmt>
        <title>Материалы об ущербе и злодеяниях фашистских захватчиков в Смоленске и области </title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 2. Д. 9а.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="report, official, memoir">
        <pb cert="high" n="Л.31" xml:space="default"/>
        <p> а) Меньшагин Борис Георгиевич – нач. управления гор. Смоленска, бывший член коллегии защитников областного суда. </p>
        <p>б) Его заместитель Гандзюк Георгий Яковлевич, белый эмигрант, приехавший из Германии. </p>
        <p>в) Начальник финансового отдела Управы Василевский Василий Алексеевич, житель города Смоленска, бывший работник облпотребсоюза.</p>
        <p>г) Нач. адм. Отд. Управы Борисенко. </p>
        <p>д) Нач. отд. обществен. работ Управы Велисейчик, бывший нотариус гор. Смоленска. </p>
        <p>
          е) Начальник полиции 
          <hi rendition="#i">С</hi>
          верчков Николай Григорьевич, прибывший из г. Калинина. 
        </p>
        <hi rendition="#i">С</hi>
        верчков Николай Григорьевич, прибывший из г. Калинина. 
        <p>ж) Начальник 1 отд. полиции Понер, лично избивавший жителей гор. Смоленска. </p>
        <p>
          з) Начальник 2 полит. отдела полиции Алфе
          <hi rendition="#i">р</hi>
          чи
          <hi rendition="#i">к</hi>
          , лично избивавший и расстреливавший жителей гор. Смоленска. 
        </p>
        <hi rendition="#i">р</hi>
        чи
        <hi rendition="#i">к</hi>
        , лично избивавший и расстреливавший жителей гор. Смоленска. 
        <p>и) Нач. жил. Отд. гор. Управы Почь Николай Иванович, взяточник и вымогатель. </p>
        <p>к) Нач. паспорт. отд. Репухов, взяточник, без 500 марок получение паспорта было невозможно.</p>
        <p>2. В 1941-1942 гг. немецкое командование особенно отличалось своим истреблением русских военнопленных. Военнопленных не кормили, слабых пристреливали на улицах гор. Смоленска. Трупы пленных сотнями лежали в городе, которые не убирались, а автотранспорт немецкий по ним прямо ездил.</p>
        <p>В Печерске находился лагерь русских военнопленных, в этом лагере были тысячи бойцов и командиров Красной армии, расстрелянных из пулеметов за то, что несколько немецких охранников было убито. Достаточно было русскому военнопленному, работающему на немецкой кухне, подобрать очистки от картофеля для употребления в пищу, за что избивались немецкими солдатами до потери сознания.</p>
        <p>3. Достаточно было случайно не уступить или не посторониться от немецкого офицера на тротуаре, как тут же этот офицер избивал свою невинную жертву. Так был подвергнут – избит гражданин Ситников К.П. за то, что нечаянно затронул корзинкой чемодан проходящего офицера. Таким же образом был избит гражданин Веселов И.М., проживающий по Федоровской улице дом 17.</p>
        <p>4. Все еврейское население гор. Смоленска, а также других городов Белоруссии было согнано в так называемое еврейское гетто, находившееся в Садках. Гетто было сильно охраняемо полицией, и доступ к нему был совершенно запрещен. Их вначале заставляли нести непосильную тяжелую работу. В июне месяце 1942 г. все евреи были окружены в ночное время немецкой жандармерией и русской полицией, мужчины были отделены от женщин, дети от родителей, обреченных на смерть сажали в крытые машины (так назыв.) душегубки, машины закрывались наглухо и вывозились на заранее подготовленные места – Вязовенька и другие. Когда машины прибывали к месту подготовленных ям, все люди были уже мертвые, тут же они выбрасывались из машин и закапывались. Более подробно может рассказать служивший сторожем около гетто Симонов Георгий, проживающий на Рачевке.</p>
        <p>5. 20-21 сентября 1943 года начальник гор. Смоленска Меньшагин объявил по радио об обязательной эвакуации гор. Смоленска поколонно с направлением на местечко Хохлово – распределительный пункт, откуда дальнейшее следование на Бобруйск, куда и выехал сам начальник города. </p>
        <p>Бежавшие из пункта Хохлово жители рассказывают о том, что все </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
