<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000792">
      <titleStmt>
        <title>Материалы об ущербе и злодеяниях фашистских захватчиков в Смоленске и области </title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 2. Д. 9а.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="report, official, memoir">
        <pb cert="high" n="Л.32" xml:space="default"/>
        <p> граждане, которые имели лошадей, коров и другое имущество, было у них изъято. Население расчленено, т.е. мужчины от женщин отдельно, и направлено по дальнейшему маршруту. </p>
        <p>3. В период оккупации гор. Смоленска население было обречено на голодное вымирание, хлеб получали по 200 грамм работающие на дорогах, управлен. и другие, и лишь с января 1943 года норма работающим была увеличена до 300 грамм; иждивенцы до 1943 года получали от 14 лет и старше 100 грамм, а в 1943 г. – 250 грамм, дети до 14 лет в 1942 г. получали 75 грамм и в 1943 г. 100 грамм, за исключением соли, которая выдавалась в квартал на каждого человека полкилограмма, никаких других продуктов не выдавалось.</p>
        <p>Рабочие и служащие, работающие в городских учреждениях, получали заработную плату до 50 % немецкими марками, в остальная совзнаками, за которые ничего на базаре купить из продуктов было нельзя. Из зарплаты ежемесячно удерживался подоходный налог 10 %, кроме этого, взимался подушный сбор с каждого человека от 14 лет и старше – 20 рублей ежемесячно. </p>
        <p>
          Дети и старики, занимавшиеся перевозкой вещей на колясках, обязаны были иметь патент и платить налог 
          <hi rendition="#i">4</hi>
          5 рублей в месяц. Были случаи, когда у крестьян, привозивших на базар для продажи жиры, как-то: масло, мясо, яйца полицейские отбирали и обращали в свою пользу.
        </p>
        <hi rendition="#i">4</hi>
        5 рублей в месяц. Были случаи, когда у крестьян, привозивших на базар для продажи жиры, как-то: масло, мясо, яйца полицейские отбирали и обращали в свою пользу.
        <p/>
        <p>28.IX-43 г.</p>
        <p>Настоящий акт подписали:</p>
        <p>(подписи)</p>
        <p/>
        <p>Показания заведующей Сожинским детским домом Сергеевой А.И.</p>
        <p>Сожинский детдом был организован 15 июня 1942 года. Инициатором был начальник Смоленского района Бибиков, который все время заботился о том, чтобы дети не голодали. Со стороны же немцев помощь была такая, что паек давали 2,200 грамм ржи в месяц и соли 150 грамм, и если была картофель, то давали по 6 кг в месяц. Немцы совершенно не интересовались русскими детьми, и при отступлении сильная попытка была уничтожить детей, но благодаря сильному натиску наших войск, дети остались живыми. </p>
        <p>Волостной старшина Сожинской волости Ивашкевич так развил собственность вокруг детдома, что еще бы несколько месяцев, и дети задохлись от собственности, его жена и дочь были немецкими подданными.</p>
        <p/>
        <p>Заведующая детским Сергеева</p>
        <p/>
        <p>Протокол опроса гражданки деревни Колодня Колоднянского сельсовета Смоленского района Козловой Феклы Яковлевны (жены лесника).</p>
        <p>28/IX-43 года</p>
        <p>Опросил старший лейтенант Нисенбаум.</p>
        <p>Я очень часто наблюдала, как немцы гнали русских военнопленных совместно с гражданским населением (мужского пола) по дороге Вязьма – Смоленск. Осенью 1941 г. на моих глазах немцы пристреливали, добивали палками русских военнопленных, которые отставали на несколько метров от колонны.</p>
        <p>Зимой 1941-42 г. в моем доме жили 15 военнопленных, которые были пригнаны на работу. Немцы кормили военнопленных мороженым картофелем и выдавали по 100-150 грамм хлеба в день. Военнопленные были оборванные, почти босые. Немцы над ними издевались – голых, босых, больных гнали на работу, что их избивали, ругали.</p>
        <p>29 июля 1941 г., когда немецкие части проходили через нашу деревню, кто-то выстрелил. За этот выстрел немцы убили 20 человек нашей деревни, а всех мужчин забрали с собой.</p>
        <p/>
        <p>Подпись: Козлова (Козлова)</p>
        <p>Опросил старший лейтенант: (Нисенбаум)</p>
        <p/>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
