<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000792">
      <titleStmt>
        <title>Материалы об ущербе и злодеяниях фашистских захватчиков в Смоленске и области </title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 2. Д. 9а.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="report, official, memoir">
        <pb cert="high" n="Л.33" xml:space="default"/>
        <p> Акт</p>
        <p>26 сентября 1943 года. </p>
        <p>Мы, нижеподписавшиеся, представители Красной армии капитан Четвериков И.В., лейтенант Шеламанов Г.А. и представители жителей г. Смоленска Дзятко Василий Иванович, Дюндина Анастасия Савельевна, Дюндина Ульяна Савельевна, Трусова Мария Антоновна, Канащук Дмитрий Семенович составили настоящий акт об издевательски-зверском режиме, установленном немецкими извергами, за время их более чем двухлетнего господства в г. Смоленске.</p>
        <p>1. 19 сентября по радио объявили об эвакуации населения, разрешалось брать только самое необходимое. Как только часть жителей ушла, началось разграбление оставленных вещей. После этого, чтобы загладить следы, начали поджигать дома. Таким образом, у всех участников настоящего акта было разграблено и сожжено почти все их личное имущество и дома, в которых они жили. </p>
        <p>2. Слобода Н. Садки, состоявшая до войны из 21 жилых домов, сейчас полностью сожжена. </p>
        <p>3. В августе 1943 года Дзятко, Дюндина А.С. и Канащук были арестованы и отправлены в Гестапо за покупку бензина на базаре, при этом у них забрали фотоаппарат, брюки и кое-что из съестных припасов, купленных на базаре.</p>
        <p>4. В слободе Садки было образовано еврейское «гетто», из которого их никуда не выпускали, кроме работы, сделали специальные нарукавные желтые нашивки. Немцы систематически приходили в «гетто» и насиловали евреек по выбору. В июле 1942 года Садки были оцеплены полицией, евреи на автомашинах вывезены и уничтожены, а вещи их разграблены немцами и полицией.</p>
        <p>5. За все время их господства немцы систематически грабили город, вывозя из него балки и др. имущество вплоть до гнилых шпал.</p>
        <p>6. Арестованы гестапо и бесследно исчезли граждане Аверченко Н.Ф., бывший комендант 45 уч. (фамилия неизвестна) и много других людей. </p>
        <p>7. Обращение с военнопленными было самое зверское: систематические избиения, голодное существование, массовая смертность. Осенью 1941 г. весь город был усеян трупами застреленных военнопленных.</p>
        <p/>
        <p>Подписали: (подписи)</p>
        <p>Лейтенант а/с (подписи)</p>
        <p/>
        <p>Акт</p>
        <p>Степанов Тит Егорович с 1930 года до прихода немцев работал дежурным по станции Гнездово. С приходом немцев всех железнодорожников заставили работать на железной дороге. Работал рабочим по ремонту пути и сторожил переезды. </p>
        <p>«За время работы я подвергался избиениям со стороны немцев. В июне 1942 г. был избит немецким солдатом, работавшим на железной дороге. Он начал избивать меня кулаком, сбил с ног и начал бить ногами. Избил за то, что я не выполнил своевременно работу. Платили мне нищенскую зарплату – 30 марок в месяц, на которую существовать было невозможно, приходилось все время голодать. Хлеба выдавали 200 граммов на день, и не каждый месяц выдавали по 120 граммов маргарина, стакан соли на месяц, и то не регулярно. Из одежды и обуви ничего не выдавали.</p>
        <p>Мне приходилось наблюдать, как немцы избивали рабочих-железнодорожников. Был избит мой племянник Моргунов Василий Герасимович за то, что он во время работы пришел покурить в будку. Это заметил немецкий </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
