<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000792">
      <titleStmt>
        <title>Материалы об ущербе и злодеяниях фашистских захватчиков в Смоленске и области </title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 2. Д. 9а.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="report, official, memoir">
        <pb cert="high" n="Л.34" xml:space="default"/>
        <p> солдат и избил его, бил его кулаками, сбил с ног и топтал ногами. Моргунов пошел жаловаться на избиение немецкому инспектору. Тот закричал на него и угрожал расстрелом, начал его ругать оскорбительными словами, что он симулянт и не хочет работать на немцев, грозил отправить в лагерь.</p>
        <p>Несколько рабочих там, где я работал, были отправлены в лагерь отбывать наказание.</p>
        <p/>
        <p>Степанов.</p>
        <p>1.X.43 г.</p>
        <p/>
        <p>Я, Трушкин Александр Константинович, 1925 года рождения, житель города Смоленска, отбыл 15 дней в гитлеровском лагере немцев по улице Краснинской. В лагерь был посажен за то, что два дня не вышел на работу. Работал в дорожном отделе каменщиком.</p>
        <p>В лагере был установлен следующий режим. Подъем в 5 часов утра, с 6 до 17 часов работа – выгрузка дров из реки Днепр, норма – 2 тарки на человека: 12 кубометров. С 12 часов до 12.30 перерыв, в 17 часов возвращались в лагерь. С 17 до 18 часов обед. После обеда – уборка во дворе. Отбой в 20 часов. Выдавали в день 100 граммов хлеба, 1 литр супа. Больше ничего не давали. Если нормы не выполнил, то срок пребывания в лагере увеличивался на 3 дня. За всякую недисциплинированность и проступки – срок увеличивался на 3 дня. На работу гоняли под конвоем полицейских.</p>
        <p>В лагере был с 2/IX по 15/IX 1943 г. В это время в лагере было 48 человек. Заключенных избивали за малейшую провинность. Владимира по кличке «Комар» двое полицейских избили ремнями-пряжками, так что вся спина была синяя. Избиение происходило на глазах у всех заключенных лагеря. Избили за то, что не пошел за луком, был болен, болела нога. </p>
        <p>У всех было бесчисленное количество вшей и блох.</p>
        <p>В лагере было много заболеваний, медицинской помощи никакой не оказывалось. Я сам провалился между плотами и ушиб ногу. Она стала пухнуть. Я обратился к начальнику лагеря Ефимову, чтобы направил к врачу. Он отказал, заявив при этом: «Побудешь здесь два дня, и все пройдет».</p>
        <p>Посторонним около проволоки стоять не разрешалось.</p>
        <p>Работал каменщиком дорожного отдела. Рабочий день был установлен 8 часов, работы было много, а платили 10 руб. в день. Выдавали 300 граммов хлеба в день, 0,5 кг соли в месяц, полпуда картошки в месяц (мороженой), и больше ничего. За все время работы получил 2 коробки спичек.</p>
        <p>В частных столовых Жилкина и Соколова было все очень дорого: пирожное 5 марок (50 руб.), стакан кваса 1 марка (10 руб.), порция мороженого 1,5 марки, гуляш 4,5-5 марок, свинина 100 грамм 5 марок, водка 200 граммов 28 марок (280 руб.), яйцо 3 марки (30 руб.), винегрет 2 марки, порция холодного 4 марки, маленькая жареная плотва одна штука 4 марки, порция хлеба 100 граммов 1 марка.</p>
        <p/>
        <p>29.IX.1943 г.</p>
        <p>Подписи</p>
        <p/>
        <p>Во время оккупации Смоленска подавляющее большинство оставшегося населения не имело работы. Чтобы заработать для самопропитания, многие подростки и взрослые, в том числе и женщины, использовались на перевозке ручного багажа с вокзала в город и из города на вокзал на ручных тележках. Эти люди регистрировались в городском управлении и платили соответствующий налог. Каждая тележка имела свой номер. Таксы оплаты их труда не было. Поэтому платили кто кусок хлеба, кто пару сигарет, а некоторые не платили совсем.</p>
        <p/>
        <p>Подпись: Вилянтов Андрей Лаврентьевич, Вилянтова Вера Павловна.</p>
        <p>27.IX-1943 г.</p>
        <p>ул. Свердлова д.59.</p>
        <p/>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
