<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000792">
      <titleStmt>
        <title>Материалы об ущербе и злодеяниях фашистских захватчиков в Смоленске и области </title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 2. Д. 9а.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="report, official, memoir">
        <pb cert="high" n="Л.35" xml:space="default"/>
        <p> В начале сентября 1943 года немецкий офицер – командир одной части, располагавшейся в Смоленске, организовал вечер по случаю дня рождения. Предварительно было дано приказание старостам ряда деревень приготовить различные подарки. От деревни Боровая – мешок муки, от деревни Сенной – шесть кур, от деревни Михновки – теленка и поросенка и т.д. Все перечисленные продукты вручены офицеру старостами деревень в торжественной обстановке.</p>
        <p/>
        <p>Тиханенко Алексей Иванович, ул. Свердлова д. 59.</p>
        <p>27.IX-1943 г.</p>
        <p/>
        <p>Акт</p>
        <p>составлен 27 сентября 1943 года.</p>
        <p>Мы, нижеподписавшиеся, жители гор. Смоленска, составили настоящий акт в нижеследующем:</p>
        <p>Отступая из г. Смоленска, немецкие войска заминировали и взорвали здание сельскохозяйственного института по Пушкинской ул. Одновременно сгорело здание общежития института и близрасположенный цирк.</p>
        <p/>
        <p>Барикова Ольга Александровна – 33 лет. </p>
        <p>Барикова Настасья Федоровна – 45 лет. </p>
        <p>Осипова Анна Ильинична – 36 лет. </p>
        <p>Ларченкова Мария Парфеновна – 28 лет.</p>
        <p/>
        <p>Акт</p>
        <p>Медведев Григорий Максимович до прихода немцев работал старшим стрелочником на железной дороге. </p>
        <p>«С приходом немцев в Смоленск меня вызвали для регистрации на биржу труда и, как железнодорожника, направили работать на железную дорогу. Русским рабочим не доверяли, меня не назначили стрелочником, а заставили работать не уборке территории, носить и заготавливать дрова, топить печи. Немцы издевались над русскими, избивали и оскорбляли чувства русского человека. За всеми рабочими ж.д. наблюдали немецкие солдаты, за малейшее опоздание на работу штрафовали и избивали. </p>
        <p>Зимой 1942 г. меня избил немецкий солдат, охранявший жел. дорогу, за то, что я разговаривал с женщиной, он заметил это и избил меня. Платили мне за работу от 20-25 марок в месяц. Когда болеешь по бюллетеню, то деньги не выплачивали. Питанием и продовольствием не обеспечивали. Давали всего 300 грамм хлеба из разной смеси, вплоть до опилок».</p>
        <p/>
        <p>1/X-1943 г.</p>
        <p>Медведев</p>
        <p/>
        <p>Акт</p>
        <p>Титов Константин Васильевич, рождения 1876 года, работал до прихода немцев на льнокомбинате сторожем гаража, так как был инвалидом третьей группы. </p>
        <p>«С приходом немцев приказали явиться на ж.д. станцию Смоленск, поскольку я ранее работал на жел. дороге, и заставили работать кондуктором по участку Смоленск – Орша – Дорогобуж, работал месяцев 6 на товарных поездах. Работать на товарных поездах я не мог, как инвалид, за это меня избивали несколько раз. Заставляли сцеплять вагоны, а у меня нет сил для этого, угрожали немцы расстрелом за отказ от работы и систематически избивали. </p>
        <p>Платили нищенскую зарплату (60 марок в месяц), из них вычитали от 20 до 30 марок и на руки выдавали от 30 до 40 марок, </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
