<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000792">
      <titleStmt>
        <title>Материалы об ущербе и злодеяниях фашистских захватчиков в Смоленске и области </title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 2. Д. 9а.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="report, official, memoir">
        <pb cert="high" n="Л.37" xml:space="default"/>
        <p> Акт</p>
        <p>Парупин Григорий Яковлевич, рождения 1891 года, до прихода немцев работал сигналистом на железнодорожной станции Смоленск. </p>
        <p>«С приходом немцев меня заставили работать. Вызвали на биржу труда и направили на ж.д. работать кондуктором товарных поездов. </p>
        <p>Работать приходилось без всякого отдыха день и ночь, дней отдыха не было. На работе немцы издевались над нами. Русский рабочий не мог зайти в уборную, так как надпись гласила: «Только для немцев». Я и мой напарник Зубков были избиты за то, что зашли в уборную. </p>
        <p>Избиениям я подвергался очень часто, а также наблюдал, как немцы избивали рабочих-железнодорожников.</p>
        <p>Платили мне низкую заработную плату (25-35 марок в месяц), хлеба выдавали 300 граммов в день. Приходилось все время влачить полуголодное существование, на эти деньги купить ничего нельзя».</p>
        <p/>
        <p>Парупин</p>
        <p>1.Х-43 г.</p>
        <p>HB-13-X-43 г.</p>
        <p/>
        <p>Акт</p>
        <p>Составлен рабочими пивного завода, инженером-технологом Трофимовым Константином Васильевичем, мастером завода Антоновым, бродильщиком Новиковым и уборщицей Гордеевой.</p>
        <p>Завод, по приказу фельдкоменд., начал восстанавливаться с 25 августа 1941 г. и начал работать в декабре 1941 г. Начальником пивзавода был капитан немецкой армии Шульц и обер-лейтенант Бернберг. После отъезда последнего в декабре 1941 г. был назначен зондер-фюрер Гаух, который находился на заводе до февраля 1942 г. </p>
        <p>После перехода из фельдкомендатуры в земельное немецкое областное управление Смоленска, главным начальником завода был назначен военный советник Розберг, зондер-фюрером был назначен Гайсман. Наряду с немецкими управляющими, был назначен директором (был в лагерях на Колыме и отбывал лагерь, проживая в Калуге до прихода немцев, отец его немец, мать русская, отец его имел до революции ипподром в Москве) Гроссе Валентин Федорович. </p>
        <p>Отношение к рабочим: директор завода Гроссе бил рабочих собственноручно, издевался над ними. Были выпороты рабочие: Павлюц, возчик, дали 25 ударов розгами и отобрали лошадь, лично ему принадлежащую, за то, что он взял для лошади пуд ячменя. Рабочий-варщик Волков был подвергнут наказанию розгами (десять ударов) за то, что взял ведро пива без разрешения для себя и других варщиков, чтобы утолить жажду. Рабочий-столяр Калиненко был наказан палками (10 палок) за то, то он перед концом работы выпил в подвале пиво. Это заметил Гроссе с зондер-фюрером и лично сам расправился с ним. Расправами над Повтоцор и Волковым занимался начальник охраны завода, бывший полковник царской армии Бердяев, поскольку его охранники и рабочие завода отказались.</p>
        <p>Техник-строитель Калинин, которому была поручена срочная работа в подсобном хозяйстве завода «Вениенки», взял без разрешения Гроссе строительный материал рано утром и не мог взять разрешения, так как Гроссе не было. За это он был избит Гроссе по щекам.</p>
        <p>Охранник завода из военнопленных Родин был избит до крови Гроссе, Макаровым и одним немецким инженером Грау за то, что он пришел в помещение, где работали пленные красноармейцы, проверить их наличие.</p>
        <p>Рабочих за провинности штрафовали почти поголовно всех. Штрафы налагались за курение на территории завода. Рабочие, после выполнения тяжелых работ, садились на небольшой отдых, за что штрафовались. За опоздание на завод штрафы были от 30 руб. до 100 руб., и вычитали при получении зарплаты.</p>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
