<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000792">
      <titleStmt>
        <title>Материалы об ущербе и злодеяниях фашистских захватчиков в Смоленске и области </title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 2. Д. 9а.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="report, official, memoir">
        <pb cert="high" n="Л.36" xml:space="default"/>
        <p> за эти деньги купить ничего нельзя, и приходилось голодать, так как килограмм хлеба стоил 6-7 марок. Выдавали в день 250 граммов хлеба и 100 граммов сыру или консервов. Мне приходилось часто наблюдать, как немцы избивали ж.д. рабочих. Рабочий-кондуктор Андреев был избит до полусмерти, и хотели пристрелить его. Андреев после этого долго не мог выйти на работу. Андреев был избит за то, что он отказался от непосильной работы».</p>
        <p/>
        <p>1/X-1943 г.</p>
        <p>Титов</p>
        <p>HB-13/X-43 г.</p>
        <p/>
        <p>Акт</p>
        <p>Записан со слов ученика 24 средней школы гор. Смоленска Покладова Владимира Ивановича, 16 лет.</p>
        <p>«До прихода немцев я учился в 24 средней школе в 4 классе. С приходом немцев школа была занята немецкими солдатами под казармы, и учиться мне не пришлось, так как по приказу немецкого командования все население от 14 лет до 65 лет должно было зарегистрироваться на бирже труда для определения на работу. </p>
        <p>Меня заставили работать на дорогах, зимой работали вместе со взрослым населением по очистке дороги от снега, весной и осенью приходилось в холод и грязь в рваной одежде и обуви работать на ремонте дорог, рыть канавы, очищать дорогу от грязи и т.д. </p>
        <p>Для меня это был непосильный каторжный труд, работать заставляли с утра до позднего вечера по 15-16 часов в день. Хлеба выдавали 200 грамм в день и больше ничего не давали, платили за работу девять рублей в день, на эти деньги купить я ничего не мог, так как килограмм хлеба стоил девять-десять марок, а я получал меньше марки в день. </p>
        <p>От голода и непосильной работы я часто падал и не мог не только работать, а даже двигаться. Немецкие конвоиры несколько раз избивали меня за это. От голода, холода и непосильной работы я часто еле приходил домой, часто болел и не мог выходить на работу. За невыход на работу меня пять раз под конвоем отправляли в лагеря и там держали несколько дней. </p>
        <p>В лагерях находился от 4 до 15 дней подряд. В лагере нас держали под конвоем в грязи и холоде, выдавали 200 грамм овсяного хлеба с опилками вместе на день и один литр жидкого супа, приготовленного из разных отбросов. На работу выводили под конвоем с раннего утра и до поздней ночи, заставляли работать тяжелую непосильную работу. </p>
        <p>Осенью 1942 года меня заставили работать на Днепре, вытаскивать из холодной воды тяжелые дрова. Начались морозы, река покрылась льдом, нас заставили вырубать лед и вытаскивать из ледяной воды дрова. Я несколько раз проваливался в холодную воду, обсушиться не давали, даже разводить костры, чтобы немного обогреться, не разрешали. За то, что я отказался заходить в ледяную воду и вытаскивать оттуда дрова, меня избил палкой немецкий конвоир и заставил лезть в холодную воду Днепра и вытаскивать дрова».</p>
        <p/>
        <p>Записал со слов Покладова Володи майор Прокофьев Н.А.</p>
        <p>29/IX-43 года</p>
        <p/>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
