<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000792">
      <titleStmt>
        <title>Материалы об ущербе и злодеяниях фашистских захватчиков в Смоленске и области </title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 2. Д. 9а.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="report, official, memoir">
        <pb cert="high" n="Л.40" xml:space="default"/>
        <p> Из сообщения Романова Ермолая Савельевича</p>
        <p>Копия</p>
        <p>Романов Ермолай Савельевич, рождения 1893 года, уроженец дер. Новоселки, того же с/с, Пречистенского района Смоленской области. Малограмотный, беспартийный, со слов не судим, женат, семья 4 человека, член колхоза им. Буденного, снят с военного учета, проживает дер. Горболеватка Добринского с/совета Пречистенского района Смоленской области.</p>
        <p>Примерно 20 марта 1942 года около нашей деревни Новоселки того же сельсовета партизанским отрядом Домченкова из засады была разбита группа немецких солдат, проезжавших на двух парных лошадях в санях около 6 человек по направлению гор. Белый. Из данной группы немцев 5 человек было убито, и 1 немец взят в плен. Кроме этого, партизаны убили 2 лошади и 2-х лошадей взяли с собой. После ухода партизан, в нашу деревню Новоселки приехало около 100 человек немецких солдат, которые окружили деревню и зажгли ее. Население деревни, в целях спасения жизни, обратилось в бегство, немцы задерживали всех, ставили в строй, независимо от возраста, мужчин, женщин и малых детей. Впереди строя перед задержанными были расставлены пулеметы, после чего женщины были отведены в сторону, мужчины и дети мужского пола от 10 до 70 лет все были расстреляны, как-то:</p>
        <p>Шелаев Илья Павлович – 70 лет, дер. Новоселки</p>
        <p>Романов Иосиф Нестерович – 25 лет, то же</p>
        <p>Шелаев Никита Никонович – 49 лет, то же</p>
        <p>Давыдов Козьма Платонович – 57 лет, то же</p>
        <p>Давыдов Василий Козьмич (сын) – 12 лет, то же</p>
        <p>Давыдов Петр Азарович (внук) – 11 лет, то же</p>
        <p>Воронов Захар Николаевич – 41 год, то же</p>
        <p>Воронов Михаил Захарович (сын) – 10 лет, то же</p>
        <p>Шелаев Семен Григорьевич – 55 лет, то же</p>
        <p>Шелаев Михаил Семенович (сын) – 10 лет, то же</p>
        <p>Шелаев Афанасий Никонович – 48 лет, то же</p>
        <p>Шелаев Василий Афанасьевич – 13 лет, то же</p>
        <p>Тищенков Андрей Яковлевич – 28 лет, то же</p>
        <p>Тищенков Алексей Яковлевич (брат) – 13 лет, то же</p>
        <p>Воронов Артем Матвеевич – 55 лет, то же</p>
        <p>Бахметов Василий Иванович – 10 лет, то же</p>
        <p>Ковалев Евстафий Петрович – 43 лет, то же</p>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
