<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000792">
      <titleStmt>
        <title>Материалы об ущербе и злодеяниях фашистских захватчиков в Смоленске и области </title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 2. Д. 9а.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="report, official, memoir">
        <pb cert="high" n="Л.38" xml:space="default"/>
        <p> Оплата рабочих была низкая. Чернорабочий получал 250-300 руб. в месяц; средней квалификации плотник, столяры, маляры, солодовщики, бродильщики 300-350 руб. Рабочие высшей квалификации и техники получали 450-700 руб. Из заработной платы вычитали, не считая штрафов, 20-25%, примерно. </p>
        <p>Снабжение рабочих. При заводе была организована столовая, где кормили рабочих обедом. К обеду выдавали 200 граммов хлеба. Кроме обеда, 300 граммов выдавали на руки по карточкам. Для рабочих выдавали по 2 литра пива в месяц.</p>
        <p/>
        <p>Инженер Трофимов, Антонов, Новиков, Гордеева.</p>
        <p>HB-13/X</p>
        <p/>
        <p>В 1941 г. осенью наши пленные русские, которые следовали по Советской улице, сильно уставшие, слабые, переносили побои от сопровождавших их немцев, падавших пристреливали; проходившие по улице жители видели пленных, ничком лежащих в крови. Я четко помню один такой много давший жертв день, о котором говорю выше. </p>
        <p>По Киевскому шоссе (южная часть города) был лазарет для русских пленных, это тоже осенью 1941 года. Если случалось идти мимо этого лазарета, то слышались стоны со слезными просьбами: «Хлеба, хлеба, помогите». Здание было не осмотрено, койками не оборудовано. Люди валялись на полу, в холоде, здесь же и умирали.</p>
        <p>Однажды зимой 1941 г. – 1942 г. на бирже набирали молодых женщин для обслуживания немецких организаций, немцев было два человека, одну из молоденьких женщин выбрали и показали рукой идти за ними, она не пошла, тогда немец так ткнул в спину этой женщины рукой, что та упала, товарки быстро подхватили ее; вот какое отношение к русской женщине было со стороны немцев.</p>
        <p/>
        <p>Учительница Соколова Любовь Александровна, 1884 года рождения.</p>
        <p>Педагогический стаж 40 лет.</p>
        <p>(подпись).</p>
        <p/>
        <p>Акт</p>
        <p>28 сентября 1943 года.</p>
        <p>Мы, нижеподписавшиеся, жители гор. Смоленска, ул. Первокраснинской, составили этот акт о зверствах и злодеяниях немецких оккупантов.</p>
        <p>Захватив город Смоленск, гитлеровцы установили режим кровавого террора, производили массовые расстрелы мирных жителей. Без суда и следствия, в декабре 1942 г. были расстреляны: учитель Жиглинский, завхоз школы Плотников Леонтий Яковлевич, буфетчица Железнева Мария, Иванова Прасковья – работница столовой, парикмахер Козлова Анна, бухгалтер ж.д. станции Волков Григорий, парикмахер Агецин Моисей.</p>
        <p>В конце апреля 1942 г. гитлеровские солдаты истребили почти все население национального колхоза дер. Александровская. Всех жителей деревни вывели к сараю и заставили вырыть яму. Мужчин и женщин расстреляли, а детей живьем засыпали землей. Всего истребили 185 человек.</p>
        <p>Исключительно зверски уничтожено все еврейское население города. Всех евреев переселили в поселок Садки, установив там гетто. 16 июля 1942 г., ко второй годовщине захвата Смоленска, немцы вывозили евреев из гетто на специальных машинах-душегубках за Гедеоновку. Во время рейса в машину пускались удушливые газы. За Гедеоновкой зверски убитых сваливали в ров. Всего убито около 1500 евреев мужчин, женщин, стариков и детей. В числе убитых жители нашей улицы – семья Романовых: мать </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
