<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000792">
      <titleStmt>
        <title>Материалы об ущербе и злодеяниях фашистских захватчиков в Смоленске и области </title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 2. Д. 9а.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="report, official, memoir">
        <pb cert="high" n="Л.41" xml:space="default"/>
        <p> Ковалев Павел Евстафьевич (сын) – 12 лет, то же</p>
        <p>Новиков Алексей Федорович – 57 лет, то же</p>
        <p>Шелаев Сергей Киреевич – 10 лет, то же </p>
        <p>Военнопленный (фамилии не знаю) по имени Михаил </p>
        <p>Романов Александр Ермолаевич (сын мой) – 16 лет, то же</p>
        <p>и последнего, фамилию, имя и отчество не знаю, поскольку гражданин не нашей деревни, пойман немцами при проходе по дороге попутно им навстречу.</p>
        <p>Кроме вышеуказанного зверства, применяемого немецкими войсками над мирным населением в нашей деревни, немцы причинили зверское истязание над гражданами Барыкиным Климом Сергеевичем 57 лет, оторвали ему пальцы рук, отрезали нос, язык и оба уха. </p>
        <p>В момент сожжения деревни, от матери, фамилию сейчас не знаю, были оставлены 2 ребенка возрастом около 5 лет каждый, звать их не знаю, немцы обоих детей схватили и бросили в пламя огня. Также была сожжена гражданка Чубарова Екатерина Никитовна 60 лет.</p>
        <p>Все наше селение в числе 43 домохозяйств уничтожено. Больше добавить к сему ничего не имею, записано верно и мне прочитано вслух.</p>
        <p/>
        <p>Романов Ермолай</p>
        <p>Копия верна: (подпись неразборчива)</p>
        <p/>
        <p>«… 25 деревень на побережье Днепра немцы выжгли. Эти деревни следующие: 1) Добриково, 2) Светоч, 3) Чуи , 4) Тюшино 5) Попово, 6) Лаптево, 7) Вернебисово, 8) часть Искры, Тюшинский сельсовет, 9) Бельчивицы, 10) Лапино, 11) Шутовка, 12) Лазыни, 13) Воронцы, 14) Синчицы, 15) Шевнино, 16) Кочкорово, 17) Успенская, Ленинский с/совет, 18) Малиновка Рыжковского с/совета, 19) часть Починка, Спасский с/совет </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
