<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000792">
      <titleStmt>
        <title>Материалы об ущербе и злодеяниях фашистских захватчиков в Смоленске и области </title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 2. Д. 9а.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="report, official, memoir">
        <pb cert="high" n="Л.42" xml:space="default"/>
        <p> 20) 3аборье Дубровского с/совета, 21) Часовня, 22) Брянска, 23) Перелесь, 24) Буяново Соловьевского с/совета, 25) Коровники Коровинского с/совета.</p>
        <p>Кроме того, много убито и замучено партийного и советского актива. Немцы расстреляли за связь с нами: 1) Шестерикову Парасковью Васильевну, депутата районного совета, райврач 2) Солянинову Марию Макаровну, член ВКП(б), историк Кардымовской средней школы, 3) Богричеву Евгению Родионовну, члена ВКП(б), секретаря школьной парторганизации и секретаря парторганизации партизанского отряда поселка Кардымово, 4) Полякова Михея – члена ВКП(б), секретаря Кардымовского райисполкома и много других товарищей. Сейчас периодически обстреливает оставшиеся 5 деревень нашего района, находящихся на левом берегу Днепра из дальнобойной артиллерии.</p>
        <p>Из деревни Плотовцы около 300 человек перешло на левую сторону Днепра и вступили в партизанские отряды в Глинковском и Дорогобужском районах, а остальные мужчины от 15 лет до 60 лет взяты немцами и увезены в Смоленск».</p>
        <p>(Из докладной записки секретаря райкома ВКП(б) по кадрам тов. Гребнева от 14 апреля 1942 года)</p>
        <p/>
        <p>«Немцы сожгли полностью 11 деревень, сожгли полностью поселок совхоза Климово, две водяные мельницы, клубы и общественные строения колхозов: “Первое августа” Дроздовского с/советa, “Красное Панитино” Захолынского с/совета и др., а Лелимовскую школу разрушили и использовали бревна для возведения переправы через реку Сотня.</p>
        <p>Зверски замучили, а потом расстреляли 2-х председателей колхоза, одного бригадира, семь человек молодежи из деревни </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
