<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000792">
      <titleStmt>
        <title>Материалы об ущербе и злодеяниях фашистских захватчиков в Смоленске и области </title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 2. Д. 9а.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="report, official, memoir">
        <pb cert="high" n="Л.43" xml:space="default"/>
        <p> Захолынского сельсовета, причем, ни один из них не был партизаном, а работали в колхозах. Всем жертвам они вывернули руки, выкололи глаза и изрезали тела ножами.</p>
        <p>В деревне Чудиново Дроздовского сельсовета фашистские звери бросили в горящую избу совершенно невинную гражданку Иванову Ефросинью, ей 77 лет от роду, в дер. Плантовка Захолынского сельсовета повесили за челюсти одного гражданина, фамилия коего не установлена. </p>
        <p>Много населения мужского пола забрали и увели в плен, брали стариков и детей от 12 лет. </p>
        <p>Немцы забрали и угнали с собой больше 300 голов крупного рогатого скота, принадлежащего колхозникам». </p>
        <p>(Из докладной записки секретаря Батуринского райкома ВКП(б) тов. Куксенкова от 22 сентября 1942 года)</p>
        <p/>
        <p>«В деревне (ст. Луки – ПШ) не успели вывезти тяжелораненых бойцов в количестве 4-х человек. Немецкий офицер приказал погрузить их на автомашину и спросил, где они хотят лечиться – в городе Ельня или в дер. Передельники. Зная повадку гитлеровцев, бойцы ответили, что им безразлично, где их будут лечить.</p>
        <p>Одну девушку, помогавшую класть раненого на машину и по неосторожности толкнувшую больного, немецкий офицер ударил плеткой, при этом заявил, что нельзя так варварски относится к раненому. Сами же немцы отвезли раненых в овраг и всех расстреляли. </p>
        <p>В период моего пребывания в тылу мне сообщили такой факт:</p>
        <p>В дер. Ольговка Шмаковской волости немцы согнали людей на собрание и раздали им на каждый двор по 200 грамм соли и 8 кг муки, заявив при этом, что кто будет помогать немцам, тот получит и продукты питания, и рабочий скот.</p>
        <p>В дер. Борок немцы назначили командирами полицейских групп </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
