<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000792">
      <titleStmt>
        <title>Материалы об ущербе и злодеяниях фашистских захватчиков в Смоленске и области </title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 2. Д. 9а.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="report, official, memoir">
        <pb cert="high" n="Л.44" xml:space="default"/>
        <p> своих ставленников – Шилкина Тараса из дер. Шарпиловка и Приваленкова Василия из дер. Борок. Полицейские в угоду немцам всячески глумились и издевались над населением, грабили народное добро и передавали немцам. Терпению жителей приходил конец, предателям грозила от населения неминуемая гибель. Тогда немецкие изверги, полностью использовав своих продажных собак, поспешили сами расстрелять их. На трупах расстрелянных они по весили надпись: «Расстреляны за издевательство над населением». </p>
        <p>В феврале этого года в дер. Чатовая Смоленской области к местному священнику зашел немецкий офицер. Офицер заметил, что у священника хорошие валенки. Под угрозой применения оружия, офицер заставил священника снять валенки и забрал их себе. </p>
        <p>В гор. Рославле, в дни Пасхи, церковь и ограда во время богослужения были окружены немецкими войсками. Не разрешалось совершать шествие вокруг церкви. До окончания богослужения никому не разрешалось выходить из помещения церкви. </p>
        <p>(Из доклада начальника отдела ПУ Западного фронта по работе среди партизан и частей Красной армии, действующих в тылу противника, полкового комиссара Бондаренко от 1 сентября 1942 года).</p>
        <p/>
        <p>«С появлением фашистской армии на территории Краснинского района, начался грабеж населения. Немцы отбирали продукты, скот, одежду личного пользования колхозников. </p>
        <p>Наряду с этим началась расправа с мирным населением. В конце июля месяца 1941 года немцами был убит колхозник колхоза “Коммунар” Краснинского сельсовета тов. Глушкин. В этот же день немцами был выброшен из квартиры его отец престарелого возраста, тоже Глушкин. И сожгли дом его. Несколько дней раньше был убит колхозник этого же колхоза. Разинкин. В первых числах августа месяца был убит немцами </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
