<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000792">
      <titleStmt>
        <title>Материалы об ущербе и злодеяниях фашистских захватчиков в Смоленске и области </title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 2. Д. 9а.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="report, official, memoir">
        <pb cert="high" n="Л.46" xml:space="default"/>
        <p> пользование. Так же и с транспортом. В апреле месяце 1942 года лошади были распределены повсеместно, причем немецкими властями вывезено из Краснинского и Монастырщинского районов более тысячи лошадей и телег из каждого района.</p>
        <p>Уборка урожая в 1941 году проводилась в большинстве колхозов, как в Краснинском, так и в Монастырщинском районах в общественном порядке, а в отдельных случаях распределялся на корню. Также проводился в 1941 году озимый сев, но план сева далеко не выполнен. В апреле месяце 1942 года повсеместно как в Краснинском, так и в Монастырщинском районе, колхозная земля распределена, и сев яровых культур производился в индивидуальном порядке, но план сева по Краснинскому району далеко не выполнен. Выполнение плана сева составляют 15-17 процентов к довоенному времени.</p>
        <p>Заготовка сельскохозяйственных продуктов в Краснинском и Монастырщинском районах проводилась немецкими властями таким образом: зерновых культур 2 центнера с гектара, картофеля 13-17 центнеров, поскольку лен в большинстве случаев оставался не убранным, заготовку проводили в большинстве случаев зерновыми культурами. Таким образом, отдельные колхозы сдавали не 2 центнера зерновых с гектара, а 4 и больше.</p>
        <p>Пример: село Досугово Монастырщинского района – сдали по 27 пудов с гектара, но в большинстве случаев, план хлебопоставок немецкими властями как Краснинского, так и Монастырщинского районов далеко не выполнялся. Пример: в Краснинском районе Недвиженская волость хлебопоставки совершенно не сдавала. </p>
        <p>Такие виды поставок: молоко, мясо, яйца начислялись из каждого расчета с каждой коровы 300 литров молока, с каждой курицы – 300 штук яиц, с каждого двора – 60 кг мяса. Однако сдача сельскохозяйственной продукции и финансовых платежей, которые были начислены на каждого трудоспособного – 120 рублей </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
