<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000792">
      <titleStmt>
        <title>Материалы об ущербе и злодеяниях фашистских захватчиков в Смоленске и области </title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 2. Д. 9а.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="report, official, memoir">
        <pb cert="high" n="Л.47" xml:space="default"/>
        <p> действиями нашего партизанского отряда были прекращены. </p>
        <p>Что можно сказать о культурно-бытовой жизни оккупированного населения Краснинского района. </p>
        <p>По этим вопросам я должен сказать следующее: школы по существу не работают, дети Краснинского района, поскольку мне известно, Монастырщинского района не учатся. Фашисты пытались заигрывать по этому вопросу – по форме организовали несколько школ, но по существу они не работали, и дети ходить в эти школы не хотели, так как их там не учили, а издевались. Пример: в Зуньковской школе Краснинского района директор школы, некто Стародубкин, избил ребенка за то, что он принес в школу советскую листовку – вести о советской Родине. После этого дети заявили: “Больше в школу не пойдем, как придет Красная армия, мы директора школы уберем”. </p>
        <p>Такое же положение с больницами. По форме, а по существу трудящиеся получить помощь не могут, так как в них ничего нет. А такое мероприятие, как кино – и говорить нечего, т.к. его нет. </p>
        <p>Такое же положение с торговлей. В районах: Краснинском и Монастырщинском никакой торговли нет. У населения нет соли, спичек, керосина, а о других товарах и говорить нечего. </p>
        <p>Вот те факты, которые мною установлены за время моего нахождения на оккупированной территории Краснинского и части Монастырщинского района».</p>
        <p>(Из информации председателя исполкома Краснинского райсовета депутатов трудящихся тов. Свиридова от 23 сентября 1942 г.)</p>
        <p/>
        <p>«В июне месяце сего года карательный отряд сжег деревню Ольша за содержание партизан. И бросил в огонь горящих хат 12 человек детей. В дер. Зубри Ольшанского сельсовета Руднянского района в это время сожгли деревню и бросили в огонь 10 человек детей, 5 человек стариков. В дер. Рокот в июне месяце была сожжена деревня. Было забрано 28 человек мирных жителей, из которых 16 человек </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
