<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000792">
      <titleStmt>
        <title>Материалы об ущербе и злодеяниях фашистских захватчиков в Смоленске и области </title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 2. Д. 9а.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="report, official, memoir">
        <pb cert="high" n="Л.45" xml:space="default"/>
        <p> председатель колхоза “Заря” Гусинского сельсовета тов. Хесин. В сентябре месяце были убиты немцами 8 человек жителей поселка Гусино. В конце октября месяца в дер. Перепечино Досуговского сельсовета Монастырщинского района немцами убито 24 человека мужчин. В марте месяце 1942 года немцами был повешен председатель Коровинского сельсовета Гуреев Прокофий Семенович. В мае месяце 1942 года немцами были повешены в Красном на базарной площади 2 гражданина, один из них из дер. Курганье Маньковского сельсовета тов. Супранков, второй с ним неизвестный человек. </p>
        <p>Особенно жуткая расправа немецких карателей была над еврейским населением. В марте месяце 1942 года в местечке Монастырщина немецкими карателями убито около 800 человек евреев. В Гусино Краснинского района – 280 человек. В Красном около 200 человек. При этом были случаи исключительного зверства, когда детей разрывали и бросали живых в яму. Подобных фактов зверской расправы фашистами над мирным населением можно было бы привести больше, но всего не опишешь.</p>
        <p>С первых дней оккупации Краснинского района, немецкими властями начал вводиться свой хозяйственный порядок. В первых числах августа 1941 года был учтен весь скот общественный и единоличного пользования колхозников, рабочих и служащих. Общественный скот, который был не использован колхозниками, тут же немедленно забирался, а скот личного пользования убивать, продавать немецкими властями было воспрещено. Брался для немецкой армии, по мере надобности, однако скот личного пользования у подавляющего большинства жителей Краснинского района сохранился. </p>
        <p>Пользование лошадьми до апреля месяца 1942 года в Краснинском и Монастырщинском районе был разный. В большинстве колхозов были распределены лошади, а в ряде колхозов было общественное </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
