<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000792">
      <titleStmt>
        <title>Материалы об ущербе и злодеяниях фашистских захватчиков в Смоленске и области </title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 2. Д. 9а.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="report, official, memoir">
        <pb cert="high" n="Л.48" xml:space="default"/>
        <p> расстреляли на месте, а 12 человек избили до полусмерти палками и отпустили. Арестованные избиваются палками с завязанными руками проволокой. </p>
        <p>В м. Любавичи в августе месяце за содержание партизан вырезано ножом 7 семей. </p>
        <p>По Руднянскому району сожжено полностью 15 деревень и части 10 деревень (причем не в ходе боев фронта, а специально). По скромным подсчетам, уничтожено 300 человек мужчин – мирных жителей села. Из советско-партийного актива уничтожены: тов. Тихонков, председатель Любавичского сельсовета, тов. Гурко – председатель Микульнского сельсовета, тов. Рябинина – председатель колхоза и др. </p>
        <p>По Понизовскому району уничтожено и сожжено 30 деревень, сожжено частично 12 деревень. Зверски замучены и сожжены старики: пред. Борковского сельсовета – Стефанов, пред. Стрелецкого сельсовета – Вавилкин, сам председатель Брусовского сельсовета тов. Лагунов и др. Десятки мирных жителей Понизовского района – «подозрительные» – отвезены в Елий-Мох [Велев Мох] и зверски расстреляны.</p>
        <p>По вопросу заготовок немецкими властями формально доводятся планы сдачи всех видов заготовок и устанавливается норма сдачи вплоть до сеянных трав. Так, например: по зерну 1,6 центнера с га, по молоку 300 литров с коровы, по шерсти 600 грамм с овцы и т.д. На самом же деле берут все, что есть, а именно: озимый хлеб 1942 года убирали и молотили общины, колхозникам оставили из расчета 200 – 300 грамм на едока (5-6 пудов). Уклоняющихся от сдачи заготовок штрафуют, бьют палками и даже арестовывают. За невыполнение плана молока отбирают корову.</p>
        <p>Заболеваний населения очень много случаев, поголовной эпидемией тифа всех видов, чесотка на 40-50% целые деревни, сельсоветы, очень много заболеваний венерическими болезнями, главным образом, сифилисом. Некоторых молодых девчат расстреляли. Так, например: Твердякову Веру из гор. Рудни за ее красоту осенью прошлого года была взята в Витебский </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
