<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000792">
      <titleStmt>
        <title>Материалы об ущербе и злодеяниях фашистских захватчиков в Смоленске и области </title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 2. Д. 9а.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="report, official, memoir">
        <pb cert="high" n="Л.49" xml:space="default"/>
        <p> дом терпимости. Там она заразилась сифилисом и этим злом наградила нескольких офицеров. После этого она была возвращена к родным в Рудню с особым документом, а в Рудне по особому распоряжению военного коменданта была расстреляна. Такая же участь постигла и многих других красивых девушек.</p>
        <p>По отношению к евреям, еще летом 1941 года в г. Рудне бы ли применены массовые расстрелы. Так, в октябре месяце 1941 года было расстреляно 1200 человек евреев, дети до 7-8 лет закапывались живыми. Тогда были оставлены только специалисты интеллигентного и физического труда (врачи, сапожники и т.д.). В ноябре месяце были расстреляны остальные 300 человек евреев. В том числе, и оставленные специалисты. Это было в Смоленске и Витебске, евреи должны носить желтые повязки на левой стороне груди и на спине. Было объявление, что кто будет здороваться с евреем, штрафуется на 50 рублей».</p>
        <p>«...в дер. Тушково Руднянского района Плосковского сельсовета в апреле месяце за одно утро немцы переловили 60 человек жителей дер. Тушково и дали каждому по 25 палок за то, что до 5 часов утра ходили по улице.</p>
        <p>Поголовное вынуждение девушек и молодых дам к сожительству с немцами – там, где стоят немецкие гарнизоны. Очень много девушек болеют венерическими болезнями. Многие девушки беременны от немцев. Есть такие случаи: муж был в армии, жена насилована немцами и родила ребенка. Муж пришел из окружения, и немецкие власти обязывают мужа жить со своей женой и об этом никому не говорить. Много девушек насильно взяты в дома терпимости, подчас путем воровства. И это не осуждается, а поощряется».</p>
        <p>(Из отчета секретаря Руднянского райкома ВКП(б) Елисеева)</p>
        <p/>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
