<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000792">
      <titleStmt>
        <title>Материалы об ущербе и злодеяниях фашистских захватчиков в Смоленске и области </title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 2. Д. 9а.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="report, official, memoir">
        <pb cert="high" n="Л.64" xml:space="default"/>
        <p> издевательств и зверских пыток: два из них имели следы штыкового удара – у одного в бедро, у другого в шею, у двух, в том числе у женщины, выколоты глаза, один труп сожжен. По рассказам местных жителей установлено, что, будучи в селе Замошье, немецко-фашистские изверги всячески издевались над мирными жителями, мучили их, а затем 5 из них зверски умертвили. В деревне Анисимово городище Кировского района Смоленской области немцы убили колхозников Храмцова Д.И. 72 лет, Степкина С.Е. – 56 лет, мать 4-х детей колхозницу Лобачеву А.Д. – 50 лет, ее 16-тилетнего сына Ваню Лобачева, а 23-хлетнего Сергея живым бросили в горящую печь. </p>
        <p>8 января 1942 года, отходя из деревни Верзебнево Кировского района Смоленской области, немцы увели с собой 11 человек пленных красноармейцев и за деревней расстреляли. 24 апреля искалеченные до неузнаваемости трупы их были обнаружены в кустарнике в одном километре от деревни. </p>
        <p>1 мая с.г. на участке одной из наших частей в районе высоты 269,8 нашей разведкой были обнаружены трупы 7 бойцов Красной армии, замученных немецкими насильниками. На всех 7-ми трупах имеются следы жесточайших пыток, которым были подвергнуты перед смертью наши люди. У всех отрезаны уши, выколоты глаза, на лицах слепы пыток раскаленным железом. Лица сожжены настолько сильно, что их трудно различить.</p>
        <p>При взятии частями Красной армии Брянского поселка Кировского района Смоленской области 1 апреля 1942 года, в сарае, на краю деревни, было обнаружено 52 убитых красноармейца. Расследованием установлено, что все эти красноармейцы, в том числе 5 раненых, были захвачены немцами в плен, а затем расстреляны, причем многие из них подверглись пыткам.</p>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
