<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000792">
      <titleStmt>
        <title>Материалы об ущербе и злодеяниях фашистских захватчиков в Смоленске и области </title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 2. Д. 9а.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="report, official, memoir">
        <pb cert="high" n="Л.54" xml:space="default"/>
        <p> «Чинимые зверства над мирными жителями немецкими войсками и состояние населения в районе. С момента оккупации района т.е. с 7 июля 1941 года по 15 января 1943 года, немецко-фашистскими войсками зверски сожжено 33 деревни, за это же время зверски повешено, расстреляно и сожжено около 120 человек. </p>
        <p>Как факты: в октябре месяце 1941 года повесили председателя колхоза “Свой Труд” Бехтеевского сельсовета Яковлева Ивана Ефимовича под предлогом за связь с партизанами. </p>
        <p>В январе месяце 1942 года зверски был казнен комсомолец Волочковского сельсовета из дер. Волочек – Иванов Александр. </p>
        <p>В мае месяце 1942 года повесили комсомолку Полещук Зою из дер. Аносово Кожановского сельсовета. </p>
        <p>Расстреляли 70-летнего старика Белова Алексея Ивановича из дер. Лужи Печениченского сельсовета, Андреева Василия Андреевича из дер. Еремино Ереминского сельсовета, комсомолку Иванову Анну Митрофановну из дер. Аносиха Трофимовского сельсовета и т.д. </p>
        <p>В декабре месяце 1942 года, после разгрома партизанами немецкого гарнизона в дер. Ильюшкино Ильюшинского сельсовета и разгрома карательного отряда около дер. Аксенино Тишинского сельсовета, затем 26 декабря 1942 года по 2 января 1943 года немецким командованием было брошено две дивизии и три карательных отряда для блокады партизан в лесу. 3 января 1943 года немцы пошли в наступление в лес на базы партизан, партизанские отряды объединенными силами приняли бой, бой длился 3 часа, противник был обращен в бегство из леса. </p>
        <p>После неудачного боя и разгрома карательного отряда и гарнизона, немецко-фашистские войска в бешеной злобе зверски сожгли 20 деревень вокруг леса, в том числе сожгли 26 женщин и детей и 5 человек расстреляли в дер. Аксенино Тишинского сельсовета. При этом необходимо отметить, что героически вели себя в предсмертный час Иванова Анна Митрофановна, Андреев </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
