<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000792">
      <titleStmt>
        <title>Материалы об ущербе и злодеяниях фашистских захватчиков в Смоленске и области </title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 2. Д. 9а.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="report, official, memoir">
        <pb cert="high" n="Л.55" xml:space="default"/>
        <p> Василий Андреевич и Белов Алексей Иванович – умирали со словами «Да здравствует Родина! Да здравствует товарищ Сталин». </p>
        <p>В результате зверств и грабежей фашистскими насильниками над мирными жителями, население доведено до крайних пределов, например: на день оккупации в районе имелось в личном пользовании колхозников около 3000 коров и 7000 мелкого скота. На 15 января 1943 года в районе осталось 80 коров, 30 лошадей, мелкого скота нет. Население, оставшееся без жилья, продуктов питания, не имея соли. К этому же, в районе свирепствует эпидемическое заболевание – паратиф, и не имея никакой медицинской помощи, среди населения колоссальная смертность. В Бехтеевском сельсовете в декабре месяце 1942 года в течение 10 дней умерло 47 человек, в дер. Безымянка Ильюшинского сельсовета 32 человека. Таково положение населения».</p>
        <p>(Из докладной комиссара партизанского отряда «Народный мститель» секретаря Андреевского райкома ВКП(б) тов. Куркина от 1 февраля 1943 года).</p>
        <p/>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
