<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000792">
      <titleStmt>
        <title>Материалы об ущербе и злодеяниях фашистских захватчиков в Смоленске и области </title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 2. Д. 9а.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="report, official, memoir">
        <pb cert="high" n="Л.69" xml:space="default"/>
        <p> … К местному населению фашистские разбойники чинили зверства, грабежи, насилие и убийства. На Кондровской бумажной фабрике фашисты убили 9 человек рабочих. Из города Кондрово угнали 143 человека мужчин и женщин разных возрастов, о судьбе которых ничего не известно. Больше 200 человек угнали из поселка Полотняный завод».</p>
        <p>(Из доклада 8 отделения [Политотдела] 49 армии)</p>
        <p/>
        <p>«Особо большие размеры разрушения фашисты причинили населению Крюковского сельсовета. Из находившихся на территории этого сельсовета 15 населенных пунктов, 14 полностью сожжены. В колхозах этого сельсовета насчитывалось 430 жилых домов, сейчас осталось только 37 домов, и те в поврежденном состоянии. </p>
        <p>В Щелкановском сельсовете было 10 колхозов, из них 8 фашисты полностью разрушили, а большое село Щелканово полностью сожгли. </p>
        <p>В Палатковском сельсовете фашистами сожжено 300 домов, в этом сельсовете осталось только 50 жилых домов.</p>
        <p>Город Юхнов фашисты полностью разрушили и сожгли. Таковы следы кровавого немецкого фашизма».</p>
        <p>(Из доклада начальника 8 отделения политотдела 49 армии Кожина)</p>
        <p/>
        <p>«Поселок Издешково, по сведениям, которыми располагает районное руководство в последние дни сожжен немцами, известковые заводы взорваны. </p>
        <p>Немцы задержали Ковалева (председателя Батуринского райисполкома – П.Ш.) и стали снимать у него тулуп, обнажив обрез, сразу же выстрелили в него и, завернув подводы, поехали назад. Ковалев был еще жив и пытался бежать, тогда немцы </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
