<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000792">
      <titleStmt>
        <title>Материалы об ущербе и злодеяниях фашистских захватчиков в Смоленске и области </title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 2. Д. 9а.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="report, official, memoir">
        <pb cert="high" n="Л.70" xml:space="default"/>
        <p> дали очередь из автомата еще. Труп Ковалева лежал не убранным в течение трех суток, затем колхозники, установив его личность, похоронили его в этой деревне. </p>
        <p>Фашисты за период своего пребывания в районе разрушили почти полностью общественные здания, как в районном центре, так и в сельсоветах. Например, в здании Верховской Н.С.Ш немцы устроили конюшню, склад для снарядов и уборную. </p>
        <p>Немцы сожгли в районе 47 деревень, продолжают жечь их и сейчас, зверски расправляясь с местным населением. В дер. Кожаново Кожановского сельсовета (которую они сожгли) убито 10 человек детей, женщин, стариков. В дер. Шелбала Починковского сельсовета убито немцами 62 человека, в том числе много сожжено, трупы сожженных были обнаружены партизанами после занятия этой деревни, в дер. Симаково остались две старухи, которые в силу состояния своего здоровья, не в состоянии были двигаться, убиты немцами. Председатель колхоза Лосминка Яковлев повешен немцами за связь с партизанами, комсомолец Иванов Федор Иванович из дер. Шмарово Волочковского сельсовета застрелил немецкого офицера, немцы отрезали ему язык, уши, а затем повесили.</p>
        <p>Поселок Холм полностью разрушен немцами с воздуха, частично при отступлении они взорвали ряд построек и имеющиеся там у них склады. </p>
        <p>В помещении райконторы госбанка немцы устроили церковь, но особых забот о ней не проявляли, если не считать, что «раскулачили» попа, сумевшего за короткий срок “заработать” 90 пудов хлеба, – хлеб отобрали, затем использовали так называемый праздник “Иордан Крещение”, когда верующие явились, в частности, женщины, в теплой одежде, окружили их и отняли валенки и шубы.</p>
        <p>(Из донесения начальника 8 отделения политотдела 5 армии старшего батальонного комиссара Дорофеева)</p>
        <p/>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
