<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000792">
      <titleStmt>
        <title>Материалы об ущербе и злодеяниях фашистских захватчиков в Смоленске и области </title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 2. Д. 9а.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="report, official, memoir">
        <pb cert="high" n="Л.72" xml:space="default"/>
        <p> 17-летнего партизана раненого бросили в огонь. </p>
        <p>В деревне Анцинорово Погореловского сельсовета семью Марченковых – отца, мать и двух сестер повесили в этой же деревне за то, что у них переночевал партизан. Тела повешенных висели 3 дня до тех пор, пока партизаны не сняли их. </p>
        <p>Три коммуниста из районной парторганизации погибли как верные сыны нашей партии. Осипова Пелагея Ермолаевна, член ВКП(б), председатель колхоза, при допросе немецким офицерам заявила: “Я коммунист”, а на вопрос зачем уничтожала посевы, ответила: “Чтобы не досталось немецким грабителям”. Не получив от нее нужных для них ответов, фашистские палачи расстреляли ее, не считаясь с ее оставшимися тремя детьми. </p>
        <p>Лавренов Григорий, заведующий Заготзерно, член ВКП(б), на допросе его заявил: “Я уничтожал склады с зерном для того чтобы вам, фашистским извергам, не досталось”. Тут же был во дворе повешен. И вместе с ним выломали руки его отцу – старику 80 лет, а затем расстреляли. [Пропуск в тексте] – заведующий хозяйством спиртзавода был расстрелян за то, что при допросе заявил: “Я коммунист, и если погибну, то погибну за свое дело, за партию Ленина – Сталина”».</p>
        <p>(Из докладной записки секретаря Сафоновского райкома ВКП(б) Антошина и зам. председателя РИКа Захаренкова)</p>
        <p/>
        <p>«В ноябре 1941 года фашистские людоеды расстреляли в дер. Запольки 3-х мужчин: Политенкова Петра, Ильича Исаенкова – 47 лет и Лазаренкова Тита Тихоновича – 50 лет. </p>
        <p>В Иваньковском сельсовете около могил немецких солдат играли дети. Фашистские изверги схватили 4-х детей и на глазах </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
