<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000792">
      <titleStmt>
        <title>Материалы об ущербе и злодеяниях фашистских захватчиков в Смоленске и области </title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 2. Д. 9а.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="report, official, memoir">
        <pb cert="high" n="Л.73" xml:space="default"/>
        <p> родителей повесили их.</p>
        <p>В деревне Понизовье фашисты убили 3-х человек одной семьи за то, что последние во время грабительского их налета вошли в свои избы. Были убиты Политайкин Симон – 65 лет, Политайкин Петр – 32 года и инвалид Политайкин Михаил – 28 лет. </p>
        <p>В совхозе “Шамилово” фашисты повесили 3-х женщин-цыганок, мать и двух ее дочерей, трупы которых приказали не убирать больше месяца. </p>
        <p>В деревне Турово и Морозово фашисты расстреляли ни в чем не повинных людей. Всего гитлеровцы расстреляли в этих деревнях 17 человек, среди них Васенкова Елизавета – 57 лет, Иванова А. – 32 года, Ершова П. – 57 лет и ее сына – 16 лет, Шабанова С. – 45 лет и его жену, Чмарева И. – 65 лет и его внука Юрия – 14 лет и др. </p>
        <p>Высшее зверство фашисты проявили над колхозником Котовым Максимом. Последнего фашисты около двух часов мучили, вывели его в глубокий снег в одном тельном белье, рвали на голове волосы, выводили расстреливать жену, избивали прикладами. Фашисты требовали у Котова сообщить местонахождения партизан. Однако Котов не выронил ни одного слова о партизанах, а только выполнил свой гражданский долг – долг патриота Родины – первый сообщил в избу, где находился отряд, о прибытии в деревню Понизовье около 600 немцев. Когда фашисты убедились, что во всем селе они не найдут изменника Родины, который сказал бы о партизанах, тогда в присутствии граждан расстреляли Котова Максима. Последние слова его были: “Погибаю честно за свой народ, за свою Родину”».</p>
        <p>(Из докладной записки комиссара отряда Деменок Бельского района)</p>
        <p/>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
