<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000792">
      <titleStmt>
        <title>Материалы об ущербе и злодеяниях фашистских захватчиков в Смоленске и области </title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 2. Д. 9а.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="report, official, memoir">
        <pb cert="high" n="Л.1" xml:space="default"/>
        <p> Сообщение Чрезвычайной Государственной комиссии по установлению и расследованию злодеяний немецко-фашистских захватчиков и их сообщников и причиненного ими ущерба гражданам, колхозам, общественным организациям, государственным предприятиям и учреждениям СССР.</p>
        <p>Яркий и богатый событиями путь прошел древнейший русский город Смоленск от своего возникновения до наших дней. Из века в век разрастался и строился город, отражая в истории нашей Родины рост ее могущества и славы.</p>
        <p>Небывалого расцвета достиг Смоленск за годы советской власти. С необычайной быстротой росли фабрики, заводы, жилые здания, школы, больницы, детские учреждения, библиотеки; увеличивалось население. Изо дня в день повышался уровень материального благосостояния трудящихся. Город разросся до размеров крупного областного центра СССР. Население по переписи 1939 года исчислялось в 156,9 тысяч человек, а к началу войны увеличилось до 176 тысяч человек. Жилой фонд города перед войной составлял 8.000 домов с полезной площадью 648,5 тысяч квадратных метров. Мощное коммунальное хозяйство, в том числе: две электростанции, водопровод, трамвай, автобусы, пять бань и целая сеть менее крупных предприятий обслуживали население города.</p>
        <p>За годы пятилеток город превратился в крупный промышленный центр. 63 государственных заводов, фабрик и 30 кооперативных артелей с 13.780 рабочими выпускали различную продукцию. Швейная фабрика с 2.500 рабочих, завод имени Калинина, выпускавший ковши, дорожные машины; Мельничный комбинат, пивоваренный, кирпичный и фанерный заводы и наконец льнокомбинат с 4.500 рабочими, пущенный в эксплоатацию в 1937 году, являлись главнейшими предприятиями города.</p>
        <p>Общественное питание и торговая сеть насчитывала 60 единиц. Особое внимание было уделено строительству культурно-просветительных учреждений и народному здравоохранению. В городе было 58 детских домов и площадок, обслуживающих четыре тысячи ребят. В 37 школах обучалось 24.271 человек. В 19 городских библиотеках насчитывалось 709 тысяч книг.</p>
        <p>Сеть здравоохранения составляла 11 больниц и родильных домов с 1712 койками, 16 здравпунктов, 15 зубоврачебных кабинетов, 20 амбулаторий и поликлиника, 4 диспансера и 6 аптек, 27 детских яслей, в которых было 1850 мест. </p>
        <p>Медицинские учреждения обслуживали 587 врачей и 1109 человек среднего медицинского персонала.</p>
        <p>Кадры специалистов готовили институты: медицинский, стоматологический, педагогический, учительский, иностранных языков и сельскохозяйственный. В этих институтах обучалось 5.500 студентов. Кроме того, в 5 техникумах, в двух педучилищах, в 4 школах здравоохранения, в музыкальной школе имени Глинки и в 19 других специальных учебных заведениях обучалось 11.200 учащихся.</p>
        <p>Большой драматический театр на 1.500 мест, выстроенный в 1939 году, и молодежный театр на 712 мест, 3 кинотеатра по 1725 мест и 13 клубных кинозал на 2930 мест ежедневно обслуживали смоленских зрителей.</p>
        <p>Телефонная автоматическая станция, четыре телеграфных пункта, 19 почтовых отделений и агенств, два радиоузла с 17.640 трансляционными точками и радиовещательная станция составляли хозяйство Управления связи города.</p>
        <p>Широко развернулось новое строительство в 1941 году. Главнейшими объектами нового строительства являлись завод сухого кирпича, бельевая фабрика, фабрика бумажного литья, баня, жилой дом специалистов, гостиница, жилые дома управления Западной железной дороги и других ведомств, акушерско-гинекологическая клиника, железнодорожная больница, кинотеатр на 1000 мест, средняя школа, заводской клуб, учебный корпус медицинского института, здание электротехникума и другие.</p>
        <p>Реконструировались кирпичный завод №8, обувная фабрика, хлебокомбинат №2, завод им. Калинина и пивоваренный завод. Расширялась Смоленская ГЭС, заканчивались работы по канализации города. Всего было ассигновано капиталовложений в 1941 году на новое строительство 20,8 миллионов рублей.</p>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
