<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000792">
      <titleStmt>
        <title>Материалы об ущербе и злодеяниях фашистских захватчиков в Смоленске и области </title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 2. Д. 9а.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="report, official, memoir">
        <pb cert="high" n="Л.65" xml:space="default"/>
        <p> Гитлеровские заплечных дел мастера воскресили ужасы средневековья. Потеряв все человеческие признаки, фашистское зверье возвратило миру давно забытые ржавленные гвозди, дыбу, раскаленное железо, словом, весь арсенал средневекового застенка. </p>
        <p>18 апреля 1942 года в освобожденной от немецких оккупантов дер. Чумазово Барятинского района Смоленской области, в снегу, было обнаружено 11 трупов красноармейцев. Медицинский осмотр показал, что из 11 трупов 9 имели следы предварительных ранений, которые не могли привести к смертельному исходу. Смерть этих раненых красноармейцев последовала в результате зверских пыток и нанесения им новых смертельных ран. Все трупы имели следы насилия:</p>
        <p>а) удар в область лица тупым оружием и кинжальный прокол в области шеи. </p>
        <p>б) штыковой удар в скуловую часть лица с проникновением в полость черепа. </p>
        <p>в) удар в лицо тупым оружием. </p>
        <p>г) ожог 3-й степени в области груди.</p>
        <p>д) удар в голову тупым оружием.</p>
        <p>Смерть двух красноармейцев, не имевших предварительных ранений, произошла также в результате зверских пыток, о чем говорят те же следы насилий.</p>
        <p>В этой же деревне обнаружен подвал, заполненный 12 трупами так же зверски замученных и убитых красноармейцев. Расследованием установлено, что, будучи ранеными и попав в плен к гитлеровцам, все 23 красноармейца были зверски замучены и затем умертвлены немецко-фашистскими палачами.</p>
        <p>За один день 5 апреля 1942 года немцы разграбили и выжгли деревни: Ветмицу, Лужницы и Зимницы Куйбышевского района Смоленской области, уничтожили весь мужской состав населения в возрасте старше 10 лет. В Зимницах расстреляно 33 человека, в Лужницах 73. </p>
        <p>В деревне Спасской Барятинского района Смоленской области остановившиеся на отдых на пару дней немецкие моторизованные </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
