<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000792">
      <titleStmt>
        <title>Материалы об ущербе и злодеяниях фашистских захватчиков в Смоленске и области </title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 2. Д. 9а.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="report, official, memoir">
        <pb cert="high" n="Л.66" xml:space="default"/>
        <p> варвары сожгли магазин сельпо, пекарню и школу 10-летку. В деревне Анисимово городище Кировского района Смоленской области из 60 дворов осталось только 6. Остальные немцы сожгли.</p>
        <p>Наряду с организованными поборами и реквизициями повсеместно идет грабеж населения отдельными солдатами и офицерами гитлеровской армии. Солдат Франц Рейс (п/п 19658) писал своей невесте Элеоноре: «Я организую еду... Вдвоем мы съедаем 4 курицы в день, они надоели, и меня уж скоро будет рвать от них. Все жители деревни прячут своих кур, когда они видят меня на улице охотящимся за курами. Когда я их нахожу и реквизирую, то поднимается крик и плач, но я быстро всех успокаиваю, грозя своей винтовкой…».</p>
        <p>В деревне Красный Холм Барятинского района Смоленской области немецкие бандиты проводили обыски в каждой хате, сарае, погребе. Рылись в сундуках, в постелях, погребах, везде искали и забирали все, что попадалось под руки – обувь, одежду, материю (даже куски 1-2 метра), полушубки, шубы, головные платки, шали и т.д. Врывались в дома одиночками и группами во главе с офицерами, врывались днем и ночью, выламывали ворота и двери. “Нет ни одного дома в деревне, – пишут жители деревни Красный Холм, – в котором фашистские грабители не взяли бы чего-нибудь. У гражданки Анрюхиной Анны, семья которой состоит из 70-летней сестры и 3-х детей, фашисты взяли единственную телку и 13 штук гусей, у Борисовой А.В. они увели корову” и т.д.</p>
        <p>В деревне Волковичи Рославского района Смоленской области гитлеровские громилы повесили колхозницу, мать 4-х детей, за то, что она отказалась добровольно сдать своих кур прожорливой фашистской саранче.</p>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
