<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000792">
      <titleStmt>
        <title>Материалы об ущербе и злодеяниях фашистских захватчиков в Смоленске и области </title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 2. Д. 9а.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="report, official, memoir">
        <pb cert="high" n="Л.67" xml:space="default"/>
        <p> Немецкие оккупанты, будучи в этих районах, нанесли большой ущерб. А при отступлении многие деревни сожжены. Из 12 деревень Щелкановского сельсовета сожжено 11 деревень. Сосинский сельсовет – из 7 деревень сожжено 6 деревень. Все имущество колхозников и скот были сожжены.</p>
        <p>С 1 апреля охвачены работой Чумазовский и Заморский сельсоветы Барятинского района Смоленской области. Деревни этих сельсоветов сожжены полностью при отступлении немецких оккупантов. Чумазовский сельсовет состоит из 7 деревень, в которые объединены 4 колхоза, все они фашистами сожжены. В деревне Чумазово сожжено 74 двора, в деревне Приволье – 22 двора, в деревне Маслово – 26 дворов, в деревне Коськово – 76 дворов, в деревне Рига – 12 дворов, поселок Первое мая – 10 дворов.</p>
        <p>7 деревень, входящих в Замошенский сельсовет, так же полностью сожжены. В деревне Замошье сожжено 35 дворов, Марино – 56, Просолово – 48, Гореловское – 15, пос. Малиновский – 9 дворов, деревня Сенинка – 123 двора, Каменка – 31. Почти полностью население данного сельсовета немецкими оккупантами уведено при их отступлении в свой тыл».</p>
        <p>(Из отчета начальника 8 отделения политотдела 50-й армии старшего батальонного комиссара Карпова)</p>
        <p/>
        <p>«… По имеющимся данным, поступившим от партизан и местных жителей, тов. Ткачев М.А., председатель Починковского райисполкома, в декабре 1941 года был выдан немцам местными жителями и расстрелян в деревне Хиславич. Поярков – секретарь Хиславичского райкома ВКП(б) также расстрелян в Хиславичах. </p>
        <p>… в деревне Денисовка было обнаружено в одном из сожженных сараев до 40 трупов стариков и детей.</p>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
