<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000792">
      <titleStmt>
        <title>Материалы об ущербе и злодеяниях фашистских захватчиков в Смоленске и области </title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 2. Д. 9а.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="report, official, memoir">
        <pb cert="high" n="Л.78" xml:space="default"/>
        <p> спасли партизаны, взяв их к себе. Родных у них не было. </p>
        <p>В городе Ельня учитель убил офицера, зашедшего к нему на квартиру для грабежа. Сам учитель был повешен, а его семья – теща, жена и дети были сожжены прямо в своей квартире. </p>
        <p>В деревне Бувалки Ельнинского района была повешена одна гражданка с двумя детьми (2-х и 5 лет) за принадлежность ее мужа к партизанам. </p>
        <p>В июле месяце в деревне Мутище Ельнинского района немцы расстреляли 22 человека стариков, женщин и детей.</p>
        <p>... деревня Ново Усть Демино была выжжена дотла. То же самое произошло с деревнями Клюшки, Чанцево, Леонидово, Битяковка, Поповка и др.».</p>
        <p>(Из докладной записки старшего политрука Осташева от 16 июля 1942 года).</p>
        <p/>
        <p>«… в Ельнинском районе, Присморский сельсовет, из 11 населенных пунктов осталось 2. Старики, женщины, девушки и дети погибли за родину от рук палачей. </p>
        <p>В Глинковском районе, деревня Шилово, молодых девушек изнасиловали гитлеровцы и потом с распоротыми животами заставили держать на улице, не давая похоронить в землю».</p>
        <p>(Из отчета командира отряда особого назначения Западного фронта майора Алексеева)</p>
        <p/>
        <p>«… в деревне Зиновьево Всходского района в январе 1942 года немцы расстреляли 22 человека, как партизан. В том же месяце в деревне Выгорь был расстрелян 75-летний старик за то, что он отказался дать продовольствие для немецких солдат. По той же причине были расстреляны в деревне Пустошки сельский врач, его жена и председатель колхоза, </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
