<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000792">
      <titleStmt>
        <title>Материалы об ущербе и злодеяниях фашистских захватчиков в Смоленске и области </title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 2. Д. 9а.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="report, official, memoir">
        <pb cert="high" n="Л.68" xml:space="default"/>
        <p> ... деревня Городянка Знаменского района, они гнали впереди себя женщин и детей деревни Богатыри, и кто не мог быстро двигаться вперед, они на месте пристреливали.</p>
        <p>… между станцией Угра и селом Вознесение, в лесу, было привязано к деревьям 32 человека из гражданского населения и зверски замучены немецкими оккупантами.</p>
        <p>… в деревне Бельня и Крюково осталось всего не более 100 человек из 600 человек. Остальные физически истреблены и частично вывезены в Германию».</p>
        <p>(политдонесение начальника 8 отделения политотдела 50 армии батальонного комиссара Ищенко)</p>
        <p/>
        <p>За время временного хозяйничанья фашистов на территории Дзержинского района Смоленской области почти полностью разрушены хозяйства района и культурные учреждения. </p>
        <p>Всего с этих бумажных предприятий ими вывезено свыше 700 тонн разной бумаги и бумажных изделий. </p>
        <p>При отходе немецкие бандиты взорвали железобетонные плотины на всех фабриках. На Полотняном заводе сожгли почти все производственные здания и оборудование. На Троицкой бумажной фабрике уничтожили энергетическое хозяйство и привели в полную негодность производственные машины. На Кондровской бумажной фабрике библиотеку, насчитывающую свыше 40 тысяч томов книг, гитлеровские бандиты полностью уничтожили. В рабочем клубе этой фабрике разбили кино-радио-установку и аппаратуру. </p>
        <p>Колхозное крестьянство немецкие войска полностью ограбили и разорили. Весь крупный и мелкий скот забрали. Все села, где проходила поганая нога гитлеровского солдата, полностью или частично сожжены, и люди оставлены без крова. </p>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
