<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000792">
      <titleStmt>
        <title>Материалы об ущербе и злодеяниях фашистских захватчиков в Смоленске и области </title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 2. Д. 9а.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="report, official, memoir">
        <pb cert="high" n="Л.71" xml:space="default"/>
        <p> «… в городе Рудня больше 2350 душ были расстреляны и живыми зарыты. Особенно больше детей. </p>
        <p>В районе Каспли повешено наших 14 человек красноармейцев за отказ от работы, они были измучены от голода. </p>
        <p>В деревне Морозовка Руднянского района было повешено и расстреляно мирное население за отказ сбора продуктов для немецких извергов».</p>
        <p>(Из письма командира партизанского отряда И.Л. Финкельштейна)</p>
        <p/>
        <p>«Однажды по ряду селений прошел карательный отряд, который расстрелял на своем пути за один только день около сотни людей. </p>
        <p>В деревне Городянка каратели подожгли избу, в которой находилось 9 бойцов. </p>
        <p>В селении Гречишная за 30 минут пребывания немцев в деревне было расстреляно 7 человек. </p>
        <p>В деревне Вельдюгино немцы расстреляли все оставшееся мужское население вплоть до стариков. </p>
        <p>В Подпорах, Гряде и Гродянке немцы расстреливали, вешали детей и женщин».</p>
        <p>(Из письма штаба партизанского отряда Знаменского района Смоленской области).</p>
        <p/>
        <p>«Фашистские изверги за время оккупации района причинили много зверств трудящимся. Деревни Беленино, Хомиянка, Запозно, Курчебово, Бартенево полностью сожгли, как занятые партизанами; Левково, Лугуново [пропуск места для слова] с/с половина сожжены, и в деревне Левково расстреляно 6 партизан: один мальчик 12-ти лет и старик 75 лет, в деревне Ведоса Комаровского сельсовета сожгли бывшую канцелярию колхоза, где находились партизаны, </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
