<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000792">
      <titleStmt>
        <title>Материалы об ущербе и злодеяниях фашистских захватчиков в Смоленске и области </title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 2. Д. 9а.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="report, official, memoir">
        <pb cert="high" n="Л.85" xml:space="default"/>
        <p> «Когда немцы наступали на Всходский район, то грабежи и изуверства их были неописуемы», – сообщает старший политрук Лопата. – «Они забирали скот, птицу, открывали сундуки, откапывали ямы с вещами и хлебом. Людей расстреливали без опроса. Так, в деревне Зиновино за ранение немца они собрали поголовно все мужское население деревни в 25 человек и среди улицы на глазах всех родных их расстреляли. В деревне Медведки они заперли на крючок в доме одну семью и подожгли его, в горящий дом немец бросил трехлетнего ребенка. Во Всходах немцы расстреляли жену бывшего служащего почты Стержантова, восьмилетнего ребенка и 9 подростков только за то, что Стержантова не оказалось дома, когда за ним пришли немцы. Ребят обвинили в том, что они якобы знали где он, но не сказали об этом.</p>
        <p>[…]</p>
        <p>«При наступлении немцев мужское население во Всходском районе ушло в лес. Немцы под видом партизан забрали из леса мужчин и отправили их в Рославль, где проводил “вербовку” этого населения на работу в Германию. Тех, кто дает согласие на поездку в Германию, тому дают хлеб, а кто не дает этого согласия, те пухнут с голода».</p>
        <p>(Из доклада старшего политрука Лопаты, август 1942 г.)</p>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
