<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000792">
      <titleStmt>
        <title>Материалы об ущербе и злодеяниях фашистских захватчиков в Смоленске и области </title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 2. Д. 9а.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="report, official, memoir">
        <pb cert="high" n="Л.74" xml:space="default"/>
        <p> «... фашистские псы-рыцари только по Ельнинскому району полностью выжгли населенные пункты Гурьевского, Ст.-Устиновского, Вараксиновского, Леонидовского, Леоновского и Поповского сельсовета. Почти полностью сожжены села: Юрьевского, Денинского, Пронинского, Чемутовского, Бобровического, Уваровского и др. сельсовета. Только по Ельнинскому району сожжено дотла немцами свыше 100 колхозных сел, более 5000 колхозных дворов, а всего по Ельнинскому, Екимовичскому, Стодолищенскому, Починковскому и Глинковскому районам сожжено немцами более 200 колхозных сел, около 10000 колхозных хозяйств остались без крова, без куска хлеба и одежды. </p>
        <p>Тысячи мирных жителей угнаны в плен. Примерно, только по Леоновскому и Поповскому сельсоветам фашисты угнали в плен 238 человек. </p>
        <p>Сотнями исчисляются расстрелянные повешенные и заживо сожженные, в большинстве старики, женщины и дети. </p>
        <p>В городе Ельня казнен фашистами учитель Капитанов, а его жена и 4 малолетних детей повешены. Заживо сожжены престарелые мать и отец красноармейца Хохлова из деревни Софиевка Старо-Устиновского сельсовета. </p>
        <p>В деревне Харинка Починковского района расстреляна гражданка Базунова за то, что не хотела отдать фашистам последнюю корову. В деревне Сергеево Починковского района расстреляна вместе с двухлетним ребенком учительница-комсомолка Симонова. </p>
        <p>В городе Починок фашисты изнасиловали, а потом повесили гражданку Волкову, якобы за оскорбление офицера. В деревне Петрищево того же района ими повешена гражданка Шерабуркина, в деревне Садовка расстреляна гражданка Горшкова. После зверских издевательств немецкие изверги повесили старую учительницу с 30-ти летним стажем работы, депутата райсовета тов. Русанову. Тов. Русанова, умирая, заявила, что за ее смерть и за смерть других русских народ отомстит инквизитору </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
