<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000792">
      <titleStmt>
        <title>Материалы об ущербе и злодеяниях фашистских захватчиков в Смоленске и области </title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 2. Д. 9а.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="report, official, memoir">
        <pb cert="high" n="Л.75" xml:space="default"/>
        <p> Гитлеру. </p>
        <p>Фашистские изверги рода человеческого в своих зверствах во много раз превзошли всех самых страшных инквизиторов, каких знала история. На днях, после неудачной атаки на один из местных партизанских отрядов, озлобленные фашисты поймали в деревне Угрица Ельнинского района одну молодую девушку и старушку, мать партизана. Предварительно избив их, озверелые пропойцы с живых сняли кожу. </p>
        <p>Подобных примеров зверств и насилий можно привести очень много. Кроме того, тысячи рабочих, колхозников и служащих, без разбора пола и возраста, ежедневно до полусмерти избиваются плетками и шомполами. </p>
        <p>Неисчислимые убытки нанесены оккупантами нашим районам. Только по Ельнинскому району сожжено немцами или поломано 5 средних, 12 неполных средних и 37 начальных школ. Уничтожены сотни благоустроенных скотных дворов и конюшен, такое же количество колхозных клубов и красных уголков. Тысячи пчелосемей, тысячи коров, несколько тысяч свиней и овец, десятки тысяч гусей и другой домашней птицы путем грабежа и насилия взяты немецкими грабителями у колхозников.</p>
        <p>... Многие из нас, бежавшие из фашистского плена, уже испытали на себе все прелести горячей пищи и хорошего фашистского обращения. Нет ни одного пленного, который не был бы бит дубиной. На каждой остановке на ночлег из каждой сотни пленных минимум 10 человек убивали насмерть. То же самое с нами проделывали и в пути следования в колонне – тот, кто заболел и не мог идти, пристреливался как собака. Все дороги, по которым проходили колонны пленных, были устланы трупами убитых или умерших с голода, а вместо горячей пищи пленных не кормили вообще, и те, которые сколько-нибудь верили лживой пропаганде и надеялись дождаться горячей фашистской пищи, обычно, </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
