<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000792">
      <titleStmt>
        <title>Материалы об ущербе и злодеяниях фашистских захватчиков в Смоленске и области </title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 2. Д. 9а.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="report, official, memoir">
        <pb cert="high" n="Л.77" xml:space="default"/>
        <p> в том числе 7-летнего мальчика. </p>
        <p>В этот же день 6 апреля немцы предали огню деревни Синявка и Ивановичи. В этих деревнях немцы подожгли все постройки через каждый двор. </p>
        <p>12 апреля была сожжена деревня Бутчино. </p>
        <p>28 марта отряд из 42 немцев сжег три деревни: Нижнее Бунево, Верхнее Бунево и Подковку. Всего сожжено в этих деревнях 375 домов. Убито 27 мужчин. Остался в живых только один житель – крестьянин Юрков Борис 50 лет. После этой расправы немцы расклеили в ближайших деревнях объявление, в котором, обращаясь к населению, они писали: “Население деревень Н. Бунево, В. Бунево и Подковки понесло суровое наказание от немецкого командования, но справедливое, потому что оно призрело партизан”».</p>
        <p>(Из сообщения старшего инструктора 8 отдела политуправления Западного фронта батальонного комиссара Зорницкого от 3 июля 1942 г.)</p>
        <p/>
        <p>«В деревне Данино жил один уже пожилой умалишенный старик, который на задаваемые вопросы всегда отвечал утвердительно т.е. на вопрос: “Ты партизан?” отвечал: “Партизан”, на вопрос: “Ты бандит?” отвечал: “Бандит” и т.д. В марте месяце, увидев на улице этого старика, немецкий офицер спросил: “Партизан?” Ответ: “Партизан”. “Коммунист?” Ответ: “Коммунист”. И, несмотря на то, что население говорило, что он помешанный, этот старик был повешен “как партизан”. </p>
        <p>В деревне Павлово Ельнинского района (название деревни пишу на память, так как точно не помню) у гражданки (фамилии не помню) немецкий солдат стал ловить последнюю куру. Она убедительно просила оставить, так как у нее не было коровы, а было двое детей – 8 и 11 лет. Немец все же поймал куру. Тогда гражданка эта плюнула ему в лицо. За это она была расстреляна прямо во дворе, а детей позже от голодной смерти </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
