<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000792">
      <titleStmt>
        <title>Материалы об ущербе и злодеяниях фашистских захватчиков в Смоленске и области </title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 2. Д. 9а.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="report, official, memoir">
        <pb cert="high" n="Л.79" xml:space="default"/>
        <p> (фамилии расстрелянных выяснить не удалось).</p>
        <p>В конце января 1942 года в деревне Калиново немцы сожгли живьем в сарае 5 красноармейцев за то, что они добровольно не явились в немецкую комендатуру. </p>
        <p>Старшина Горшков А.Ф. рассказал о зверствах немцев в лагере военнопленных. Горшков попал к немцам в плен 14.10.41 г. у деревни Золотаревка Вяземского района и пробыл в плену 11 суток, после чего сбежал. В лагере военнопленных в городе Вязьма совершенно не давали хлеба, кормили сырой кониной. Порядок раздачи был заведен такой: привозят убитую лошадь, разрубят ее на куски и бросают на колючую проволоку, которой огорожен лагерь. Когда военнопленные бросались к проволоке для того, чтобы схватить кусок конины, немецкие солдаты открывали огонь из автоматов, в результате чего десятки военнопленных оставались висеть на проволоке.</p>
        <p>Воды в лагере также не было, а возле лагеря протекала речушка. И если кто-нибудь из военнопленных выходил к ней попить воды, немцы открывали огонь из своих автоматов. Всякие небольшие нарушения немецких порядков в лагере военнопленных пресекались избиением “провинившихся” до смерти.</p>
        <p>24.10 41 г. из Вяземского лагеря всех погнали в направление Дорогобуж – Смоленск (по слухам, их направляли в глубокий тыл на работу). По дороге всех, кто отставал и падал от изнеможения, пристреливали и прикалывали штыками.</p>
        <p>25.10.41 г. в деревне Ленькино был сделан привал. Пленные красноармейцы были настолько истощены и обессилены, что наутро многие из них не могли подняться. В том сарае, где находился старшина Горшков, не могли подняться 5 человек, которых немцы выволокли на улицу и прикололи их штыками. В двух других сараях, где ночевали пленные, таких истощенных было около 70 человек. </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
