<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000886">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Михаилом Климковичем от 2 сентября 1943 года</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 120. Л. 115-141.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.116" xml:space="default"/>
        <p/>
        <p>Комиссия по истории Отечественной войны при ЦК КП(б)Б</p>
        <p/>
        <p>Стенограмма беседы с тов. Климкович Михаилом Николаевичем</p>
        <p/>
        <p>Беседу проводил ст. научный сотрудник т. Купреев И.К.</p>
        <p>Записывала стенографистка Бережковская З.А.</p>
        <p/>
        <p>2.9-43 г.</p>
        <p/>
        <p>Климкович Михаил Николаевич, рождения 1899 года, член партии с 15 марта 1920 года.</p>
        <p>Находился я в первые дни войны в местечке Бирштонас Литовской ССР в 30 км от Каунас, там лечился на курорте.</p>
        <p>О начале войны я узнал в 2 часа дня 22 июня 1941 г. и в тот же день был налет на это местечко немецкой авиации, часа в 4 этого же дня.</p>
        <p>Я с группой больных этого курорта ушел пешком в направлении на Вильно, думая, что мне удастся пройти 100 км до Вильно, а там уже думал направиться на Минск. Во всяком случае я так предполагал: встречу какую-либо красноармейскую часть и присоединюсь к ней.</p>
        <p>Пройдя 50 км по направлению к Вильно, я встретил четырех красноармейцев и младшего командира на тракторе. Я присоединился к ним, предполагая вместе с ними доехать до Вильно, но в этом же самом месте, на опушке леса мы были окружены немецкими танками. Немцы обстреляли нас и держали под обстрелом в этом лесу нас до наступления полной темноты.</p>
        <p>Красноармейцы разбежались, а я с врачом-женщиной переночевали в этом лесу, а утром вышли на противоположную сторону леса, на хутор, где нас приютила крестьянка, предупредив, что здесь расположены немецкие солдаты литовских националистов – шаулистов, и что они ходят по хуторам, по дорогам и ловят советских людей и расстреливают. Она посоветовала переждать до темноты у нее на чердаке, на сеновале.</p>
        <p>Действительно, на этот хутор часов около 12 пришли 5 вооруженных шаулистов и спрашивали у хозяйки, есть ли у нее советские люди, она ответила, что у нее никого нет.</p>
        <p>Часа в 4 дня на этот хутор пришел отряд красноармейцев в составе 16 человек, капитана Дементьева. Мы присоединились к этому отряду и пробовали пройти мимо Вильно по направлению к Витебску на север. Но пройти нам не удалось, потому что встретили немецкие танки, которые проходили по шоссе. Пробовали пройти еще южнее Вильно, но точно так же натолкнулись на немецкие части. Сам Вильно был занят уже немцами. </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
