<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000886">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Михаилом Климковичем от 2 сентября 1943 года</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 120. Л. 115-141.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.117" xml:space="default"/>
        <p> Тогда капитан распустил красноармейцев и, натолкнувшись на немцев, мы просто разбежались, капитан в одну сторону, а мы с доктором – в другую.</p>
        <p>Через Вильно нас провел местный житель, семья которого находилась на хуторе, где мы ночевали, укрываясь от бомбежки.</p>
        <p>Доктор была совершенно больная, имея ревматизм ног, я сам тоже был совершенно больной, имея ахилию желудка.</p>
        <p>Нам пришлось очень медленно, избегая больших трактов, избегая местечек и городов, занятых немцами, пробираться по направлению к Минску. В Минск я пришел в конце июля месяца.</p>
        <p>Минск был совершенно разрушен, дом, в котором я жил, сгорел от попавшей в него бомбы и дома своего я не нашел.</p>
        <p>Пробыл я в Минске 7 дней, отыскал семью и ушел дальше на восток, надеясь пройти через фронт. Не дойдя до Борисовского района, я совершенно заболел и дошел только до дер. Селитренники, что в 6 км от Борисова, где жила моя мать-старуха, племянник и младший брат.</p>
        <p>Здесь я жил у своего брата Антона Климкович на чердаке, скрываясь от всех, надеясь, что все-таки я смогу поправиться и пойти дальше.</p>
        <p>С наступлением осени, приблизительно в ноябре месяце, увидев, что дальше я пойти не смогу, я решил легализироваться. Воспользовавшись тем, что бургомистром Неманицкой волости был назначен некто Волотовский, знакомый мне по детству, я записался крестьянином дер. Селитренники, по профессии учителем, и таким образом прожил до февраля месяца 1942 г.</p>
        <p>В конце февраля вышедший из места заключения и вернувшийся в деревню Климкович Николай Евсеевич, желая поступить в полицию, решил выслужиться перед немцами и написал заявление, что в нашей деревне скрывается большой советский комиссар, который прилетел из Москвы и который помогал красным во время прихода немцев.</p>
        <p>По этому заявлению меня арестовала Борисовская полиция. Это было 2 марта 1942 года.</p>
        <p>В полиции я просидел 7 дней, допрашивал меня начальник Борисовской полиции Стригуцкий, но мне было легко опровергнуть заявление, так как у меня были документы из Бирштонас, где я был в начале войны, а что касается заявления о большом советском комиссаре, пришлось назвать свою профессию – писатель.</p>
        <p>Местные крестьяне, все 80 человек, написали поручительство о том, что они знают меня с детства, что я местный житель и просили меня освободить.</p>
        <p>Кроме того, местное учительство, которое меня точно также хорошо знало, ходатайствовало о моем освобождении. Немцы не разобрались в том, кто попал им в руки, и через 7 дней я был освобожден и отдан под надзор полиции. </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
