<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000886">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Михаилом Климковичем от 2 сентября 1943 года</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 120. Л. 115-141.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.118" xml:space="default"/>
        <p> До мая месяца мне пришлось каждую субботу являться на регистрацию, подтверждая, что я никуда не ушел, нахожусь дома.</p>
        <p>Когда обнаружилось, что в деревне скрывается писатель, меня вызвал к себе бургомистр г. Борисова – Станкевич. Со всякими оговорками он предложил мне пойти на работу или в народный дом и театр, который они создали в Борисове, или же в газету, которую они предполагали издавать в Борисове на белорусском языке. Я ответил отказом на эти предложения, ссылаясь на то, что я совершенно болен, и остался жить в деревне.</p>
        <p>Крестьяне относились ко мне чрезвычайно хорошо. При разделе колхозного урожая мне выделили часть, а при разделе земли мне выделили 2 гектара земли. Эту землю я и обрабатывал вместе со своим племянником и с помощью семьи брата.</p>
        <p>
          Сюда же, в Селитренники, после освобождения из-под ареста пришла и моя жена с ребенком. Жена, член Минского областного комитета партии, в начале войны жила в Минске и ушла с больным ребенком на руках из горящего дома к своим родственникам. Здесь она переменила фамилию на свою девичью Герман, для того, чтобы избежать возможности преследования со стороны немецких и полицейских властей. Приблизительно 
          <hi rendition="#s">до</hi>
           
          <hi rendition="#i">с</hi>
           апреля месяца 1942 г. она жила у меня в деревне Селитренники.
        </p>
        <hi rendition="#s">до</hi>
         
        <hi rendition="#i">с</hi>
         апреля месяца 1942 г. она жила у меня в деревне Селитренники.
        <p>Деревня находится вблизи Борисова и поэтому партизанское движение не достигало деревни, но я пробовал связаться с партизанскими отрядами через знакомых у меня в Борисове. Дважды посылал свои стихи в партизанский отряд.</p>
        <p>14 июля 1943 г. ко мне пришел связной из отряда «За Родину» с предложением уйти в отряд и явиться к представителю партийного центра Борисовской зоны. Я ушел с ним и прибыл в отряд. Здесь я напечатал ряд своих стихов в партизанской газете. Стихи были напечатаны в газетах Смолевичского, Плещенического, Бегомльского и Холопиничского районов.</p>
        <p>Здесь же я получил распоряжение о вылете в Москву и 21 августа пролетел через линию фронта в Москву.</p>
        <p>Будучи в дер. Селитренники я написал драму «За измену мстит смерть», писал антифашистские стихи, читал их в Борисовских кружках советски настроенной интеллигенции, читал и передавал советскую литературу, листовки и информационные сводки.</p>
        <p>
          <hi rendition="#u">О партизанском дв</hi>
          <hi rendition="#u">и</hi>
          <hi rendition="#u">ж</hi>
          <hi rendition="#u">ении в Борис</hi>
          <hi rendition="#u">овс</hi>
          <hi rendition="#u">ком ра</hi>
          <hi rendition="#u">й</hi>
          <hi rendition="#u">оне.</hi>
        </p>
        <hi rendition="#u">О партизанском дв</hi>
        <hi rendition="#u">и</hi>
        <hi rendition="#u">ж</hi>
        <hi rendition="#u">ении в Борис</hi>
        <hi rendition="#u">овс</hi>
        <hi rendition="#u">ком ра</hi>
        <hi rendition="#u">й</hi>
        <hi rendition="#u">оне.</hi>
        <p>Немцы контролируют полосу не шире 15 км от магистралей и железных дорог. Вся остальная местность находится под контролем партизанских отрядов. На границе этой полосы немцы расставили свои полицейские и немецкие гарнизоны, но в </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
