<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000886">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Михаилом Климковичем от 2 сентября 1943 года</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 120. Л. 115-141.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.120" xml:space="default"/>
        <p> Партизаны отряда «За Родину» зимою проводили большую разъяснительную работу, приезжали в деревни, очень близко расположенные от Борисова, в частности в Демидовку, собирали крестьянские сходы-собрания, разъясняли положение на фронте, организовывали дружины самообороны на случай отступления немцев.</p>
        <p>Ко всем мероприятиям партизан население относилось чрезвычайно доброжелательно и оказывало всестороннюю помощь.</p>
        <p>Какая это была помощь?</p>
        <p>Предупреждали партизан о том, где находятся полицейские, где и сколько находится полицейских гарнизонов, помогали питанием, одеждой.</p>
        <p>Помощь по Борисовскому району – крестьяне приводили к железной дороге в д. Лисуны диверсионные группы красноармейцев, а потом сообщали о результатах взрыва на ж.д.</p>
        <p>Многие крестьяне являются связными, ходят в Борисов, покупают газеты для партизанских отрядов, махорку, мыло, находят нужных людей, передают сводки, всякие сведения о немецких гарнизонах.</p>
        <p>Я знаю, что в Минске остались следующие писатели: Григор Мурашка, Наталья Арсеньева, из Западной Белоруссии прибыл Францишек Алехнович, но был выслан обратно в Вильно.</p>
        <p>В деревне у своего отца в Пуховичском районе остался Последович Макар, в Витебске остался Юрко Витьбич.</p>
        <p>Из этих писателей Юрко Витьбич целиком пошел на службу к немцам, писал антисоветские и антисемитские погромные статьи в газетах «Новый путь» и в «Белорусская газета».</p>
        <p>Наталья Арсеньева писала и печатала стихи в «Белорусской газете» и в газете «Голос Вески». В последней газете было ее явно антисоветское стихотворение «Думки старого Симона».</p>
        <p>
          Кроме того, она написала либретто оперы «Лесное озеро» на историческую тему и 
          <hi rendition="#s">два</hi>
           
          <hi rendition="#i">второе</hi>
           либретто, названи
          <hi rendition="#s">я</hi>
          <hi rendition="#i">е</hi>
           
          <hi rendition="#s">их</hi>
           
          <hi rendition="#i">его</hi>
           я не знаю.
        </p>
        <hi rendition="#s">два</hi>
         
        <hi rendition="#i">второе</hi>
         либретто, названи
        <hi rendition="#s">я</hi>
        <hi rendition="#i">е</hi>
         
        <hi rendition="#s">их</hi>
         
        <hi rendition="#i">его</hi>
         я не знаю.
        <p>На эти либретто была написана музыка: на первое – композитором Щегловым и на второй – композитором Туренковым.</p>
        <p>«Лесное озеро» было поставлено в Минском театре оперы.</p>
        <p>
          Что касается Мурашко, 
          <hi rendition="#s">то</hi>
           он не печатался в националистических газетах и работает корректором в «Белорусской газете».
        </p>
        <hi rendition="#s">то</hi>
         он не печатался в националистических газетах и работает корректором в «Белорусской газете».
        <p>По тем сведениям, которые были у меня, он настроен положительно по отношению к советской власти.</p>
        <p>Последович находился в деревне и точно так же не печатался совершенно.</p>
        <p>Был еще один писатель Ильинский Николай, который целиком перешел на службу к немцам, возглавлял Отдел Искусства, искал коммунистов, чтобы выдать их. Но по слухам он под пьяную лавочку подрался с полицейским и был за это расстрелян.</p>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
