<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000886">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Михаилом Климковичем от 2 сентября 1943 года</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 120. Л. 115-141.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.119" xml:space="default"/>
        <p> полосу партизанского движения не ходят, а если и заходят, то только большими группами, зато партизаны совершенно свободно ходят и ездят, и чувствуют себя полными хозяевам этой зоны.</p>
        <p>Партизанским движением могло быть охвачено значительно большее количество населения, если бы было в достаточном количестве оружие. Это лимитирует рост партизанских отрядов.</p>
        <p>Настроение крестьян на 95% безусловно советское, все ждут Красной армии и согласны ей помогать всем.</p>
        <p>Среди населения популярны отряды: «Смерть фашизму», «За Родину», «Им. Ворошилова», отряд бригады Кирова, бригада «Железняк».</p>
        <p>Интересно, что крестьяне нашей деревни, потом население Борисова, прекрасно осведомлены о действиях этих отрядов. Если, скажем, где-нибудь была стычка, побили немцев, на завтра уже в Борисове знают, что побили немцев. Очевидно, есть осведомители.</p>
        <p>
          Партизанские отряды проводят огромную работу по информации населения о том, где находится фронт, о победах Красной армии, листовки, напечатанные в партизанских типографиях, доходят до Борисова и окружающих его деревень. Крестьяне охотно читают и передают друг другу. У меня было такое положение, где бы 
          <hi rendition="#s">я не находился – крестьянину лекарства вез</hi>
           
          <hi rendition="#i">крестьянин не находил листовки,</hi>
           в лесу или в соседней деревне у знакомых – обязательно приносили мне листовки, даже [1 слово зачеркнуто] 
          <hi rendition="#i">вечером</hi>
           специально просили прочитать, потолковать.
        </p>
        <hi rendition="#s">я не находился – крестьянину лекарства вез</hi>
         
        <hi rendition="#i">крестьянин не находил листовки,</hi>
         в лесу или в соседней деревне у знакомых – обязательно приносили мне листовки, даже [1 слово зачеркнуто] 
        <hi rendition="#i">вечером</hi>
         специально просили прочитать, потолковать.
        <p>Партизанские отряды в течение этих двух лет вели диверсионную работу как на жел. дороге, соединяющей Борисов и Оршу, так и во многих местах самого Борисова и его предприятий.</p>
        <p>Очень часто приходилось слышать, живя в деревне, по вечерам взрывы на ж.д., пулеметные очереди, взрывы мин и видеть ракеты, освещающие местность.</p>
        <p>Партизанский отряд, работающий на правой стороне Березина, южнее Борисова, взорвал машины на торфозаводе на Белом Болоте под Ухолодой, сжег казармы, на этом же заводе убил полицейского и немецкого шефа, а 4 украинцев из охраны увели с собой.</p>
        <p>Был такой случай около дер. Забашевичи – немцы на Пасху перешли через реку Березину в районе партизанского отряда для того, чтобы собрать к празднику яйца среди населения. Партизаны поставили свои посты по обе стороны реки и, когда немцы возвращались, встретили их пулеметным огнем. Немцы соскочили в воду, на луг, который был залит половодьем, и партизаны целый день держали их под обстрелом в холодной воде, пока к вечеру не поспела помощь, которая вытащила полуживых немцев, растерявших все, что награблено было ими у крестьян.</p>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
