<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000886">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Михаилом Климковичем от 2 сентября 1943 года</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 120. Л. 115-141.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.121" xml:space="default"/>
        <p> Белорусские националисты искали Купала, Колласа, Глебку, предполагая, что они остались на территории, занятой врагом. Но, конечно, не нашли их.</p>
        <p>Я. Купала и Колласа изучают в школах, иногда печатают в литературных страницах русской газеты, но само собой понятно печатают старые, дореволюционные произведения.</p>
        <p>Мать Купала осталась в Минске, заболела тифом и после выздоровления оказалась совершенно на улице, так как дом сожгли. Медсестра лечебного комбината Союза писателей Хайновская ходила с ходатайством к бургомистру г. Минска, чтобы помочь семье Купала. Бургомистр ответил: «Хотя мы и знаем, что Купала находится по ту сторону фронта и пишет против нас, но все-таки мы некоторую помощь окажем». И дал – одно платье и талон на один обед в местной столовой. Теперь мать Купала умерла.</p>
        <p>Белорусские нацдемы Адамович, Алехнович и др., когда немцы поставили их во главе издательского дела, обещали выпускать журнал, литературную газету, книги и даже, по слухам, ими был подготовлен сборник белорусской литературы, но немцы не дали им ни одного листа бумаги и все эти обещания о развитии белорусской литературы, о печатании оказались мыльным пузырем.</p>
        <p>
          Издают они только «Белорусскую газету» 
          <hi rendition="#s">ежедневно</hi>
          , «Голос Вески», да раз в месяц «Белорусские сторонки» в газете «Новый Путь».
        </p>
        <hi rendition="#s">ежедневно</hi>
        , «Голос Вески», да раз в месяц «Белорусские сторонки» в газете «Новый Путь».
        <p>Из театральных постановок была подготовлена Минским театром пьеса Мировича «Кастусь Калиновский», постановка эта была широко афиширована в газетах, но на первом же просмотре немцы запретили постановку, сказав, что белорусы и так хорошо партизанят, нечего их учить партизанскому делу еще с театральных подмостков.</p>
        <p>
          Белорусский театр 
          <hi rendition="#i">в Борисове</hi>
           ставил «Павлинку» Янки Купала, «Пашилися у дурни» – маленький водевиль.
        </p>
        <hi rendition="#i">в Борисове</hi>
         ставил «Павлинку» Янки Купала, «Пашилися у дурни» – маленький водевиль.
        <p>Этот театр является скорее небольшим любительским кружком, чем театром. Имеется хор. Немцы сократили штат театра до 9 чел., в хоре, между прочим, этот хор поет и в церкви. Сейчас этот хор стал выездным, разъезжает по Борисовскому району, в те деревни, где есть полицейские гарнизоны и там дает свои представления.</p>
        <p>Во главе театра стоит молодой «писатель» Руденко, человек с явно антисоветским настроением.</p>
        <p>Белорусские нацдемы попали в тупик, немцы их не уважают. Власти им никакой не дали, поэтому они выполняют лакейскую службу.</p>
        <p>Зрители привыкли к пьесам, трактующим классовую борьбу, героику народа, а немцам подобные пьесы нежелательны, и они не дают на них разрешения.</p>
        <p>Новых пьес театры не получают, потому что их писать из оставшихся писателей никто не хочет, поэтому они вынуждены ставить то, что ставили деревенские кружки в 1917-18 гг. </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
