<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000886">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Михаилом Климковичем от 2 сентября 1943 года</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 120. Л. 115-141.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.122" xml:space="default"/>
        <p> Материальная база театров чрезвычайно низка. Артисты в большинстве любители или оставшиеся на территории оккупированной немцами артисты наших театров, игравшие третьестепенные роли.</p>
        <p>Нас всех крайне удивляло поведение Щеглова и Туренкова, которые написали музыку к либретто Арсеньевой. Это вызвало негодование среди белорусской интеллигенции.</p>
        <p>В Белоруссии открыты школы в 1942 г., по количеству их в 5 раз меньше, чем было при советское власти. В Борисове из 18 школ работает только 4. Помещения школ заняты или комендатурой или казармами немецких солдат, а в деревнях полицейскими гарнизонами.</p>
        <p>Школьные библиотеки и оборудование уничтожено немецкими солдатами. Книги сжигались на кострах во дворах школ.</p>
        <p>Посещаемость школ от первого до четвертого класса более или менее удовлетворительная, что же касается старших классов от 5 до 7 – то там ходят в школы отдельные единицы. Например, в Неманицкой школе в последних трех классах было не больше 10 учеников. На вопрос учителя, почему ученик не выучил урока, он заявил: «Зачем вы насильно загнали нас в школу».</p>
        <p>Дело в том, что и эти ученики старших классов пошли в школу после того, как бургомистр оштрафовал их родителей.</p>
        <p>Учебников в школах нет. Лекции записываются со слов учителей. Поэтому школа совершенно не интересует детей и не дает им никаких знаний.</p>
        <p>Интересно, что история и немецкий язык в деревенских школах воспрещены на том основании, что нет, дескать, подготовленных преподавателей.</p>
        <p>Преподавание ведется на белорусском языке. Ни одного учебника не издано. Для младших классов выпускается ежемесячный журнал «Белорусская школа», по которому и производятся занятия.</p>
        <p>Настроение учителей в абсолютном большинстве явно советское. Есть очень много случаев, когда учителя распространяют листовки, сводки, разъясняют крестьянам положение на фронте.</p>
        <p>В Борисове была расстреляна учительница Филиппович, заведующая педагогическим кабинетом Мария Ивановна, фамилии я не помню, учительница Ключинская – за связь с партизанами и революционную работу.</p>
        <p>Учительница Вечер была расстреляна за нахождение у нее на квартире подрывного материала и за связь с партизанами.</p>
        <p>Преподавательница спичечного техникума Нина, фамилии также не помню, вывела до 20 пленных красноармейцев в партизанский отряд, участвовала в диверсии на спичечной фабрике и затем сама ушла в отряд.</p>
        <p>Учителя Броневицкий, Горошко, Земмерфельд распространяли листовки, передавали переписанные от руки доклады т. Сталина, литературу.</p>
        <p>Часть учительства, чтобы избежать наказания за саботаж (смертная казнь) пошли на работу в немецкие учреждения – Городскую Управу, Районную Управу, Отдел общественного призрения.</p>
        <p>В большинстве случаев настроение этой части интеллигенции просоветское. Например, учитель Гавако Григорий Александрович работал зав. отделом общественного призрения, но он помогал и питанием, и обувью, и одеждой семьям красноармейцев, женам </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
