<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000886">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Михаилом Климковичем от 2 сентября 1943 года</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 120. Л. 115-141.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.125" xml:space="default"/>
        <p> Рассказал об одном пригороде Берлина, где были сосредоточены заводы, что от них не осталось и следа. Рассказал о том, что, когда он сидел в кафе, к нему подсел крестьянин и заявил, что нам войну с Россией не выиграть. Через пять минут крестьянин был уведен каким-то лицом, вероятно из гестапо.</p>
        <p>Рассказал, что для того, чтобы купить рубашку для одного из членов делегации, понадобилось вмешательство фашистского генерала. Министерство пропаганды выдало бургомистрам, которые были на экскурсии, подарки, там оказалось 10 конвертов, одна зубная щетка, зубной порошок самого низкого качества, биография Гитлера и карандаш.</p>
        <p>Рассказал о жизни русских рабочих, насильно угнанных в Германию. Он говорил, что, когда подъезжаешь к любой фабрике, бросается в глаза огромный забор из колючей проволоки, а за этим забором досчатые бараки. В них на положении рабов живут привезенные из Белоруссии крестьяне и рабочая молодежь. На груди и на спине поставлены латки из цветной материи с надписью «ОСТ» и номер. Питаются они чрезвычайно скверно. Немцы захотели показать образцовый лагерь и Станкевич попросил показать кухню и обеды, которые получают рабочие. Немцы задержали делегацию и заставили зав. лагерем обежать кругом и бросить в баланду килограмм масла. Масло не разошлось и целиком так и осталось. Станкевич спросил работницу: «Почему же вы не разболтаете, чтобы оно разошлось?». Она помолчала, а когда делегация прошла, она ответила: «Как только вы уйдете масло будет собрано и взято обратно».</p>
        <p>О немецкой экономике. В деревнях делегация была у крестьян, которые имеют по 20 коров, но на вопрос Станкевича сколько же молока остается для самого крестьянина, он ответил: ровно два литра, все остальное сдаем государству. Из десяти куриц яйца только одной курицы остаются для крестьянина, остальные сдаются государству. Продажа сельхозпродуктов на сторону карается смертью и для того, кто продал, и для того, кто купил.</p>
        <p>Для того, чтобы получить промтовары, надо иметь не только талон, но и справку фашистского домоуправления о том, что именно в этой вещи ты нуждаешься, без этого не продадут.</p>
        <p>Я познакомился с домашними работниками Станкевича. Они оказались совершенно советскими людьми, разрешили в отсутствие Станкевича послушать радио, слушал я конечно Москву. Шофер Станкевича на его машине вывозил из гор. Борисова в партизанские отряды людей, с его пропуском. В том числе и евреев. Поэтому совершенно не случайно в портфель самого Станкевича попадали советские листовки и воззвания партизан к бургомистрам, к полицейским с требованием смыть свое преступление переходом к партизанам.</p>
        <p>
          <hi rendition="#u">О </hi>
          <hi rendition="#u">ф</hi>
          <hi rendition="#u">аб</hi>
          <hi rendition="#u">рика</hi>
          <hi rendition="#u">х.</hi>
           В Борисове работали следующие фабрики: спичечная фабрика «Пролетарская Победа», фабрика пианино, металлозавод, но они работали только до тех пор, пока было местное сырье и химикалии.
        </p>
        <hi rendition="#u">О </hi>
        <hi rendition="#u">ф</hi>
        <hi rendition="#u">аб</hi>
        <hi rendition="#u">рика</hi>
        <hi rendition="#u">х.</hi>
         В Борисове работали следующие фабрики: спичечная фабрика «Пролетарская Победа», фабрика пианино, металлозавод, но они работали только до тех пор, пока было местное сырье и химикалии.
        <p>В последнее время на «Пролетарской победе» вырабатывают лопаты. Фабрика пианино – сани и гробы. Металлозавод вручную вырабатывает гайки для телег и для саней. </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
