<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000886">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Михаилом Климковичем от 2 сентября 1943 года</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 120. Л. 115-141.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.123" xml:space="default"/>
        <p> командного состава Красной армии, которые ушли из Западной Белоруссии и добрались до Борисова, а дальше идти не смогли. В то же время чинил всякие препятствия, когда приходилось помогать антисоветским элементам.</p>
        <p>Работники этого отдела Лукомская и Вера Ивановна (фамилии ее не помню) одевали пленных красноармейцев и рекомендовали им идти в лес к партизанам. Веру Ивановну выдали какие-то два пленных, которых она одела и направила в лес. Ее расстреляли. Расстреляли и Лукомскую, найдя у нее советскую листовку.</p>
        <p>
          В Борисове в течение 6 месяцев на базарной площади стояла виселица с веревкой. Однажды на нее хотели повесить учительницу Филиппович, но слишком большое стечение народа и возбуждение, которое немцы не могли 
          <hi rendition="#i">не</hi>
           чувствовать, заставили отказаться их от этой мысли.
        </p>
        <hi rendition="#i">не</hi>
         чувствовать, заставили отказаться их от этой мысли.
        <p>Но есть, конечно, и другие примеры среди учительства. Учитель Зубко был первым бургомистром г. Борисова. Учительство боялось с ним встречаться и разговаривать, считая его, и не без основания, агентом гестапо.</p>
        <p>Учитель Меляшкевич является зав. районным отделом народного образования и ведет антисоветскую пропаганду.</p>
        <p>
          Есть учителя даже в полиции. Учитель
          <hi rendition="#s">ница</hi>
           немецкого языка Эгов, который работал
          <hi rendition="#s">а</hi>
           в Зембешской школе, является начальником окружной полиции.
        </p>
        <hi rendition="#s">ница</hi>
         немецкого языка Эгов, который работал
        <hi rendition="#s">а</hi>
         в Зембешской школе, является начальником окружной полиции.
        <p>На службе у немцев находятся агрономы, исполняя главным образом обязанности распределителей и взыскателей налогов. Своей непосредственной работой они не занимаются. Немцы их хорошо обеспечивают, премируют ограбленным у крестьян скотом. Но и среди них есть такие, которые категорически отказались идти на службу к немцам. Например, в Неманице агроном Величко, который осел на крестьянство и занимается крестьянским трудом, он на службу к немцам не идет.</p>
        <p>Землемеры настроены в большинстве больше по отношению к немцам, так как немцы дали им много работы и хорошо платят.</p>
        <p>Интеллигенция голодает. Учителя получают до 300 рублей в месяц, но надо учесть, что деньги в 10 раз обесценены официально – советские 10 рублей равняются одной немецкой марке. Зарплату получают советскими деньгами.</p>
        <p>Паек, который получали учителя Неманицкой школы, равнялся 3 пудам ржи и ячменя на год на семью в 3 человека. Но даже этот паек учителя должны были собрать с крестьян, которые не платят налога – по 1-2 кг с каждого.</p>
        <p>
          Немцы заигрывают с учителями, очень много говорят об учителях, собрали в Борисовском районе две конференции учителей, но вынуждены были понять, что настроение учителей не в пользу немцев, потому что учителя на последней конференции задавали ряд 
          <hi rendition="#s">кр</hi>
          <hi rendition="#s">асноречивых</hi>
           
          <hi rendition="#i">язвительных</hi>
           вопросов. Например: «Что делает немецкая армия, попавшая в окружение на Кубани; почему интернационализм в Советском Союзе не мешал сделать такой огромный прыжок в культурном, промышленном и хозяйственном отношении; почему немцы так жестоко расправляются с совершенно невинными крестьянами в деревне». Немецкий офицер, который вел эту конференцию, вынужден был запретить подачу письменных вопросов и предложил задавать устные вопросы, но желающих задавать устные вопросы, конечно, уже не нашлось. 
        </p>
        <hi rendition="#s">кр</hi>
        <hi rendition="#s">асноречивых</hi>
         
        <hi rendition="#i">язвительных</hi>
         вопросов. Например: «Что делает немецкая армия, попавшая в окружение на Кубани; почему интернационализм в Советском Союзе не мешал сделать такой огромный прыжок в культурном, промышленном и хозяйственном отношении; почему немцы так жестоко расправляются с совершенно невинными крестьянами в деревне». Немецкий офицер, который вел эту конференцию, вынужден был запретить подачу письменных вопросов и предложил задавать устные вопросы, но желающих задавать устные вопросы, конечно, уже не нашлось. 
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
