<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000886">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Михаилом Климковичем от 2 сентября 1943 года</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 120. Л. 115-141.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.124" xml:space="default"/>
        <p> Больше того, офицер в своей речи сказал, что «мы знаем, что все учителя являются коммунистами и комсомольцами».</p>
        <p>Открытие и закрытие конференции происходило при гробовом молчании.</p>
        <p>Еще надо сказать, что учительство использует все возможности, какие только у него есть для того, чтобы дети не забывали день Октябрьской Революции, день Первого Мая.</p>
        <p>Например, в Неманицкой школе – как разъяснить ребятам, что сегодня Октябрьская Революция. Учительница ведет дневник погоды и записывает, что в этот день выпал первый снег. Она говорит детям: «Не забудьте 7-го ноября, сегодня выпал первый снег. Если я спрошу у вас и зимой, и весной, вы должны будете ответить, когда выпал первый снег». Дети хором ответили: «Нет, не забудем – это было в день Октябрьской Революции».</p>
        <p>В революционные праздники стараются организовать экскурсии в лес, прогулки. Это дает возможность запоминать и отмечать и эти дни.</p>
        <p>В учебниках первых классов советские стихи о тов. Сталине, о героях Советского Союза заклеивались, но дети именно потому, что они должны были сами заклеивать эти стихи, прекрасно их заучивали, а потом заклеивали. В Неманицкой школе, когда учитель вызвал: кто хочет рассказать какое-либо стихотворение – три четверти детей назвали стихотворения, заклеенные в учебнике.</p>
        <p>
          Характерно, что требование программы о том, чтобы каждый день проводилась одна лекция о Гитлере, а также о 
          <hi rendition="#i">«</hi>
          новом порядке
          <hi rendition="#i">»</hi>
           в Европе – не исполнялось ни в одной школе. Учителя открыто заявляют, что конкретного содержания так называемого «нового порядка Европы» они не знают и поэтому не могут проводить эти лекции.
        </p>
        <hi rendition="#i">«</hi>
        новом порядке
        <hi rendition="#i">»</hi>
         в Европе – не исполнялось ни в одной школе. Учителя открыто заявляют, что конкретного содержания так называемого «нового порядка Европы» они не знают и поэтому не могут проводить эти лекции.
        <p>
          Мне приходилось встречаться со Станкевичем, бургомистром г. Борисова и его заместителем Щорсом, который является представителем самых ярых националистов. Но немцы своим отношением к белорусской культуре даже их восстановили против себя. Например, Станкевич, 
          <hi rendition="#s">когда ему</hi>
           рассказ
          <hi rendition="#s">ал</hi>
          <hi rendition="#s">и</hi>
          <hi rendition="#i">ывая</hi>
          , что немцы приказали снять белорусский националистический флаг, запретили провоз белорусских газет в г. Борисов, не дали бумаги на издание книг – заявил, что было бы лучше, если бы немцев здесь не было и что, пожалуй, лучше было бы, если бы белорусские националисты не пошли в немецкие учреждения.
        </p>
        <hi rendition="#s">когда ему</hi>
         рассказ
        <hi rendition="#s">ал</hi>
        <hi rendition="#s">и</hi>
        <hi rendition="#i">ывая</hi>
        , что немцы приказали снять белорусский националистический флаг, запретили провоз белорусских газет в г. Борисов, не дали бумаги на издание книг – заявил, что было бы лучше, если бы немцев здесь не было и что, пожалуй, лучше было бы, если бы белорусские националисты не пошли в немецкие учреждения.
        <p>Характерно, что в Минске между националистическими деятелями идет постоянная грызня. Говорят, что Алехнович ходил к Кубе с жалобой на ксендза Годлевского, обвиняя последнего в том, что он является большевистским эмиссаром. Годлевский после этого был выслан из Минска.</p>
        <p>Со Станкевичем мне пришлось говорить о его впечатлениях от поездки в Германию. В своих официальных докладах он хвалил германский порядок, но в частной беседе рассказывал, во-первых, что бомбардировка союзной авиации приносит огромные разрушения, показывал снимки Берлина и указывал, что такой-то квартал, который здесь есть на соответствующем снимке, фактически не существует, он весь разрушен бомбардировкой. </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
