<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000886">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Михаилом Климковичем от 2 сентября 1943 года</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 120. Л. 115-141.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.126" xml:space="default"/>
        <p> Интересно, что рабочие фабрики пианино, когда им давали план выработки гробов, предлагали перевыполнить эту программу.</p>
        <p>Рабочие работают только из-под палки и, если нет немцев-надсмотрщиков, совсем не работают. Пример – в субботу, когда они имеют право, выполнив определенное задание, идти домой, они делают в один час то, что в пятницу за весь день.</p>
        <p>Рабочие получают по 300 рублей в месяц и 200 грамм хлеба на день, а на семью по 50 грамм на иждивенца до 14 лет. Хлеб с мякиною, желудями, так что его иногда есть совершенно невозможно.</p>
        <p>Рабочие очень часто выводят из строя машины. На фабрике «Пролетарская Победа» была выведена из строя одна машина, сожжен упаковочный цех. Рабочие металлозавода подготовили взрыв магистрального моста.</p>
        <p>Настроение рабочих безусловно советское, ждут не дождутся прихода Красной армии.</p>
        <p>На рынок не выбрасываются товары этих заводов, все идет или в Германию, или в немецкую армию. Товаров вообще не привозят. Магазинов нет. Торговля идет на рынках и на толкучках из-под полы. Нередко немцы окружают базары и отбирают все то, что крестьяне привезли на рынок. Есть только один магазин Центрального Торгового Общества, который производит обмен лекарственных трав, ягод, грибов на соль.</p>
        <p>
          <hi rendition="#u">Зверства немцев.</hi>
           Из отдельных зверств фашистов особенно в памяти сожжение 5 пленных красноармейцев. Их облили бензином и сожгли живыми в парке фабрики Березина.
        </p>
        <hi rendition="#u">Зверства немцев.</hi>
         Из отдельных зверств фашистов особенно в памяти сожжение 5 пленных красноармейцев. Их облили бензином и сожгли живыми в парке фабрики Березина.
        <p>
          Свыше 10.000 евреев было расстреляно в 4 дня в ноябре месяце 1941 г., причем живые укладывались на трупы мертвых и расстреливались в упор из револьверов. В местечках все евреи перебиты до последнего человека. 
          <hi rendition="#i">Хоронили возле еврейского кладбища за г. Борисовом.</hi>
        </p>
        <hi rendition="#i">Хоронили возле еврейского кладбища за г. Борисовом.</hi>
        <p>Карательная экспедиция, которая была в мае месяце этого года, уничтожила сотни деревень, свыше 10.000 крестьян, главным образом дети и женщины были или расстреляны, или сожжены, или брошены в колодец.</p>
        <p>
          Большинство деревень, которые мне приходилось проходить в партизанской зоне, представляет собой пепелища, на которых построены 
          <hi rendition="#s">жилища</hi>
           
          <hi rendition="#i">шалаши</hi>
           из еловой коры. Проезжая в лодке по р. Березина и ее пойме приходилось слышать плач детей крестьян, спрятавшихся от немцев на островах. Немцы взяли весь скот крестьян, а лошадей просто постреляли около деревень в полях.
        </p>
        <hi rendition="#s">жилища</hi>
         
        <hi rendition="#i">шалаши</hi>
         из еловой коры. Проезжая в лодке по р. Березина и ее пойме приходилось слышать плач детей крестьян, спрятавшихся от немцев на островах. Немцы взяли весь скот крестьян, а лошадей просто постреляли около деревень в полях.
        <p>Немецкие бомбардировщики подвергли бомбардировке дер. Подстрежье, уже сожженную во время блокады, и сожгли даже те жилища из еловой коры, которые были построены крестьянами.</p>
        <p>В Борисове в одну ночь расселяли 50 человек за саботаж. Это были люди, которые не хотели идти на работу к немцам. Борисовский полигон буквально засыпан костями расстрелянных гестапо жителей г. Борисова. </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
