<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000886">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Михаилом Климковичем от 2 сентября 1943 года</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 120. Л. 115-141.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.127" xml:space="default"/>
        <p> В Борисове расстреляно 250 цыган. Собрали всех цыган, которые были по деревням, и расстреляли их так же, как и евреев.</p>
        <p>Военный городок Печи и Лядище немцы превратили в свой военный городок, главным образом пересыльный пункт для пополнения частей. Наши крестьяне ходили туда покупать лошадей и говорят, что там находится до 3.000 немцев.</p>
        <p>Советские бомбардировщики неоднократно бомбили этот городок и наносят большой урон. Крестьяне видели разбитые машины, выбитые окна в казармах.</p>
        <p>В Борисове и Ново-Борисове немцы возводят укрепления по ул. Дзержинского, около сквера построен дот, около первой школы и по огородам вдоль Березины в Ново-Борисове выкопаны окопы. Мелкие дзоты построены на берегу р. Сха, на шоссе по направлению к Орше. На магистрали, где соединяется шоссе и магистраль – стоят зенитные орудия.</p>
        <p>
          <hi rendition="#u">О</hi>
          <hi rendition="#u"> «РОА»</hi>
          <hi rendition="#u">.</hi>
        </p>
        <hi rendition="#u">О</hi>
        <hi rendition="#u"> «РОА»</hi>
        <hi rendition="#u">.</hi>
        <p>Подполковнику Родионову, попавшему в плен и перешедшему на сторону немцев вместе с генералом Власовым, было поручено организовать два полка, он их организовал из пленных красноармейцев. Немцы их одели, вооружили и дали ему задачу очистить правый берег Березины от партизан.</p>
        <p>Партизаны вступили в переговоры с командиром первого батальона «РОА», который стоял в Юхновке.</p>
        <p>Вел переговоры начальник контрразведки генерал-майор Богданов. Переговоры не привели ни к чему. Тогда командир бригады «Железняк» решил по частям уничтожить полки Родионова.</p>
        <p>На сторону партизан из этого батальона перешли командиры первой и второй роты, сняли пост пулеметный и 16 солдат, и увели за собой в партизаны. В это время отряд бригады «Железняк» ворвался в Юхновку, переколотил всех остальных солдат и захватил трофеи.</p>
        <p>Тогда Родионов послал для переговоров своего адъютанта, который от его имени заявил, что подполковник сожалеет о том, что произошло в Юхновке и предлагает встретиться для переговоров. Капитан Титков, командир бригады «Железняк», ответил, что он совершенно не сожалеет о том, что произошло в Юхновке, так как это является частью плана по уничтожению власовских полков, но на переговоры согласен.</p>
        <p>В этой же деревне встретились капитан Титков и подполковник Родионов. Последний заявил, что он давно решил перейти на сторону советской власти, что он только ожидал подкрепления и боеприпасов и что он предлагает немедленно определить район действия его бригады против немцев.</p>
        <p>Капитан Титков потребовал: выдачи генерал-майора Богданова, выдачи складов, выдачи Бегомльского немецкого начальства и полиции.</p>
        <p>Родионов согласился с этим, заявив, что не выдаст только немецкого шефа, потому что у него свои ребята очень злы на него и сами его повесят.</p>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
