<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000979">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Дмитрием Корниенко</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 6. Д. 21.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.1" xml:space="default"/>
        <p> Стенограмма беседы, проведенной в Харьковском университете.</p>
        <p>9.10.1943.</p>
        <p>Город Харьков. Университет.</p>
        <p/>
        <p>Беседу проводит тов. Сидоров А.Л.</p>
        <p>Стенографирует Шамшина А.И.</p>
        <p/>
        <p>Тов. Корниенко Дмитрий Андреевич. 1903 г. рождения, сын рабочего, украинец, до поступления в университет рабочий, член партии с 1941 года. Депутат городского совета последнего выбора. В Харьковском университете работаю с 1929 года. Закончил физмат факультет в 1924 году, химический в 1927 году и аспирантуру в 1929 году. Таким образом, непрерывно с 1921 года в университете. Доцент, кандидат химических наук. С 1930 года доцент кафедры органической химии, с 1937 года проректор по учебной части. Женат. Жена еврейка, мать жены еврейка. Домашний адрес: ул. Гиршмана, 17, квартира 39.</p>
        <p/>
        <p>Университет в целом из Харькова не был эвакуирован. Причина этому то, что Харьков был не полностью эвакуирован, чрезвычайно затруднены были транспортные возможности и т.д. Обещали университету предоставить для его эвакуации эшелон. Наиболее ценные вещи, аппаратуру импортную, нашу отечественную мы упаковывали недели за три до эвакуации Харькова. Когда никаких возможностей не было эвакуировать университет, дня за три дня до занятия Харькова немцами, эта аппаратура была отправлена с оборудованием завода № 138 даже без нашего человека.</p>
        <p>Эвакуировать плановым порядком удалось только академиков и членов-корреспондентов Академии наук. Остальные лица уезжали по удостоверениям, выдаваемым райсоветами и эвакопунктами в последние десять дней перед занятием города Харькова. Поэтому большая часть профессуры и преподавательского состава университета в первый период оккупации осталась в Харькове. Секретарь партийной организации, ректор университета и с ним еще два преподавателя вышли буквально накануне занятия Харькова пешком.</p>
        <p>У нас было около 400 человек профессорско-преподавательского состава, студентов 3,5 тысячи. Вывезти планово студентов не удалось, был уход самотеком. Студенты 3 и 4 курсов биофака, 3 и 4 курсов геофака были еще в июле месяце и в июне отправлены на практику. Практика этих факультетов проходит в далеких краях от нас – Алтае, Сибири. Когда во время войны они дали телеграмму, выезжать им в Харьков, я отвечал: «Оставайтесь на месте». Это было в августе месяце. Эти студенты так и остались на востоке.</p>
        <p>Когда немцы заняли Харьков, то в течение полугода – они заняли Харьков 23 октября 1941 года и, примерно, до апреля 1942 года – город не снабжался абсолютно ничем. Только работавшие получали хлеб. Кроме хлеба, обычные рядовые работники ничего не получали.</p>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
