<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000979">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Дмитрием Корниенко</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 6. Д. 21.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.1 оборот" xml:space="default"/>
        <p> Немцы никакого внимания не уделяли высшим учебным заведениям в Харькове кроме того, что уничтожали научные ценности, учебные. Университет при немцах в значительной мере пострадал.</p>
        <p>За период первой оккупации у нас вывезены такие ценности: почти полностью очень ценное оборудование лаборатории электромагнитных колебаний; частично оборудование лаборатории физики твердого тела и электронных и ионных процессов. Немцами вывезена вся платина в изделиях, которую наши не вывезли. Если мне память не изменяет, то было изъято немцами 3,5 кг платины в виде изделий, чашек, тиглей, электродов и около 5 кг серебра тоже в виде лабораторных изделий. Полностью изъяты все геологические и географические карты и атласы, почти вся географическая и геологическая литература, особенно последних лет, которая характеризовала Украину в части богатств недр земли, источников воды, нефти и других полезных ископаемых.</p>
        <p>В незначительной мере вывезено оборудование химических лабораторий. Другая часть просто испорчена и приведена в негодность благодаря варварскому отношению к университету.</p>
        <p>В университете был первый в Союзе при вузах и, по-моему, наиболее крупный по масштабу Музей дарвинизма. На него обращали большое внимание, отпускались большие средства. Музей был организован на базе нашего зоологического музея, который существовал около 120 лет. С этим музеем немцы так поступили. Были прекрасные витрины. Витрины побили, стекла взяли для своих целей, экспонаты уничтожали на месте. </p>
        <p>Затем было постепенное изъятие всех, с нашей точки зрения, не очень ценных вещей, но необходимых для работы, как то: измерительные приборы, аналитические весы, всякого рода термостаты, моторы, реостаты масляные, простые. Это изъятие производилось на протяжении всего периода оккупации, по мере надобности для тех научно-исследовательских институтов, которые работали при немцах в Харькове, а их существовало только два – это УФТИ и затем химический институт (в здании Углехимического института). Приходили и брали по запискам. Если наши сотрудники пытались не давать, то просто ходили по всем комнатам, выбивали двери и производили изъятие тех вещей, которые им были нужны. </p>
        <p>В значительной мере пострадала Центральная научная библиотека университета. Из этой библиотеки вывезена вся марксистско-ленинская литература и, очевидно, уничтожена, все комплекты газет советских и частично художественная литература советских писателей. Вывезены старинные книги, фолианты в единственных экземплярах. Все это немцами было изъято. Все наши университетские факультетские библиотеки, которые на сегодня насчитывают около 500-600 тысяч томов, были сохранены усилиями наших работников, даже вся марксистско-ленинская литература, пособия, таблицы кабинета марксизма-ленинизма сохранены. </p>
        <p>Университет располагал следующими зданиями к периоду оккупации; центральный корпус, и здесь же размещался во дворе корпус физико-математического факультета, корпус </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
