<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000979">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Дмитрием Корниенко</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 6. Д. 21.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.2 оборот" xml:space="default"/>
        <p> аналитические весы, разновесы аналитические, затем, кажется, миллиамперметр каким-то офицером без всякой расписки. Уполномоченный университета случайно встретил этого офицера в здании управы. Каким-то способом он его задержал и представил к обер-бургомистру. Этому офицеру было предложено вещи вернуть, и дня через три они были возвращены.</p>
        <p>Для изъятия книг была специальная комиссия. Очевидно, она существовала при отделе пропаганды. Были переименованы книги, которые подлежат изъятию. Книги вывозились просто подводами в плановом порядке.</p>
        <p>Теперь перехожу к условиям жизни наших научных работников города Харькова, в частности, университета. Примерно месяц, а может быть и раньше, спустя после занятия Харькова был назначен уполномоченный по университету. Это – декан физмат факультета, профессор Желиховский. Назначение производилось бургомистром управы. Бургомистром управы в то время был один из научных работников города, профессор Крамаренко, который, по слухам, был немцами расстрелян.</p>
        <p>Примерно с января месяца 1942 года управой был утвержден небольшой штат для охраны имущества университета под руководством этого уполномоченного. Все остальные научные работники университета были зарегистрированы. Никакие материальные блага на них не распространялись. Я зарегистрировался. Наши технические работники сидели здесь, и больше мы никуда не являлись. Списки руководителей факультетов утверждались управой, а весь профессорско-преподавательский состав, который не состоял юридически на службе, регистрировался здесь. Эта регистрация была одной из возможностей легального существования в Харькове наших работников, в противном случае они были подвержены изъятию на работу, угону в Германию и т.д., а этот документ до некоторой степени спасал. Давали специальное удостоверение в канцелярии университета.</p>
        <p>О материальном положении вообще интеллигенции Харькова, в частности, работников университета. До апреля, т.е. до весны 1942 года, население Харькова не получало хлеба и влачило буквально нищенское существование. То, что переживал Харьков, можно сравнить с тем, что переживал Ленинград в период полной блокады. Никаких продуктов питания не было у народа, и поэтому у нас была картина такова, что ты сегодня видишь одного из работников, а завтра его нет, так как он умер от голода. </p>
        <p>
          Я могу перечислить несколько имен наших работников, которые погибли от голода. Это доцент химического факультета тов. Шевцова, ассистент Епифанов – химик, профессор Попов – юрист, доцент физмат факультета Про
          <hi rendition="#i">шин</hi>
           и ряд других лиц. Я в феврале месяце, когда после возвращения Красной армии в Харьков был назначен ректором университета, давал подробный список, и он у меня есть. Человек 20 погибло у нас. Ряд работников университета был физически уничтожен, т.е. расстреляны и повешены, в частности, научный работник нашей биологической станции, которая размещалась в Змиеве, тов. Солодовников и сторож этой станции. Первый был повешен, второй расстрелян за укрывательство партизан.
        </p>
        <hi rendition="#i">шин</hi>
         и ряд других лиц. Я в феврале месяце, когда после возвращения Красной армии в Харьков был назначен ректором университета, давал подробный список, и он у меня есть. Человек 20 погибло у нас. Ряд работников университета был физически уничтожен, т.е. расстреляны и повешены, в частности, научный работник нашей биологической станции, которая размещалась в Змиеве, тов. Солодовников и сторож этой станции. Первый был повешен, второй расстрелян за укрывательство партизан.
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
