<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000979">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Дмитрием Корниенко</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 6. Д. 21.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.2" xml:space="default"/>
        <p> химического факультета и научно-исследовательский институт химии и геологии – ул. Свободной академии, 16. Затем визави по ул. Свободной академии, 27. Там у нас помешался студенческий клуб, спортивный университетский зал и одна самая крупная, ленинская, так называемая, аудитория. По Совнаркомовской, 3 был большой учебный корпус, в котором размещались филологический и геолого-географический факультеты. </p>
        <p>У нас университет разбросан по городу. По Совнаркомовской, 15 размещался экономический факультет нашего университета, по ул. Тринклера, 5 размещался биологический факультет и Клочковская, 50 –ботанический корпус, биологические кабинеты и там же ботанический сад Харьковского университета. Мы имели один этаж в чужом здании по ул. Артема, 44 совместно с сельскохозяйственным харьковским институтом, где размещался исторический факультет нашего университета. Общежитие одно новое, построенное лет шесть тому назад, было по ул. Артема, 49, затем, по проспекту Ленина, на Шатиловке и пять корпусов на Толкачевке.</p>
        <p>Что пострадало? Сгорел от зажигательных бомб корпус по ул. Свободной академии, 27. Здесь сгорел у нас студенческий клуб и часть помещения, где размещался архив университета. Разрушен новый химический корпус во дворе у нас от бомб, которые падали рядом. В здание ни одной бомбы не попало, и, главным образом, от взрыва моста через реку. Корпус приведен почти в полную негодность, негодны двери, окна, целый ряд потолочных перекрытий провалился. Разрушен бомбой корпус института геологии здесь же во дворе; две бомбы попало в корпус физического отделения физмат факультета, который мы сейчас приводим в порядок. Пострадал также от попадания бомбы корпус биологического факультета по ул. Тринклера, 3 и приведены в негодность все корпуса общежития на Толкачевке. Там немцы занимали помещения под конюшни, под какие-то службы, все жгли и ломали, и домики там приведены в полную негодность.</p>
        <p>Как производилось изъятие ценностей из университета? Я спрашивал, иногда сам бывал во дворе, потому что появиться официально не имел возможности. Но так как я старый работник, меня все знали, то я мог там бывать и в случае необходимости спрятаться, если меня искали. </p>
        <p>Изъятие производилось, главным образом, неофициальным порядком. Офицер прослышал, что есть университет, является туда, намечает то, что ему нужно, достает бумажку, проходит и забирает. Так, например, была изъята платина. Потом, когда начали искать, кто же забрал платину, где официальный документ, нашли какую-то записку, оставленную профессору Желиховскому, уполномоченному университета. У меня такое мнение, что она просто попала в руки какому-нибудь из немецких офицеров.</p>
        <p>Много оборудования попало в угольно-химический институт, который работал при немцах. Там был какой-то доктор химических наук, немец Кюн. В этот институт оборудование многих институтов было перевезено. Все оно там погибло. Не знаю, вывезли его немцы или просто взорвали.</p>
        <p>Иногда является просто офицер, просит открыть двери той или иной лаборатории. Если служащие убегали, то выбивали двери. Когда работники университета увидели, что прятанье ключей не помогает, то предпочитали лучше открывать. Немцы брали то, что им нужно. Например, из физического корпуса были взяты </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
