<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000979">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Дмитрием Корниенко</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 6. Д. 21.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.3" xml:space="default"/>
        <p>
           Из нашего профессорско-преподавательского состава пострадали все евреи. Из евреев – преподавателей у нас уцелел один, благодаря своей ловкости и умению. Погиб профессор и доктор математических наук Эфрос, доцент Данилевский, доцент и декан 
          <hi rendition="#s">био</hi>
          <hi rendition="#i">гео</hi>
          лого-географического факультета Мере
          <hi rendition="#i">йнес</hi>
          . Они были все расстреляны возле Тракторного завода, еще человека три, всего около десятка лиц погибло.
        </p>
        <hi rendition="#s">био</hi>
        <hi rendition="#i">гео</hi>
        лого-географического факультета Мере
        <hi rendition="#i">йнес</hi>
        . Они были все расстреляны возле Тракторного завода, еще человека три, всего около десятка лиц погибло.
        <p>Примерно с февраля или в январе по университету были назначены официально ректор университета и проректор. Ректором был назначен профессор Ветухов, он же заведующий земельной управой харьковской. Он сам, кажется, работник Сельскохозяйственного института. Я его видел один раз здесь, в зале заседаний, и затем слышал от лиц, которые слушали его доклад в университете. Он делал такой доклад: «Задачи университета при немцах». Что он говорил, я не знаю, во всяком случае, из его выступлений полуофициального характера перед научными работниками можно заключить, что это был махровый националист-украинец.</p>
        <p>Проректором по учебной и научной части был некто Рябоконь. Это наш работник. Я его хорошо знаю. Он работал в университете около десяти лет. Тоже человек принадлежал к «украинским кругам». Последние три или два года он был арестован за принадлежность к «украинским кругам» и выпущен после заключения, примерно, в январе 1941 года. Эти лица возглавляли университет.</p>
        <p>Что делали научные работники? Такие специалисты, как математики, филологи, географы, которые не имели в руках никакой прикладной специальности, они существовали за счет продаже собственных вещей. Никаких источников дохода у них не было. У химиков, в частности, у меня, положение было лучше. Дома мы могли делать мазь, спички, и это был единственный источник существования. В частности, Нагибин, наш классик, почти весь период первой оккупации просил милостыню на площади, сидел на скамеечке с протянутой рукой.</p>
        <p>В феврале 1942 года, когда уже примерно треть Харькова умерла с голода, не знаю, по чьей инициативе, часть научных работников Харькова, в том числе, часть наших научных работников была вывезена в Полтаву и Сумы с целью оказания им материальной помощи, т.е. не дать возможности умереть с голоду в Харькове. Часть наших работников, человек около 40, в тот период выехала из Харькова. Выезд был организован очень плохо. Немцы показали, что никакой заботы о благосостоянии и благополучии научных работников у них нет. Очевидно, кто-нибудь из работников управы, который хотел показать заботу о научных работниках, настоял, а немецкое командование согласилось, но характеристика этого переселения такова: выехали, потому что здесь они тоже умерли бы.</p>
        <p>
          <hi rendition="#s">Старый</hi>
           Старейший профессор нашего химического факультета Дыбский, старик, 72 лет, 50 лет работал в нашем университете. Назначили явку на вокзал – это мне 
          <hi rendition="#s">дома</hi>
           его 
          <hi rendition="#i">родственники</hi>
           рассказывали сейчас – к 5 часам вечера. Дело было зимой, в феврале. Старик тянул все, что у него было дома. Была слякоть. На вокзале он, продрогший, стоял с 5 до 10 часов вечера. Поезда не было. Потом ему пешком предложили идти на Основу 7 км, и погрузились они там в 11 часов вечера. Вагоны товарные – ни полок, ни скамеек, ни дверей. Они сидели на собственных вещах промокшие, так что он, не доезжая до Полтавы, получил воспаление легких, а, прибыв в Полтаву, сошел с ума ото всех 
        </p>
        <hi rendition="#s">Старый</hi>
         Старейший профессор нашего химического факультета Дыбский, старик, 72 лет, 50 лет работал в нашем университете. Назначили явку на вокзал – это мне 
        <hi rendition="#s">дома</hi>
         его 
        <hi rendition="#i">родственники</hi>
         рассказывали сейчас – к 5 часам вечера. Дело было зимой, в феврале. Старик тянул все, что у него было дома. Была слякоть. На вокзале он, продрогший, стоял с 5 до 10 часов вечера. Поезда не было. Потом ему пешком предложили идти на Основу 7 км, и погрузились они там в 11 часов вечера. Вагоны товарные – ни полок, ни скамеек, ни дверей. Они сидели на собственных вещах промокшие, так что он, не доезжая до Полтавы, получил воспаление легких, а, прибыв в Полтаву, сошел с ума ото всех 
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
