<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000979">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Дмитрием Корниенко</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 6. Д. 21.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.3 оборот" xml:space="default"/>
        <p> этих переживаний и в первый же день пребывания в Полтаве умер.</p>
        <p>
          Примерно с марта или, может быть, даже с февраля начинается мобилизация специалистов в Германию, главным образом, химиков и физиков. От рядовой 
          <hi rendition="#s">трудовой</hi>
           мобилизации спасала нас бумажка, в которой говорилось, что это профессор или доцент университета. Мобилизация эта происходила так (уже в бытность ректора Ветухова). Являлся представитель управы и немецкого командования. В частности, 
          <hi rendition="#i">для мобилизации</hi>
           химиков. Приезжал сюда трижды из Берлина некто профессор Андрусов. Я его не видел, хотя он трижды меня вызывал как химика. По слухам, это немец, кажется, рижский. Он и занимался мобилизацией химиков. Вызывали они всех. Если ректор университета говорил, что этот работник находится на роли заведующего лабораторией, то его не трогали, на всех же остальных давали списки, адреса, и к нам приходили домой с тем, чтобы пригласить или даже заманить силой.
        </p>
        <hi rendition="#s">трудовой</hi>
         мобилизации спасала нас бумажка, в которой говорилось, что это профессор или доцент университета. Мобилизация эта происходила так (уже в бытность ректора Ветухова). Являлся представитель управы и немецкого командования. В частности, 
        <hi rendition="#i">для мобилизации</hi>
         химиков. Приезжал сюда трижды из Берлина некто профессор Андрусов. Я его не видел, хотя он трижды меня вызывал как химика. По слухам, это немец, кажется, рижский. Он и занимался мобилизацией химиков. Вызывали они всех. Если ректор университета говорил, что этот работник находится на роли заведующего лабораторией, то его не трогали, на всех же остальных давали списки, адреса, и к нам приходили домой с тем, чтобы пригласить или даже заманить силой.
        <p>
          Из химиков нашего университета в Германию выехало только два человека – это доцент Николаев, специалист по химической технологии, и ассистент Казанская. У 
          <hi rendition="#s">одного</hi>
           
          <hi rendition="#i">первого</hi>
           побуждений к выезду я не знаю, у второй – безвыходное материальное положение. Это жена нашего бывшего декана химического факультета. Она осталась с одной дочерью и буквально распродала все, что было, была накануне гибели. Дочь ее подлежала мобилизации в Германию. Какова судьба ее там, не знаю. Доцент, инженер Николаев вернулся еще при немцах сюда по болезни. Выезжал он абсолютно здоровым человеком, прибыл инвалидом. Детально я с ним не говорил, но слова его таковы.
        </p>
        <hi rendition="#s">одного</hi>
         
        <hi rendition="#i">первого</hi>
         побуждений к выезду я не знаю, у второй – безвыходное материальное положение. Это жена нашего бывшего декана химического факультета. Она осталась с одной дочерью и буквально распродала все, что было, была накануне гибели. Дочь ее подлежала мобилизации в Германию. Какова судьба ее там, не знаю. Доцент, инженер Николаев вернулся еще при немцах сюда по болезни. Выезжал он абсолютно здоровым человеком, прибыл инвалидом. Детально я с ним не говорил, но слова его таковы.
        <p>– Откуда ты приехал?</p>
        <p>– Оттуда, – сказал, – откуда никто живым не возвращается.</p>
        <p>
          Очевидно, ему запрещено было говорить, где он работал и каковы условия, но эта фраза его ответа достаточно характеризует условия работы наших научных работников в Германии. Когда мобилизовали научных работников, в частности, химиков, то тот же Андрусов говорил лицам, бывшим у него: «Вы едете не в условиях общей мобилизации, т.е. вы не будете заключены в концентрационный лагерь, будете иметь право свободного п
          <hi rendition="#i">ере</hi>
          движения по улицам». Затем, говорил, что «будете получать зарплату согласно занимаемой должности». Когда мы задавали вопрос: «А что же, эта зарплата обеспечит минимум, необходимый для существования?», он говорил: «Я затрудняюсь вам сказать, но, во всяком случае, три раза питание в день вы будете иметь» и предупреждал: «Если у вас есть костюмы, белье, обувь, то берите с собой. Там вы этого не получите».
        </p>
        <hi rendition="#i">ере</hi>
        движения по улицам». Затем, говорил, что «будете получать зарплату согласно занимаемой должности». Когда мы задавали вопрос: «А что же, эта зарплата обеспечит минимум, необходимый для существования?», он говорил: «Я затрудняюсь вам сказать, но, во всяком случае, три раза питание в день вы будете иметь» и предупреждал: «Если у вас есть костюмы, белье, обувь, то берите с собой. Там вы этого не получите».
        <p>
          Весь период оккупации в университете не производилось абсолютно не проводилось никакой работы – ни научной, ни, тем паче, учебной. В школах работали только первые четыре класса, и то, лишь в 25 школах Харькова из ста с лишним, которые были. Почему я это знаю? Потому что я февраль-март, когда были наши, был 
          <hi rendition="#i">зам.</hi>
           заведующим Гороно. Как нам удалось выяснить, из этих 25 школ четырехклассных 4 школы специально были по подготовке шпионов из детей. Дети до 11-12 лет уже вербовались и подготавливались как будущие шпионы.
        </p>
        <hi rendition="#i">зам.</hi>
         заведующим Гороно. Как нам удалось выяснить, из этих 25 школ четырехклассных 4 школы специально были по подготовке шпионов из детей. Дети до 11-12 лет уже вербовались и подготавливались как будущие шпионы.
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
