<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000979">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Дмитрием Корниенко</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 6. Д. 21.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.4" xml:space="default"/>
        <p>
           Так как работы не было никакой, то все имущество университета, кроме учебного, а 
          <hi rendition="#s">такое</hi>
           мягкий инвентарь: подушки, одеяла, простыни, портьеры с окон, с дверей и другой инвентарь постепенно куда-то исчезал. Найти виновника не представляется никакой возможности.
        </p>
        <hi rendition="#s">такое</hi>
         мягкий инвентарь: подушки, одеяла, простыни, портьеры с окон, с дверей и другой инвентарь постепенно куда-то исчезал. Найти виновника не представляется никакой возможности.
        <p>
          Я уже упоминал, что зарплата в университете получалась очень небольшая, 
          <hi rendition="#i">группа</hi>
          , примерно, человек 10 получали, не больше, в то время, когда здесь было зарегистрировано около 200 человек.
        </p>
        <hi rendition="#i">группа</hi>
        , примерно, человек 10 получали, не больше, в то время, когда здесь было зарегистрировано около 200 человек.
        <p>Ветухов уезжал первый раз, потом вернулся и второй раз был ректором, а проректором Рябоконь (тоже уезжал и опять вернулся).</p>
        <p>Кроме химиков, кажется, в Германию не выехал на постоянную работу никто, потому что мобилизовали только химиков. Есть один человек, который ездил добровольно в Германию, из физиков. Об этом даже знает Хрущев. Он имел длительную беседу с ним. Это – доцент Ткач. Сейчас он у нас работает. Ткач у нас работал на кафедре технической химии до войны и воспитанник нашего университета. Работал он на секретных работах, в частности, работал над передатчиком и приемником ультракоротких волн. Эта тема была начата в период объявления войны, были получены результаты, но результаты эти он не мог сдать. При немцах, не знаю, по чьей инициативе, он ездил в Берлин и делал доклад на эту тему. По его словам, его доклад произвел ошеломляющее впечатление в Берлине, и там даже удивились, что у нас в Советском Союзе проводится такая работа.</p>
        <p>Он был там, может быть, около месяца, вернулся сюда и в порядке товарищеской беседы с работниками своего факультета излагал свои впечатления. Эти впечатления были самые восторженные. После этого он получил назначение в УФТИ, заведовал там лабораторией, и только вчера мы беседовали с одним членом партии, который имел с ним общение дружеское, говорил, что Ткач был допущен ко всем секретным аэродромам немецким.</p>
        <p>Кто ушел с немцами? Ушли еще в первый период два человека, запятнавшие себя со всех сторон, – это профессор Парадизский, занимался историей украинской литературы. В свое время, примерно, лет 10 тому назад, он был замечен в причастности к националистическим украинским кругам. Это проявлялось в его научных работах. Затем он поклялся, как и многие клялись в последние годы, был настроен не только лояльно, но и в своих работах, и на собраниях активно выступал. Перед войной был в научной командировке на Западную Украину как специалист по истории украинской литературы, для сбора материалов по своей специальности. Приехал оттуда, когда там уже были первые бомбежки, тоже советски настроенный, и буквально через десять дней после оккупации Харькова начал выступать в прессе. Издавалась такая газетка в Харькове – «Нова Украина». Буквально в каждой газете – его статьи, причем, статьи такие, что я не мог их читать. Они наводили ужас на меня. Все, что может у человека накопиться в течение десятка лет, вся эта грязь вылилась на партию. Он выехал после первого отступления немцев и во второй раз сюда не появлялся.</p>
        <p>Тогда же выехал молодой, талантливый кандидат филологических наук Шевелев. Это менее ярко выраженный националист, но работал в управе, заведовал отделом печати, кажется. От него зависело разрешение печатать объявления и т.д. Он выступал тоже на страницах этой «Новой Украины» со статьями чисто «научного порядка», тоже направленных против советской власти.</p>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
