<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000979">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Дмитрием Корниенко</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 6. Д. 21.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.4 оборот" xml:space="default"/>
        <p> Во второй период отступления ушел доцент филологического факультета Крылов И.М. Он работал в отделе народного образования методистом по украинскому языку. Первый раз остался при наших в марте, регистрировался и даже работал. При второй оккупации остался здесь снова и сейчас ушел. Причины ухода мне не известны.</p>
        <p>Затем, остался в Киеве в Академии наук уже немецкий профессор Клеонов. Он оставался в период первой оккупации здесь, но очень быстро, примерно, декабрь, январь, может быть, февраль 1942 года он уже устроился в Академии наук и там возглавлял сектор ботаники. После этого он в Харьков не возвращался.</p>
        <p>Затем, ушел с немцами старший преподаватель, историк и классик Державин. Он у нас работал в университете по совместительству на полставки. Личность неприятная.</p>
        <p>Как я остался как член партии? У меня, прежде всего, были чрезвычайно трудные семейные обстоятельства. У меня семья, кроме меня, состоит из 10 человек, причем, одни нетрудоспособные. Отец 65 лет, мать 62 года, жена трудоспособная, но стала нетрудоспособной, потому что у нее 3-месячный ребенок был, сын, теперь ему уже 2 года, и он без меня здесь вырос. Дочь 15 лет, мать жены. Причем, жена – еврейка и мать ее еврейка. Жена полурусская. Затем, семья мужа сестры была подброшена. Он сам член партии, погиб при эвакуации Одессы, старый партийный работник. Он еще до начала эвакуации Одессы прислал свою жену, сынишку 3-летнего и дочь. Все они приехали из Одессы в июле, кажется, в чем были, на мое обеспечение. Я их пытался вывезти в порядке уже эвакуации. Начальником эвакопункта был наш же студент. Достал удостоверение, вывозил трижды на вокзал, но никакой возможности сесть не было, и мы возвращались трижды с вокзала. Это меня и оставило в Харькове. Причем, последний раз – это было 18 числа, за пять дней до взятия Харькова, – мою жену, дочь, маленьких ребят и сестру жены мне разрешили отправить с госпиталем. Но 24 часа просидели на Основе и были выброшены из этих вагонов, уехать им не удалось.</p>
        <p>Когда я уже увидел, что мы выехать не можем, я мог бы пешком сам идти, но оставить всех их здесь беспомощными было невозможно. Так как все знали, что я член партии, я сам скрывался у родных, в подвальчике под домом построил ложную стенку и за этой стенкой первые две недели при немцах сидел и не выходил на улицу. Потом ко мне пришел уполномоченный университета профессор Желиховский и говорит:</p>
        <p>– Дмитрий Андреевич, сидеть долго нельзя, все равно ты должен появиться. Приходи в университет, я тебя зарегистрирую и, таким образом, ты сможешь свободно продвигаться по городу.</p>
        <p>Я зарегистрировался в университете и с этой бумажкой пошел на биржу труда. Пошел я после того, как все наши ходили, и там никаких проверок не было. На моем документе поставили штамп и больше меня не трогали, потому что я числился при университете. Биржа труда </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
