<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000979">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Дмитрием Корниенко</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 6. Д. 21.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.5" xml:space="default"/>
        <p> помещалась на Сумской улице, рядом с немецкой ордкомендатурой. Профессор Желиховский очень мне помог материально, пытался сделать меня заведующим хозяйством университета, но когда мое имя дошло до управы, там категорически заявили, чтобы Корниенко в университете не был. Даже на роль завхоза моя кандидатура не подошла.</p>
        <p>До января – февраля 1942 года я даже дома ничем не занимался; было подавленное состояние. Мы жили исключительно продажей вещей. Это относится абсолютно ко всем. На протяжении трех – четырех месяцев мы в Харькове не видели ни одного грамма хлеба, потому что дороговизна была чрезвычайная. Жена и мать могли покупать картофельные очистки, которые собирались на помойных ямах. Это заменяло нам все. Я потерял ровно 45 кг за это время.</p>
        <p>С февраля 1942 года все наши химики, не числившиеся работниками университета, занялись производством спичек. Спички потом уже дали возможность нам кое-как существовать. Это был единственный источник для нашего существования.</p>
        <p>С марта или даже с февраля, когда началось преследование евреев, для меня вопрос усложнился. Держать уже здесь мать жены я не мог. В управу я явиться не мог, была регистрация членов партии и комсомольцев. Я не являлся никуда, и вот профессор Желиховский мне периодически доставал без моей явки в райуправе пропуск из Харькова. Это давало мне возможность куда-нибудь убраться на село. Воспользовавшись таким пропуском в Ахтырку, я в феврале или январе, когда началось поголовное изъятие всех евреев, мать моей жены отправил в Ахтырку. Жена с ребятами была направлена в Дергачи к родственникам (18 км отсюда в направлении Белгорода). Я остался в Харькове, пользуясь подвалом у родных и наличием нескольких квартир своих и знакомых, и периодически выезжал то к жене в Дергачи, то навещал мать жены в Ахтырке. </p>
        <p>Уже к концу оккупации, с декабря 1942 года, мне удалось устроиться в одной местной организации, товарищество «Достаток», заведующим производственной частью, где я организовал производство спичек. Три месяца я работал в этой организации. За месяц до ухода немцев в управу поступило заявление о том, что я член партии. До этой поры никто этого вопроса не поднимал. Я по городу не особенно появлялся, но все-таки ходил, приходил иногда в университет. Было подано заявление, что я член партии и остался в Харькове с целью диверсии. Об этом меня предупредил один старый преподаватель, некто Перепельченко, он работал в районной управе, кажется, каким-то инспектором, – меня предупредил, что есть такое заявление и нужно скрыться из Харькова. Последний месяц перед приходом Красной армии я скрывался в Дергачах у своих родственников. </p>
        <p>Дергачи были заняты Красной армией дня на три раньше Харькова, потом был занят Харьков. Вернулся я в Харьков на третий или четвертый день после его занятия нашими войсками. Спустя дней десять прибыла жена с ребятами из Дергачей. О матери жены мы не имели никаких известий до третьего дня. Мы считали ее погибшей. Я получил назначение в обкоме партии ректором университета и заведующим Гороно. </p>
        <p>Мы отступили из Харькова 10 марта 1943 года, прибыли снова в Харьков сейчас (в сентябре 1943 года). Третьего дня приехала жена и мать жены.</p>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
