<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000979">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Дмитрием Корниенко</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 6. Д. 21.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.5 оборот" xml:space="default"/>
        <p> Кажется, в начале декабря 1941 года было вывешено объявление по городу о том, что все евреи, даже крещеные, или кто имеет связь с евреями по крови, должны в течение пяти дней или трех выбраться за территорию города к Тракторному заводу. И вот это переселение длилось, правда, больше назначенного срока. Погибло около 30 тысяч евреев. Это была ужасная картина. Гололедица, мороз, они тащат на себе вещи, везут саночки, падают. Все даже боялись подойти к ним. Это незабываемая картина.</p>
        <p>Был такой случай. Один мой коллега по выпуску и профессии, профессор ветеринарного института, тов. Куценос, русский, как и я, а жена у него полуеврейка. Жену его забрали и расстреляли. Ребенка он сумел оттуда вырвать.</p>
        <p>Какова судьба всех евреев? После высылки в район Тракторного завода, они пробыли там, примерно, около месяца, были размещены в холодных бараках. Зима, уже январь, февраль месяц, топки не было никакой. Площадь, где они помещались (это я знаю со слов тех, кто носил им пищу), была огорожена колючей проволокой, и за эту территорию евреи не имели возможности выйти. Потом, спустя полтора месяца, их всех расстреляли, начиная с маленьких грудных детей, кончая стариками. Были случаи отдельного ухода. Им носили пищу, проносили одежду. Они имели право выйти за водой. Выходили за водой, их переодевали, и они исчезали. Позднее во рвах находили трупы детей, женщин, мужчин. Все евреи, около 30 тысяч, в Харькове погибли.</p>
        <p>Вот слова профессора Эфроса. Мы с ним встретились в период выселения евреев. Он говорит:</p>
        <p>– Дмитрий Андреевич, какие мы малодушные, что испугались под пулями уходить из Харькова. Но если бы сейчас сказали: в одних трусах зимой беги в Верхоянск, я бы, не задумываясь, бежал туда.</p>
        <p>После этого события я еще месяц держал у себя мать жены, а потом кто-то донес с места ее старой работы, что она еврейка. Это уже угрожало всем нам. После этого я направил ее в одно место, жену – в другое, и сам на одном месте не жил.</p>
        <p>Все члены партии были взяты как заложники, и все они погибли, официально зарегистрировавшись. Может быть, отдельным лицам удалось этого избежать. Они находились некоторый период в гостинице «Интернационал» на площади Дзержинского, затем были переведены в здание гестапо, а перед сдачей Харькова расстреляны в парке.</p>
        <p>Какие картины мы наблюдали в Харькове в результате этого так называемого нового порядка в Европе и освобождения, как говорили фашисты, от коммунистического гнета? В Харькове в течение полутора месяцев мы могли видеть ежедневно такую картину. Во-первых, поджигают какие-нибудь учреждения немецкие или конюшни. Так было сделано на Журавлевке, возле Журавлевского базара немецкие конюшни были подожжены, затем по Чернышевской улице дом Косиора был заминирован нашими перед отступлением, и там взлетел на воздух один штаб германской армии, погибло несколько генералов, офицеров. В результате этих выступлений народ поголовно уничтожался, причем, в </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
