<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000979">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Дмитрием Корниенко</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 6. Д. 21.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.6" xml:space="default"/>
        <p> назидание всем, в течение месяца, примерно через каждые пять дней, вешали новых людей, начиная от вокзала «Южный» и до парка. На каждом балконе висело по 3-4 повешенных, и все это не убиралось, надпись – «партизан» или без всякой надписи. За пожар на Журавлевке было повешено около 30 человек, причем, из каждого дома по человеку. Не разбираются, кто вы. Стучат в вашу квартиру. Кто открывает, того и тянут для повешения.</p>
        <p>Немцы брали заложников. В 9-10 часов вечера открывают дверь и первого попавшегося мужчину или женщину брали в качестве заложников. Искали коммунистов, комсомольцев по списку, составленному в управе. В течение месяца-полутора происходила такая вакханалия. Большинство из взятых в качестве заложников погибло. Даже лица, явно физически непригодные ни к какой партизанской борьбе, брались. Я знаю члена партии – карлика, тоже был расстрелян.</p>
        <p>Здесь недалеко есть селение Жихарь. Там, якобы, были пороховые склады и хранилось немецкое снаряжение. За месяц до отступления немцев, часов в 8-9 вечера, начались взрывы, и продолжались они почти всю ночь. Впечатление было такое, что идет стрельба уличная, бой идет на улице. Я в то время был у одного товарища. Дня через два я попал к родным в район Журавлевки. Они говорят, что немцы настолько были испуганы этими взрывами, что часть офицеров переоделась в женское платье, бежала из домов. Все солдаты, которые в том районе были, вышли на улицу, на площадь. Потом оказалось, что это горели и взрывались снаряды на складе. </p>
        <p>Некоторые говорили, что взрывы были на самолете, и от бомбы, попавшей в этот склад во время бомбежки. Другая же версия, что это подожгли партизаны.</p>
        <p>Партизаны действительно в городе были и работали. Например, лица, живущие в Холодной горе, говорили, что там был отравлен источник водоема, откуда немцы брали воду. Затем, поджег конюшни – это работа партизан.</p>
        <p>Мелкие акты партизанского характера, конечно, имели место в Харькове.</p>
        <p>В момент вступления немцев я сидел в подвале. Были уличные бои. Немцы заняли первый раз город со стороны Холодной горы. Наши части последними выезжали на Холодную гору, чтобы оказать им сопротивление. Потом они оттуда отступили, и наши пушки были установлены возле штаба УВО на площади Фейербаха. Затем немцы их оттеснили, и они установили пушки на Конном базаре. Когда наши части, постепенно отступая с Холодной горы, дотянули до Конного базара, уже немцы обошли город с южной стороны и ворвались на Конную площадь по Молочной улице. Таким образом, нашим последним частям, которые защищали Харьков, они зашли в тыл. Один из наших студентов последним защищал Харьков. Он потом был здесь при немцах. Когда наши вошли в Харьков, он снова поступил в Красную армию. Он говорит, что «все мы были взяты в кольцо. Часть нас погибла, а некоторая часть разбежалась по улицам». В числе сбежавших был и он. Фамилия его Телетов, племянник нашего профессора.</p>
        <p>Из Харькова я уходил 10 марта 1943 года, 8 число, международный [женский] день. Провели мы собрание. Было у нас собрание в горсовете, в университете, затем общегородской митинг был в театре Русской драмы. Всюду я присутствовал по долгу службы, а кроме того, после полуторагодового перерыва мне просто приятно было принимать в этом участие. 8-го вечером </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
