<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000979">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Дмитрием Корниенко</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 6. Д. 21.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.6 оборот" xml:space="default"/>
        <p> никто еще не знал об угрозе Харькову. У меня, в частности, в квартире жил старый работник НКВД. Когда я после этого митинга пришел часов в 10 домой, мы с ним посидели. Вдруг – стук в дверь, часов в 12. Ему предлагают сесть в машину и выехать. Он говорит:</p>
        <p>– Скажите, что меня дома нет.</p>
        <p>Мы через дверь сказали, что его нет. Поспали мы с ним. Часов в 7 утра прибегает кто-то из облисполкома и говорит:</p>
        <p>– Михаил Наумович, отправляется последняя машина, скорей уезжайте.</p>
        <p>Он быстро сложил все, что ему было нужно, в чемодан и побежал в облисполком. Когда я узнал, сейчас же прибежал в университет, потому что большая часть профессоров второй раз оставаться уже не имела желания. Я собрал здесь тех, кто пришел, и говорю, что «товарищи, будьте здесь, я побегу, узнаю в облисполкоме и обкоме партии».</p>
        <p>С 12 часов дня начинается усиленная бомбежка. Налетает, примерно, самолетов 50. 9 числа бомбили, главным образом, район Журавлевки, затем проспект Сталина, район Конного базара, заводов и нагорную часть. Бомбежка была с часовым или двухчасовым перерывом с 12 до 3 часов, с 5-6 вечера до 9.</p>
        <p>Я прибежал в облисполком. Там уже настроение тревожное. Больного председателя облисполкома, – он был в тифу, – увезли 8-го.</p>
        <p>9-го марта я имел еще возможность беседовать с заместителем председателя облисполкома, секретарем облисполкома, секретарем по агитации и пропаганде обкома партии. Они говорили, что не знают, какое положение. Спрашиваю, что мне делать.</p>
        <p>– Ну, что делать, возьми удостоверения, отправляйся в университет. Пусть каждый напишет себе удостоверение, что он уходит, и посылай к нам. Приди часа в четыре дня.</p>
        <p>Я бегал все время в горсовет, университет, обком и облисполком. Части наших профессоров, кто хотел выйти пешком, такие удостоверения присылали сюда. Они были подписаны облисполкомом. Когда я спрашивал:</p>
        <p>– Какие-нибудь средства передвижения будут?</p>
        <p>– Нет, – отвечали.</p>
        <p>– Куда идти?</p>
        <p>– Куда хотите.</p>
        <p>– Куда безопасней?</p>
        <p>– Не знаем.</p>
        <p>В 9 часов вечера, после окончания второй бомбежки, я, жена и старшая дочь 15 лет, – сынишку 1,5 года я оставил родным, – вышли из города по направлению к Салтову [Старому Салтову] и Валуйки, потому что, когда мы вышли из города, сказали, что в Купянском направлении что-то произошло. Я знаю направление хорошо, пошел той дорогой, где меньше всего автотранспорта. Мы пошли проселочной дорогой. Шли всю ночь до утра. Собираться было некогда, с собой даже не взяли на троих одного одеяльца. Вокруг дома упало шесть бомб, и когда мы вышли, в квартире не было ни одного стекла.</p>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
