<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000979">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Дмитрием Корниенко</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 6. Д. 21.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.7" xml:space="default"/>
        <p> Всю ночь с 9-го на 10-е и следующую ночь дороги, по которым отступали жители и войска, бомбили немецкие самолеты. За ночь мы сделали 45 км по проселочной дороге.</p>
        <p>Что творилось в Харькове в это время, со слов родных? 10-го была такая же бомбежка, как и 9-го. 11-го с утра уже нагорная часть Харькова, т. е. парк, Шатиловка была занята немцами – это со слов Сушкевича, который живет в нагорной части. Занятие Харькова происходило с 11-го по 15-е. Наши Харьков сдавали – улицу за улицей. На той территории, где живут родные, они немцев увидели первый раз 15-го числа.</p>
        <p>Харьков заняли эсесовские части. Все, кто остался в Харькове, говорят, что они переживали нечто невероятное. Жителей, которые прятались в подвале, немцы или расстреливали, или бросали гранаты. Там, где живет отец, был такой случай. Два человека вылезли из подвала. Спросили, есть ли кто-нибудь еще.</p>
        <p>– Есть.</p>
        <p>– Пускай вылезают.</p>
        <p>Не успели те сказать, как немцы бросили гранату, и все погибли, а вышедших за воротами пристрелили. Расправа была жестокая со стороны эсесовских частей, которые заняли город. В частности, погиб наш один доцент, некто Саврон, астроном по специальности. Он жил в доме научных работников по Барачному переулку, 8. Когда немцы наступали, то кто-то из их дома смотрел в бинокль. Немцы пошли по квартирам и кого попало стреляли. Так попал и Саврон.</p>
        <p>В доме моего отца первые десять дней расположились эсесовцы. Бесчинства, пьянство. Стариков, двух женщин, маленького ребенка заперли в одной комнате, бесчинствовали в остальных комнатах, подожгли пианино, побили всю посуду и стреляли через стенку в ту комнату, где находились старики и дети. Потом, к счастью народа, они были куда-то отозваны.</p>
        <p>Я вернулся 29 августа. Сначала вернулись дочь и я.</p>
        <p/>
        <p>
          <hi rendition="#i">Подпись</hi>
        </p>
        <hi rendition="#i">Подпись</hi>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
