<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000635">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Эдуардом Лавриновичем</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 117. Л.71-82.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.74" xml:space="default"/>
        <p>
           Я почувствовал, что одному очень трудно бороться с немцами, и был вынужден перейти на полулегальное положение. За это время я организовал группу. После выхода из леса я нашел у учительницы Курленковой Нины Степановны радиоприемник, восстановил его и мы слушали последние известия о положении на фронтах. Эти сведения по радио я принимал почти каждый день и за этот период, когда принимали, мы их размножали 
          <hi rendition="#s">от руки и я</hi>
           в ближайшие деревни в радиусе примерно 15 километров, через учительницу Курленкову, Моторкину Марию, Крепостную Татьяну, Воробьеву Лизу и Воробьеву Нину. Эти листовки расклеивали на видных местах и в населенных пунктах.
        </p>
        <hi rendition="#s">от руки и я</hi>
         в ближайшие деревни в радиусе примерно 15 километров, через учительницу Курленкову, Моторкину Марию, Крепостную Татьяну, Воробьеву Лизу и Воробьеву Нину. Эти листовки расклеивали на видных местах и в населенных пунктах.
        <p>За этот период я связался с военнопленными, скрывавшимися у населения. Мы стали организовывать группу и, таким образом, до апреля мес. я уже набрал группу в количестве 25 человек и, находясь на полулегальном положении, мы произвели первую диверсионную работу – спустили один воинский эшелон.</p>
        <p>В апреле месяце 1942 года мы ушли полностью всей группой в лес. Наша группа была в 25 человек. Командиром группы был я, комиссаром – Демченко Алексей Николаевич.</p>
        <p>Первое крещение мы получили 25 июня 1942 года. В лесу нас окружила полиция, благодаря предателю Леонову Кириллу, бывшему леснику. Мы в это время были на отдыхе, часовой стоял Гутман Яков, которого ранили, и окружили наш лагерь. Но мы с боем вышли без потерь, за исключение раненого Гутмана, которого мы отправили лечиться к Воробевым Лизе и Нине, у которых Гутман прожил зиму 1941-1942 гг.</p>
        <p>На третий день после отправки моя жена, бывшая со </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
