<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000635">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Эдуардом Лавриновичем</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 117. Л.71-82.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.75" xml:space="default"/>
        <p> мной в отряде, пошла в разведку и на опушке леса ее поймали, и 10 июля 1942 года в Гомеле ее расстреляли.</p>
        <p>В поселке «Зеленый дуб», где находился Гутман Яков, проживал Прокопенко Петр Тимофеевич, который вызвал полицию из немцев, окружили дом, в котором прятался Гутман. Тогда Воробьевы Нина и Лиза спрятали Гутмана в погреб, где его добили гранатами. После этого из деревни взяли 20 чел., из которых расстреляли: Воробьеву Нину, мать, сестру Шуру, дядю – старичка Тупкова Ивана, Силина Сафона и сына его Тимофея Сафоновича. Мы узнали, что подвел предатель Кирилла Леонов. Я послал партизан-связистов Сорокина Володю и Лешу. Они его дома не застали, но отомстили тем, что сожгли его дом и двор. На завтра выехала полиция и забрала связистов, и, кроме них, забрали мать и отца Леши, но мать через 6 мес. из Гомельской тюрьмы бежала.</p>
        <p>По пути, когда мы делали перевязки раненым, имея при себе медикаменты, немцы задержали и расстреляли Новичкова Алексея.</p>
        <p>Вот это первое неудачное крещение.</p>
        <p>После этого мы провели соответствующую работу среди партизан и связистов, приняли еще большие обязательства и начали действовать смелее.</p>
        <p>Спустили еще два вражеских эшелона под откос. 10-го августа 1942 года нам спустили в лес диверсионную группу из 3-х человек, окончивших 2-ю Московскую школу. При спуске этой группы произошла неудачная посадка одного парашютиста, который повис на дубе. Он разрезал стропы парашюта, упал и получил перелом ноги. Пока мы с ним возились, нас настигли </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
