<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000635">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Эдуардом Лавриновичем</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 117. Л.71-82.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.78" xml:space="default"/>
        <p> Я явился в этот отряд, которым командовал Балыков. Федоров узнал, что я окончил школу и послал меня на диверсионное задание. Дал мне 43 чел., из них 3-х пулеметчиков, 38 автоматчиков, 2-х минометчиков. Наше задание состояло в том, чтобы между Злыкой и Добрушем спустить 5 эшелонов, и только после выполнения этого задания явиться.</p>
        <p>Я прибыл на место, навел разведку местности. Первый раз мы вышли на диверсию неудачно, так как там оказался тайный дзот, откуда открыли массированный огонь, и мы вынуждены были отступить, а на второй день нас стали блокировать, и мы вынуждены были отойти. По пути я узнаю, что в соединении уже 2 недели нет соли. Личный состав стал болеть цингой. В местечко Гордеевка немцы привезли 4 тонны соли на заготовку. Что на казарменном положении было 100 немцев, 20 националистов и 8 немцев были в каменном здании.</p>
        <p>Я принимаю решение – взять соль. Разработал план и с 43 человеками пошел на это село. В результате 5-часового боя мне удалось дойти до магазина с солью, который был закрыт и запломбирован. Соль была насыпью, в мешках и корзинах. Полицию мы разогнали, а немцев из каменного дома мы не выгнали, я хотел атаковать и забросать гранатами. Но они нас опередили гранатным огнем, и я потерял 2-х человек убитыми. В это время мои партизаны отгружали соль на подводы. Мы отступали, пришлось тянуть убитых. Но соль все-таки доставили в количестве 4 тонн соединению. После этого в Клетнянских лесах была большая блокировка. Немцы бросили </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
