<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000635">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Эдуардом Лавриновичем</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 117. Л.71-82.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.76" xml:space="default"/>
        <p> немцы и пришлось этого парашютиста вместе с грузом оставить немцам. Остальные два парашютиста спустились благополучно. Мы об этом узнали с опозданием, сами ушли вглубь леса, а парашютиста немцы увезли.</p>
        <p>С этого леса началась блокировка и мы были вынуждены перейти железную дорогу для того, чтобы попасть в другой лес. В этом лесу я встретил Пахомова, который дезертировал из группы. Вторым явился бывший зав. райфинотделом Волченков, который работал у немцев контролером по мельницам. Я предложил им собираться в отряд. Но они меня избегали. Антонова Екатерина помогла нам в налаживании связи.</p>
        <p>Когда мы переехали железную дорогу, мы взорвали немецкий поезд, шедший с фронта с ранеными. В результате взрыва разбито было 6 вагонов, а боеприпасы перевез нам Шульченко – инвалид гражданской войны. Мы сделали несколько снимков, но, не имея опыта, мы пленку вложили не в проявитель, а в закрепитель и испортили снимки.</p>
        <p>Раз пошла группа в составе 4-х чел. совершать диверсионный акт днем с ручными гранатами и ручным оружием. Не доходя до поселка «Муравей», мы залегли в рожь, а двоих послали за толом к Шульченко на квартиру. Это было днем, и живущий в этой деревне полицейский заметил, заявил блокпосту, откуда вышло 18 немцев и нас 4-х чел. стали окружать. Мы приняли бой. В результате этого боя мы убили немецкого коменданта, полицейского и 2-х ранили. С нашей стороны потери – убит был Берн Владимир и ранило своей же гранатой в голову Павлова Василия. Оставив там тол и «Дукат». На стороне немцев поднялась паника, мы воспользовались </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
