<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000635">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Эдуардом Лавриновичем</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 117. Л.71-82.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.77" xml:space="default"/>
        <p> этим и ползком скрылись в лес. После этого нас преследовали до Губицкого леса, там стали нас блокировать. Нас об этом поставила в известность Антонова, и мы изменили место дислокации. При переходе из одного леса в другой мы оставили испорченные электрические мины, испорченные материалы от фотоаппарата, а сам аппарат отдали Антоновой с просьбой сохранить. Немцы пронюхали, произвели обыск, а Антонову арестовали, Пахомова и Волченко, и всех троих расстреляли.</p>
        <p>После этой блокировки мы опять перешли железную дорогу и обосновались в первоначальном месте дислокации.</p>
        <p>За этот период 1942 года я спустил 6 воинских эшелонов.</p>
        <p>Потом наступила осень, опять началась блокировка, лес стал осыпаться (большей частью лиственный) и поэтому трудно было скрываться. В одно время я узнаю, что полицейские засаду сделали. Мы окружили их, забрали 5 полицейских и расстреляли их в лесу.</p>
        <p>Группа наша составляла 40 человек, и мы решили с этой группой пробраться в Брянские леса, так как началась ужасная блокировка. Нам предстояло перейти реку Сож. Здесь мы приняли боевое крещение. Нас встретили немцы и мы приняли бой. В результате боя я потерял: Рыжова и Сорокина Петра Власовича, и мы дошли в Клетнянские леса, там я соединился с Федоровым – командиром соединения, бывший секретарь Черниговского обкома партии, сейчас генерал-лейтенант. Там я узнал, что отряд имени Калинина Гомельской области, Чечерского района в количестве 120 человек оказался у Федорова.</p>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
