<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000635">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Эдуардом Лавриновичем</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 117. Л.71-82.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.79" xml:space="default"/>
        <p> 60 тысяч армии, 4 района полиции и 3 батальона власовцев под названием «Березина», «Припять» и «Днепр». Это было после того, когда соединению было вручено Красное Знамя правительством Украины. Блокировка началась в то время, когда Федоров был в Москве по вызову. И мы целый месяц вели бой. Сначала они нас выбили из гарнизона, отбили мельницу, аэродром, груз начали уже сбрасывать с воздуха и поэтому часть груза стала попадать к немцам в руки. Попудренко – бывший заместитель начальника соединения, командир отряда имени Сталина. Мы начали выходить организованно и нас в одном месте немецкая полиция пересекла. Основные силы Федорова шли по направлению Чернигова, а мы – 3 отряд – вернулись обратно. Мы еще с 5 дней повоевали и потом вынесли решение – выходить мелкими группами и в одиночку. Сбор в Клетских лесах. И 15 февраля 1943 года мы пришли в Чечерские леса.</p>
        <p>После, когда прибыли из Клетских лесов, Федоров присылает в боевую разведку с предложением немедленно вернуться в соединение. Но в это время по рации штаба партизанского движения мне было предложено остаться в Чечерских лесах.</p>
        <p>Потом мы в основном работали от Узы до ст. Хальчи Жлобинского района.</p>
        <p>За 1943 год я спустил 31 эшелон под откос лично сам, мотор и более 6 эшелонов в 1942 году, итого 37 эшелонов. А взвод под моим руководством пустил под откос 52 воинских эшелона.</p>
        <p>При отступлении немцев в Чечерских лесах мы подобрали 3 танкетки, 1 танк «Тигр», 3 мотоцикла, 59 автомашин с боеприпасами и живой силой и 12 повозок.</p>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
