<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000635">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Эдуардом Лавриновичем</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 117. Л.71-82.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.81" xml:space="default"/>
        <p> восстановить связь с комендантом гарнизона, которого звали Яшкой. Он жил на квартире одной учительницы, подруга которой была женой бывшего летчика погибшего, Волкова Анна. Через нее мы узнали, что он не особо плохого мнения о партизанах, поэтому мы через этих женщин предложили вызвать его на свидание к нам. Он дал на это согласие и в 12 часов дня назначил свидание. Это было в начале сентября 1943 г. Место свидания – от водокачки 150 метров, явиться без оружия. Мы пошли на эту встречу. Посидели немного, смотрим – идет. Он слабо разговаривал на русском языке. Он нам ничего определенного не обещал, но сказал, что прикажет солдатам, чтобы нас не трогали. Потом мы договорились встретиться погулять. Квартира его была в 150 метрах от водокачки. Мы взяли два ведра самогона. В разговоре мы поставили перед ним задачу, чтобы гарнизон перешел к нам. Сначала он сказал, что поговорю с лучшими солдатами. В момент этих разговоров он просит разрешения пойти принести сигарет закурить. Мы согласились. И действительно, через некоторое время приносит 100 штук сигарет, мне дает. Потом он заверил, что поговорит с солдатами. На третий день передает, что солдаты не соглашаются. Мы вызвали более подходящего солдата, но он сказал, что разговаривать нельзя, а нужно с боем взять водокачку.</p>
        <p>Ближе к лесу мы организовали вечеринку, разработали план – втянуть человек 10-15 на вечеринку, перебраться через болота, переодеться и окружить водокачку. Подготовили это все, переправили подводы и, в результате этой подготовки, ни один не вышел, а наоборот – стреляли из пулеметов, и сам Яшка стрелял. Ночью мы зашли в сарай, взяли 50 кг тола. </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
