<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000405">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Елизаветой Поповой</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 111. Л. 173-184 оборот.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.174" xml:space="default"/>
        <p/>
        <p>Комиссия по составлению хроники Великой Отечественной войны</p>
        <p/>
        <p>Стенограмма беседы с тов. Поповой Елизаветой Васильевной</p>
        <p/>
        <p>Беседу проводит научный сотрудник тов. Миско М.В.</p>
        <p>Стенографирует тов. Рослякова О.А.</p>
        <p/>
        <p>Слоним. 9 декабря 1944 года.</p>
        <p/>
        <p>Попова Елизавета Васильевна.</p>
        <p>Секретарь Слонимского районного комитета КП(б)Б. Секретарь подпольного Барановичского горкома партии. Год рожд. 1912. Русская. Член ВКП(б) с 1937 г. Награждение: медаль «Партизан Отечеств. войны 1-й ст.».</p>
        <p/>
        <p>Родилась в 1912 году в д. Грачевка Грачевского района Чкаловской области в семье крестьянина-бедняка. Родители умерли. Брат на фронте, майор. Сестра решением ЦК переброшена в Подмосковный угольный бассейн, на партийной работе. Вторая сестра работает в Ногинске Московской области. Муж мой в армии.</p>
        <p>Училась в своей деревне Грачевке. Окончила неполную среднюю школу в 1932 году. В 1930 году в школе вступила в комсомол в Грачевке. В 1931 году вступила в кандидаты партии там же. В 1933 году приехала в Москву. Работала в Тушино, где строился авиационный завод. Сначала работала чернорабочей, потом на торговой работе. Затем комитет комсомола меня послал секретарем комитета комсомола. Секретарем комсомола работала до 1935 года. В 1935 году в Хотькове окончила курсы руководящих комсомольских работников и была переброшена в ………… Московской области. Там работала заведующей отделом политучебы райкома комсомола до 1937 года. С 1937 года работала председателем районного совета осоавиахима до 1939 года. В 1939 году послали учиться в Москву. Окончила курсы замполитсостава центрального осоавиахима и в декабре 1939 года была переброшена в распоряжение ЦК Белоруссии. ЦК была послана в Барановичи. С января 1940 года работала в обкоме партии в военном отделе по январь 1941 года. Потом работала секретарем горкома партии в Барановичах. В этой должности работала до начала войны.</p>
        <p/>
        <p>Как началась война?</p>
        <p>22-23-24 июня из города все эвакуировали. В городе ничего не осталось. Все, что можно было увезти, увезли. 24 июня, когда здесь, в Слониме, были уже немецкие танки, нас в Барановичах осталось человек 50-60 работников обкома партии, ответственных работников облисполкома и секретари горкома. Когда мы узнали, что в Слониме немецкие танки, мы выехали на легковых автомашинах. Поехали на Клецк – Слуцк, Бобруйск – Могилев. Нигде ЦК не нашли. За Могилевым нас встретил секретарь ЦК Бойкачев. Там я </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
