<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000405">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Елизаветой Поповой</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 111. Л. 173-184 оборот.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.174 оборот" xml:space="default"/>
        <p> получила направление и поехала по заданию ЦК под Витебск в Городокский район. Была там до 5 июля. Товарищи, которые со мною поехали, все пошли добровольцами в Красную армию. Я тоже пошла в военкомат, но меня не взяли, потому что я женщина.</p>
        <p>6 июля пробилась в Витебск. В Витебске разыскала 1-го секретаря Барановичского обкома партии Савалова (погиб на фронте). У меня была печать горкома. Он сказал, чтобы я печать уничтожила и разрешил мне уехать в тыл за Москву. 8-го июля мы выехали из Витебска на поезде, а 9-го или 10-го Витебск был занят немцами. Наш поезд под Рудней разбомбили. От Рудни до Вязьмы шла пешком. Из Вязьмы меня на Москву не пустили, потому что требовалось разрешение правительственной комиссии на въезд в Москву. Я ездила по Союзу и искала правительственную комиссию. Была в Туле, Калуге, в Ряжске. Из Ряжска попала в Пензу. В Пензе встретила своих работников областного управления МКГБ и милиции. Мне дали разрешение на въезд в Москву. 21 июля приехала в Москву. 22-го началась бомбежка Москвы. В Москве пробыла до октября месяца. Работала в Ногинске на торговой работе.</p>
        <p>Когда приехала в Ногинск – не ставят на партийный учет. Ставлю вопрос перед Ногинским горкомом партии. Задают вопрос, почему я не осталась в партизанском отряде? А мы здесь еще и установки не имели о создании партизанских отрядов.</p>
        <p>Поставила вопрос перед ЦК партии. Мою просьбу поставить на партийный учет отклонили. В октябре месяце поставила вопрос перед ЦК Белоруссии. У всех было мнение, что я дезертировала отсюда. Почему секретарь горкома партии приехала в глубокий тыл? Поставила вопрос перед секретарем ЦК Единовым, чтобы меня отправили в армию. Меня направили в армию. Я должна была поступить в распоряжение Южно-Уральского военного округа. 16-го числа в четыре часа пришла в политуправление Красной армии. Все уже уехали. Вернулась снова в ЦК. Спросила, что мне делать? Секретарь ЦК партии Белоруссии Рыжиков говорит: «Поедем вместе с нами».</p>
        <p>18 октября мы выехали из Москвы. Забрала свою сестру, племянника, и поехали во Владимир. Во Владимире сидели трое суток. Сестра была на костылях, у племянника были сварены ноги.</p>
        <p>Через три дня достали военные машины и поехали в Горький. В Горьком пробыли три дня. Встретила там своих работников белорусского партийного аппарата. Сели на пароход, доехали до Сызрани. В Сызрани пересели на поезд в Сорочинский район Чкаловской области. Там была до января месяца 1942 года.</p>
        <p>Работы мне не давали, не доверяли, потому что эвакуированная. Все же устроилась там работать политруком пожарной охраны. Через некоторое время вызвали в обком партии в Чкалов. Познакомились с моим делом и послали работать начальником политотдела Абрамовской МТС Переволоцкого района Чкаловской области. Там работала до сентября месяца 1942 года.</p>
        <p>В сентябре месяце получаю телеграмму: «Решением ЦК ВКП(б) отзываюсь в распоряжение ЦК КП(б)Б». Полтора месяца не могла выехать, так как некому было сдать дела. Потом </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
