<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000405">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Елизаветой Поповой</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 111. Л. 173-184 оборот.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.175" xml:space="default"/>
        <p> прислали начальника политотдела, я сдала дела и выехала в Москву. Приехала. Встретилась с секретарем обкома партии Барановым, спросила, зачем меня вызвали? Говорит: «Поедешь в тыл врага».</p>
        <p>Сначала вроде страшновато было. 3 октября 1942 года ЦК было вынесено решение о посылке меня в тыл противника. Была собрана небольшая группа. Были в распоряжении ЦК до марта месяца 1943 года. Нас не могли перебросить. Погода была нелетная, самолеты не летали.</p>
        <p>14 марта 1943 года группа во главе с Чернышевым, с секретарем Барановичского обкома партии, выехала по направлению Хворостьева около Торопца. Здесь была оперативная группа Белорусского штаба. Отсюда нас должны были перебросить на самолете в тыл врага. Ехали мы три дня. 17-го числа приехали в Хворостьево. Было уже поздно, туман. Самолеты не пошли. Остались до 18-го. 18-го утром мы из Хворостьева выехали на аэродром. Нас перебросили на Р-5. К Р-5 были прицеплены планеры. Самолет Чернышева и еще одного товарища поднялись. Я должна была лететь с Ключинским, который работал зав. военным отделом ЦК. Только Чернышев поднялся, наш аэродром начали бомбить немцы. Мы ушли в землянки. К самолету Чернышева в хвост прицепился немец, но самолет сумел отделаться от него.</p>
        <p>В два часа ночи вылетели с аэродрома Хворостьево. Летели часа полтора-два. Со мною летел Ключинский, еще какой-то парень и радистка. Лететь было очень холодно, хотя мы были одеты очень тепло, все было меховое. Всю дорогу спала. Потом дернуло что-то планер. Смотрю, внизу костры. Значит прилетели. Планерист очень удачно нас посадил около костра. Нас окружили партизаны. И первый вопрос: «Оружие есть? Автоматы есть?». У нашего планериста был автомат. Они ему дали пистолет, а автомат забрали.</p>
        <p>Это было мое первое знакомство с партизанами – с натуральными партизанами в тылу врага.</p>
        <p>Сели мы на Бегомлевском аэродроме Минской области. Нас познакомили с начальником аэродрома. Посадили на лошадь и повезли в штаб бригады Железняка, комбриг был Титков – капитан. Город Бегомль находился в руках партизан. Почти весь город был разрушен. Немцы выбьют партизан, а партизаны опять займут. И так раза три. Когда мы прилетели, партизаны были хозяевами города. Все попытки немцев выбить оттуда немцев не увенчались успехом. Привезли нас туда почти на рассвете. Подали кушать. Вкусные жирные котлеты. Покушали и легли спать. Меня положили на прекрасной койке: матрац, перина. Думаю: хорошо жить в тылу противника. Утром нас разбудил Титков. Позавтракали. Титков говорит: «Советую идти в направлении бригады дяди Васи Воронянского».</p>
        <p>Утром пошли по направлению этой бригады. Отошли от Бегомля несколько километров и остановились в деревне ночевать.</p>
        <p>Я добилась разрешения у тов. Чернышева писать дневник. Он сказал, что если я сумею конспиративно его </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
