<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000405">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Елизаветой Поповой</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 111. Л. 173-184 оборот.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.175 оборот" xml:space="default"/>
        <p> вести и сумею сохранить, чтобы он не попался в руки врага, то он разрешает. Я ему сказала, что хранить буду так, как свою жизнь, и буду вести конспиративно, даже если он попадется в руки врага, он не принесет никакого ущерба. Придя в бригаду дяди Васи, начала вести дневник. До бригады дяди Васи шли два дня.</p>
        <p>Нас шло несколько человек: Шупеня, Сидорок, Царюк, я, Чернышев, комсомольский работник и четыре радистки.</p>
        <p>Подошли к одной речке, речка разлилась, бурлила. С нами был тяжелый груз: рации, боепитание, оружие. Все это мы перенесли на себе через речку. Пришли в одну деревню, там переночевали. Утром связались с командиром бригады и пошли в лес. Это было мое первое знакомство с лесной жизнью партизан.</p>
        <p>Первое впечатление было странное. В лесу землянки, кругом в чаще идет обыденная жизнь – и дрова рубят, и готовят, тут же лошади, коровы, поросята. Народ шутит, смеется.</p>
        <p>Приняли нас в этой бригаде хорошо, как везде. Все рады были видеть москвичей, которые приехали только что из Москвы. Когда шли по деревням, нас все спрашивали, как Москва, как тов. Сталин, как Красная армия?</p>
        <p>На нас всех были одинаковые военные плащи, у всех новые автоматы, то, что среди партизан редко бывает. Поэтому сразу определяли, что мы из Москвы.</p>
        <p>В одной из деревень, через которую мы шли, партизаны раздавали листовки. Крестьяне молча берут эти листовки, молча благодарят и уходят. Наблюдала, сколько партизаны получали благодарности за то, что информировали о жизни страны и о тов. Сталине. В одной из деревень мы взяли лошадь. Нас везла крестьянка. Я ее спросила, почему она не воюет, молодая женщина. Она ответила, что нет оружия и я, говорит, неграмотная. Я ей объяснила, что бить врага можно и неграмотной. Я, говорит, здесь воюю, чем могу, тем и помогаю партизанам, но, если мне придется бить врага непосредственно, я и без оружия перегрызу поганое горло зубами.</p>
        <p>Пока мы шли до бригады дяди Васи, мы уже много узнали о партизанской жизни, о немцах.</p>
        <p>Оказывается, целый год немцы не бывали и не появлялись на этой территории. Это был партизанский край. Немцы кричат, что весь мир завоевали, но завоевали ту землю, по которой сами боятся ходить.</p>
        <p>Жили мы в бригаде дяди Васи неделю. Что я там делала? Помогала чистить картошку, готовить обед. Готовили обед и ужин сами, поваров не было. Помогали ребята, я, радистки. Картошка получалась неплохая, масла было достаточно. Нам истопили баню в соседней деревне. Мужчины вымылись, девчата не пошли. Пошла одна мыться. Баня была посередине деревни. Если немцы придут, то деться будет некуда. Зарядила автомат, пистолет взяла, поставила возле себя в бане. Постирала, что мне нужно было. Думаю, если немцы нападут, буду биться до последнего патрона. Два человека стояли возле бани на посту. Ничего не случилось. Помылась. Пошла в деревню, попила молока.</p>
        <p>В лагере провела беседу с молодыми партизанами о 28 героях панфиловцев. Они довольны были этой беседой. Тут в своем дневнике записала, что хочу быть похожей на флотоводца-моряка.</p>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
