<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000405">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Елизаветой Поповой</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 111. Л. 173-184 оборот.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.177" xml:space="default"/>
        <p> их местонахождение. Собираемся все вместе. В этой деревне Старинки решили ночевать.</p>
        <p>Проводник, который нас вел через дорогу и который нас устраивал в Бахметовке ночевать, оказался предателем. После того, как нас устроил в этой Бахметовке, он поехал к немцам и сказал, в какой деревне мы расположены. Немцы пришли на рассвете в Бахметовку, а он поехал в бригаду.</p>
        <p>В Бахметовку после нас пришла одна группа. Когда они спросили у одного хозяина, где им можно переночевать, он сказал: «Вот идите в эту хату». Когда ребята подошли, там уже были немцы. Офицер кричит: «Ком, ком!» Ребята не растерялись. Убили офицера и одного немецкого солдата тяжело ранили, сами убежали. Немцам поймать их не удалось.</p>
        <p>Немцы спалили всю деревню, сожгли человек пять. В той хате, где ночевал Платон, спасся только один мальчик. Когда убивали мать и отца, забрался под печь. Когда хату зажгли, он вышел. Немцы по нему стреляли, но ему удалось убежать. Спаслось из этой деревни человек 15-18.</p>
        <p>Немцы знали, что идет солидная группа партийных работников. Знали, что у нас несколько раций, типография, вооружение.</p>
        <p>В этой д. Старинке решили ночевать. Лунин требует, чтобы мы вернулись сразу в район расположения бригады дяди Васи. «Я со своей силой не в силах сдержать такого напора немцев. Они бесспорно гонятся за вами. Им интересно нас поймать».</p>
        <p>Возвращаться в бригаду дяди Васи не хотелось, потому что поставленную задачу ЦК мы должны были выполнить и добраться до своей области. У нас, правда, по этому вопросу было много споров. Часть, в частности я, Шупеня, Сидорок и Армянинов (сейчас начальник МКГБ) почти были склоны вернуться в бригаду дяди Васи. Чернышев категорически настаивает на том, чтобы идти. Почти три дня спорили. Сидели, как на вулкане, нервы так были напряжены, что были просто сумасшедшие. Кругом немцы, кольцо все сжимается.</p>
        <p>В это время шла одна группа партизанская на связь к дяде Диме из Барановичской области. У нее было неплохое вооружение. Там был неплохой парень-проводник. Славик. Решили взять этого проводника себе. Лунина поставили в известность. Дали ложный план, что идем обратно в бригаду дяди Васи. Вместо того, чтобы пойти на восток, двинулись на запад. Вышли в одиннадцать часов ночи. Никто не знал, куда мы двигаемся, даже наши партизаны, за исключением человек 5-6 руководства.</p>
        <p>Эту ночь мы проходили под носом немецких гарнизонов. Вся задача состояла в том, чтобы пройти тихо, чтобы немцы нас не заметили. Прошли тихо, зашли на рассвете в два домика. Только легли отдохнуть, началась стрельба из минометов, пушек, автоматов, пулеметов. Отошли в лес. День просидели на льду, потом мелким лесочком снова двинулись. Ночь была темная, холодная неимоверно. Это было числа 5 апреля.</p>
        <p>Подошли к одной речке. На той стороне речки – деревня уже находится в Западной Белоруссии, и деревня, как нам сообщили, настроена враждебно по отношению к партизанам.</p>
        <p>Перед нами встала задача форсировать реку, незаметно пройти в сторону деревни, отсидеться в леску около этой </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
