<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000405">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Елизаветой Поповой</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 111. Л. 173-184 оборот.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.176" xml:space="default"/>
        <p> Каждому предложили выбрать себе новое имя, кличку. Мне дали имя Женя для того, чтобы не понять мужчина это или женщина. Никак к новому имени не привыкнешь. Мне кричат: «Женя, Женя», я не понимаю, что это ко мне относится. Тогда подойдут, толкнут: «Женя, это тебя касается». Понемногу начала привыкать.</p>
        <p>Обсудили план движения. Немцы нас уже начали прощупывать, узнали, что спустилась московская группа. У нас было четыре рации, типография. Целую неделю каждый день обсуждали план нашего движения.</p>
        <p>Наконец, бригада дяди Васи выделила роту прикрытия, и мы двинулись в путь. Ночь была темная. Это было наше первое движение по территории, где были немецкие гарнизоны. Был конец марта. В 1943 году снега было много. Некоторые грузы везли на подводах, остальное несли на себе. Я все свои вещи и боеприпасы несла на себе. Автомат, два диска, пистолет, одежда еще тяжелая.</p>
        <p>Шли всю ночь. Идешь: там горит, там что-то рвется, там какие-то взрывы, там стрельба. Идешь и думаешь: немцы завоевали, но не могут даже спать спокойно на завоеванной территории, на «освобожденной земле». Что ни темнее ночь, тем активнее борьба партизан.</p>
        <p>Дошли до деревни Дашки. Кажется, эта деревня спалена немцами. И в то время всего несколько домов осталось в этой деревне. Пока до этой деревни шли, я удивлялась, как не переломали мы себе ноги. Грязь неимоверная, просто плыли по грязи, бревна какие-то попадались. Пришли в эту деревню все измученные, грязные, ниточки сухой нет. Конец марта, ночи холодные. Пришли в деревню, заняли одну хату. Принесли нам чистой соломы. Часик полежали, отдохнули и до самого утра пели песни.</p>
        <p>Пробыли в этой деревне день. На другой день двинулись в путь. Прошли еще семь километров до другой деревни, которая была уже в районе действия бригады Лунина. Там в одной деревне постояли несколько дней. Деревня почти исключительно партизанская.</p>
        <p>В этой деревне я впервые видела, как расстреляли человека. Партизаны из бригады Лунина поймали одну женщину шпионку. Расстреляли прямо перед нашими окнами. Я пошла смотреть. Какое-то ощущение было странное: жалко, как человека, и вместе с тем, ненависть, как к врагу. По национальности она была белоруска, завербованная немцами. Прошла школу шпионажа и работала вместе со своим одиннадцатилетним сыном. Сына партизаны тоже расстреляли. Перед ней была поставлена задача узнать, где находятся партизаны, комсостав и т.д. Я определила по руке, что этот человек физически никогда не работал, искал легкой жизни. Поэтому так свободно продала родину.</p>
        <p>Пожили мы в этой деревне три дня. В этой деревне мне рассказывали интересный случай. Немцы там часто бывали, но их партизаны прогоняли.</p>
        <p>Один дядька наварил литров двенадцать самогона. Эту самогонку он спрятал в хлев, где стояла корова. Идут немцы. Как немцы идут, все кричат: «Немцы идут!» Все бегут, прячут, коров забирают и в лес. Хозяйка не знала, что в бочонке самогонка. Напоила корову и теленка. Немцы идут, начинает корову гнать. Корова села на задние ноги, ревет и не идет.</p>
        <p>Прожили несколько дней в этой деревне и двинулись </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
