<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000405">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Елизаветой Поповой</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 111. Л. 173-184 оборот.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.176 оборот" xml:space="default"/>
        <p> дальше в д. Манилы.</p>
        <p>Придя в эту деревню, мы почти подошли к железной дороге. Самый ответственный момент нашего пути – переход через железную дорогу Минск – Молодечно. Дорога двухпутная, очень усиленно охранялась. Нам нужно было ее перейти, чтобы попасть на территорию своей области. В этих Манилах мы жили, наверное, дней семь. Здесь более детально познакомились с партизанами. Когда мы жили в Манилах, пришел начальник Заславской полиции вместе со своими полицейскими, ушел от немцев. Немцы для того, чтобы его поймать, бросили большие силы, но поймать не удалось. Пришел к Лунину, заявил, что он хочет оправдать свое преступление и бороться на стороне партизан против немцев. Это бывший военнослужащий. Окончил два высших учебных заведения. По какой-то причине стал служить немцам.</p>
        <p>Через неделю нам дали проводников, и мы двинулись в путь. Нашим проводником был заместитель командира по разведке (Лунинской бригады) одного отряда. Он ехал верхом, мы шли пешком. Он нас заверил, что проведет через дорогу без единого выстрела. Пройдя пятнадцать километров, наша разведка столкнулась в одной деревне с немцами. Разведка нас предупредила. Мы свернули в сторону. Дальше идти было нельзя по этому маршруту. Вернулись в одну из деревень бригады Лунина. Часов в одиннадцать ночи пришли в д. Бахметовка. По хатам все расположились. Группа человек в тридцать расположилась в одной хате. Ребята принесли соломы. Устроились неплохо. Ребята попросили разрешения снять сапоги. Я не разрешила. Проводник наш сказал, что утром вам будет хороший завтрак, спите спокойно, здесь район Лунинской бригады. Мы легли спать. На рассвете влетает дежурный в хату: «Тревога!» Быстро оделись. Выскочили. Еще темно. Я ищу Чернышева. Чернышева нет. Ищу типографию – тоже нет. Я говорю политруку: «Подождем».</p>
        <p>– Нельзя ждать, каждая минута для нас может быть роковой.</p>
        <p>Смотрим, цепь движется. Вглядываемся в темноту, движутся какие-то тени. Только вбегаем на бугорок, бросают возле нас ракеты и фланговый огонь ведут с обеих сторон. Нас отсекают от леса. Я собрала все силы – и бежать до леса. До леса добежали. Нам навстречу из леса стреляют. Пошли по болоту. Перешли речку. Вода холодная. Немцы за нами идут по пятам. Километра на три, на четыре отбежали от деревни. Видим, деревня горит. Бежим дальше, потому что нас преследуют немцы. Многих товарищей нет. Где эти товарищи, мы не знаем.</p>
        <p>Добегаем до Манил. Встречаем самого Лунина. Вся бригада вышла из своего лагеря. Лунин в этом лагере жил почти год. В лагере было электричество, была своя мельница. Словом, это был настоящий лесной городок. Лагерь был заминирован. Шел бой. Лунин докладывает, что идет погоня за нами силой до полутора дивизий.</p>
        <p>Отступаем дальше с бригадой Лунина и с бригадой НКВД на Старинки на границе Западной и Восточной Белоруссии.</p>
        <p>Там узнаем, что несколько наших людей нет, в том числе нет Шупени, нет Гапеева, нет одного командира взвода из охраны. Посылаем разведку. Разведка устанавливает </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
