<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000405">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Елизаветой Поповой</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 111. Л. 173-184 оборот.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.177 оборот" xml:space="default"/>
        <p> деревни, а ночью перейти железную дорогу. Если бы нас немцы заметили в этом лесочке, они нас всех бы переловили. Недалеко от леса проходит шоссе на Молодечно, и вдали железная дорога.</p>
        <p>Речку форсировали. Эту деревню прошли спокойно. Правда, несколько лошадей потеряли. Прошли этот лесок. Ребята пошли на хутор, немцы их заметили. Часов в одиннадцать начали по ним стрелять. Отошли вглубь леса, заняли одну высотку для обороны. Решили биться, пока хватит сил, держаться до ночи, ночью выходить.</p>
        <p>На этой высотке просидели до вечера. Груз выкинули весь, лишнюю одежду бросили. Оставили только боеприпасы и все необходимое. Я даже туалетное мыло выбросила. Оставила только автомат, боеприпасы, пистолет, плащ, полушубок.</p>
        <p>
          Перешли шоссе, которое идет на Молодечно. Оно охранялось немцами. Немцы нас не заметили, и мы немцев не видели. Грязь по самый пояс, и ползем по этой грязи. Подходим к железной дороге. Идет поезд, подходит к станции. Немцы всегда бросают ракеты. Бросили две ракеты, дали несколько выстрелов. Под шум поезда подходим к самому полотну железной дороги. Выделили боковые засады на дорогу – по взводу с одной стороны и с другой стороны. В середине мы должны проходить. Когда наши засады подползли к дороге, их немцы заметили, открыли огонь, и наши открыли огонь. Как не темна была ночь, но открыли такой огонь, что стало совершенно светло. Залезли в грязь. Я уже оказалась возле полотна железной дороги. Тут уже кричат: «Вперед». На полотно влезть никак нельзя. Командир взвода поднимает, ругается, потом идет сам вперед, мы ползем за ним. Наша группа первой выдвинулась вперед. В это время раздается душераздирающий крик. Тяжело ранили Сашу Елова. Упал в канаву. «Братцы, возьмите». Взять его с собою, тащить нельзя. Тяжелый парень, пудов на пять. Оставили его. 
          <hi rendition="#s">Не пошли влево, а направо. Когда выбрались из этой грязи, выяснили, что нам могут дорогу отрезать, потому что охрана, где мы проходили, была перебита.</hi>
        </p>
        <hi rendition="#s">Не пошли влево, а направо. Когда выбрались из этой грязи, выяснили, что нам могут дорогу отрезать, потому что охрана, где мы проходили, была перебита.</hi>
        <p>Дорогу перешли. Немецкая охрана в том месте, где мы переходили, была перебита, уцелевшие немцы разбежались. Сколько нас перешло, никто не знал. Оказалась нас маленькая кучка. Кто впереди нас, кто сзади, – мы не знаем. Бежим, чтобы нам дорогу не отрезали. Один парень еле ползет. Что такое? Оказывается, один из наших комсомольских работников. Или он перепугался или что, просто отнялись ноги. Взяли его под руки.</p>
        <p>Колонна пошла вперед. Я посадила этого парня на лошадь. Лошадь не идет, дорогу не знаю. Бью лошадь прикладом винтовки. Лошадь пошла. Догнали колонну.</p>
        <p>К рассвету вся колонна, руководящий состав и наша охрана собрались. Просидели день в лесу, потому что кругом поле, выходить было нельзя. Ночью добрались до пущи.</p>
        <p>Самый ответственный путь прошли. День просидели спокойно. Правда, была небольшая тревога. Руки у всех тряслись, настолько было нервное напряжение. Один из наших товарищей Ковалевский заряжал автомат, автомат держал к верху, нажал на спусковой крючок, целый диск пошел вверх. Все решили, что это тревога, вскочили. Весь диск </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
