<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000405">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Елизаветой Поповой</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 111. Л. 173-184 оборот.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.179" xml:space="default"/>
        <p> Здесь тяжелая жизнь была. Часть партизан водкой согревались. Иногда на ночь выезжали в деревни согреваться. С рассветом из деревни выезжали.</p>
        <p/>
        <p>Питание партизан.</p>
        <p>Питание в основном неплохое. Мясо было почти каждый день. Приезжали в деревню, брали у крестьян продукты, скот, варили, ели. Только хорошее питание и спасало партизан. Грязные, холодные, не выспавшиеся, и если еще плохое питание… Зачастую партизаны не могли разуться, раздеться.</p>
        <p>Часть партизанских отрядов имели свои пекарни. Муку привозили из деревень. Большинство отрядов пекли хлеб в деревнях, потому что жили по деревням, или собирали в деревне печеный хлеб.</p>
        <p>Почти всегда на обед было первое и второе, всегда мясо. Комсостав в некоторых отрядах питался вместе с бойцами, в некоторых отрядах – отдельно.</p>
        <p>Одежда партизан была разнообразная. Некоторые одеты были хорошо, чисто, некоторые были одеты очень паршиво. Мне самой приходилось ходить в рваном платье. Как-то не обращали внимания на одежду.</p>
        <p>В последнее время было очень плохо с обувью. Сапоги сделать было почти невозможно. Кожи было много, но где ее выделывать? В последнее время и с одеждой, и с обувью напряженно было. Ходили в полушубках, в пальто.</p>
        <p>Очень много партизан ездили верхами. Почти большинство, и это была необходимость. Чтобы попасть куда-нибудь на операцию, форсировать открытую местность в 50-60 километров, необходима была лошадь. Где на конях проехать нельзя, коней оставляют и идут пешком.</p>
        <p>Был у Денисенко (Митька) конный отряд, потом, Буденновский отряд весь на конях. Лошадей у партизан было много. Когда я приехала в пущу, я не умела ездить верхом. Волей-неволей пришлось учиться. Впоследствии я была таким заядлым кавалеристом, что от лучшего кавалериста не отставала.</p>
        <p>Лагерь передвигается, как цыганский табор. Боевая часть отряда идет пешком или на конях. Старики, женщины, иногда подростки едут на подводах. Это в мирной так сказать обстановке, пока немцы не гоняют, как только немцы начинают гонять, все имущество бросают и бегут в пущу.</p>
        <p>В деревнях ничего лишнего не было. У каждого партизана было только то, что необходимо для себя. Основное у партизан – оружие. Оно на нем. В случае тревоги весь отряд принимает боевой порядок. Никаких лишних людей, которые не могут участвовать в бою, нет.</p>
        <p>В пуще были танцевальные площадки. Женщин было мало, ребята с ребятами танцуют. Некоторые замечательно плясали. Народ всякий был. В Чкаловской бригаде много было людей из московской консерватории: пели хорошо, играли хорошо. Много и часто пели партизанские песни. Соберутся в землянки и поют. В такие праздники, как Октябрьская революция или день Красной армии, если спокойно, устраивали вечер самодеятельности. Партизаны-артисты выступают на сцене с автоматом, потому что партизан с автоматом не расстается, всегда пистолет повешен, финка. И почти у всех компас висит на </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
