<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000405">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Елизаветой Поповой</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 111. Л. 173-184 оборот.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.178" xml:space="default"/>
        <p> высадил.</p>
        <p>Семь дней не были под крышей. Ночь шли, день сидели в лесу. Костер разводить было нельзя. Несколько дней без горячей пищи. Последние два-три дня никакой пищи вообще не было. Правда, на хуторе, расположенном вблизи этого леса, где мы сидели, нашли немного супа, поели.</p>
        <p>Последний переход до пущи – пятнадцать километров. Расстояние небольшое, но шли мы эти пятнадцать километров всю ночь, настолько были измученные, усталые. Не шли, а ползли. Люди идут, идут, упадут, поднимутся, опять идут.</p>
        <p>Пришли в деревню Скрундивщизно. Решили в этой деревне переночевать. Когда мы спали, за нами приехало командование соединения – Будай и Василевич – командир бригады. Говорят, что в деревне оставаться опасно, поедем в пущу. Ночь была темная. Двинулись в пущу.</p>
        <p>Наутро в эту деревню прорвались немцы 300 человек. Влетели в деревню, спрашивают, где москвичи? Они нас снова нащупали. Если бы нас оттуда не забрали, нас немцы окружил бы в этой деревне. Впоследствии узнали, что, когда мы переходили дорогу, на дороге была устроена засада. Если бы пошли правее, мы бы нарвались на засаду. Кто-то прямо пошел по глине напрямую, и поэтому чисто случайно обошли эту засаду.</p>
        <p>11 апреля 1943 года мы пришли в пущу. Ровно через месяц, как мы выехали из Москвы, пришли в Налибокскую пущу.</p>
        <p>На нас была возложена задача возглавить партизанское движение по области, объединить разрозненные группы. А здесь, между прочим, было очень много разрозненных мелких групп, потому что на востоке было партийное руководство, а здесь не было. Мы должны были организовать партизанское движение в области, чтобы оно приняло определенный организационный вид и сделало то дело, которое поставлено тов. Сталиным. В области было много бандитизма, были группы и отряды, которые не подчинялись никому, действовали самостоятельно.</p>
        <p>Нас было семь или восемь человек. Все мы были под руководством тов. Платона. Он возглавлял нашу группу и был уже второй раз в тылу. Первый раз он был в тылу в Витебской области. С нами шел второй раз.</p>
        <p>Платон был замечательный руководитель. Вспомните тот пример, о котором я вам говорила, когда мы хотели вернуться в отряд дяди Васи. Платон сумел доказать и настоять, что мы должны выполнить задание ЦК. Он впоследствии оказался прав. Если бы мы вернулись в бригаду дяди Васи, то вряд ли бы мы попали в свою область.</p>
        <p>Чернышев очень волевой, настойчивый, замечательный организатор. Сумел в тылу врага в тяжелых условиях подчинить все группы, все отряды. По своей натуре смелый. Там, где нужно идти вперед, всегда шел впереди группы. Ни одним неправильным решением он себя не скомпрометировал.</p>
        <p>Быт и жизнь партизан очень разнообразные. Настолько резко изменяется, что иногда привыкаешь к человеку, и то поражаешься, как он мог так измениться.</p>
        <p>Когда пришли в пущу, остановились в партизанской бригаде им. Сталина. Громадный лес. Деревьям буквально несколько сот лет. Многие из них попадали. Болота. Партизаны ходят по этим болотам.</p>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
