<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000405">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Елизаветой Поповой</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 111. Л. 173-184 оборот.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.178 оборот" xml:space="default"/>
        <p> В этом громадном старом лесу расположены землянки, на метр врытые в землю. Сверху положены деревья, сверху засыпаны землею. В землянках печки железные, иногда кирпичные. Круглые сутки дежурный топит. Землянки были на пять, на десять человек и на целую роту. Тут же штаб землянки. Госпитали помещались в таких же землянках, но землянки эти были более чистые и гораздо светлее. В операционной окно сделано в потолке.</p>
        <p>С такими землянками столкнулись в бригаде Чкалова. Там был большой бугор песка. По бугру были сделаны землянки. Землянок насчитывалось 100-150. Возле землянок дорожки, засыпанные песком, всегда чисто выметенные, идешь как по тротуару. На каждой землянке написано, как отряд, штаб, госпиталь. Внизу болото и лес. Там и коров режут, и лошадей пасут. В некоторых землянках был пол, в других пола не было. Землянки комсостава обиты парашютом или дорожками деревенскими. Нары иногда на одного человека, иногда на двух. У нас землянка была, в которой шестнадцать человек спали подряд. Если ночью надо перевернуться, то будишь соседа.</p>
        <p>Хорошо были оборудованы землянки в отряде Шашкина, просто замечательно были оборудованы. Заходишь в землянку, ковер на полу, гардины на окнах, стол накрыт хорошей скатертью, цветы. Заходишь и удивляешься, неужели это партизанская землянка! Одеяла с пододеяльником, простыни. Гармошка, гитара. Замечательная жизнь.</p>
        <p>Некоторые отряды не обращали внимания на внешнюю жизнь.</p>
        <p>Приходилось встречаться и жить с партизанами в деревне. Когда отряды выезжали на боевые действия, они жили по деревням, по хуторам. Отряд занимает целую деревню, если очень большая деревня, то размещаются два три отряда. Если территория спокойная, живут два дня, если обстановка напряженная – один день. Вечером приехали, переночевали, на следующий вечер переезжают в другую деревню. Так из деревни в деревню кочуют. Немцы их поймать не могут, потому что сегодня они здесь, завтра там.</p>
        <p>Готовили партизаны в деревне. Располагаются в хате человек 15-20. Соломы настелят, на соломе спят. Днем по деревне ходят, ночью идут на боевые операции.</p>
        <p>Жизнь была тяжелая, в частности, здесь, в Новомышском районе под Барановичами. Больших лесов здесь не было, кустарники, строить землянки в этих лесах нельзя и жить в деревне тоже было нельзя, потому что недалеко немецкие гарнизоны. Здесь жил отряд им. Попова. Жили они под кустиками и зимой, и осенью.</p>
        <p>Я была в этом отряде довольно долго. Всю зиму 1943-1944 года жили на снегу. Соломки подстелем, человек 10-15 плотно ляжем друг к другу и своими телами согреваемся. Зима была холодная. Снегу было много. Если соломы нет, костер разведешь. Накидаешь сверху ветки елок, чтобы его издали не видно было и греешься около этого костра. Делали так: день пробудешь в этом леску, на другой день перебираешься в другой, на третий день в третий. В каком мы лесу в данный день, немцы не знали, поэтому напасть с маленькой силой они на нас не могли, а если весь лес прощупывать, нужна громадная сила.</p>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
