<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000405">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Елизаветой Поповой</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 111. Л. 173-184 оборот.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.180 оборот" xml:space="default"/>
        <p> Из командно-политического состава отрядов и бригад, из тех членов партии, которые состояли на учете. Это была основная база. Подбирали из партийных работников, политсостава Красной армии, которым мы доверяли.</p>
        <p>Таким образом, в течение июня-июля-августа подобрали одиннадцать подпольных райкомов партии. Областной комитет партии потом их утвердил.</p>
        <p>Ездила по всем отрядам для подбора райкомов партии.</p>
        <p>Когда подпольные райкомы партии приступили к своей работе, партийная работа стала оживляться. Стали составлять планы партийных собраний, заседаний райкомов. Присутствуешь на заседании райкома и забываешь, что это происходит в тылу врага, что идет война.</p>
        <p>В связи с организацией подпольных райкомов партии встал один вопрос. Некоторые комиссары отрядов не хотели работать с райкомами. Комиссар Чкаловской бригады Казак заявил: «Я комиссар и я руковожу партийной работой, мне райком не нужен». Секретарем райкома партии был Кузнецов – командир взвода. «Что я за комиссар бригады, когда буду подчиняться командиру взвода?»</p>
        <p>Посоветовалась с Чернышевым. </p>
        <p>– Давай, – говорит, – введем его в члены райкома и заставим его, как члена райкома, подчиняться.</p>
        <p>Приехала снова в Чкаловскую бригаду. Собрала членов райкома, секретарей парторганизаций, комиссаров и рассказала, какие задачи, какие взаимоотношения должны существовать между райкомами и комиссарами, и какие задачи стоят перед райкомом.</p>
        <p>Особенно резкие неполадки были в Чкаловской бригаде. Этот Казак никак не мог понять, как он будет подчиняться райкому партии, он – комиссар бригады. В конце концов, договорились. И Казак стал подчиняться Воложинскому районному комитету партии, будучи членом этого районного комитета.</p>
        <p>Комиссар бригады оставался полновесным хозяином в бригаде или в отряде, но за всю партийную жизнь, за партийно-воспитательную работу, за партийно-политическую работу отвечает райком партии – и за комиссара отряда или бригады. В состав райкомов входили комиссары бригад. Они же в большинстве случаев были секретарями райкомов партии.</p>
        <p>Была постановка такая, что к каждому району была прикреплена одна бригада. Если она жила в пуще, а боевые действия должны проводиться на территории района, то политмассовая работа должна проводиться на территории этого района. Из этой бригады и подбираем райком. В Ивенецком районе я подобрала подпольный районный комитет партии из Сталинской бригады. Из бригады Шашкина, бригады Дзержинского был подобран Любчанский райком. Там секретарем райкома был Дивинценов, сейчас работает вторым секретарем Любчанского райкома.</p>
        <p>Впоследствии было так, если из одной бригады выросли две, они обе непосредственно подчинялись районному комитету партии. Решение райкома партии было для них закон. Некоторые командиры, особенно это относилось к армейским командирам, не хотели подчиняться райкомам. Армейский командир привык к единоначалию. Он никак не мог представить, как это так райком будет мною руководить? Гражданские знают, что райком – это полновластный хозяин. В голове этих командиров это не укладывалось. Все же постепенно навели порядок.</p>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
