<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000405">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Елизаветой Поповой</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 111. Л. 173-184 оборот.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.181" xml:space="default"/>
        <p> Все решения райкомов партии для командиров отрядов были законом. Если командир что-нибудь набедокурил, сейчас партийное собрание отряда. Решения райкомов выносились на основе решений подпольного областного комитета партии.</p>
        <p>Каждому отряду даны были планы: в такой-то месяц, такой-то бригаде спустить столько-то эшелонов, подорвать столько-то мостов.</p>
        <p>Проходит месяц, подводятся боевые итоги. Эти боевые итоги обсуждаются на заседании районного партийного комитета. Если план не выполнен, выявляются причины, почему отряд не выполнил данный ему план. Эти планы спускал т. Чернышев, как командующий и как секретарь областного партийного комитета. Он подписывается: уполномоченный ЦК и секретарь областного комитета. Когда Чернышеву было присвоено звание генерала, гражданские партизаны считали себя обязанными ему подчиняться, как секретарю областного партийного комитета, а для военных его приказ был приказом генерала – тут уже ничего не сделаешь. Авторитет Чернышева после присвоения ему звания генерала исключительно вырос. Все знают, что такое генерал. Все знают, что он имеет право без суда расстрелять. Авторитет подпольных райкомов тоже вырос. Все старались вступить в партию, все старались показать хорошие образцы. Стали представлять много к наградам. Командование отряда представляло, а райком партии утверждает. Член райкома считался авторитетным человеком.</p>
        <p>Одной из основных задач, которая стояла перед райкомами партии, – это боевая деятельность. Одной из самых серьезных задач – это партийно-массовая воспитательная работа на селе.</p>
        <p>В отрядах партийно-массовая работа проходила так: прорабатывались все основные постановления областного партийного комитета, приказы командования, доклады тов. Сталина, приказы тов. Сталина, сводки Совинформбюро. Проводили эту работу политруки, комиссары рот. В бригадах, в отрядах, в мелких группах – везде, где можно было, доводили основные решения партии, сводки информбюро каждый день до каждого партизана. Каждый день, если не все, то 99% партизан знали сводки Совинформбюро. Политзанятия проходили ежедневно.</p>
        <p>В каждом отряде регулярно выпускались стенные газеты. За стенную газету отвечали политрук, комиссар. Проводились комсомольские собрания. Партийно-массовая работа в отрядах была поставлена неплохо. В основном, учеба шла по сводкам, по докладам и приказам тов. Сталина, по важнейшим постановлениям, которые мы принимали. Часто принимали передовицы «Правды», печатали их в наших газетах. Обсуждались статьи из наших подпольных газет. Иногда получали наши центральные газеты, брошюры. Многие партизаны читали художественную литературу. Много было людей культурных в полном смысле слова. Историю партии и более солидные теоретические дисциплины не изучали.</p>
        <p>Перед райкомами партии стояла основная задача: </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
