<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000405">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Елизаветой Поповой</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 111. Л. 173-184 оборот.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.179 оборот" xml:space="default"/>
        <p> шнурочке.</p>
        <p>Женщины к женщинам всегда обращались: «матка» и партизаны также женщин называли: матка.</p>
        <p>Партизаны часто проделывали такие вещи. Приходит в хату: «Водка есть?».</p>
        <p>– Да немашечка.</p>
        <p>Он компас берет и говорит:</p>
        <p>– Вот компас показывает, что у тебя есть водка, есть.</p>
        <p>Несет водку. Потом крестьяне поняли, что это компас.</p>
        <p>Некоторые партизаны отчаянно действовали. В Слонимском районе под Барановичами есть д. Нагуевичи, Хорошевичи. Это партизанские деревни. Эти деревни в полутора километрах от немцев. Приезжают партизаны в деревню. Всю ночь в деревне идет пляска. Немцы слушают: опять бандиты приехали. Они знали, что партизаны каждый день гуляют. Иногда партизаны выпьют и едут на станцию, постреляют там и уедут.</p>
        <p>На хозяйственную разведку и на связь едут один-два партизана и едут за 20-30 километров от лагеря, а немцы едут целой ротой, иногда взводом не меньше 30-50 человек. Как только немцы увидели партизан, немедленно отходят, боятся. Благодаря этому была большая гибель среди партизан. Два-три человека лезут на большую группу немцев.</p>
        <p>Как мы только пришли в пущу, на другой день стали знакомиться с отрядами, с комсоставом, со штатным составом.</p>
        <p>Мне было поручено заняться учетом партийно-массовой работы.</p>
        <p>Партийные организации были в отрядах. На учете там стояли коммунисты, почти все не имевшие партийных билетов. В партийной организации в большинстве были люди, оставшиеся здесь и уничтожившие свои партийные билеты. За все время встретила пять человек, у которых были партийные билеты. Приехал в отряд, заявил, что он коммунист, его ставили на учет, считали коммунистом. Из них и составили партийные организации к нашему прибытию. Ни одного подпольного райкома не было. Парторганизации были только отрядные.</p>
        <p>Когда я начала работать, то прежде всего составила форму учета, потому что в штабе партизанского движения был учет партизан нашей области, причем никаких данных не было. Партизан было много, а данных не было, рации не было. Представление о существовании партизан было самое смутное. Только два связных в Москву добрались. Они привезли кое-какие документы. Надо было начать с учета.</p>
        <p>Разработала форму учета личного состава, комсостава. Прежде всего, взяла две бригады: Сталинскую и Чкаловскую. Разослала эти формы. Потом начала проводить беседы. Пошла в госпиталь Чкаловского отряда. Провела беседу с ранеными, провела беседу с молодыми бойцами о 28 героях панфиловцах. Провела собрание с женщинами. Там женщин было человек 30. Многие женщины поставили вопрос о том, что командование неправильно относится к женщинам, не посылает их на боевые операции. Поставили вопрос, чтобы женщин зачисляли в подрывные группы. «Мы будем замечательно спускать немецкие эшелоны», – заявили женщины. Впоследствии была создана </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
