<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000405">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Елизаветой Поповой</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 111. Л. 173-184 оборот.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.181 оборот" xml:space="default"/>
        <p> противопоставить немецкой пропаганде нашу советскую пропаганду, большевистскую пропаганду, рассказать народу правду о стране, о Красной армии. Это гораздо тяжелее, чем провести собрание в отряде. В отряде собрал партизан и провел собрание, а тут надо иногда ехать за сотни километров в деревни. Приезжаешь в деревню, не всегда удобно собирать население, иногда на собрания не шли. Если партизанская деревня, идут, а в другой деревне не идут, боятся.</p>
        <p>Каждый партизан вечером выезжал на боевые дела или на хозяйственные операции. Как только в деревню заходишь, первый вопрос, «Что взяла Красная армия?». Каждый партизан знал, что ему ни водки не дадут, ни кушать не дадут, если он не расскажет сводки. Если наступление идет успешно, партизан в деревне лучший гость, как будто бы это они наступают. Население знало, что партизаны поезда спускали. Значит, они этим помогали Красной армии.</p>
        <p>Партизаны приезжают в деревню. «Можно собрать собрание?»</p>
        <p>– Собирайте.</p>
        <p>Рассказывают сводку, рассказывают свои боевые дела, отдельные эпизоды. Если партизаны в некоторые деревни не попадут, крестьяне сами передают: «Почему к нам не заехали?».</p>
        <p>Почти каждый день население знало сводки. Иногда наших партизан ловили немцы, ловила полиция. Приедет разведчик или агитатор, кто-нибудь предаст, его поймают, расстреляют.</p>
        <p>Каждый отряд имел агитаторов-разведчиков. Допустим, немцы проводят мобилизацию людей или скота, партизаны ставят вопрос о срыве этой мобилизации. Крестьянам говорим, кто пойдет к немцам, тот является изменником родины. Население уходит в леса. Вокруг Барановичей тысячи две собрали и за колючую проволоку посадили, но они разбежались.</p>
        <p>Эту задачу, поставленную перед партизанами, они выполнили. Мы отсюда не дали ни хлеба, ни леса, ни людей, ни скота. Всю эту работу проводили райкомы партии.</p>
        <p>Основная база райкомов партии была в партизанских отрядах. Подпольных коммунистических групп не было вне партизанских отрядов. Только были антифашистские организации. Если попадался коммунист, старались его использовать. Комсомольские партийные организации были.</p>
        <p>Райкомы комсомола подбирали по тому же принципу, как и райкомы партии, из руководящих комсомольских работников отряда. В Юратишках был подпольный комсомольский комитет комсомола, организованный еще до нашего приезда. Там были группа комсомольцев по пять, по шесть человек. Перед ними ставили задачи в строгой конспирации нашу подпольную литературу и литературу, которую мы получали с Б. Земли, совершать диверсионные акты, уничтожать немецкие разведки и т.д.</p>
        <p>Эти комсомольские организации были очень малочисленны. Несмотря на конспирацию, их быстро немцы разоблачали. Они приходили в отряды.</p>
        <p>Перед нами вопрос встал таким образом: в немецких гарнизонах, городах, районных центрах партийных организаций нет, комсомольцев тоже нет, а какую-то работу надо проводить. Нужно проводить агитационно-массовую </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
