<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000405">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Елизаветой Поповой</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 111. Л. 173-184 оборот.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.180" xml:space="default"/>
        <p> женская подрывная группа.</p>
        <p>Дня через два после прибытия в пущу мы провели первое партийное собрание в Чкаловском отряде. Там партийная организация была сильная. Было человек тридцать коммунистов в бригаде и в отрядах. Коммунисты, чувствуя присутствие начальства, критиковали очень хорошо. Критика была развернутая. Я просто удивлялась, что в тылу врага можно было услышать такую критику. И это многому помогло.</p>
        <p>30 апреля 1943 года я начала выезжать в отряды. Приехала в бригаду им. Сталина, которая переехала в другой лагерь, и я туда поехала.</p>
        <p>30 апреля провела первое партийное собрание.</p>
        <p>На всех партийных собраниях, которые мы проводили, основным вопросом были решения IV-го пленума ЦК Белоруссии. Пленум проходил в Москве в феврале месяце 1942 года, перед нашим отъездом. Основными докладчиками на этих партийных собраниях были люди, приехавшие из Москвы, почти все участники пленума.</p>
        <p>30 апреля я сделала доклад на партийной организации Сталинского отряда. Критика, то же самое, была развернутая.</p>
        <p>Встреча 1-го мая 1943 года в условиях тыла. Я в это время находилась в отряде «Большевик» Ленинской бригады. Утром по рации приняли приказ тов. Сталина. В день первого мая в двенадцать часов построили все отряды бригады и зачитали приказ тов. Сталина. Представляете, какая была радость. Два с лишним года партизаны были оторваны от страны. Вдруг в этот же день первого мая они смогли получить приказ вождя и слушать его.</p>
        <p>Перед строем зачитали приказ тов. Сталина, приказ командования, благодарность, приказ о представлении к наградам лучших подрывников, лучших разведчиков, лучших бойцов. После был вечер самодеятельности, обед хороший. Праздник прошел по всей Сталинской бригаде замечательно. Моральный дух партизан был поднят. Такое настроение было, что никто не хотел сидеть в пуще, все рвались на боевые операции. Все почувствовали, что начальство приехало, их работой интересуются, каждый боевой эпизод и боевые дела партизан передаются в Москву.</p>
        <p>В тот же день получили привет от тов. Пономаренко, поздравление с первым маем.</p>
        <p>По всем отрядам и бригадам провели собрания по вопросу о решениях июльского пленума ЦК Белоруссии. Настроение стало подниматься во всех отрядах.</p>
        <p>Много было работы по наведению порядка в учете партийного хозяйства. Партийное хозяйство было запущено. Зачастую и списков не было. Как принимать в члены партии людей, которых совершенно не знали? Зачастую устно примут и считают коммунистом. Много пришлось выступать по вопросу оформления приема в партию.</p>
        <p>Через два-три месяца некоторые партийные организации выросли на 50-100%. Много было народу преданного, которых можно было принять в партию.</p>
        <p>Для того, чтобы была полная партийная работа в бригадах и отрядах, кто-то должен был руководить. Обком нашей партийной организации не мог руководить. Решение ЦК Белоруссии было такое: создать подпольные районные комитеты партии.</p>
        <p>Из кого приходилось подбирать подпольные райкомы партии?</p>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
