<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000405">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Елизаветой Поповой</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 111. Л. 173-184 оборот.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.182" xml:space="default"/>
        <p> работу среди населения, нужно проводить диверсионную работу, вести разведку, потому что от нас Москва требовала разведданных каждый день. Значит, нужно было иметь своих людей в некоторых немецких организациях и учреждениях.</p>
        <p>Антифашистские организации впервые зародились в Бресте, но вначале они не назывались антифашистскими. Из Бреста они распространились сюда, дальше. Надо было найти честных людей, которые проводили бы эту работу. Стали создаваться антифашистские комитеты в различных районах, в различных городах. Возникали они по-разному.</p>
        <p>В Барановичах, как и во всех городах, осталось большое количество коммунистов, большею частию военнослужащих. Люди искали каких-то методов борьбы с немцами, не хотели примириться с немецкой оккупацией.</p>
        <p>Весна 1942 года – это начало активной борьбы с немцами. В восточных районах Белоруссии партизанские отряды действовали по-настоящему, здесь же партизанское движение только зарождалось, были только разрозненные группы. Началась тяга в партизанские отряды. Немцы, учитывая эту тягу людей в партизанские отряды, постарались это русло забрать в свои руки, под свое непосредственное влияние. В С.Д. – тайная полиция – были определенные агенты. Один из этих агентов, который все время будет фигурировать здесь, Вэк (Гончаров). Вэк – это его кличка с.д.-ская. Этот Вэк в Барановичах организует комитет, называл он его «Союз бывших большевиков». В этот комитет идет много людей, человек 100. Руководил он сам этим комитетом. Организация сугубо подпольная. Выдает членские билеты. Этот комитет связывается с партизанскими отрядами, которые там есть. Весной 1942 года приходит двенадцать человек во главе с майором авиации Дворянкиным в партизаны.</p>
        <p>Между прочим, именовал он себя полковым комиссаром, когда приезжал в партизаны. 1-го мая 1942 года издал очень патриотический документ от имени партизанских отрядов, действующих в Городищенском районе. 2-го мая пришли немцы и разгромили эти отряды.</p>
        <p>После того, как пришли эти двенадцать человек партизан, приезжает этот самый Вэк и заявляет, что они все шпионы. «Я имею из с.д. документы, что вся эта группа – шпионы».</p>
        <p>Знаете, как партизаны расправляются с людьми, которые предали родину. Зверски партизаны уничтожают этих людей. Дворянкин просил сохранить ему жизнь: «Я докажу, кто шпион». Но поверили Вэку – полковому комиссару. Всех убивают. Немцы отрывают этих людей и фотографируют, и печатают снимки этой фотографии в своих журналах и газетах. «Смотрите, что делают партизаны с людьми, которые к ним идут». Впоследствии оказалось, что это были честные люди. Этот Вэк предал честных людей, чтобы замаскировать себя, потому что Дворянкин знал о нем.</p>
        <p>Вэк, пользуясь этим, вербует людей в свою подпольную организацию и продолжает руководить партизанским движением. Его подпольная организация растет. Немцы ее не трогают. К нему шли все беспартийные, словом, весь честный советский народ.</p>
        <p>Когда мы приехали в 1943 году, эта организация </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
