<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000405">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Елизаветой Поповой</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 111. Л. 173-184 оборот.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.183 оборот" xml:space="default"/>
        <p> Через эти антифашистские организации подбирала хороших связных, которые провозили всю мою почту и выполняли все мои задания через своих людей в городе. В д. Серебрище был один мужчина. У него шурин жил в Барановичах. Он был одним из самых активных работников. Стефанович – сейчас он заведует Гортопом. К нему я посылала своего секретаря подпольного комитета комсомола. Стефанович ей помогал. В Серебрищах в антифашистской организации было десять человек. Перед ними я ставила задачу достать мне бумаги и т.д.</p>
        <p>При мне была оперативная группа из партизан. Этих партизан я посылала к этим связным в деревни. Идут в деревню, отдают почту, говорят, что нужно сделать. Этот связной пешком или на лошади едет в город. Отдает Стефановичу, Вере или другим.</p>
        <p>Ставили вопрос о диверсионной работе. Одна серьезная задача стояла: взорвать радиостанцию. Впоследствии я отказалась от этой задачи. Стала приближаться Красная армия, думали, может быть, немцы не взорвут. Уцелела. В Волчках сожгли склад с боеприпасами, сожгли два госпиталя с ранеными, ж.д. станцию взорвали, поезда, прибывший с немецкими офицерами и т.д.</p>
        <p>В городе организовала молодежную антифашистскую организацию. У меня не было комсомольского работника. Выдвинула на эту работу Бабушкину Аню, теперь зам. председателя Барановичского горсовета. Она из Городищенского района. Начала устанавливать связи с антисоветскими молодежными организациями. Центром взяли школы. Торговую школу не брали, потому что там было много эсэсовцев. Взяли белорусскую школу и медицинскую школу, еще не помню.</p>
        <p>Из деревень молодежь шла в школы учиться, потому что учащихся немцы не брали в Германию. Горком комсомола выпускал свою литературу.</p>
        <p>Молодежные антифашистские организации давали ценные сведения. Одна девушка из Городищенского района дала сведения по организации белорусской молодежи, организованную немцами. Эта организация была проведена Кубе – генеральным комиссаром Белоруссии. Задачи она ставила перед собою очень большие: отправка людей в Германию, политическая работа, лучшую белорусскую молодежь учить летному делу.</p>
        <p>Надо было перебить эту фашистскую организацию своей пропагандой. Эту работу проводила наша антифашистская молодежная организация. Эта девушка Бабушкина ездила в Минск, там узнавала сведения. Сведения эти передавались в ЦК комсомола. Бабушкину никто не знал. Переодевается цивильной женщиной и едет в город. С Стефановичем встречалась.</p>
        <p>Когда я отправляла в Барановичи Бабушкину, я Стефановича предупредила, если с ней что случится, где бы ты на земном шаре не жил, найду и повешу. Однажды Бабушкина пошла распространять литературу и долго ее нет. Стефанович так перепугался: «Пропала Бабушкина, теперь и меня повесят». Бабушкина пришла благополучно. У нее было человек 50 школьников, которые газеты распространяли, листовки на столбах наклеивали. Немцы наклеят свои плакаты, они сорвут. На парты наклеивают, на столы, некоторым учителям наклеивали на спины пальто, в карманы пихают листовки.</p>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
