<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000405">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Елизаветой Поповой</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 111. Л. 173-184 оборот.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.182 оборот" xml:space="default"/>
        <p> существовала. Этот самый Вэк попадает в Липичанскую пущу. Недалеко от него был Шупеня. Шупеня не знает, что с ним делать. Посылает его к нам в Налибокскую пущу. Пришел к нам сюда. Много его допрашивали. Сообщили Пономаренко. Пономаренко заинтересовался, запрашивал, что он показывает? Ничего особенного он не показывал. Посадили его. Хотели отправить в Москву, но для самолетов не было посадки. Решили его оставить. Дали ему тол, мины и послали в Барановичи подорвать электростанцию, радиостанцию. Когда началась облава, нам сообщают, что этот Володя (Вэк) ездит с немцами на танкетке. Мы все одурели. Потом узнаем, что он не только провокатор, а заместитель начальника с.д. всего Барановичского округа. Население тоже знало его, как руководителя партизанского движения. Население сообщает, что он вместе с немцами ездит. Не хотели этому верить. Позже узнали из данных разведки, что он руководит шпионской сетью, посылает шпионов в партизанские отряды, руководит ими.</p>
        <p>Зимой 1944 года в Барановичах был еще один Володя … (забыла фамилию). Тот непосредственно руководил с.д.-ской школой, которая выпускала специально агентов гестапо для партизан. Второго декабря 1944 г. этот самый Володя с группой приехал в д. Кравцы, убил одного учителя-восточника, семь человек забрал. При этом говорил: «Я еще покажу Чернышеву и всем им. Я их переловлю».</p>
        <p>Немцы все-таки придумали версию, что партизаны этого самого Вэка забрали и больше уже не выпустят. Это было, кажется в июне 1943 года.</p>
        <p>В это время подпольную организацию в Барановичах немцы разгромили. Все, что было там честного, они посадили в тюрьмы, в с.д.-ские лагеря.</p>
        <p>Заместителем Вэка был Полянский – учитель, вероятно, честный человек. Однажды, когда происходило заседание комитета, с.д. окружило этот дом. Полянский стал убегать. Несколько с.д. бросились в погоню, догнали его и убили. Секретарем там была Ольга, которая осталась и уехала с немцами. Всех остальных, которые там были, немцы перебили.</p>
        <p>Когда мы стали создавать антифашистские организации, народ, боясь провокаторских методов, шел очень плохо. Не то, что люди не хотели работать, но не верили, настоящие ли партизаны вербуют или провокаторы.</p>
        <p>В последнее время с.д. действовал не от имени с.д., а от имени партизан. Говорили так: «Хочешь бороться с немцами, иди в нашу организацию». Честный человек идет. Все это была провокация. Немцы сотнями арестовали людей. В течение марта-апреля месяца каждый день десятками людей вешали в Барановичах.</p>
        <p>Когда в октябре месяце стали создавать антифашистские комитеты, столкнулись с такими трудностями.</p>
        <p>Подобрали честных людей. Основным организатором был Ругский Петр, сейчас работает директором птицекомбината в Барановичах. Жил он тогда в д. Лакозвечи. У него было много знакомых.</p>
        <p>Послала его в Барановичи. Поставила перед ним задачу: создать оперативную тройку. Эту тройку он подобрал. В эту тройку вошли: Айцович, машинист ж.д., Саша … (фамилии не помню) и Вера … (тоже фамилии не помню), сейчас работает в хлебокомбинате.</p>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
