<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000405">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Елизаветой Поповой</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 111. Л. 173-184 оборот.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.183" xml:space="default"/>
        <p> Организовался антифашистский комитет из трех человек.</p>
        <p>Мы перед ним поставили задачу: подобрать своих людей во всех основных немецких учреждениях. Впоследствии мы отказались организовать антифашистские ячейки из-за разветвленной сети шпионской, которую развернул с.д. Могли в учреждении работать три-четыре человека, но один не знал о существовании другого. Если одного поймали, посадили, повесили, он не выдаст другого. Он знает только одного человека – организатора. Этот тоже только одного знает, кто руководит комитетом. Никаких собраний не разрешалось проводить, особенно в 1944 году, когда этих с.д. наехало полно.</p>
        <p>Задача была поставлена такая: прежде всего, распространять нашу литературу, нашу газету. Это дело было трудное. За одну листовку или советскую газету, которые немцы найдут у нашего человека, безоговорочно вешали или расстреливали на месте. Человек нашел листовку, так он боится ее взять. Немцы делали так: собирают наши газеты и дают людям эти газеты, потом сами же садят этих людей. Поэтому люди боялись брать наши газеты и листовки, боясь натолкнуться на немецкого шпиона.</p>
        <p>Каким же образом распространяли нашу литературу?</p>
        <p>Передаем связному, тот передает тому, кого знает, тот передает в свою очередь тому, кого знал. Иногда ночью расклеивали на углах. Не везде же город охраняют. В тех местах, где город не охраняют, придут, расклеят, особенно листовки. Использовали учеников медицинской школы, средней белорусской школы. Они ходили и расклеивали. Были антифашистские молодежные организации. Делали так: идет по улице, где мало людей, бросает прямо на тротуар. Если никто не видит, кто-нибудь свой поднимает или поднимает враждебный нас человек.</p>
        <p>Эти организации существовали до прихода Красной армии. В Барановичах насчитывалось человек 200-150. Потом установили связь через других связных. О существовании этих связных комитет не знал. У меня газеты шли по десяти различным точкам. Если в одной не дойдет, то в другой, в третьей.</p>
        <p>За советскую газету платили по 150-200 рублей в то время, как немецкая газета стоила десять копеек. Наш номер газеты считался самым дорогим документом.</p>
        <p>Какой популярностью пользовалась наша литература, приведу такой пример. В одном секретном документе Геббельс на имя Гитлера пишет, что наша пропаганда, т.е. немецкая, меркнет перед пропагандой большевиков. И приводит такой пример, когда капитулировала Италия, ни немецкая печать, ни радио об этом не сообщали, но на территории оккупированных районов население знало об этом. Значит, информация ведется. Требует принять все меры, чтобы уменьшить действие большевистской пропаганды: «Заглушить мы ее не в силах». Гебитс-комиссар Бернер говорит: «Лучше пусть каждый день спускают эшелоны, чем один номер газеты попадет сюда».</p>
        <p>Я организовала антифашистскую организацию в д. Зверевщине и ряде других деревень, расположенных на территории Новомышского района. Ставила перед ними задачу распространения литературы, а основная задача была, чтобы они проникали в город, завязывали определенные связи.</p>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
