<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000405">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Елизаветой Поповой</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 111. Л. 173-184 оборот.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.184 оборот" xml:space="default"/>
        <p> Грабежи и издевательства были нормальными явлениями. Слонимский район наполовину опустошен. Целые деревни были сожжены. В 1942 году осенью приехали в д. Окунево, окружили деревню, заявили, что у детей и у взрослых будем проверять квитанции, кто сдал заготовку. Все пришли с документами. Окружили вооруженной силой немецкой полицией, несколько человек выпустили, остальных согнали в небольшой лесок и всех 116 человек расстреляли. Тут были женщины и дети. Убежать удалось очень немногим. Некоторые не поверили немцам и не пошли на этот сбор. Деревню сожгли. Там осталось домов пять-шесть.</p>
        <p>Есть хутор так наз. Волчьи Норы. Осенью 1942 года, когда была облава, от этого хутора ничего не осталось, буквально все население перебито. Я была на могиле. Схоронили 39 человек сожженных в одной хате живыми.</p>
        <p>Недалеко от Слонима, не помню названия этих деревень, уже в 1944 году окружили на рассвете, мужчин всех согнали в одно место и расстреляли, женщин живыми пожгли в селе, детей затравили немецкими овчарками.</p>
        <p>В д. Бор немцы ворвались вечером. Население не успело убежать. Несколько человек зверски убили, некоторых избили до полусмерти.</p>
        <p>Население было настолько наэлектризовано, как только выстрел, кто бы то ни был – партизаны или немцы – все население бежит в поля, в леса. Вся деревня пустая. Поймают кого, прямо сажают в поезд и увозят в Германию, мужчин забирают в армию.</p>
        <p>В Барановичах систематически окружали базары. Мужчины перестали ездить в город.</p>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
