<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000405">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Елизаветой Поповой</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 111. Л. 173-184 оборот.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.184" xml:space="default"/>
        <p> В различные периоды политика у немцев тоже была различная. Когда немцы пришли, бесспорно, польское население было довольно в своем большинстве. Поляки поступали в полицию немецкую, в немецкие учреждения и т.д. Взяли власть в свои руки. Белорусы поглядывали, что будет дальше.</p>
        <p>Деревня, конечно, не поддерживала немцев с первых дней. Я говорю о городском населении.</p>
        <p>Прошло определенное время, немцы резко меняют свою политику – поворот в сторону белорусского населения. Начинаются разговоры, что здесь должна быть Белоруссия, немцы помогают белорусскому народу стать свободными. Поляков постепенно начинают отстранять. Еврейское население через короткое время заперли в гетто и не выпускали из гетто, пока всех не перебили. Только небольшой кучке удалось спастись. Всего два отряда у нас было еврейских.</p>
        <p>С приходом сюда немцы стали проводить политику террора, резкого такого террора. Проводили они его в течение года, полтора. Потом, видя, что их политика чрезмерно резкая, начинают делать поворот к населению. На одном из секретных совещаний, которое проводилось по Белоруссии, гебитс-комиссар Кубе говорил: «Мы сейчас должны повернуться к белорусскому населению, создать видимость, что мы союзники белорусского населения, должны сделать все, чтобы повернуть белорусское население на свою сторону. Когда победим, когда будем сильны, тогда сделаем с ним все, что хотим». Мы этот документ получили и всему народу показали.</p>
        <p>Одной из массовых организаций, которую они создали – это «Союз белорусской молодежи». Они старались вовлечь в эту организацию всю молодежь. Наряду с этим создавали другие немецкие организации, чтобы привлечь население на свою сторону, но самой популярной организацией был этот Союз белорусской молодежи, как они называли «Юнаки». Результаты имели очень плачевные. Только в городах завербовали некоторый процент молодежи. Впоследствии в школах не добровольно записывали, а всех поголовно. «Лучших людей» из этой организации посылали в Германию. Потом приезжали и рассказывали, как хорошо живется в Германии, какие большие заводы. Молодежь в деревне не шла в эти организации.</p>
        <p>Газеты стали выпускать на белорусском языке. В Барановичах газет шесть выходило. В Слониме выходил «Слонимский Курьер», «Барановичский Курьер», «Погоня». Крестьяне не верили тому, что писали немцы в этих газетах. Говорили: «Брешут». Все организации – «Союз белорусской молодежи» и другое – белорусское население бойкотировало. Как не старались немцы перетянуть белорусское население на свою сторону, ничего не выходило.</p>
        <p>Польское население под действием Лондонского правительства ушло все в подполье. Почти все поляки приняли клятву борьбы с немцами и одновременно борьбы с партизанами. В последнее время массами арестовывали поляков.</p>
        <p>В последнее время приобрела у немцев большой размах «Самоохова». Это одна из очень больших организаций. Немцы организовали «Самоохову» как бы для защиты деревень от бандитов, т.е. от партизан. Перед каждой деревней ставили задачу вооружаться и обороняться от партизан, чтобы бандитов не пускать в деревню, чтобы бандиты не забирали скот, не грабили. Кое-где им удалось организовать эту самую «Самоохову». Они думали через эту самоохову брать людей в армию. Тоже не удалось. Везде партизаны эту самоохову сорвали.</p>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
