<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000884">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Алексеем Бондарем</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 120. Л. 34-40.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.36" xml:space="default"/>
        <p> работы в отрядах, в-третьих, налаживать работу контрразведки по выявлению фашистских шпионов, в-четвертых, вести работу по разложению местной полиции и лиц, состоящих на службе у фашистов.</p>
        <p>Гестапо всеми мерами и способами старается в массовом порядке насадить свою агентуру, подчеркиваю, не стесняясь в методах и средствах. Основные резервы гестапо подыскивает среди преступных элементов, репрессировавшихся при советской власти, и их семей, и из бывших кулаков. Кроме того, использует широко подкупы, угрозы, вплоть до уничтожения. В последнее время используются женщины и дети.</p>
        <p>В конце июля месяца 1942 года нашим оперуполномоченным т. Берензоном Рувимом Берковичем разоблачена крупная линия шпионажа гестапо от Любани до месторасположения отряда. В линию были втянуты 23 человека. Из них четверо несовершеннолетних и восемь женщин. Несовершеннолетние – дети репрессированных советской властью родителей – были подкуплены. Им обоим обещали выдать сапоги и брюки. Они были связными по сети.</p>
        <p>Каждому в отдельности были даны условные знаки. Когда к одному он заходит, он должен поднять левую руку; ко второму – снять фуражку и трижды правой рукой погладить волосы на голове; к третьему – дает папушу табаку, потом забирает ее назад, отнимает шесть листов и опять возвращает. Все эти действия являлись паролем и явкой шпионов. Резидентом этой сети был репрессированный за контрреволюционные преступления при советской власти Михаленя из деревни Убибачки Любаньского района. В этой же деревне Убибачки уничтожено шесть человек немецких шпионов, по национальности немцев, проживавших здесь с давних времен.</p>
        <p>Между прочим, это страшно глухое место, отсталость большая. В окрестности 10-15 километров нет никаких деревень, кругом болота и леса.</p>
        <p>Гестапо создает специальные курсы по подготовке людей на шпионскую работу, причем подбирает людей из военнопленных. В 1942 году из числа военнопленных в июне месяце была организована школа в Сумах (под Смоленском) специально для шпионажа. Пробыли они в школе только три недели. Потом, что очень характерно, всех их разослали по месту их жительства с задачей прийти домой как бежавший из немецкого плена, сразу вступить в партизанский отряд и убить при удобном случае во время боя командира и комиссара отряда, и снова перебежать на сторону немцев. Фамилия шпиона, который нам об этом рассказывал, кажется, Алехин. Но мы его взяли на следующий день его прихода, и когда взяли его основательно в работу, он признался. Ему было обещано при эффективной работе 500 марок в месяц и крупный надел земли. В Бобруйск их привезли четыре человека на автомашине «Зису». Трое остались в районе Бобруйска. Он о них не знает, а его направили в Глусковский район. Он разоблачен еще до проникновения его в отряд и расстрелян. У нас во всех ближайших деревнях в радиусе 20-30 км в каждой деревне есть свои люди по два, по три человека в деревне. И как только кто появляется в деревне, будь то военнопленный или свой, наши агенты сообщают, что такой-то появился. Как только нам об этом сообщили, мы сейчас же его проверяем. К военнопленным мы подходим очень осторожно.</p>
        <p>В декабре прошлого года в Бобруйске было отобрано 20 девушек специально на курсы шпионажа. Они были разосланы по районам. Одна из них нами поймана и уничтожена. Следов остальных пока не нашли.</p>
        <p>Это были кратковременные курсы, сейчас их нет. Это была массовая подготовка. То, что они индивидуально подготовляют – это само собою. Начальник гестапо держит определенный контингент и подготовляет. Такая же школа есть еще в Минске. Гестапо помещается в доме правительства, а школа гестаповская по подготовке шпионов – в одной из школ. Я забыл на какой улице школа и как она называется, школа небольшая. По нашим данным занимается там человек около сотни. Кто персонально руководит этой школой, я не знаю.</p>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
