<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000884">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Алексеем Бондарем</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 120. Л. 34-40.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.35" xml:space="default"/>
        <p/>
        <p>Комиссия по истории Отечественной войны</p>
        <p/>
        <p>Беседа с тов. Бондарь А.Г.</p>
        <p/>
        <p>Беседу проводил науч. сотрудник т. Шкадаревич, записывала т. Рослякова.</p>
        <p/>
        <p>2-го октября 1942 года</p>
        <p/>
        <p>Бондарь Алексей Георгиевич</p>
        <p/>
        <p>
          Родился я в 1908 году в семье крестьянина-бедняка Узденского района Минской области. Отец умер в 1919 году, когда мне было 11 лет. Отец имел один гектар земли, одну лошадь и одну корову. После смерти отца в семье я остался самый старший. Кроме меня были трое братьев моложе меня, 2 сестры и мать. Отец работал на лесосплаве у лесопромышленника Герц. Основная работа заключалась в лесовывозке и лесосплаве. До женитьбы отец батрачил у помещика 
          <hi rendition="#i">Ио</hi>
          ука в имении «Наднеман». Дедушка совсем не имел земли. Потом судился с кем-то или выкупил какую-то землю, я это хорошо не знаю, в общем, у него было всех угодий 3 гектара.
        </p>
        <hi rendition="#i">Ио</hi>
        ука в имении «Наднеман». Дедушка совсем не имел земли. Потом судился с кем-то или выкупил какую-то землю, я это хорошо не знаю, в общем, у него было всех угодий 3 гектара.
        <p>Учился я в сельской школе. Окончил четыре группы сельской школы в 1921 году, и все. Потом работал дома по сельскому хозяйству и сезонно – на лесоразработках. Так работал по 1928 год. Младший брат Димитрий и сестра Ольга вплоть до 1928 года оба батрачили. В 1928 г. я был выдвинут по леспромхозу заведующим лесным складом там же в Узденском леспромхозе и проработал там до 1930 года. В 1930 году ушел в армию.</p>
        <p>В комсомол вступил в 1927 году и был секретарем комсомольской организации вплоть до 1930 года в сельской местности. Это была не производственная, а территориальная ячейка. Кандидат партии с 1929 года.</p>
        <p>В Красной армии служил с 1930 по 1932 год. В армии закончил досрочно школу младших командиров. В школе был сперва редактором многотиражки «Красный сапер» 4-го сапбатальона, а потом был секретарем партийной организации школы. Последние шесть месяцев исполнял обязанности политрука школы. Там же в 1930 году принят был в члены партии дивизионной партийной комиссией 27-й дивизии. В 1932 году был командирован на учебу в Минский юридический институт, где я был все время отсекром комсомольского комитета. В 1935 году окончил институт на отлично. С 1935 г. по 1938 год работал помощником прокурора г. Минска. С 1938 по 1939 год был прокурором Минской области. С 1939 года по день войны был членом Минского областного комитета партии и бюро. Последнее время был еще депутатом областного минского совета.</p>
        <p>В начале войны мне было приказано явится в распоряжение ЦК по эвакуации и устройству укрепленных пунктов, а с 24-го июля по решению ЦК я, Козлов Василий Иванович и Мочульский Роман Наумович – секретарь Плещинского райкома партии, были направлены для организации подпольной партийной работы и организации партизанского движения в Старобинском районе Минской области.</p>
        <p>С первых дней организации партизанского движения нами были приняты меры по организации разведывательной и контрразведывательной работы. В штабе я возглавлял этот участок работы.</p>
        <p>В настоящее время эта работа организована следующим образом: в каждом отряде имеются один-два оперативных работников, которые подчинены мне.</p>
        <p>Функции этих оперуполномоченных: во-первых, охранять партизанские отряды от проникновения в них всякого рода провокаторов, шпионов и др. для борьбы с мародерством, во-вторых, налаживать агентурно-разведывательные </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
