<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000884">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Алексеем Бондарем</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 120. Л. 34-40.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.38" xml:space="default"/>
        <p> такие крупные, но во всяком случае не меньше роты, и они патрулируют беспрерывно. Охрану несет местное население, которое расставляется вдоль железнодорожного полотна на расстоянии 50 метров друг от друга. Днем их нет, только ночью. Посты днем реже, а ночью они сгущаются до 50 метров, в лесах еще гуще. Крестьяне не вооруженные, а немцы и чехи, конечно, вооруженные.</p>
        <p>В связи с тем, что железные дороги так сильно охраняются, мы сейчас поставили своей целью вербовку железнодорожной охраны и служащих жел. дорог на нашу сторону. Мы добились того, что в начале сентября наши два уполномоченные – Костюкевич С.К. и Цагельник А.Ф. из отряда Бумажкова (брата героя Советского Союза) связались с обходчиком железной дороги. Он их провел на свой участок и им удалось в два дня совершить крушение трех эшелонов и полностью уничтожить четыре паровоза.</p>
        <p>Таким образом, несмотря на такую сильную охрану железных дорог, мы применяем такие способы и методы, и тем самым совершенствуем и обеспечиваем свою работу. Это связано исключительно с работой советских разведчиков.</p>
        <p>Два разведчика – Минкевич и Костюкевич, вдвоем, десятки раз рискуя жизнью, проходят в полицейские немецкие гарнизоны и кроме разведданных они по моему указанию в Любани организовали две диверсионные группы, которые термитной шашкой совершили в Любани поджог клуба во время киносеанса. Переполох среди немцев был страшный. Комендант немецкого гарнизона получил 18 ран, его притолкали.</p>
        <p>Сделали они этот поджог следующим образом. Мы им дали термитную шашку замедленного действия. Они, зная о том, что вечером будет киносеанс, установили ее в аппаратной будке. Когда киносеанс уже начался, эта термитная шашка вспыхнула. Сила взрыва очень большая от термитной шашки, хотя результаты взрыва очень незначительные. Когда раздался взрыв, то аппаратчик-немец кинул аппарат на головы сидящим. Аппарат попал на головы коменданта и его прислуги. Поднялись паника, шум, гвалт. Несколько человек просто задушили, потому что в дверях была свалка, некоторые перли через окна. Клуб полностью не сгорел, затушили.</p>
        <p>Эта любанская диверсионная группа очень хорошо распространяет листовки. Они вместе с полицейскими выпивают, бывают на вечеринках и, когда танцуют, то кладут в карманы листовки. А в деревне такой обычай, что девушки и парни переписываются записочками и на вечеринках эти записочки кладут в карманы. Полицейский лезет в карман, ищет записочку, достает, смотрит – вместо записки листовка. Он бежит, прочитывает и, боясь, чтобы эту листовку у него не нашли, он ее всовывает в карман другого. Так эти листовки и ходят по карманам вместо любовных записок.</p>
        <p>Есть еще у нас один разведчик – Алешка. Ему 14 лет, но по росту ему можно дать меньше 14 лет. Он проходит в любой немецкий гарнизон и все узнает, что только нужно.</p>
        <p>Недавно он был с группой партизан и их захватили в одной деревне. Партизаны удрали, Алешка не успел удрать. Немцы его посадили на телегу и говорят: «Показывай, где партизаны». Этот самый Алешка спокойно говорит: «Ну что же, давайте поедем». Он повел немцев в противоположную сторону той, куда побежали партизаны. Когда они приехали вглубь леса, немцы у него спрашивают: «А тут много партизан?».</p>
        <p>– В деревне, говорит, немного, а сюда несколько тысяч подошло.</p>
        <p>Немцы перепугались и вернулись обратно, не поехали дальше в лес. Он же струсил, боялся, что они могут приехать в деревню, а в деревне его могут выдать. Он ехал, ехал, потом говорит:</p>
        <p>– Хватит, я пойду домой, а то батька будет меня ругать.</p>
        <p>– Из какой ты деревни? – спрашивают его немцы.</p>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
