<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000884">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Алексеем Бондарем</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 120. Л. 34-40.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.37" xml:space="default"/>
        <p> Очень много случаев, когда гестаповцы арестовывают людей, держат их в тюрьмах и потом вербуют их на шпионскую работу. Семьи их считаются заложниками. Если человек отказывается, его расстреливают. Тут они идут на крайние меры. Если они не могут найти социально близкие им элементы, то они вербуют некоторых наших честных людей, настроенных положительно к советской власти. Когда у них не хватает их контингентов, они вербуют этот народ и к ним применяют все свои вероломные методы. Его обрабатывают: если он не соглашается – все равно ему навязывают и говорят: если ты не будешь то-то делать, ты будешь расстрелян. Шпионов из коммунистов у нас не отмечено. Самой неустойчивой прослойкой из служащих оказались агрономы, землеустроители и иные земельные работники. Им платят заработную плату, дают хлеб и землю.</p>
        <p>Жидковическое гестапо в деревне Городяче одному крестьянину дало хорошую лошадь, конечно, кроме денежной суммы, за то, что он служил им. Фамилию его не помню. Он выполнял работу по указанию месторасположения партизанских гарнизонов.</p>
        <p>19 сентября 1942 года перешли группы так называемых добровольцев в 5-10-15 человек на нашу сторону и сейчас дерутся неплохо. Всего перешло 68 человек. Они убили четырех немецких шефов и местных полицейских любанских. Их была целая рота. Часть разбежалась во время боя. Есть данные, что 50 человек где-то скитаются в лесу. Мы уехали сюда 22-го сентября, а люди пошли разыскивать их. Они как-то появлялись в одной деревне. Сейчас в связи с тем, что мы начали разлагать местную полицию и добровольческие их отряды, со стороны немецкого гестапо приняты все меры по их поимке. В связи с этим, когда немецкое гестапо волей или неволей берет полицейских, то обязательно, где бы семья каждого отдельного полицейского не была, оно ее забирает в районный центр, где расположено само, и тем самым связывают полицейского. В силу этого полицейские уже не могут так свободно переходить на нашу сторону, так как их семьи остаются заложниками.</p>
        <p>Мы засылаем в полицейские отряды своих людей и вербуем полицейских. Мы разлагаем полицию изнутри. Часть из них оставляет службу в полиции, часть переходит на нашу сторону с оружием в руках. Вот, например, письмо, написанное на имя уполномоченного отряда Шантера «Варавы». Письмо датировано 20 сентября 1942 года. т. Варава получил это письмо от своего агента в Глусковской полиции от полицейского Маслова, который в числе других из деревни Хоромцы был насильно взят в полицию.</p>
        <p>Маслов пишет в своем письме, что он не может больше бороться за кровопийца Гитлера, любой ценой перейдет на сторону партизан и хочет с оружием в руках бороться за родину, за Сталина. (Документ прилагается).</p>
        <p>Надо отметить, что этот же самый Маслов в своем письме отмечает, что «Панкрата трогать боится, так как не доверяет ему».</p>
        <p>Это вызвано тем, что и в самой полиции не доверяют друг другу, боясь предательства, так как очень много насаждено агентов гестапо.</p>
        <p>Мы в полицию засылаем свои листовки, сводки Совинформбюро, специальные листовки полицейским, разъясняющие им сущность их предательской роли и неизбежной их гибели.</p>
        <p>Что еще характерно?</p>
        <p>У нас по линии оперативной работы создана система взаимной деятельности с диверсионными группами.</p>
        <p>Надо сказать, что железные дороги очень усиленно охраняются немцами. Охрана эта выражается в том, что по линии железной дороги на расстоянии 5-6 километров расположены крупные гарнизоны от 100 до 800 человек. Например, на станции Капоцевичи стоит гарнизон в 800 человек чехов. Они имеют 4 орудия, 3 танка и т.д. На промежутке 5-6 километров расположены последующие гарнизоны, но уже не </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
