<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000884">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Алексеем Бондарем</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 120. Л. 34-40.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.40" xml:space="default"/>
        <p> Когда попадают военнопленные в лагерь, их вызывают и ставят перед ними такую дилемму – или сидеть в лагере, или расстрел, или идти в «добровольческий» отряд. Все те, кто перешел на нашу сторону, говорят, что почти на 99,9% соглашаются идти в добровольческие отряды, чтобы спасти свою жизнь, а потом перейти на сторону партизан с оружием в руках, что часть из них, бесспорно, и делает. Но среди этих добровольцев есть и сволочи.</p>
        <p>Самым тяжелым является то, что среди них очень трудно вести какую-либо работу, потому что очень густая сеть гестаповской агентуры. Был случай, когда трое договорились о переходе на нашу сторону и еще повели разговоры с четвертым. В эту же ночь их троих не стало, их расстреляли. Значит четвертый был провокатор и выдал их.</p>
        <p>Так называемая местная полиция создается под предлогом самоохраны от партизан. Есть добровольная местная полиция, но очень мало. Основная часть – это полиция, насильно взятая и вооруженная.</p>
        <p>Я могу рассказать еще такой случай.</p>
        <p>В некоторые деревни, в частности возьмем деревню Гостино Стародорожского района, приехала полевая комендатура, собрала всех мужчин и поставила перед ними вопрос о вступлении всех их в полицию. Они отказались. Тогда их всех вызвали в Старые Дороги, заперли в подвал и по одному вызывали и вынудили вступить в полицию. Причем ставили так вопрос: иди в полицию, или в Германию, или расстрел. Несмотря на такую постановку вопроса все гостинские крестьяне отказались идти в полицию. Их вызывали еще раз, предложили им взять оружие.</p>
        <p>Когда мы узнали о том, что в Гостино приезжали немцы, мы послали туда отряд. Отряд приехал в деревню, провели собрание. Поставили так вопрос, если пойдете в полицию, будете все уничтожены и будут уничтожены ваши семьи. В Гостино на сегодняшний день, несмотря на все усилия, которые предприняли немцы, крестьяне оружия не взяли.</p>
        <p>В Гостино, Синигово, Крмазы, Кривоносы, Насека и в ряде других деревень немцы хотели насадить целый куст полиции таким же методом, как в Гостино. Там у нас неплохо поставлена агентурная разведка. У нас все эти сведения были, поэтому мы могли предупредить. В Синигове наш отряд всех полицейских перебил.</p>
        <p>Надо сказать, что все обещания немцев провалились и никакой реальной поддержки в основной массе не только со стороны молодежи, а и народа они не имеют.</p>
        <p>Буржуазные националисты на службе у фашистов.</p>
        <p>Буржуазные националисты проводят работу под лозунгом того, что будет самостоятельная Беларусь под покровительством Германии, что она будет свободно и счастливо жить, что, мол, большевики перебили видных белорусских руководителей, видных людей и т.п. В основном играют на этом. Самым наглым и циничным образом клевещут на партию и советскую власть, на отдельных представителей правительства, клевещут в собственной печати, в белорусских газетах. Есть местные газеты: «Колокол» и «Новый путь».</p>
        <p>Так называемую «Академию наук» возглавляет доктор Ермаченко. В этой Академии ничего не делается. Там осталось растрепанное барахло, потому что все ценное: картины, книги, научные приборы, микроскопы, даже мебель, обстановку – все немцы вывезли из Академии наук, из университетов и институтов. Даже чернильные приборы, лампы, мягкие стулья, диваны порастаскивали сами немцы и полицейские. Сейчас у них там создана так называемая комиссия по охране ценностей. После того, как все обобрали, создали комиссию по охране ценностей Академии наук. Дают отдельные задания работникам, которые там остались. Задания эти выполняются лишь бы с рук сбыть, всякую чепуху им дают. Никакой научной и вообще никакой работы там не ведется. Вплоть до последнего времени никто ничего там не делал и не делает. Собирают всякие лохмотья, которые остались не разграбленными, складывают в кучки или подшивают. Я лично разговаривал с бывшим директором, членом партии, института биологии Академии наук. Сейчас она работает в роли уборщицы.</p>
        <p>Туренков и Щеглов – продажные шкуры.</p>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
