<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000884">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Алексеем Бондарем</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 120. Л. 34-40.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.39" xml:space="default"/>
        <p> – Вот из той, – показал другую деревню.</p>
        <p>– Мы, – говорят, – туда поедем и тебя подвезем.</p>
        <p>– Нет, говорит, я быстрее добегу.</p>
        <p>Соскочил с телеги и побежал. Ну, ребенок, никто и не подозревает, что это партизан. Он проходит в немецкий гарнизон, узнает, где огневые точки, где орудия, где пулеметы.</p>
        <p>Одного такого Алешку мы потеряли. Захотелось ему сыра, а у нас не было сыра, где его возьмешь? «Ну, – говорит, – я домой пойду к маме». Пришел домой, там его схватили и расстреляли.</p>
        <p>В результате отличной агентурной разведки, которая была произведена в Березовке, было выяснено расположение немецких дзотов. Там были: немцы, полиция и добровольцы. Мы пустили туда агентурную разведку. Несмотря на то, что эти дзоты были замаскированы, например, стог сена поставлен, сарайчики такие, под домами были дзоты с ходами сообщения – с точностью было установлено, где располагаются немцы и добровольцы, и где находятся дзоты.</p>
        <p>Нами была произведена операция по окружению этого населенного пункта. Операцию эту мы производили с артиллерийской стрельбой. Благодаря тому, что мы точно знали расположение дзотов, первый снаряд попал в дзот и караульное помещение. Гарнизон был разбит. В гарнизоне было 18 дзотов и перебито десятков шесть фашистов. Остальным удалось убежать.</p>
        <p>Участие женщин и девушек в разведке.</p>
        <p>У нас была хорошая разведчица Кононова Феня из деревни Нежин Любанского района, учительница, комсомолка. Это бесстрашный разведчик. Она десятки раз ходила по нашему заданию в расположение немецких гарнизонов, в их центры по выяснению сил немецких и проч. Одна на расстояние 30 км по лесу, по болотам проходила ночью и обратно. В отряде она использовалась не на гласной работе. При одном из фашистских налетов на Нежин она была зверски замучена и потом расстреляна. Ей повыламывали руки, повыкручивали ноги. Несмотря на это, она ни одного слова не сказала о месте расположения партизан и о руководителях отрядов. Когда ее за шею вытащили на улицу, где они специально собрали народ перед ее казнью, она воскликнула, что умирает за родину, но палачам фашистским все равно смерть и что Гитлер совместно со своими палачами все равно неизбежно погибнет на русской земле. Ее расстреляли, потом расстреляли ее 80-тилетнего отца-старика. Это было в январе 1942 года. Больше того, в то время, когда ее мучили, у нее под полом было спрятано два партизана. У нее на квартире под полом было сделано место укрытия. Благодаря ее работе, по ее данным нами была разгромлена Любань. Немцев там убили человек 60, если не больше.</p>
        <p>Был один такой случай у нас в отряде Бумажкова. Два единоличника из деревни Поречье прибыли в партизанский отряд. Пробыли в нем две недели, а потом нашей разведкой было установлено, что они подготовляются для перехода к немцам. Тогда мы за ними установили слежку. Приходили на квартиру к их родителям. У родителей уже все имущество было связано в котомки, и они в эту же ночь должны были уйти. Когда взяли родителей, начали вести их допрос, они признались, что они ожидали своих сыновей, которые находятся в партизанском отряде. Они должны были прийти ночью с оружием и перейти на сторону полицейских. Арестовали этих партизан, обезоружили, начали допрашивать. Оказалось, что они имели задание вступить в отряд, произвести разведку, узнать расположение и потом перейти на сторону немцев. Оба единоличника: один был в армии, но дезертировал из армии, второй уклонился от призыва в армию. Изменников расстреляли.</p>
        <p>«Добровольческие части» – батальоны и полки – создаются в зоне нашей деятельности. Создано три армейских батальона: «Днепр», «Березина» и третий – не помню. Они находятся в районе Глуска, Старой Дороги, Любани. Состоят они абсолютно из военнопленных.</p>
        <p>По рассказам добровольцев, перешедших на нашу сторону, вербуются они так. </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
