<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000519">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Петром Мурашко</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 15. Д. 39.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.1" xml:space="default"/>
        <p/>
        <p>Записано в личной беседе научным сотрудником Комиссии по истории Отечественной войны Б. Лихтер, 22.VIII-44 г.</p>
        <p>г. Минск.</p>
        <p>Мурашко Петр Осипович – сторож морга 1-й Советской больницы, г. Минск.</p>
        <p/>
        <p>Родился в 1894 г., в Виленской губ., дер. Заблоцько, 7 км от Сморгони, в семье бедняка. Нигде не учился, лет с 9-10 стал пасти гусей, коров. В г. Минске живу с 1911 г. Работал на железной дороге. В 1915 г. взяли в армию, после ранения снова вернулся на жел. дорогу. С 1923 г. все время работаю в больнице возчиком, охранником и в покойницкой. Беспартийный. В Месткоме работал членом МК, в охране труда.</p>
        <p>В первые дни войны администрация больницы, главврач Ботвинник, завхоз и др. все бросили и уехали. Больница была наполнена ранеными. Кое-как доктор Харин (у него жена еврейка и она с сыном погибли в гетто) достал в НКВД 3 автомашины, и мы всех лежачих больных перевезли, а ходячие сами пешком ушли на вокзал. В больнице оставили только умерших. 25.VI-41 г. перевозили, а 27.VI пошли сами, но уже поездов не было. Пошли пешком. Дошли до Березины, пришлось вернуться, пройти нельзя было. Профессор Клунов стер ноги, обулся в лапти, так и шел. Он погиб. Немцы арестовали его весной 1944 г. Раза два хотели его отправить на самолете, а он все говорил «успею», и вот не успел. Он сильно помогал партизанам, евреям. Часто передавал через меня, через мою жену передачи. Евреи почти все очень голодали в гетто.</p>
        <p>Мой дом был около больницы, сгорел. Остался я в чем был.</p>
        <p>7.VII-41 г. у нас в больнице опять было около 40 чел. больных. Мы привезли с базы много продуктов: макароны, муку, консервы и жили месяцев 5 на эти запасы, а когда запасы кончились – стали сильно голодать. И больные, и служащие получали затирку и 200 гр. хлеба и больше ничего. Так что сейчас по сравнению с этим «панские» обеды.</p>
        <p>Недели 3 в больнице стояли немцы. Ко мне пришли 2 немца и передали приказ: немедленно сломать статуи Ленина и Сталина, стоящие в скверике больницы, и вывезти на свалку.</p>
        <p>Это было в первые дни прихода немцев. У нас была надежда, что наши придут, и было тяжело ломать статуи. Я договорился с одним хорошим парнем из пленных и решил статуи по частям закопать в землю. Стал копать яму как будто для похорон, а ночью с этим парнем, женой и своим пацаном 12 лет закопали по частям в землю. Когда зарывали, боялся немцев, как бы плеток не заработать, но уверен был, что через 2-3 месяца наши вернутся.</p>
        <p>Напугал меня завхоз Бигельский, он узнал, что я сохранял статуи, закопал их. Он мне угрожал не раз, но все же не выдал, а сейчас статуи выкопаны и, немного подправив, можно поставить на место.</p>
        <p>В конце концов из нашей больницы сделали больницу </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
