<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000995">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Екатериной Соколовой</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 6. Д. 10.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.1" xml:space="default"/>
        <p/>
        <p>Стенограмма беседы, проведенной с доцентом кафедры неорганической и аналитической химии Химико-технологического института тов. Соколовой Екатериной Алексеевной.</p>
        <p>6.Х.43 г. гор. Харьков.</p>
        <p/>
        <p>Беседу проводит т. Сидоров А.Л.</p>
        <p>Стенографирует Шамшина А.И.</p>
        <p/>
        <p>
          Работаю я здесь 27 лет. Когда уходили наши, осталась я здесь по несчастному случаю. Мой муж, профессор Гундер 
          <hi rendition="#i">был ранен при бомбежке,</hi>
           умер от разрыва сердца 
          <hi rendition="#s">при бомбежке</hi>
          . Он охранял свой корпус, осколок попал ему в ногу. 
          <hi rendition="#i">У него было больное сердце</hi>
          . 
          <hi rendition="#s">Он всегда страдал сердцем, очень</hi>
           
          <hi rendition="#i">Он</hi>
           горячо переживал все события. Ему казалось, что страна погибает, забыл семью совершенно. 
          <hi rendition="#i">В</hi>
          зял на себя обязанность охранять институт по пожарному делу. 
          <hi rendition="#s">Поэтому я осталась здесь.</hi>
           У меня двое детей, 15 и 19 лет. Живу в Химико-технологическом институте, 2 корпус, кв. 11. Случилось все вместе, и личное несчастье, и общее несчастье – приход нежелательных гостей, которых я теперь называю исключительными варварами. Раньше, до их прихода, мне казалось, – я откровенно должна признаться, – что все наши разговоры и описания утрированы, хотя бы взять кино «Доктор Мамлок». 
          <hi rendition="#s">И в газетах писали. А</hi>
           
          <hi rendition="#i">П</hi>
          робыв здесь почти два года, я с полной уверенностью могу сказать, что мы говорили до этого времени слишком мягко о фашизме, и не доходило до нас, что значит фашизм.
        </p>
        <hi rendition="#i">был ранен при бомбежке,</hi>
         умер от разрыва сердца 
        <hi rendition="#s">при бомбежке</hi>
        . Он охранял свой корпус, осколок попал ему в ногу. 
        <hi rendition="#i">У него было больное сердце</hi>
        . 
        <hi rendition="#s">Он всегда страдал сердцем, очень</hi>
         
        <hi rendition="#i">Он</hi>
         горячо переживал все события. Ему казалось, что страна погибает, забыл семью совершенно. 
        <hi rendition="#i">В</hi>
        зял на себя обязанность охранять институт по пожарному делу. 
        <hi rendition="#s">Поэтому я осталась здесь.</hi>
         У меня двое детей, 15 и 19 лет. Живу в Химико-технологическом институте, 2 корпус, кв. 11. Случилось все вместе, и личное несчастье, и общее несчастье – приход нежелательных гостей, которых я теперь называю исключительными варварами. Раньше, до их прихода, мне казалось, – я откровенно должна признаться, – что все наши разговоры и описания утрированы, хотя бы взять кино «Доктор Мамлок». 
        <hi rendition="#s">И в газетах писали. А</hi>
         
        <hi rendition="#i">П</hi>
        робыв здесь почти два года, я с полной уверенностью могу сказать, что мы говорили до этого времени слишком мягко о фашизме, и не доходило до нас, что значит фашизм.
        <p>
          Я лично осталась здесь по несчастному случаю. Но муж смотрел иначе, что, может быть, лучше остаться с целью работы в нашу пользу. Он ненавидел немцев, а поэтому считал, что наш институт оставлялся нами, может быть, не совсем правильно. Когда же совсем близок был момент подхода немцев, муж в отчаянном состоянии старался все прятать. Он работал здесь 30 лет и любил лабораторные установки, обставлял студентов шикарными вещами. У него большие были богатства. Он сам любил строить приборы и решил кое-что спрятать в подвал. 
          <hi rendition="#s">подкоп некоторый делал</hi>
          . Но здесь была в то время иная установка, что все надо было уничтожать. Эта двойственность довела его до такого состояния. Ему жалко было, что все гибнет, и последняя фраза была такова:
        </p>
        <hi rendition="#s">подкоп некоторый делал</hi>
        . Но здесь была в то время иная установка, что все надо было уничтожать. Эта двойственность довела его до такого состояния. Ему жалко было, что все гибнет, и последняя фраза была такова:
        <p>– Неужели вся страна погибнет?! Нет, этого быть не может. Года полтора-два это продлится, не больше.</p>
        <p>Через десять минут пришли, сказали, что он ранен. Когда я пришла, он был мертв. Я считаю, что эта гибель - гибель отчаяния. Он бы мог не попасть в такую обстановку, а хотел от зажигательных бомб защитить лабораторию.</p>
        <p>
          Я осталась в очень тяжелом положении с двумя детьми. Его первая жена, с которой я была в очень хороших отношениях, была тяжело больна. Мы даже ей не сказали, что он умер. На меня напало отчаяние. Я решила, что нам все равно гибель. 
          <hi rendition="#s">Бомбежка постоянная.</hi>
           Была 
          <hi rendition="#s">такая</hi>
           мысль 
          <hi rendition="#s">что</hi>
           
          <hi rendition="#i">о</hi>
           цианист
          <hi rendition="#s">ый</hi>
          <hi rendition="#i">ом</hi>
           кали
          <hi rendition="#s">й</hi>
          <hi rendition="#i">и</hi>
          <hi rendition="#s"> был бы</hi>
          . Дочь у меня более стойкая, говорит:
        </p>
        <hi rendition="#s">Бомбежка постоянная.</hi>
         Была 
        <hi rendition="#s">такая</hi>
         мысль 
        <hi rendition="#s">что</hi>
         
        <hi rendition="#i">о</hi>
         цианист
        <hi rendition="#s">ый</hi>
        <hi rendition="#i">ом</hi>
         кали
        <hi rendition="#s">й</hi>
        <hi rendition="#i">и</hi>
        <hi rendition="#s"> был бы</hi>
        . Дочь у меня более стойкая, говорит:
        <p>– Зачем такие вещи делать, попробуем пожить и побороться с врагами, и будем действовать так, как говорил папа. Если остаться, так остаться только с целью сбережения некоторых вещей, в надежде, что это продлится год-полтора, не больше.</p>
        <p>
          И, действительно, первый момент, когда у меня это отчаяние немножко улеглось, и когда пришел враг, мы 
          <hi rendition="#s">как-то</hi>
           никуда не выходили, сидели дома около больной первой жены моего мужа и старались быть более замкнутыми. Я даже в институт первые два дня 
        </p>
        <hi rendition="#s">как-то</hi>
         никуда не выходили, сидели дома около больной первой жены моего мужа и старались быть более замкнутыми. Я даже в институт первые два дня 
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
