<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000995">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Екатериной Соколовой</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 6. Д. 10.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.2" xml:space="default"/>
        <p>
           чем на самом деле. 
          <hi rendition="#s">хотя в весовой перед этим </hi>
          <hi rendition="#i">Кю</hi>
          <hi rendition="#i">н</hi>
          <hi rendition="#s"> был, но в других комнатах он не был. Потом</hi>
           
          <hi rendition="#i">Я</hi>
           заметила
          <hi rendition="#i">: у него значилось</hi>
           в блокноте 
          <hi rendition="#s">у него</hi>
           весов 25, 
          <hi rendition="#s">значит,</hi>
           он посчитал. На самом деле у нас их было около 50. 
          <hi rendition="#s">Забрали из лаборатории</hi>
          .
        </p>
        <hi rendition="#s">хотя в весовой перед этим </hi>
        <hi rendition="#i">Кю</hi>
        <hi rendition="#i">н</hi>
        <hi rendition="#s"> был, но в других комнатах он не был. Потом</hi>
         
        <hi rendition="#i">Я</hi>
         заметила
        <hi rendition="#i">: у него значилось</hi>
         в блокноте 
        <hi rendition="#s">у него</hi>
         весов 25, 
        <hi rendition="#s">значит,</hi>
         он посчитал. На самом деле у нас их было около 50. 
        <hi rendition="#s">Забрали из лаборатории</hi>
        .
        <p>
          <hi rendition="#s">Тут</hi>
           
          <hi rendition="#i">Н</hi>
          ачались собрания 
          <hi rendition="#s">еще</hi>
          . На первом собрании я была. Возглавлял собрание Крамаренко, который 
          <hi rendition="#i">вдруг</hi>
           по радио был провозглашен бургомистром. Я с интересом пошла на это собрание, но сидела на задних партах, слушала. Слезы навертывались на глаза, потому что произносились некоторые слова, сердце режущие: избавление от жидов, большевизма и т.д. Это все равно, что очнуться в другом мире, это сон какой-то. Настолько резко для меня изменилась обстановка, что я даже не верила.
        </p>
        <hi rendition="#s">Тут</hi>
         
        <hi rendition="#i">Н</hi>
        ачались собрания 
        <hi rendition="#s">еще</hi>
        . На первом собрании я была. Возглавлял собрание Крамаренко, который 
        <hi rendition="#i">вдруг</hi>
         по радио был провозглашен бургомистром. Я с интересом пошла на это собрание, но сидела на задних партах, слушала. Слезы навертывались на глаза, потому что произносились некоторые слова, сердце режущие: избавление от жидов, большевизма и т.д. Это все равно, что очнуться в другом мире, это сон какой-то. Настолько резко для меня изменилась обстановка, что я даже не верила.
        <p>
          Потом я на эти собрания вообще не ходила и старалась никуда не ходить, лаборатория и квартира – больше ничего. Здесь, в нашем институте, организовался политехнический институт. Вначале был избран профессор Терещенко директором этого института. Мне все время было непонятно, что должен делать этот институт. Появился главный директор – немец, по виду приятный человек. Через кого-то он узнал о смерти профессора Гундера, выразил какое-то сочувствие и просил меня зайти, но я, конечно, не пошла. У нас 
          <hi rendition="#s">тут вдруг</hi>
           стал возглавлять институт с политической стороны профессор Казакевич. Он встретил меня и говорит: «Нужно пойти, он оказался недоволен».
        </p>
        <hi rendition="#s">тут вдруг</hi>
         стал возглавлять институт с политической стороны профессор Казакевич. Он встретил меня и говорит: «Нужно пойти, он оказался недоволен».
        <p>Потом был устроен вечер в институте. Кто был на этом вечере, не знаю, потому что я не была, дети – тем более. В общем, я решила жить только исключительно интересами лаборатории. Предложили мне занять должность заведующей лабораториями всего химического корпуса. Я согласилась, т.к. это дало бы мне больше права хозяйничать в этом корпусе.</p>
        <p>Открылось у нас производство. Сначала нам обещали учебу, набор националистов-украинцев и т.д. Обещаний было много, чуть ли не с первой недели создать институт и т.д. Мы делали вид, что готовимся, приводили в порядок лаборатории. Открылось у нас производство мыловаренное, спичек, парфюмерии и т.д. То, что во главе был первое время Терещенко, это до некоторой степени спасло институт. Профессор Терещенко сумел подойти к психологии немцев. Они спекулянты, живодеры, жулики. Им нужно было что-нибудь сунуть – и все будет в порядке. Профессор Терещенко умел это делать. Правда, он себя не забывал, но это нельзя ставить ему в особую вину.</p>
        <p>
          Я лично в это производство не вошла. Может быть, выгодно сохранить свой желудок, питаться, шахер-махер делать, но я решила, что я этого не сумею сделать, поэтому осталась в лаборатории, делала вид, что все привожу в порядок, делала вид, что мы работаем, и чтобы создать рабочую обстановку, я создала аналитическую лабораторию. К нам стали обращаться, не можем ли мы 
          <hi rendition="#s">с</hi>
          делать анализы. Профессор Терещенко говорил, что это надо сделать. У нас был институт металлов и там остался материал. Им нужно было его расшифровать, очевидно для того, чтобы увезти в Германию. Спрашивали, например, сколько процентов никеля. Я это делала.
        </p>
        <hi rendition="#s">с</hi>
        делать анализы. Профессор Терещенко говорил, что это надо сделать. У нас был институт металлов и там остался материал. Им нужно было его расшифровать, очевидно для того, чтобы увезти в Германию. Спрашивали, например, сколько процентов никеля. Я это делала.
        <p>В одно прекрасное время вдруг что-то без платины нельзя было сделать. Я заявляю, что без платины этого сделать нельзя. Через некоторое время на мою квартиру приходит какая-то переводчица и говорит:</p>
        <p>– Я слышала от ученика вашего мужа…</p>
        <p>Я попросила назвать фамилию.</p>
        <p>– Он просил не говорить. Я слышала, что вы очень нуждаетесь, что у вас такое несчастье, ваш муж, профессор Гундер погиб. Этот ученик [Л.2. оборот] говорит, что у профессора Гундера была своя платина. Вы, пожалуйста, за большую цену эту платину дайте. Придет советская власть, она ничего не будет стоить.</p>
        <p>
          Я говорю, что все это очень заманчиво, но, к сожалению, профессор Гундер не оставил для себя лично ни грамма платины. Она недоверчиво на меня 
          <hi rendition="#i">по</hi>
          смотр
          <hi rendition="#s">ит</hi>
          <hi rendition="#i">ела</hi>
          . Мы потом несколько раз встречались, и она не кланялась. 
          <hi rendition="#s">Выходит и говорит:</hi>
        </p>
        <hi rendition="#i">по</hi>
        смотр
        <hi rendition="#s">ит</hi>
        <hi rendition="#i">ела</hi>
        . Мы потом несколько раз встречались, и она не кланялась. 
        <hi rendition="#s">Выходит и говорит:</hi>
        <p>
          –
          <hi rendition="#s"> Удивляюсь, как вы можете оплатить такую квартиру.</hi>
        </p>
        <hi rendition="#s"> Удивляюсь, как вы можете оплатить такую квартиру.</hi>
        <p>
          <hi rendition="#s">Говорю, как-нибудь проживем в одной комнате.</hi>
           Эта переводчица была довольно пожилой женщиной-харьковчанкой.
        </p>
        <hi rendition="#s">Говорю, как-нибудь проживем в одной комнате.</hi>
         Эта переводчица была довольно пожилой женщиной-харьковчанкой.
        <p>
          Через некоторое время меня вызывают в Викадо. Я думала, что по делам анализа. Когда вхожу, в комнате сидит очень важный господин 
          <hi rendition="#s">какой-то</hi>
          . Я не знаю предрассудков, но в эту ночь мне как раз снилась эта рожа, толстенный генерал, который за мной гнался. Я даже перепугалась. Он сидит, вдруг молча пальцем меня подзывает, вытаскивает из кармана платиновый тигель и спрашивает:
        </p>
        <hi rendition="#s">какой-то</hi>
        . Я не знаю предрассудков, но в эту ночь мне как раз снилась эта рожа, толстенный генерал, который за мной гнался. Я даже перепугалась. Он сидит, вдруг молча пальцем меня подзывает, вытаскивает из кармана платиновый тигель и спрашивает:
        <p>– А у вас это есть?</p>
        <p>– Нет, – говорю, – все вывезено. Но вы знаете, где у нас?</p>
        <p>– Да, да, в Технологическом институте. Ну, хорошо, больше мне вы не нужны.</p>
        <p>А через неделю приходит комиссия, в том числе и он, и говорит:</p>
        <p>– Хотим здесь все посмотреть.</p>
        <p>– Пожалуйста, смотрите, – открываю дверь. Они смотрят везде, в шкафах, на столах, закладки.</p>
        <p>– Покажите бывший кабинет профессора Гундера.</p>
        <p>Он любил всегда хорошую обстановку. У него витринка была с показателями приборов, она уцелела.</p>
        <p>– Где был у него письменный стол?</p>
        <p>Показываю.</p>
        <p>
          – 
          <hi rendition="#s">А вот</hi>
           
          <hi rendition="#i">Был</hi>
           у него 
          <hi rendition="#s">был</hi>
           сейф?
        </p>
        <hi rendition="#s">А вот</hi>
         
        <hi rendition="#i">Был</hi>
         у него 
        <hi rendition="#s">был</hi>
         сейф?
        <p>– Сейф, – говорю, – в другой лаборатории.</p>
        <p>– Так вот, покажите нам его.</p>
        <p>
          5 кг платины было профессором Гундером сдано, и платина довезена благополучно. Подвожу к сейфу, показываю, раскрываю 
          <hi rendition="#s">пустой совершенно сейф</hi>
          . Ничего нет. Потом заявляет:
        </p>
        <hi rendition="#s">пустой совершенно сейф</hi>
        . Ничего нет. Потом заявляет:
        <p>– Здесь есть какой-то потайной шкафчик.</p>
        <p>– Нет, – говорю, – смотрите.</p>
        <p>Они ничего не нашли. Еще походили:</p>
        <p>– Больше у вас, – говорит, – помещения нигде нет?</p>
        <p>– Нет, – говорю.</p>
        <p>
          Заперли, ушли. И вот я тогда пришла к заключению, что все-таки хорошо, что платина была увезена. 
          <hi rendition="#s">А вдруг я соблазнилась бы? Нет, не соблазнилась бы. Дочка мне говорит:</hi>
        </p>
        <hi rendition="#s">А вдруг я соблазнилась бы? Нет, не соблазнилась бы. Дочка мне говорит:</hi>
        <p>
          –
          <hi rendition="#s"> Мама, вот если бы у тебя был платиновый тигель, ты бы его отдала?</hi>
        </p>
        <hi rendition="#s"> Мама, вот если бы у тебя был платиновый тигель, ты бы его отдала?</hi>
        <p>
          <hi rendition="#s">А сын Борис говорит:</hi>
        </p>
        <hi rendition="#s">А сын Борис говорит:</hi>
        <p>
          –
          <hi rendition="#s"> Нет, ты бы его не отдала, </hi>
          –
          <hi rendition="#s"> и дальше говорит вроде того, что если бы я отдала, то была бы его врагом</hi>
          .
        </p>
        <hi rendition="#s"> Нет, ты бы его не отдала, </hi>
        –
        <hi rendition="#s"> и дальше говорит вроде того, что если бы я отдала, то была бы его врагом</hi>
        .
        <p>
          Интересно, что здесь некоторые занимались доносами. Правда, интеллигенция этим мало занималась, но все-таки Харитонов, машиностроитель, специально занимался тем, что доносил немцам о квартирах 
          <hi rendition="#s">уезжающих</hi>
           
          <hi rendition="#i">уехавших</hi>
           и о некоторых лабораторных ценностях. Я считаю, что 
          <hi rendition="#i">приборы из</hi>
           лаборатори
          <hi rendition="#i">и</hi>
           профессора Терещенко 
          <hi rendition="#s">была занята,</hi>
           и 
          <hi rendition="#i">вещи из квартир</hi>
           профессора 
          <hi rendition="#i">Фарафонова</hi>
           
          <hi rendition="#s">Гаратопова</hi>
          , профессора Геронимус были 
          <hi rendition="#i">забраны</hi>
           
          <hi rendition="#s">заняты</hi>
           по его доносу. Этот же Харитонов явился ко мне в лабораторию. Я ничего не подозревала. Еще до прихода немцев он был, по-моему, честный советский человек. Он приходит ко мне, говорит:
        </p>
        <hi rendition="#s">уезжающих</hi>
         
        <hi rendition="#i">уехавших</hi>
         и о некоторых лабораторных ценностях. Я считаю, что 
        <hi rendition="#i">приборы из</hi>
         лаборатори
        <hi rendition="#i">и</hi>
         профессора Терещенко 
        <hi rendition="#s">была занята,</hi>
         и 
        <hi rendition="#i">вещи из квартир</hi>
         профессора 
        <hi rendition="#i">Фарафонова</hi>
         
        <hi rendition="#s">Гаратопова</hi>
        , профессора Геронимус были 
        <hi rendition="#i">забраны</hi>
         
        <hi rendition="#s">заняты</hi>
         по его доносу. Этот же Харитонов явился ко мне в лабораторию. Я ничего не подозревала. Еще до прихода немцев он был, по-моему, честный советский человек. Он приходит ко мне, говорит:
        <p>– Екатерина Алексеевна, тут были замечательные весы. Профессор где-то их прятал, но где, не знаю. Я найду человека, которому можно </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
