<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000995">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Екатериной Соколовой</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 6. Д. 10.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.1 оборот" xml:space="default"/>
        <p>
           не ходила, а потом пошла. Нашла свою лабораторию в очень плохом состоянии и решила, что муж-покойник был прав. Все было раскрыто, разграблено. Правда, у меня ключ забрало наше начальство, директор Пасечник и завхоз 
          <hi rendition="#i">Фридензон</hi>
           
          <hi rendition="#s">Робинзон</hi>
          . Мне докладывали, что он там ходит и уничтожает молоточками, все бьет. Когда я пришла в лабораторию, у меня сердце екнуло, когда увидела одного рыжего немца уже там. Два дня 
          <hi rendition="#s">уже у нас жили</hi>
           
          <hi rendition="#i">в городе были</hi>
           немцы. 
          <hi rendition="#s">Он</hi>
           
          <hi rendition="#i">Немец</hi>
           ходил с блокнотом по лабораториям и записывал наиболее ценное. Мне стало больно: зачем все раскрыли, лучше бы это все было заперто. Например, он записал спектрограф, магнитометр, которые стоили в мирное время 15-20 тысяч.
        </p>
        <hi rendition="#i">Фридензон</hi>
         
        <hi rendition="#s">Робинзон</hi>
        . Мне докладывали, что он там ходит и уничтожает молоточками, все бьет. Когда я пришла в лабораторию, у меня сердце екнуло, когда увидела одного рыжего немца уже там. Два дня 
        <hi rendition="#s">уже у нас жили</hi>
         
        <hi rendition="#i">в городе были</hi>
         немцы. 
        <hi rendition="#s">Он</hi>
         
        <hi rendition="#i">Немец</hi>
         ходил с блокнотом по лабораториям и записывал наиболее ценное. Мне стало больно: зачем все раскрыли, лучше бы это все было заперто. Например, он записал спектрограф, магнитометр, которые стоили в мирное время 15-20 тысяч.
        <p>Он начинает меня спрашивать, кто я такая. Спрашивает, почему я не уехала. Рассказала почему.</p>
        <p>– А то бы вы уехали?</p>
        <p>– Конечно, – говорю, – скрывать не буду, так бы уехала, потому что больно видеть всю эту гибель и тяжело.</p>
        <p>Почему-то вдруг поинтересовался социальным происхождением. Это мне было странно, говорю:</p>
        <p>– Может быть, вы национальностью тоже интересуетесь?</p>
        <p>– Да нет, – говорит, – как будто и так известно.</p>
        <p>Мы с ним изъяснялись, главным образом, письменно. Он мне задавал вопросы, я отвечала. Когда я сказала ему, что я дочь священника, он говорит:</p>
        <p>– Быть не может.</p>
        <p>– Почему?</p>
        <p>– У большевиков все такие уничтожены.</p>
        <p>– Совсем нет, – говорю, – это зависит от данного человека. Причем тут социальное положение, если работаешь честно.</p>
        <p>- Ах, вы у большевиков работали честно!?</p>
        <p>– Конечно, – говорю.</p>
        <p>Как он к этому отнесся? Даже, пожалуй, ему понравилось. Я спросила, что ему нужно, что он тут хочет.</p>
        <p>– А видите, все открыто. Я интересуюсь, что у вас осталось.</p>
        <p>
          <hi rendition="#s">Я прошу отрекомендоваться</hi>
          . 
          <hi rendition="#i">Я спросила, кто он</hi>
          . Он говорит – 
          <hi rendition="#i">Кюн</hi>
           
          <hi rendition="#s">Кюль</hi>
          . Спрашиваю:
        </p>
        <hi rendition="#s">Я прошу отрекомендоваться</hi>
        . 
        <hi rendition="#i">Я спросила, кто он</hi>
        . Он говорит – 
        <hi rendition="#i">Кюн</hi>
         
        <hi rendition="#s">Кюль</hi>
        . Спрашиваю:
        <p>– Вы химик?</p>
        <p>– Да, я доцент, – называет какой-то университет.</p>
        <p>– Очень приятно, – говорю, – что вы коллега. Что вас интересует?</p>
        <p>– Интересует то, что у вас осталось. Пожалуйста, покажите, что где у вас есть.</p>
        <p>Я ему показала. Подвал был закрыт, завален мусором, и некоторые комнаты были закрыты. Я его провела туда, где было только открыто и разрушено. Медь снята, никель снят, остались остовы, ничего ценного нет.</p>
        <p>– Да, я заметил два ценных прибора, которые целы.</p>
        <p>Говорю, что случайно они остались целы, и обратила его внимание, что объектива нет. Объектив лежал в шкафу. Думаю: может быть, не обратит внимания.</p>
        <p>– Да, – говорит, – я вижу. Это все для нас так оставили?</p>
        <p>– Да, конечно, что же я буду скрывать?</p>
        <p>Это было первое знакомство с этим человеком. Потом началось хождение солдат немецких. Тоже все интересовались, все спрашивали. Думаю – что же делать? Решила ключ заказать и запереть все, что осталось. Это мне удалось сделать с нашим теперешним завхозом, который остался – Тимохин, старик, пропитанный советским духом. У него все сыновья в Красной армии. Он помог мне собрать, например, весы, которые не особенно были разбиты – это главная часть нашей лаборатории. Некоторые были побиты, но некоторые можно было восстановить. Мы их убрали в разные места, чтобы показать, что их меньше, </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
