<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000995">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Екатериной Соколовой</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 6. Д. 10.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.3" xml:space="default"/>
        <p> сбыть эти весы. Знаете, сколько они стоят.</p>
        <p>– Сколько?</p>
        <p>– Сто тысяч.</p>
        <p>Я говорю:</p>
        <p>– Этих весов, по-моему, нет, они вывезены нашим директором Пасечником. Это был подарок профессора директору.</p>
        <p>– Но, Екатерина Алексеевна, вы меня давно знаете…</p>
        <p>– Конечно, – говорю, – я вас прекрасно знаю, вы человек очень приятный, но весов нет.</p>
        <p>– У вас ведь много весов осталось. Сколько? Наверху у вас было 40 весов, внизу…</p>
        <p>Я провожу его в ту же самую комнату, говорю:</p>
        <p>– Вот что осталось. 20 весов.</p>
        <p>Смотрю на него, думаю: что это значит? Задаю вопрос:</p>
        <p>– Почему вы меня спрашиваете? Хотите купить эти весы и мне помочь в материальном отношении?</p>
        <p>– Да.</p>
        <p>– Не могу… – говорю.</p>
        <p>– Знаете, Екатерина Алексеевна, вас считают все наивной институткой, даже дурочкой. Вы сейчас худеете… (я потеряла полтора пуда).</p>
        <p>Я говорю:</p>
        <p>
          – Знаете, Харитонов, не могу. Придут большевики, я скажу: берегла для немцев и немцам все отдала. Неужели вы мне не верите, 
          <hi rendition="#i">что весов нет</hi>
          ? – спрашиваю.
        </p>
        <hi rendition="#i">что весов нет</hi>
        ? – спрашиваю.
        <p>– Да нет, если бы вы повели меня еще куда-нибудь…</p>
        <p>– Водить я вас не буду, потому что некуда. А кому вы понесете их?</p>
        <p>– Я это делаю для одного завода, – начинает мне какую-то глупость плести.</p>
        <p>
          Кончился этот разговор тем, что он от меня пошел, убедившись, что ничего нет, кроме этих 20 весов. Немцы не предполагали, что кроме физической лаборатории есть еще химическая лаборатория, а я часть весов туда 
          <hi rendition="#i">отнесла</hi>
           
          <hi rendition="#s">отправила</hi>
          . Настроение у меня и сотрудников было такое, как бы побольше всего уберечь. До этого времени у меня было отчаяние. Думаю: неужели наши окончательно ушли, неужели это навсегда. Потом, когда начались повешенья, разговоры, 
          <hi rendition="#i">открылся</hi>
           их обман, я поняла, что это вопрос полутора-двух лет. Начинаю вспоминать историю. Татары так поступали с нашей страной. Русские вначале пустили их к себе, а потом, как соберется русский мужичок, и начинают их гнать. Логически пришла к заключению, что конец этому будет в нашу пользу.
        </p>
        <hi rendition="#i">отнесла</hi>
         
        <hi rendition="#s">отправила</hi>
        . Настроение у меня и сотрудников было такое, как бы побольше всего уберечь. До этого времени у меня было отчаяние. Думаю: неужели наши окончательно ушли, неужели это навсегда. Потом, когда начались повешенья, разговоры, 
        <hi rendition="#i">открылся</hi>
         их обман, я поняла, что это вопрос полутора-двух лет. Начинаю вспоминать историю. Татары так поступали с нашей страной. Русские вначале пустили их к себе, а потом, как соберется русский мужичок, и начинают их гнать. Логически пришла к заключению, что конец этому будет в нашу пользу.
        <p>Мы сидели около своей лаборатории, и я больше ничего не знала, никуда не ходила. Правда, очень остро стоял вопрос с питанием: на базар все носили, но из лаборатории я ничего не могла взять. Даже профессор Терещенко сказал:</p>
        <p>– Вам 25 лет, а не 50. У вас же бертолетова соль, ну, делайте дома спички.</p>
        <p>
          Я дома стала делать спички, но только для того, чтобы поддержать свое существование. 
          <hi rendition="#s">Многие, правда, это делали.</hi>
          <hi rendition="#i"> Этим занимались многие.</hi>
        </p>
        <hi rendition="#s">Многие, правда, это делали.</hi>
        <hi rendition="#i"> Этим занимались многие.</hi>
        <p>
          Я 
          <hi rendition="#s">потом</hi>
           спрятала одну вещь. Был 
          <hi rendition="#s">такой</hi>
           телефон полевой, коммутатор. Он был 
          <hi rendition="#i">приобретен</hi>
           
          <hi rendition="#s">проведен</hi>
           профессором Гундером на свои деньги в 1918 году, когда в его лабораторию явился шикарно одетый лейтенант из Лейпцига. Он знал фамилию профессора, который еще в молодости выполнял работу у профессора Бергера. Этот лейтенант знал эту работу, явился к профессору Гундеру, отрекомендовался, принес свою работу. Профессор Гундер его принял, поговорил, передал привет. Когда они обратно возвращались потрепанные, 
          <hi rendition="#s">но с иголочки одетые</hi>
          , он пришел и говорит:
        </p>
        <hi rendition="#s">потом</hi>
         спрятала одну вещь. Был 
        <hi rendition="#s">такой</hi>
         телефон полевой, коммутатор. Он был 
        <hi rendition="#i">приобретен</hi>
         
        <hi rendition="#s">проведен</hi>
         профессором Гундером на свои деньги в 1918 году, когда в его лабораторию явился шикарно одетый лейтенант из Лейпцига. Он знал фамилию профессора, который еще в молодости выполнял работу у профессора Бергера. Этот лейтенант знал эту работу, явился к профессору Гундеру, отрекомендовался, принес свою работу. Профессор Гундер его принял, поговорил, передал привет. Когда они обратно возвращались потрепанные, 
        <hi rendition="#s">но с иголочки одетые</hi>
        , он пришел и говорит:
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
