<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000995">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Екатериной Соколовой</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 6. Д. 10.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.4" xml:space="default"/>
        <p>
           Германию. Если бы это было более коллективно организовано, то, конечно, можно было бы прятать детей, но домком наш старался выявлять. Он боялся, вероятно, и всех старался показывать. Некоторые уехали исключительно из-за этого, потому что не сумели спрятаться. Я с дочкой пережила два таких момента. 
          <hi rendition="#i">В</hi>
           первый приход немцев 
          <hi rendition="#i">з</hi>
          <hi rendition="#s">десь</hi>
           нашими силами открылся железнодорожный техникум, 
          <hi rendition="#s">и когда я познакомилась с учительницей, удивилась, почему она здесь осталась</hi>
          . Молодежь хлынула в этот техникум, и одно время техникум давал броню. С большим энтузиазмом учились дети. Учеба была чисто узкого характера, чисто технические предметы были, и дочь поступила сразу на второй курс, училась с удовольствием. Им не нравился украинец, который проповедовал ужасные вещи, 
          <hi rendition="#s">и почти никого не было в классе во время его уроков. За это грозили школу прикрыть. Там и Пушкина врагом считали и т.д.</hi>
           Остальные предметы проходились очень хорошо. Там преподавалась и электротехника, и физика, и математика.
        </p>
        <hi rendition="#i">В</hi>
         первый приход немцев 
        <hi rendition="#i">з</hi>
        <hi rendition="#s">десь</hi>
         нашими силами открылся железнодорожный техникум, 
        <hi rendition="#s">и когда я познакомилась с учительницей, удивилась, почему она здесь осталась</hi>
        . Молодежь хлынула в этот техникум, и одно время техникум давал броню. С большим энтузиазмом учились дети. Учеба была чисто узкого характера, чисто технические предметы были, и дочь поступила сразу на второй курс, училась с удовольствием. Им не нравился украинец, который проповедовал ужасные вещи, 
        <hi rendition="#s">и почти никого не было в классе во время его уроков. За это грозили школу прикрыть. Там и Пушкина врагом считали и т.д.</hi>
         Остальные предметы проходились очень хорошо. Там преподавалась и электротехника, и физика, и математика.
        <p>
          Во второй приход этот техникум был ликвидирован, потому что 70% преподавателей ушло с красными. Но что всех поразило – это то, что ушел этот украинец. Этот техникум не стал давать брони. В газете была объявлена всеобщая мобилизация в Германию молодежи, особенно с 192
          <hi rendition="#s">1</hi>
          <hi rendition="#i">3</hi>
           по 192
          <hi rendition="#s">6</hi>
          <hi rendition="#i">5</hi>
           г. рождения. Дочь 192
          <hi rendition="#i">4</hi>
           года. Я туда-сюда, к профессору Казакевичу. Он был политкомиссаром нашего института, по-моему, от гестапо. Пришла с ним посоветоваться.
        </p>
        <hi rendition="#s">1</hi>
        <hi rendition="#i">3</hi>
         по 192
        <hi rendition="#s">6</hi>
        <hi rendition="#i">5</hi>
         г. рождения. Дочь 192
        <hi rendition="#i">4</hi>
         года. Я туда-сюда, к профессору Казакевичу. Он был политкомиссаром нашего института, по-моему, от гестапо. Пришла с ним посоветоваться.
        <p>– Ей, – спрашивает, – не хочется ехать?</p>
        <p>– Конечно, – говорю, – не хочется, а главное, она нездорова.</p>
        <p>– Знаете, – говорит, – лучше быть здоровой и поехать в Германию. Там можно чему-нибудь поучиться.</p>
        <p>– Чему же?</p>
        <p>– Хотя бы культуре.</p>
        <p>Я говорю, что у нее душа не лежит к этому.</p>
        <p>– Тогда я советую поехать всем вам. Это же замечательная страна! Вот сейчас едет группа профессора Андрусова. Он и химиков забирает. Да, знаете, профессор Кузнецов собирается ехать со своей семьей.</p>
        <p>– Да и муж тут погиб…</p>
        <p>– Ну, это не причина. Муж погиб в одном месте…</p>
        <p>– А вы что же, – говорю, – хотите, чтобы я погибла в другом месте?</p>
        <p>– Но вы же туда не на гибель едете? Я бы просил вас написать биографию вашего мужа, потому что Борису нужна пенсия, ему нужно помочь.</p>
        <p>– Хорошо, – говорю, – я напишу, но, очевидно, придется ехать в Германию.</p>
        <p>
          Большую услугу мне оказал врач. Наших врачей надо превознести, особенно Токарев
          <hi rendition="#s">а</hi>
          <hi rendition="#i">у</hi>
           
          <hi rendition="#s">такая</hi>
          , Киселев
          <hi rendition="#s">а</hi>
          <hi rendition="#i">у</hi>
          , потому что 
          <hi rendition="#s">всю</hi>
           
          <hi rendition="#i">часть</hi>
           интеллигенци
          <hi rendition="#i">и</hi>
           они спасли. Причем, им кое-что платили за это дело. Лично с меня они ничего не взяли, написали болезнь одну, очень хитрую – изменение роговицы на почве туберкулеза желез. 
          <hi rendition="#s">Заведующий</hi>
           
          <hi rendition="#i">Врач</hi>
          -немец говорит:
        </p>
        <hi rendition="#s">а</hi>
        <hi rendition="#i">у</hi>
         
        <hi rendition="#s">такая</hi>
        , Киселев
        <hi rendition="#s">а</hi>
        <hi rendition="#i">у</hi>
        , потому что 
        <hi rendition="#s">всю</hi>
         
        <hi rendition="#i">часть</hi>
         интеллигенци
        <hi rendition="#i">и</hi>
         они спасли. Причем, им кое-что платили за это дело. Лично с меня они ничего не взяли, написали болезнь одну, очень хитрую – изменение роговицы на почве туберкулеза желез. 
        <hi rendition="#s">Заведующий</hi>
         
        <hi rendition="#i">Врач</hi>
        -немец говорит:
        <p>– Не можем мы здесь разбираться. Вероятно, все-таки вам придется ехать, хотя это очень серьезное дело.</p>
        <p>Дочь владеет немецким языком, обращается к нему и рассказывает, что у нее такой диагноз, поэтому она обращается к нему, т.к. слышала, что он специалист в этой области. Он говорит:</p>
        <p>– Да, да, я помогу, и действительно вас нужно освободить.</p>
        <p>Таким образом, ее удалось освободить только благодаря врачам, и надо заметить, что они многих спасли.</p>
        <p>Еще у нас были переживания. По улицам нельзя было ходить. Мы решили с дочкой идти на огород, километра полтора. Остановил </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
