<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000995">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Екатериной Соколовой</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 6. Д. 10.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.5" xml:space="default"/>
        <p> Хожу. Вдруг через час у меня какая-то сердечная тревога. Я бегу и кричу:</p>
        <p>– Оля!</p>
        <p>
          <hi rendition="#s">Она в это время идет с каким-то патрулем. Она потом рассказывала:</hi>
        </p>
        <hi rendition="#s">Она в это время идет с каким-то патрулем. Она потом рассказывала:</hi>
        <p>
          –
          <hi rendition="#s"> </hi>
          <hi rendition="#s">Патруль обращается, говорит, мамаша все дело испортила.</hi>
          <hi rendition="#s"> </hi>
          <hi rendition="#s">Но только он сказал: «Мамаша все дело испортила», рядом появляется немецкий офицер, который должен был прийти через полчаса. Тогда он шепчет: «Мамаша спасла!» Она мне кричит:</hi>
        </p>
        <hi rendition="#s"> </hi>
        <hi rendition="#s">Патруль обращается, говорит, мамаша все дело испортила.</hi>
        <hi rendition="#s"> </hi>
        <hi rendition="#s">Но только он сказал: «Мамаша все дело испортила», рядом появляется немецкий офицер, который должен был прийти через полчаса. Тогда он шепчет: «Мамаша спасла!» Она мне кричит:</hi>
        <p>
          –
          <hi rendition="#s"> Мама, иди домой, я одна тут останусь.</hi>
        </p>
        <hi rendition="#s"> Мама, иди домой, я одна тут останусь.</hi>
        <p>
          Говорят, предчувствия нет. Очевидно, тревога была какая-то у меня. Я думаю: что же дальше делать? 
          <hi rendition="#s">Еще сама не знаю, что я наделала.</hi>
           Хожу и думаю: вот сейчас с ума сойду, кругом хожу. Через полтора часа, – Оля потом рассказывала, – подходит к ней командир кавказский, треплет ее по плечу, слезы у него на глазах, говорит:
        </p>
        <hi rendition="#s">Еще сама не знаю, что я наделала.</hi>
         Хожу и думаю: вот сейчас с ума сойду, кругом хожу. Через полтора часа, – Оля потом рассказывала, – подходит к ней командир кавказский, треплет ее по плечу, слезы у него на глазах, говорит:
        <p>– Не волнуйся, спасем тебя.</p>
        <p>Она успокоилась. Еще проходит полтора часа. Она видит, что он идет с командиром и с ним разговаривает, показывает на Олю пальцем и говорит:</p>
        <p>– Но ей же 16 лет нет.</p>
        <p>Тогда этот говорит ей:</p>
        <p>
          –
          <hi rendition="#s"> Это мамаша, что в институте работает, так</hi>
           
          <hi rendition="#i">О</hi>
          на же малыш. – Говорит патрулю:
        </p>
        <hi rendition="#s"> Это мамаша, что в институте работает, так</hi>
         
        <hi rendition="#i">О</hi>
        на же малыш. – Говорит патрулю:
        <p>– Скажите в голубом платье, чтобы она уходила.</p>
        <p>
          Оля проходит мимо него. Он улыбается ей, но 
          <hi rendition="#s">отвернулся</hi>
           
          <hi rendition="#i">отвернулась</hi>
           от немца. Патруль около меня говорит:
        </p>
        <hi rendition="#s">отвернулся</hi>
         
        <hi rendition="#i">отвернулась</hi>
         от немца. Патруль около меня говорит:
        <p>– Ваша дочка пошла, идите скорее.</p>
        <p>У меня ноги подкосились. Там была масса женщин с детьми. Почему их забрали – не знаю. Кто-то мне недавно сказал, что будто бы найдена большая могила за Холодной горой, и там было много женщин с детьми. Наши пришли 23 августа, а это случилось 14-го. Кавказцы, они же и власовцы, мне кажется, чувствуют себя обманутыми. Этот командир говорил, что попал в плен с большим своим отрядом и очень обманут.</p>
        <p>– Конечно, – говорит, – вы думаете, что я долго буду жить, но я умру иначе. Я должен сделать так же, как мой брат.</p>
        <p>Я говорю:</p>
        <p>– Дайте, я запишу вашу фамилию.</p>
        <p>– Не надо. Если я буду в Харькове когда-нибудь, я вас найду в Технологическом институте.</p>
        <p>Я хотела заплатить, но он не взял.</p>
        <p>И так жили все время под Дамокловым мечом. Последнее время мои двое детей никуда не ходили. Сыну 15 лет, но он довольно рослый. С моим сынишкой надоели мне. Учиться негде. Идти воду таскать немцам? Борис говорит:</p>
        <p>
          – Мама, если ты меня любишь, ты этого не сделаешь, я не 
          <hi rendition="#i">п</hi>
          ойду 
          <hi rendition="#s">до</hi>
           
          <hi rendition="#i">работать на</hi>
           них.
        </p>
        <hi rendition="#i">п</hi>
        ойду 
        <hi rendition="#s">до</hi>
         
        <hi rendition="#i">работать на</hi>
         них.
        <p>У Бориса товарищ – Деркач. У него отец в Красной армии. Он сам по натуре боец, пытался несколько раз к красным переходить. Правда, он немного хулиганский парень. Мне любили замечания делать, что мой сын дружит с ним. Я наблюдала за ними. Однажды они сидели под трубой и тихо беседовали. Мальчишка этот заявляет:</p>
        <p>– Если фронт близко, я уйду.</p>
        <p>Борис говорит:</p>
        <p>– Если бы был жив мой папа, я бы тоже пошел, но так как у меня осталась одна мама, то я боюсь, что она с горя умрет, и тогда что же мы будем делать? Мама говорит: спрашивают, почему я с тобой дружу.</p>
        <p>Тот говорит:</p>
        <p>– Я знаю, что твою маму вызывали несколько раз и спрашивали, </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
