<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000995">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Екатериной Соколовой</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 6. Д. 10.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.5 оборот" xml:space="default"/>
        <p> почему мы дружим, но, надеюсь, твоя мама не сказала?</p>
        <p>– Конечно, нет, разве она дура?</p>
        <p>Потом начали говорить о книжках. Есть такая книга «Рыжик».</p>
        <p>– Я, – говорит, – тебе дам эту книжку.</p>
        <p>Я ушла, не показав виду, что их слышала. Их долго не было.</p>
        <p>Мать Деркача просила сына пойти работать, но мальчишка не пошел, не мог на немцев работать. Одно время мать его пошла на деревню и застряла где-то месяца на полтора. Он с братишкой остался вдвоем. Мне все время ставили на вид, что Борис дружит с ним. Я просила оставить его в покое:</p>
        <p>– Вы видите, в каком он положении.</p>
        <p>– Он красноармеец.</p>
        <p>Этот мальчишка вынужден был воровать дрова, потому что ему нечем было топить. Правда, у него была тетя, но как-то все люди для себя стараются. Потом его застали, что-то он украл, и начали говорить, что он вор, мошенник. Я говорила Крылецкому, что нужно учитывать положение.</p>
        <p>– У вас же, – говорю, – есть директорский фонд. Дайте ему мыла, он купит себе что-нибудь.</p>
        <p>Этого не сделали. Пришли наши, он ушел. Первый раз он ушел, пришел со шрамом. Он был разведчиком и из 12 разведчиков он остался жив, спрятался в погребе у одной тетки. Как на мальчишку, на него не обратили внимания, и он ушел. Вторично он приезжает. Оказывается, он с какой-то частью стоит на каком-то острове на Днепре. Машина пришла в Харьков, и он приехал навестить мать.</p>
        <p/>
        <p>---------</p>
        <p>
          Когда была уже перестрелка перед вторым приходом немцев, у нас было вывешено объявление: «За ложные слухи о том, что прорвались немецкие части к Харькову, расстрел». Началась бомбежка, мы сидели в подвале. Машин уже не было, а пешком я не рискнула идти. Мои знакомые почти все ушли. Один знакомый заходил за нами. Он говорит: «Действительно, с детьми трудно идти. Может быть, ничего не будет». Ушел с котомочкой, дошел до Купянска, а сейчас пришел 
          <hi rendition="#i">назад</hi>
           
          <hi rendition="#s">обратно</hi>
          .
        </p>
        <hi rendition="#i">назад</hi>
         
        <hi rendition="#s">обратно</hi>
        .
        <p>
          Нун
          <hi rendition="#i">г</hi>
          енс меня уговаривал ехать в Германию. Он вошел в наш институт как комиссар и распоряжался тут некоторыми делами, вызывал каждого из нас в отдельности, убеждал ехать в Германию. Я говорю, что 
          <hi rendition="#s">дети, больна,</hi>
           у дочери туберкулез.
        </p>
        <hi rendition="#i">г</hi>
        енс меня уговаривал ехать в Германию. Он вошел в наш институт как комиссар и распоряжался тут некоторыми делами, вызывал каждого из нас в отдельности, убеждал ехать в Германию. Я говорю, что 
        <hi rendition="#s">дети, больна,</hi>
         у дочери туберкулез.
        <p>– Ничего, ничего, там можно вылечиться. Почему вы не хотите?</p>
        <p>Я говорю:</p>
        <p>– Для того, чтобы вылечиться, нужно ехать в Крым.</p>
        <p>Наконец, он заявляет:</p>
        <p>– Через неделю институт будет закрыт, вы будете направлены на биржу труда. Когда получите повестку с биржи труда, тогда будете говорить другим тоном.</p>
        <p>– А если все-таки я не поеду? – спрашиваю.</p>
        <p>– Если вы не захотите поехать, то в случае военных действий здесь будет такая бомбежка, сильнее, чем в Сталинграде. Тогда всех пешком будем выводить.</p>
        <p>Я осмелилась сказать:</p>
        <p>– Ну, хорошо, тогда я лягу вместе со своим мужем.</p>
        <p>Спрашивает через переводчицу:</p>
        <p>– Почему же вы хотите подвергаться опасности?</p>
        <p>– Все-таки на своей земле.</p>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
