<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000883">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Наумом Фельдманом</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 112. Л. 172-208.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.178" xml:space="default"/>
        <p>
           Мы решили оттуда черпать материалы для печатания. Людям, которые работали в этой типографии, мы давали задания, чтобы они постепенно приносили шрифты и прочие материалы. В результате за короткий промежуток времени мы набрали материала на две портативных типографии. Одну мы отправили через 
          <hi rendition="#i">русского товарища</hi>
           Воронова в партизанский отряд Покровского, второй комплект типографии мы отправили с Лапидусом 
          <hi rendition="#i">в Руденский р-н. Март 1942 г.</hi>
        </p>
        <hi rendition="#i">русского товарища</hi>
         Воронова в партизанский отряд Покровского, второй комплект типографии мы отправили с Лапидусом 
        <hi rendition="#i">в Руденский р-н. Март 1942 г.</hi>
        <p>Одновременно мы связались с одним русским товарищем, мы его называли «пестрая шапка». Через него мы начали искать связь с русским районом. Это была наша первоначальная связь. Его привел к нам Каплан из типографии. Сам он военный, не то старший лейтенант, не то капитан.</p>
        <p>
          Через некоторое время мы узнали, что в гетто работает 
          <hi rendition="#i">еще одна</hi>
           
          <hi rendition="#s">такая же</hi>
           группа. Это было спустя 1,5-2 месяца. Мы объединились и начали объединенную работу. Наладили связь с русским районом, начали приходить люди – Гебелев
          <hi rendition="#s">а</hi>
           и Смолляр, члены подпольного комитета – коммунисты, и мы начали выполнять их поручения. Была реорганизация, вместо групп создали десятки.
        </p>
        <hi rendition="#i">еще одна</hi>
         
        <hi rendition="#s">такая же</hi>
         группа. Это было спустя 1,5-2 месяца. Мы объединились и начали объединенную работу. Наладили связь с русским районом, начали приходить люди – Гебелев
        <hi rendition="#s">а</hi>
         и Смолляр, члены подпольного комитета – коммунисты, и мы начали выполнять их поручения. Была реорганизация, вместо групп создали десятки.
        <p>Мне лично было трижды поручено связаться с партизанским отрядом. Первый раз вышли мы группой, это было, кажется, в начале марта 1942 года, – я, Опенгейм, Кравчинский и еще один товарищ. Мы направились в район Дукоры. В этом районе, по имевшимся у нас сведениям, должна была быть группа отряда Покровского и Ничипуровича. Дошли мы до Дукор, но, оказывается, отряд имел стычку с немцами и перешел на другое место. Мы прокрутились трое суток, </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
