<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000883">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Наумом Фельдманом</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 112. Л. 172-208.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.181" xml:space="default"/>
        <p>
           
          <hi rendition="#i">Был</hi>
           еще Скачков – украинец, который имел около себя 8 человек. Все эти группы находились в системе этих лесов. Нужно отдать справедливость, что группы нам оказывали большую помощь, во-первых, продовольствием, частично обмундированием и партизанской тактикой, учили нас.
        </p>
        <hi rendition="#i">Был</hi>
         еще Скачков – украинец, который имел около себя 8 человек. Все эти группы находились в системе этих лесов. Нужно отдать справедливость, что группы нам оказывали большую помощь, во-первых, продовольствием, частично обмундированием и партизанской тактикой, учили нас.
        <p>В это время и те группы не вели борьбы, а наращивали силы. О методах борьбы тогда никто ничего не знал, связи не имели, за исключением нашей связи через подпольный комитет гетто, и Дук, по-видимому, был связан с русским подпольным комитетом города. Эти маленькие группки ходили без всякого призора, приглядывались, что будет завтра.</p>
        <p>Надо отметить, что оживление в партизанской работе получилось после прихода в эти районы представителей Дзержинского подпольного комитета, в частности Будая Геннадия, Юковича (Клим). С их приходом мы уже начали действовать более смело и уже начали диверсионную работу. Это было уже в июле месяце 1942 года.</p>
        <p>Мы прежде всего решили обуздать железную дорогу, делали засады, начали нападать на хозяйства немецкие в связи с необходимостью приобретения продуктов, транспорта и всего прочего. Мы все это добывали через немецкие хозяйства самостоятельно.</p>
        <p>Когда пришли люди, организовали отряды, отрядам были даны определенные названия, отряды разработали планы действий. Наш отряд был назван именем Буденного, а через некоторое время причислен к бригаде имени Сталина, который был создан на базе Первого Сталинского отряда. В отряде Буденного к этому времени было человек около 30, командиром был Ганзенко.</p>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
