<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000739">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Надеждой Горбачевой</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 12. Д. 6. Л. 24-27 оборот.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.24" xml:space="default"/>
        <p/>
        <p>
          Стенограмма беседы с учительницей 
          <hi rendition="#i">школы</hi>
           Ново-Мушкетовской шахты тов. Горбачевой Надеждой Яковлевной.
        </p>
        <hi rendition="#i">школы</hi>
         Ново-Мушкетовской шахты тов. Горбачевой Надеждой Яковлевной.
        <p/>
        <p>24/II-44 г.</p>
        <p>Ново-Мушкетово</p>
        <p/>
        <p>Беседу проводит тов. Лихтер Б.Л.</p>
        <p>Стенографирует Шамшина А.И.</p>
        <p/>
        <p>
          Я здешняя и родители мои здешние. Отец шахтер, 45 лет в забое работал. Здесь же 
          <hi rendition="#i">я</hi>
           училась, в Буденовке, потом в Ларинке. Окончила педшколу. 1914 г. рождения. Учительницей 
          <hi rendition="#i">работаю</hi>
           с 1931 г. Комсомолка с 1931. 
          <hi rendition="#i">Вступила уже</hi>
           в партию, но в это время наши отошли, а дело только еще оформлялось. По комсомолу 
          <hi rendition="#i">теперь</hi>
           восстановлена, все 
          <hi rendition="#i">документы</hi>
           сохранены были у меня.
        </p>
        <hi rendition="#i">я</hi>
         училась, в Буденовке, потом в Ларинке. Окончила педшколу. 1914 г. рождения. Учительницей 
        <hi rendition="#i">работаю</hi>
         с 1931 г. Комсомолка с 1931. 
        <hi rendition="#i">Вступила уже</hi>
         в партию, но в это время наши отошли, а дело только еще оформлялось. По комсомолу 
        <hi rendition="#i">теперь</hi>
         восстановлена, все 
        <hi rendition="#i">документы</hi>
         сохранены были у меня.
        <p>
          В 1936 г. вышла замуж. Муж на фронте, 
          <hi rendition="#i">был</hi>
           монтер шахты.
        </p>
        <hi rendition="#i">был</hi>
         монтер шахты.
        <p>В первые дни войны была работа большая, ополченцами все были. Готовилась противовоздушная оборона. Тут же был и санкружок. Одним словом, очень большая работа была, только мало использовали, не пришлось. Много наших шахтеров пошло в дивизию. В этой дивизии были специально горняки, и с нашей шахты были. Многие возвратились домой. Как только немец пришел, прошло несколько дней и они уже здесь.</p>
        <p>Никто не рассчитывал, что немцы будут здесь, хотя мы и готовились, что может придется оставить город и выезжать. Я не эвакуировалась лишь потому, что не могла. Война, знали, что магазины нас не будут снабжать, а на моем обеспечении 7 человек. Пошла с сестренкой в деревню что-нибудь достать. Прихожу домой, никого уже нет. Родные заполнили на меня эвакуационный лист, но я осталась, а муки здесь приняла какие… (плачет). Я активистка, депутат райсовета. Один день была эвакуация. Дали некоторым подвезти кое-что, эшелон приготовили. Конечно, можно было бы уехать если бы все было, как думала, а получается не как думаешь. Я одна собиралась уехать. Я жила отдельно от родных, а потом, когда война началась, решила влиться в семью и жить с ними.</p>
        <p>
          Пришла из деревни, уже на шахте никого из руководства нет. Шахта была взорвана 
          <hi rendition="#i">слабо</hi>
          . Ее только сверху немножко повредили. 12-го эвакуировались, или 13-го 
          <hi rendition="#i">октября</hi>
           утром. Я вернулась из деревни 13-го утром. 12-го наши эвакуировались, 16-го уже немцы пришли. Все время не верилось. 
          <hi rendition="#i">Немцы</hi>
           уже заняли село километрах в шести, а все думали, что не допустят его. В 11 часов утра врываются немцы. Их немного появилось. Приехали на мотоциклах. Проехали по поселку, осмотрели и уехали. Когда заняли нашу местность, мы уже увидели, что теперь у немцев. Они начинают наводить свои порядки. Им помогали те, которые ждали их. Выбирают полицию, свои порядки создают. Сразу же начинают выявлять людей, активных при советской власти. Некоторые, как Кузнецов, те сами шли и рассказывали, что таких-то нужно считать оставленными здесь для подрывной работы. Из рабочих же этого поселка были полицейские, но они не вечные жители Донбасса, а приезжие, обидчики – мы их так и звали. Они роптали, что их советы здорово обидели и как немцы пришли, они думали, что жизнь для них будет раем. Месяца три или четыре ничего населению не давали, шахты не открывали. Наверно не знали, крепко они здесь оставались или нет. Когда дальше Красная армия отошла, они начали разрабатывать шахту. Не так как сейчас – просишь, уговариваешь и не идут, а тогда вывесили объявление, народ боится, 
        </p>
        <hi rendition="#i">слабо</hi>
        . Ее только сверху немножко повредили. 12-го эвакуировались, или 13-го 
        <hi rendition="#i">октября</hi>
         утром. Я вернулась из деревни 13-го утром. 12-го наши эвакуировались, 16-го уже немцы пришли. Все время не верилось. 
        <hi rendition="#i">Немцы</hi>
         уже заняли село километрах в шести, а все думали, что не допустят его. В 11 часов утра врываются немцы. Их немного появилось. Приехали на мотоциклах. Проехали по поселку, осмотрели и уехали. Когда заняли нашу местность, мы уже увидели, что теперь у немцев. Они начинают наводить свои порядки. Им помогали те, которые ждали их. Выбирают полицию, свои порядки создают. Сразу же начинают выявлять людей, активных при советской власти. Некоторые, как Кузнецов, те сами шли и рассказывали, что таких-то нужно считать оставленными здесь для подрывной работы. Из рабочих же этого поселка были полицейские, но они не вечные жители Донбасса, а приезжие, обидчики – мы их так и звали. Они роптали, что их советы здорово обидели и как немцы пришли, они думали, что жизнь для них будет раем. Месяца три или четыре ничего населению не давали, шахты не открывали. Наверно не знали, крепко они здесь оставались или нет. Когда дальше Красная армия отошла, они начали разрабатывать шахту. Не так как сейчас – просишь, уговариваешь и не идут, а тогда вывесили объявление, народ боится, 
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
