<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000739">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Надеждой Горбачевой</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 12. Д. 6. Л. 24-27 оборот.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.24 оборот" xml:space="default"/>
        <p> каждый идет, потому что думает – все равно что будет. Назначили нам заведующего шахтой нашего. Он был и у нас на ответственном посту. Но, видно, хорошо поджился, много дал работы, за которую немцы ему заплатили. Это был Демченко. Он эвакуировался с немцами.</p>
        <p>Начали работать. На этом поселке было два полицейских. На шахте были немцы, русским они не доверяли особенно, хотя и назначали их. Здесь немцев было человека четыре. Шахтоуправление у них было. Они его дирекционом именовали. Старшим у них был старый немец. Наши хотя и стояли на ответственных работах, все равно исполнителями немцев были. Начали восстанавливать шахту. Из коллектива может быть 10 человек ожидали немцев, а все население у нас было такое, что, хотя и пришел немец, говорили, что это ненадолго, что вообще здесь немцу не бывать, каждый был убежден в этом и знал.</p>
        <p>Только ушли наши, немцы только вступили, на утро мы расклеили листовки по столбам: «Товарищи, не верьте, что наша жизнь закабалена, скоро наши придут». Написали эти листовки от руки. Полиция сорвала их. Они были неграмотны, брали только взятки, пили, гуляли и что это такое, они рассказать не могли.</p>
        <p>Как только вступили немцы, нужно было сразу же всему населению стать на учет, на биржу, партийцам, комсомольцам тоже стать на учет. Они расклеили свои листовки, что не верьте тому, что писали большевики, никто наказан не будет, если он будет честно трудиться, всем дадим хорошую работу лишь бы он работал на благо народа и шел по нашему пути.</p>
        <p>Я решила не регистрироваться. На бирже я зарегистрировалась, а что комсомолка не регистрировалась. Полиция знала, что я комсомолка. Перед эвакуацией у нас был парторг. Он оказался сам подлецом из подлецов, принес списки партийцев, комсомольцев. Начали вызывать в полицию, допрашивать, расскажи кто. Хотя они знали, но им нужен был материал. Я в то время в деревню уезжала. Одно время меня застали дома. Пришли два полицейских, арестовали. Где шахтный комитет, там была полиция. Стали допрашивать. Кузнецов был, командир нашей ополченской группы, парторгом был Барышев и оба оказались предателями. Барышев и Кузнецов, говорят, где-то здесь в деревне, но еще их не поймали.</p>
        <p>Забрали меня в полицию. Если бы это чужие, немцы, не начала бы с ними грубить, потому что семью загубишь. Меня стал допрашивать Кузнецов. Я ему говорю, что ничего не скажу, «вы сами давно здесь живете, знаете сами», категорически отказалась говорить о людях. Он говорит:</p>
        <p>– Ты мне не скажешь, тебя все равно заставят.</p>
        <p>Он меня заставил в полиции мыть полы, убирать, печку топить. Так с неделю работала я там. Каждую комсомолку вызывали, каждого комсомольца на этот допрос. Таким образом опросили всех комсомольцев. Кузнецов говорит:</p>
        <p>– Чего ты не говоришь, смотри, Барышев написал, вот Башмакова комсомолка, хочет, чтобы я подтвердил.</p>
        <p>Я говорю:</p>
        <p>– Если Барышев показал, что же еще вам нужно?</p>
        <p>Я им ничего не рассказала. Заставили мыть полы, топить печку. Через неделю попросила, чтобы они меня отпустили. Хлеба не было у меня. Он говорит:</p>
        <p>– Ты уйдешь, больше не придешь.</p>
        <p>Говорю:</p>
        <p>– Чего я не приду?</p>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
