<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000739">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Надеждой Горбачевой</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 12. Д. 6. Л. 24-27 оборот.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.25" xml:space="default"/>
        <p> – Ну, мы тебя все равно найдем, ты от нас не уйдешь.</p>
        <p>Отдал он мой паспорт. Я уехала в деревню, долго не была дома. Они ходили к старикам, обыск раз устроили.</p>
        <p>– Где она?</p>
        <p>– Поехала за хлебом и все.</p>
        <p>– Почему так долго?</p>
        <p>Приехала я опять. Отец говорит:</p>
        <p>– Ну, дочь, тебе все равно здесь не жить. Уходи. Мы скажем, что ушла от нас, а куда, не знаем. Найдете – ваша, а так я за нее не отвечаю. Приходила она несколько раз.</p>
        <p>Я все время по селам жила, как меняльщик. Уже в 1942 г. в декабре приехала. Меняли наши по деревням. Встретишься:</p>
        <p>– Ну как, кто у нас там сейчас?</p>
        <p>Уже Кузнецова угробили. Он был хороший взяточник, что и немцам не понравился. Он уехал куда-то с семьей. Другой у нас какой-то. Решила поехать на родину. Приезжаю. Дома живешь, чтобы никто даже из соседей не видел. Как ни скрываешься, а раз дома, докажут. Точно сказать, кто это делал трудно, но сказали. В 12 часов ночи в декабре 1942 г. стучат. Ни одного дня семья не жила как люди, каждый шорох пугал.</p>
        <p>– Кто?</p>
        <p>– Откройте.</p>
        <p>Понятно, полиция, немцы. Сосед выдал, Бокаев, привел. Он был тут сотским.</p>
        <p>– Ваша дочь дома?</p>
        <p>Я лежу на кровати.</p>
        <p>– Дома.</p>
        <p>– Ну, давайте ее сюда.</p>
        <p>– Надя, иди, зовут тебя, собирайся.</p>
        <p>Я говорю:</p>
        <p>– Ночью не пойду никуда.</p>
        <p>– Как никуда? Ваши документы?</p>
        <p>Я говорю:</p>
        <p>– Ночью вы не имеете права приходить ко мне и стучать. Это своему же соседу открывали.</p>
        <p>– Документы?</p>
        <p>– На документы.</p>
        <p>– Собирайся, а то хуже будет, подъедет черная и заберет.</p>
        <p>– Пусть подъезжает, а я не пойду с вами.</p>
        <p>Забрали мой паспорт.</p>
        <p>– Если завтра в 6 часов утра не придешь в Евдокимовскую полицию, все семья будет наказана.</p>
        <p>
          Пробыла до утра, собралась, пошла… (плачет). Прихожу. Там уже наша русская полиция сидит, все свои. Собрали нас несколько человек, не говорят куда и для чего. Привели в Буденовскую. Там как привели в комнату, поставили человека 
          <hi rendition="#i">охранять</hi>
           и никуда 
          <hi rendition="#i">мы</hi>
           не шагнули. Оформили нас к отправке в Германию, сказали… (плачет). Были только женщины. Моя двоюродная сестра тоже попала, евдокимовских несколько девушек. Видимо, со всех поселков собрали партию нас. Оформили, дали полицаев, немцев и повели в город. Такая была севрюга, дождь, грязь, мы мокрые. Начальник, который на нас заполнял всякие документы, сказал, что в Германию. Я выхожу, а там биржа была, что-то народ делал. Увидела Дьякову, знакомую, говорю:
        </p>
        <hi rendition="#i">охранять</hi>
         и никуда 
        <hi rendition="#i">мы</hi>
         не шагнули. Оформили нас к отправке в Германию, сказали… (плачет). Были только женщины. Моя двоюродная сестра тоже попала, евдокимовских несколько девушек. Видимо, со всех поселков собрали партию нас. Оформили, дали полицаев, немцев и повели в город. Такая была севрюга, дождь, грязь, мы мокрые. Начальник, который на нас заполнял всякие документы, сказал, что в Германию. Я выхожу, а там биржа была, что-то народ делал. Увидела Дьякову, знакомую, говорю:
        <p>– Даниловна, передайте нашим, что говорят, что в Германию нас гонят, а куда, я не знаю.</p>
        <p>Она бросила все, побежала к родным. Пришла она, нашим сказала, а там крик, гвалт. Я думаю: или уйду, или меня на </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
