<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000739">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Надеждой Горбачевой</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 12. Д. 6. Л. 24-27 оборот.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.26 оборот" xml:space="default"/>
        <p> Как он ушел, с того момента я связь потеряла и не знаю, что с ним.</p>
        <p>После этого уже тех, которые меня преследовали, убрали, уже они примотались и при немецкой власти, и им не понравились такие люди. Я уже не стала бояться людей, которые меня могли предать, стала чувствовать себя свободно и жила с родителями. Устраиваюсь в механический цех. Там у меня зять работал. Он очень многое проделывал во вред немцам. Когда наши эвакуировались, не успели взорвать многие станки. Один станок он разобрал по частям и в шурф забросил. Он говорит:</p>
        <p>– Чтобы дома ты не жила. Переедешь на Алексеевку.</p>
        <p>Я там жила у Аникиной Даши. У нее муж в армии. Дома я не бывала. Таким образом, с апреля до августа месяца я проработала, потом бросила работу. Я там была не штатной. Ребята свои были. Там и начальники были такие, которые если нужно сделать за несколько часов что-нибудь, делали неделю. В механическом цехе разные части изготовлялись для шахты Ново-Мушкетово. Немного там проработала, но делала вид, что я не сижу без дела. После этого в августе 1943 г. я опять поехала менять. Обменяла. На работу я не стала совсем показываться, думаю: что будет, хотя и умру, так наши придут. Очень тяжело последнее время было, когда немцы уже уходили. Тут эвакуировать начали, особенно молодежь. Хотели всех нас угнать. Расклеивали они свои объявления, чтобы сгонять скот в таком-то месте во столько-то часов, самим собраться к такому-то помещению. Но они 6 числа кричали, а 8-го удочки смотали. Мы счастливы, что наши хорошо, быстро нажали. Куда скрываться? По шахтам, которые были взорваны, по 40 человек пряталось, чтобы остаться хотя со своими, кто где.</p>
        <p>
          Таким образом, наша шахта и вообще, Буденовский район сохранился. В сентябре месяце 7 числа в ночь под 8-е уже понятно – что-то двигается, двигается. Отец огородик свой стерег во дворе дома. Тут уже если попасть немцам под руку, сделают все что угодно. Потом наши вступают 8-го утром. Мы не спали. Нас было 8 человек девушек, в шахте вместе с мужчинами прятались. Несколько дней прятались, а потом 7-го думаем: не пойдем из дома никуда. Теперь немцам не до нас, самим хотя бы удрать. Думаю, что будет, буду сегодня ночью ночевать дома. Сердце предчувствует что-то такое радостное. 8-го числа в нашу семью пришли полицейские забирать у отца корову. Я была 8-го дома. Пришло их два человека и третья женщина. Забрали. Отцу наговорили, что идите в управу, объясните, корову не возьмут, обманули, а матери не стали слушаться, старая. Взяли корову и повели. Я была в Мандрыкине. Мне сказала сестра. Я уже была заверена, что скоро наши придут. Когда корову забрали, мне сказали, 
          <hi rendition="#i">чтобы</hi>
           я пришла. Особенно не разговариваешь, думаешь: два года прожила, теперь обидно гибнуть. Стали говорить:
        </p>
        <hi rendition="#i">чтобы</hi>
         я пришла. Особенно не разговариваешь, думаешь: два года прожила, теперь обидно гибнуть. Стали говорить:
        <p>– А мы до тебя два года добирались.</p>
        <p>Я говорю:</p>
        <p>– Я жила и буду жить. Вот придут наши, вас на столбе повесят. Ведите, ведите, – говорю, – корову, все равно мы вас догоним.</p>
        <p>Угнали корову. Жаль, конечно, но мама говорит:</p>
        <p>– Ладно, лишь бы вас спасти.</p>
        <p>Корову нашу им не пришлось увести. Взяли они, но </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
