<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000739">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Надеждой Горбачевой</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 12. Д. 6. Л. 24-27 оборот.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.27" xml:space="default"/>
        <p> немцы уже удирали, вести ее некому, а сотских, наверно, не пригласили с собой. 6 числа отец пошел, они сидят голову понурив. Отец говорит:</p>
        <p>– Что вы то не уехали?</p>
        <p>А этот, Кулеш, старый горняк, говорит:</p>
        <p>– Я погорячился.</p>
        <p>Таким образом, встретили утром 8 числа наших. Отец выходит на улицу, немцы связь свою убирают. В 3 часа наша Красная армия вступила, танки. Сначала мы не поняли, что это за танки. Когда на край влетают, советские все, народ не верит. Не знаю, что там было. Бегу я. Все собрались, как встретить, что будем говорить, как. Тут сердце забилось, плачешь, кидаешься к своим. Немножко они с нами поговорили. Остановилось несколько танков, 7 машин, 7 пошли дальше, а некоторые стали держать оборону здесь. Кто, что, как, да не верится. Кто с помидорами, кто с чем. Они:</p>
        <p>– Нет-нет, товарищи, что вы.</p>
        <p>Я слово товарищ забыла уже. Люди отвыкли, боялись. За это слово наказывали.</p>
        <p>Красноармейцы начали даже угощать наших людей хлебом, а мы его давно не видели. Стали наш советский хлеб есть. Не верится, не знаешь, что делать. Потом расставили машины, орудия расставили, взяли обоз, приказали нам разойтись. Немцы недалеко, в 8 км всего. Здесь они день постояли. Несколько жертв было у нас во время перестрелки и потом уже 8, 9, 10 наша настоящая жизнь пошла.</p>
        <p>Сразу же зарегистрировались партийцы, комсомольцы. С 10 числа собралось РайОНО, школа, зарегистрировали учителей. Мне предложили восстанавливать школу. При немцах школа работала, но никто не ходил в нее, не хотели. Дети были разочарованы, не пойдем при немецкой власти в школу. Сейчас у нас 4 класса. Правда, до оккупации было по два класса. Есть дети, которые не учатся по материальным причинам. Помогаем, бегаем, суетимся, делаем, что можем. Школа начала работать 13 сентября. Через пять дней уже начали заниматься в советской школе. Я была заведующей послана восстанавливать. Сейчас заведующая была и при немецкой власти заведующей. Я сделала все, заведовала школой. Другая заведующая стала обижаться:</p>
        <p>– Да вот, вы мне ножку подставляете.</p>
        <p>Потом она куда-то подавала в гороно, чтобы ее восстановили опять заведующей. Работала по расчистке, по восстановлению путей. Были большие бригады, по 50, по 75 женщин. Утром смена идет 7 человек и вечером. На нашей шахте в каждом вопросе особенно откликаются. Мы привлекли домохозяек на расчистку шахт.</p>
        <p>Нашу школу совсем растащили немцы, проели за яйца и молоко.</p>
        <p>Красноармейки, у которых нет мужей, сразу же включились в работу шахт. Не работают только те, у кого есть дети или ее нужно немножко поставить материально на ноги.</p>
        <p>Проводили работу по сбору на танковую колонну. Организовали у нас госпиталь. Первая наша шахта взяла шефство. Я, Анна Ивановна пошли, узнали. Сначала мы собрали средства для госпиталя в городе, потом произвели сбор для этого госпиталя, начали стирку производить для них, латали, белили, подарки носили. Начальник госпиталя отметил, что ни одна шахта столько не собрала и не приносила, что принесла наша шахта. Этой работе я сейчас больше всего уделяю внимания.</p>
        <p>9 сентября 1943 г. был митинг на Буденовке. Трудно рассказать, как он прошел. Плачу я и сейчас, когда выступаю. Сама не знаю, что со мною сделалось. Я на митинге начала говорить, а потом не могла.</p>
        <p>Надя Льговская меня проинформировала по этой группе. Потом я узнала Орлова Бориса. То, что они требовали иногда от меня, я им помогала. Прежде всего, они советовались, как распространять стихи. Распространяли песни, стихов очень много по селам. Встречались мы с ними через Анатолия, забыла фамилию. Поручили мне расклеивать по Новой колонии афишки, которые писались от руки. Потом много листовок на самолетах сбрасывали. Эти листовки распространяли. Об их расстреле я знала, один видел их… (плачет).</p>
        <p/>
        <p>18/IV-44 г. Лихтер</p>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
