<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000739">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Надеждой Горбачевой</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 12. Д. 6. Л. 24-27 оборот.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.26" xml:space="default"/>
        <p> наделать старикам. Тут уже полицай Кулик был. Сын его сейчас красный командир, а он, подлец, пошел в эту партию. Сын говорит:</p>
        <p>– Я бы его сам своими руками уничтожил, если бы он только попал.</p>
        <p>Он, когда приехал к родителям, я ему сразу сказала. В феврале они меня не поймали. Если бы днем было, то не вырвалась бы. После февраля суматоха у них была, они удирали. Немцы стали слабее над народом издеваться. Они уже знали, что им здесь не бывать, боялись, как бы здесь среди народа что-нибудь не сделали. Узнали, что за донбассовцы.</p>
        <p>Про немцев были разные песни, про жизнь во время оккупации Донбасса. Здесь погибло несколько человек наших комсомольцев, которые были расстреляны. Сочинялись песни, как везут они в Германию, какая жизнь. Не стеснялись и не боялись, сочиняли, пели, распространяли среди населения.</p>
        <p>В марте числа 18 я пришла домой. Живу дома. Смотрю, приходит к нам незнакомый человек. Все время думала, что по мою душу пришли. Не было меня и дома, но знали, что я вернулась. Я была у подруги. Спрашивают:</p>
        <p>– Здесь Рожнова (по мужу) живет?</p>
        <p>Уже и на Рожнову ищут.</p>
        <p>– Она нам обязательно нужна и все равно я с ней буду видеться.</p>
        <p>Мама пришла, сказала. Потом говорит:</p>
        <p>– Не ходи, теперь ты не отделаешься.</p>
        <p>Я говорю:</p>
        <p>– Раз вы меня вызвали – на хорошее, на плохое пойду. Может быть, этот человек будет полезен для меня.</p>
        <p>Прихожу, сидит в штатском. Смотрю на него. Думаю: ну вот, наверно я отыгралась. Я молчу, и он молчит, ничего не говорит, а до этого с папашей разговаривал. Он сразу понял, что человек советский. О немцах, о фронте говорил.</p>
        <p>– Так это вы супруга Рожнова Ивана?</p>
        <p>Говорю:</p>
        <p>– Я, – а мысль как подсказывает, – А что, от мужа? Видели его где-нибудь?</p>
        <p>Я сразу разнервничалась, заплакала.</p>
        <p>– Я, – говорит, – пришел передать, что ваш муж жив.</p>
        <p>– Спасибо, – говорю.</p>
        <p>Когда он понял, что я настоящий советский человек, тогда мы поговорили по-дружески. Из разговоров я узнала, что он был послан в тыл для работы. Он был вместе с моим мужем. Предполагалось, что его пошлют, и муж попросил зайти. Он мне сказал:</p>
        <p>– Особенно вы мне не поможете, но вы мне должны подобрать такой народ, который помог бы мне здесь кое-что сделать.</p>
        <p>Я знала сама кто за что стоял и кому что нравилось. Предложила одного мельника. Он впоследствии приходил уже не один. С ним было еще два человека, но я не знаю, это тыловики или они перешли линию фронта. Сделали они тогда маленькую работу, вывели из строя энергию, не работала шахта дней 10, не работал Алексеевский механический цех. Я была в курсе их дел. Я уже знала, что немцев здесь не будет. Знала материалы из тыла, что наши скоро должны нас освободить. В марте месяце 29-го или числа 4 апреля он пришел обратно. Говорит:</p>
        <p>– Мне уже здесь оставаться нельзя, но надеюсь, что встретимся. Ожидайте своих скоро.</p>
        <p>Ждешь-ждешь, а их нет и нет. Думаешь: это только утешает.</p>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
