<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000229">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с преподавателями Харьковского университета</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 6. Д. 31.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.1" xml:space="default"/>
        <p/>
        <p>Стенограмма бесед, проведенных в Харьковском университете.</p>
        <p/>
        <p>10.Х.43 г. Харьков. Университет</p>
        <p/>
        <p>Беседу проводит тов. Сидоров А.Л.</p>
        <p>Стенографирует Шамшина А.И.</p>
        <p/>
        <p>1. Шаталова-Залесская Елизавета Оскаровна. Доцент кафедры физиологии растений, кандидат биологических наук. Украинка, беспартийная, 1891 г. рождения, в Университете с 1920 г.</p>
        <p>2. Беседина-Невзорова Вера Павловна, доцент филологических наук, 1896 г. рождения, русская, беспартийная, в Университете с 1920 г. </p>
        <p>3. Нагибин Ипполит Николаевич, старший преподаватель кафедры классической филологии, 1883 г. рождения, беспартийный, в Университете с 1936 г.</p>
        <p/>
        <p>Тов. Шаталова-Залесская. Всем жилось тяжело. Жили при морозе, в квартире минус два, минус четыре. Я жила в кухне. О питании нашем известно. Ели люцерну, ели вареную сою. Меня лично спасала дочь, потому что она ходила на село за 80 км пешком. На базаре до января 1942 г. продажи не было никакой. В течение зимы дочка была 7 раз «на мене». Температура была минус 35-40°. Я осталась здесь одна, волновалась за нее. В дороге она однажды наткнулась на такую картину. Возле стога человек 10 замерзло, возле них лежали мешки. Так их никто и не трогал. Возвращаться обратно было тоже очень тяжело, потому что отнимали выменянное. Когда она приходила, мы некоторое время жили, потом приходилось опять собирать что-нибудь и отправляться в путь.</p>
        <p>Несмотря на тяжелую жизнь, мы все привязаны к Университету. Имущество Университета раскрадывалось. Приходили отдельные солдаты, забирали микроскопы, причем, цену им знали. Один тип регулярно ходил. Сначала они забрали эмиляционные микроскопы, потом увидел, что эмиляционных объективов нет. Забрал 18 или 19 микроскопов. Я его направила в Университет к ректору, считая, что тот может что-нибудь сказать. Немец обещал представить документы, но в результате просто распростился.</p>
        <p>Так было довольно продолжительное время. 12 пар рогов оленьих забрали, якобы, для украшения лазарета. Брали все, что попадалось на глаза. Музей старались сохранить, но все разворовывалось безнаказанно. Кафедру свою я скрывала, и она осталась вся цела. Я старалась к себе так входить, чтобы не видно было. Обкраденной в основном оказалась кафедра генетики, потому что вход был с улицы, и туда шли все.</p>
        <p>Своя жизнь очень тяжело протекала. Достаточно на нас посмотреть. У меня было около пяти пудов веса, а сейчас - около трех пудов. Еще я немного поправилась.</p>
        <p>Меня поразила смерть доцента органика Епифанова Ф.Ф. Он мой учитель. Я встречалась с ним часто. Его положение все ухудшалось и ухудшалось. Видно было, как у него проваливались глаза, заострялись скулы. Помочь никто не мог. Однажды он попросил у меня бритву анатомическую, якобы, для бритья. Я пришла домой, говорю дочери, что нужно ему выбрать бритву. Она говорит, что, судя по разговорам, которые он вел, очевидно, он хочет покончить жизнь самоубийством, и, действительно, через несколько дней он умер.</p>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
