<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000229">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с преподавателями Харьковского университета</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 6. Д. 31.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.1 оборот" xml:space="default"/>
        <p> Шеварова, доцент, тоже умерла с голоду. Епифанов человек уже пожилой, хотя он был энергичным и бодрым. Его смерть меня очень взволновала. </p>
        <p/>
        <p>Тов. Беседина-Невзорова. Я живу в районе Госпрома. Каждый день раза по 2-3 приходилось проходить мимо него. Там стояли машины, и все время нагружали их. В течение двух лет каждый день всегда выносили оттуда мебель и вывозили. Они пустые составы обратно не отправляли, а всегда нагружали их вещами и отправляли обратно. Если хотели ехать пассажиры, их с собаками выгоняли. </p>
        <p>Сейчас Госпром совершенно пустой. Когда немцы первый раз уходили, они пытались его зажечь. Там какой-то немецкий капитан имел склад бумаги. Когда они уходили, народ начал грабить. Сначала их часовой не пускал, а потом разрешил грабить и сказал, что бумагу унесли в другой подъезд. Тут явился какой-то распорядительный молодой человек и говорит:</p>
        <p>– Грабьте, а то Госпром будет подожжен.</p>
        <p>Народ бросился таскать бумагу, а немцы пытались поджечь здание.</p>
        <p/>
        <p>Тов. Шаталова-Залесская. Картина на улице весной: дети, гложущие кости. Мы все сидели в своих комнатах и кухнях. Весной, как только солнце пригрело, все вышли на улицу. Только тут можно было наблюдать друг друга: впавшие глаза, серо-зеленые лица. В Монастырском переулке была столовая, где мы обедали. Рядом стояла немецкая часть, и из кухни выбрасывали кости. Маленькие дети собирали эти кости и бродили вокруг, напоминая собак. Там и глодать было нечего.</p>
        <p/>
        <p>Тов. Беседина-Невзорова. В лучшем положении были преподаватели Технологического института. Они наладили свое производство, и немцы им за это давали мясо, вернее, внутренности, кишки. Я на днях встретила свою ученицу. Она работала в детском доме. Немцы называли это учреждение домом ангелов. Дети там не выживали. Их ничем не кормили, и они умирали с голоду. Одежды у них не было, топливо не отпускалось, дети сидели в холодном помещении.</p>
        <p/>
        <p>Тов. Шаталова-Залесская. На Сумской улице сидел ребенок, череп которого был обтянут кожей.</p>
        <p/>
        <p>Тов. Беседина-Невзорова. Одна женщина привела ребенка в детский сад. Ей говорят:</p>
        <p>– Что вы делаете, здесь ваш ребенок погибнет.</p>
        <p>Она говорит:</p>
        <p>– Нет, нет, мне некогда, – оставила ребенка, через месяц он погиб.</p>
        <p/>
        <p>Тов. Шаталова-Залесская. Я сидела, закрытая всегда на две двери, и старалась не открывать. Первое время немцы часто посещали. Первоначально я им пригрозила и сказала, что по соседству живет бургомистр, но оказалось, что они бургомистра не боятся, и захватывали все, что попадалось на пути. Мою родственницу раздели, сняли с нее шубу в 30° мороз. Завели в подворотню и сняли шубу. Она в одном платье пришла домой. Она жаловалась, ей обещали вернуть, но потом сказали, что меховую шубу имеют право снимать в такой мороз.</p>
        <p/>
        <p>Тов. Нагибин. Они с животными обращались гораздо лучше, чем с людьми.</p>
        <p/>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
