<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000229">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с преподавателями Харьковского университета</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 6. Д. 31.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.2" xml:space="default"/>
        <p> Тов. Шаталова-Залесская. Один раз мы получили паек 1 января 1942 года. Затем был долгий промежуток, и затем начали снабжать более или менее регулярно с лета 1942 года. Летом 1942 года, в июне-июле, выдали немного кислого творогу и кости. В Университете была комиссия, которая составляла списки, вначале было внесено только 52 лица, а потом 100. Выдавали вонючую кровяную колбасу по 200 грамм на душу в неделю. Паек выдавался еженедельно. С осени 1942 г. хлеба получали в неделю 2 кг 300 г. Однажды мы получили какое-то машинное масло.</p>
        <p>Желиховский был одно время секретарем нашего Университета. Он был профессором физики.</p>
        <p/>
        <p>Тов. Нагибин. У нас было два ректора, Желиховский и Ветухов. Это были два противоположных лица. Желиховский был выдвинут из числа советских профессоров. Он учебными делами почти не занимался и не мог заниматься, а больше занимался тем, что доставал талоны на обед. Говорил, что «вот, я хочу достать четыре литра масла». Он просуществовал до февраля 1942 г. и в дальнейшем, насколько я слышал, ему немцы предложили уехать в какой-то совхоз. Он приглашал меня. Я тогда не мог ехать и не согласился.</p>
        <p>
          Потом был назначен Ветухов. Это – типичный украинский националист, очень убежденный в своей идеологии человек, лицо, которому немцы, по-видимому, вполне политически доверяли. С точки зрения бытовой, он преподавателями не занимался и очень мало интересовался ими. Здесь он бывал редко, был председателем земельной управы, заботился неплохо, кажется, о своем собственном покое, жил очень неплохо. Относительно нас не было случая, чтобы он когда-нибудь кого-нибудь позвал, поговорил, хотя обещал многое. Я не слышал, чтобы его обещания реализовались конкретно. Эта фигура совершенно ясна и политически вполне обрисована. 
          <hi rendition="#i">Предлагал мне для улучшения материального положения поступить в священники, причем обещал свое содействие перед митрополитом Феофилом</hi>
          .
        </p>
        <hi rendition="#i">Предлагал мне для улучшения материального положения поступить в священники, причем обещал свое содействие перед митрополитом Феофилом</hi>
        .
        <p/>
        <p>Тов. Шаталова-Залесская. Университет, по-моему, Ветухову был совершенно не нужен. Когда я отправила к нему с объективами, он послал с разрешением ко мне, мой адрес дал, чего я больше всего боялась. Он работал, по-моему, в институте соцземледелия по зоотехнике. Он тут был очень долгое время.</p>
        <p/>
        <p>Профессор Анисимов. Тот и другой были далеки от моей научной специальности. Что касается Желиховского, то я должен сказать, что у немцев большой нюх по отношению к лицам, которые разлагаются в политическо-бытовом отношении. Желиховский живет в том же доме, где и я. Он очень занимался вопросами снабжения Университета, но у него это все в большей и большей мере переходило на рельсы самоснабжения. У него несколько семей было, несколько жен, ему было о ком заботиться. Он по целым неделям не выезжал из совхозов, где орудовал, а к нему без конца приезжали подводы на его квартиру. Он все реже и реже появлялся в Харькове и, наконец, совсем исчез. Я считаю, что Желиховский проявил себя как окончательно разложившийся в бытовом и политическом отношении человек. Говорили, что немцы его вывезли как ценного специалиста.</p>
        <p>Ветухов еще более отвратительное впечатление производил. Он работал в земской управе, жил там же, где и я, там его семья живет, и не было дня, когда бы к нему не приезжали подводы. Буквально, всяким добром была завалена его квартира.</p>
        <p>Была тяжелая зима. Моя жена пошла, как к доброй соседке, к его мамаше. На столе груда масла сливочного, окорока висят. Когда вошла моя жена, она закрыла эту дверь и предложила пойти купить ей французскую булочку на улице.</p>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
