<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000229">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с преподавателями Харьковского университета</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 6. Д. 31.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.2 оборот" xml:space="default"/>
        <p> Жена поблагодарила ее и сказала:</p>
        <p>– Зачем же я буду вводить вас в расходы.</p>
        <p>Видно, немцы расчухали, с каким типом они имеют дело, и накануне своего отступления увезли его в Киев. В том же направлении выехала из нашего дома и его семья.</p>
        <p/>
        <p>Тов. Беседина-Невзорова. В феврале-марте 1943 г. при занятии Харькова нашими войсками я была назначена деканом филологического факультета. До этого я входила в состав Университета, как и остальные преподаватели. Когда немцы снова вступили, и Ветухов приступил к исполнению своих обязанностей, он решительно потребовал, чтобы меня сняли с работы как советского человека, и я была снята.</p>
        <p/>
        <p>Профессор Анисимов. Ветухов просто учитывал настроения людей и соответствующим образом к ним относился, руководствовался личным выбором. Может быть, с кем-нибудь делился и давал тому, кому более или менее лично доверялся. Но он не сумел окружить себя лицами определенной твердой политической ситуации. Таких людей ему не удалось найти среди нашего коллектива. Он был до самого конца оккупации. </p>
        <p/>
        <p>Тов. Беседина-Невзорова. Последнее время его гестапо арестовало. Его заменял Рябоконь, проректор.</p>
        <p/>
        <p>Тов. Помазанов. В последние месяцы Ветухов вообще не числился ректором Университета, потому что его не утвердили немцы, как занимавшего параллельную должность в земельной управе. Рябоконь – доцент математики. Он был арестован до начала войны и года полтора отсутствовал в Харькове, а перед войной его освободили, и он находился в Харькове, выезжая на Полтавщину, где у него родственники находились. Потом он был назначен проректором, после того, как Желиховский ушел с этой должности. Рябоконь с немцами уехал. Параллельно он занимал должность заведующего социальным обеспечением. Вообще он, по-видимому, пользовался в «украинских кругах» доверием.</p>
        <p>Кроме «Просвиты» в Харькове еще были украинские организации, но я очень плохо разбираюсь в них. Правление «Просвиты» помещалось там, где сейчас Кагановический райком находится. Потом немцы ее оттуда после февральско-мартовского ухода выставили, и она помещалась в Доме учителя на углу Сердюковского и Чернышевской. Что там в середине делалось - я не знаю.</p>
        <p>Из всех организаций «Просвита» была единственной признанной немцами организацией, которая имела некоторое влияние на жизнь и пользовалась некоторым авторитетом среди населения. Кроме того, что она имела свое правление, устраивала собрания, концерты, доклады различные по украинской культуре, она еще имела довольно много кооперативов, которые были достаточно популярны. Учителя там получали пайки, Технологический институт получал пайки. Очень многие из Технологического института состояли членами «Просвиты». В кооперативе была и вольная продажа для публики. Мне приходилось видеть людей, которые получали там, как члены кооператива. Так что «Просвита» была популярной и действующей организацией среди интеллигенции. Я слышал, что и в других районах города </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
