<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000229">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с преподавателями Харьковского университета</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 6. Д. 31.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.3" xml:space="default"/>
        <p> у нее были какие-то кооперативы. Знаю, что на Пушкинской у нее был магазин, и он действовал довольно успешно. Кроме того, был их клуб, или правление, где устраивались концерты. Потом она библиотеку имела какую-то. Так что это было культурно-просветительное общество, пользующееся популярностью. </p>
        <p>Она имела влияние на женщин, потому что немцы дали им возможность снабжать материальными вещами население, что тогда играло колоссальную роль. По-видимому, немцы придавали ей значение, иначе они не давали бы им пищевых продуктов.</p>
        <p/>
        <p>Тов. Шаталова-Залесская. Я ее мало знаю, и мне кажется, что никакая украинская организация популярностью не пользовалась, потому что во главе стояли немцы, а они не были заинтересованы в популярности какой бы то ни было организации.</p>
        <p/>
        <p>Профессор Николаев. «Просвита», насколько мне известно, оформилась в декабре 1941 г., во всяком случае, в январе там уже существовал этот кооператив, и во главе этой организации стоял на первое время Дубровский В.В., профессор, и Попов А.И.</p>
        <p>Дубровского я знал с 30-х годов. Сперва он служил в Наркомпросе, заведовал Институтом материальной культуры. Он был репрессирован в 1934 г. и 4-5 лет его здесь не было. Потом он появился на какой-то маленькой должности. Жена его врач. Вернулся он в полном своем блеске уже при немцах. Дубровский очень неприятный украинский националист, и он возглавлял эту «Просвиту». Я думаю, что у него есть какой-то определенный идейный момент в противоположность Попову, который просто жулик. Это личность, которая здесь в Харькове известна уже с 20-х годов. Он был на факультете Соцвоса ИНО директором, и мне ярко запомнились два факта, которые очень интересно сопоставить с дальнейшей его судьбой. В 1927-1928 гг. было заседание на факультете соцвоса, и тут же церковь рядом. Начался трезвон колоколов.</p>
        <p>Он говорит:</p>
        <p>– Надо прекратить, наконец, это безобразие!</p>
        <p>Второй раз было заседание, и решали чрезвычайно курьезный вопрос.</p>
        <p>Он говорит:</p>
        <p>– Ну, наконец, нам надо решить, есть душа или нет души. Я предлагаю создать комиссию из трех человек. Мы втроем должны будем решить, есть душа или нет ее, и доложить факультету.</p>
        <p>Но заседание так и не состоялось. Любопытно, что в то время он отращивал себе бороду, усы. Я узнал, что он стремится поступить на какую-то духовную должность. Здесь его не утвердили, тогда в марте он поехал в Киев и там получил сан священника. Человек абсолютно беспринципный, по-видимому, и в политическом отношении, хотя он здесь играл роль ярого украинского националиста.</p>
        <p>Что касается самой «Просвиты», там была группа украинских националистов. Я некоторых знаю, других вообще не знаю. Был здесь Соловей, кажется, доцент, Парадизский. Эта группа лиц имела совершенно определенную цель: втянуть как можно больше профессуры и преподавателей в круг этой «Просвиты». У меня сохранился документ в виде повестки, что «вы приглашаетесь на заседание комиссии такого-то числа в Пропагандештафель для участия в выработке антибольшевистских и антисоветских брошюр». Я туда не явился. Через два дня мне присылают повестку: «Так как вы не явились тогда-то, то прошу лично ко мне зайти по поводу этого вопроса. Председатель «Просвиты», профессор Дубровский».</p>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
