<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000229">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с преподавателями Харьковского университета</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 6. Д. 31.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.3 оборот" xml:space="default"/>
        <p> Это указывает на стремление «Просвиты» втянуть профессоров в антисоветскую работу.</p>
        <p>Я не был ни на одном их вечере, но знаю, что они организовали очень много вечеров с пением украинских песен. При очень близком участии «Просвиты» было тут создано «Науковое товарищество». «Просвита» имела большое влияние на него. «Просвита» существовала для меня, как общество, имевшее свои кооперативы. Я видел, что там раздают продукты и т.д., а в дальнейшем это определенно украинское националистическое общество, имеющее целью нелегально или полулегально по отношению к немцам оформлять идеи самостийной Украины. Когда немцами был проведен целый ряд арестов «Просвиты» во Львове, Киеве и т.д., здесь наши «русские» изменили свое направление, радужные надежды отошли на второй план. Тогда они уже перешли на то, чтобы возродить украинскую душу, поддержать украинский дух до того времени, когда осуществится какой-то идеал. Вначале у них Тризуб был, а потом сняли.</p>
        <p/>
        <p>Тов. Шаталова-Залесская. Этот Тризуб и на городской управе висел, и в газетах был, а потом немцы заставили его снять. Членов «Просвиты» было около ста. Как-то раз мне пришлось увидеть список членов магазина. Там было около ста фамилий. Это, конечно, не характеризует количество членов.</p>
        <p/>
        <p>Тов. Беседина-Невзорова. Когда меня изъяли из Университета, я поступила работать в Университетскую библиотеку. Перед этим Розенбергом была произведена чистка библиотечных фондов, была изъята вся советская литература. Я была буквально потрясена, когда пришла в комнату. Там было все изъято. Посмотрела я инструкцию, что полагается изымать. Это было что-то потрясающее. Правда, были оговорки, что если книга представляет собой большую научную ценность, то ее можно и не изымать, хотя бы автор был евреем. Все работы профессора Бологовского были изъяты по истории русского языка. Лица изымающие настолько увлеклись, что решили все, что вышло с 1920 года - это литература, подлежащая изъятию. Изымали библиотечные работники. Я пришла, когда все было изъято, и вопрос стоял о том, будут ли вывозить эту литературу или ее оставить на месте. </p>
        <p>В конце концов, администрация договорилась, что этой литературой необходимо пользоваться научным работникам, и ее нужно поставить в отдельное помещение. Так и сделали, поставили в читальный зал, куда входа никто не будет иметь, и там сосредоточилась вся изъятая литература.</p>
        <p>По библиотечной линии там был такой Берент, немец. Он имел постоянное свое местопребывание в Короленковской библиотеке. Оттуда он приходил в Университетскую библиотеку и проверял, что имеется. Там были заседания, вызывались библиотечные работники.</p>
        <p>Ко мне обращался профессор Державин, который эвакуировался с немцами, и предложил лично принять участие в заседаниях Розенберговского общества. Но я отказалась. Не под руководством ли штаба Розенберга была устроена выставка к юбилею Квитки-Овсянникова? Библиотека начала устраивать выставку. Обнаружилось, что советские издания настолько превышали все остальные издания, что это будет служить популяризацией советской науки, и решили советские издания не выставлять.</p>
        <p/>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
