<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000229">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с преподавателями Харьковского университета</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 6. Д. 31.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.4" xml:space="default"/>
        <p> Профессор Николаев. С весны 1942 г. я заведовал музеем анатомии. Как-то раз ко мне пришли в ноябре 1942 г. в музей четыре представителя штаба Розенберга, двое военных, одна женщина и один гражданин, наиболее активный, в кожаном пальто. Второй раз он явился в военном костюме. Пришли они под предлогом проверить «идеологию» музея. Субъект в гражданском платье сразу пронюхал, что музей построен по эволюционному типу, принципу Дарвина и т.д. Он заявил, что теория Дарвина не имеет сочувствия в Германии, и к этому отнесся отрицательно. Особенно отрицательно он отнесся к одной таблице о происхождении человека по генетической схеме. На этой таблице нарисованы различные человеческие расы в одну линию. Он заявил, что это неправильно, это устанавливает равноправие рас, в то время, как, вот, немецкая раса выше, японцы наши союзники - это высшая раса, негры - полуживотные и т.д. Словом, эта схема его совершенно не удовлетворила.</p>
        <p>Известно, что основная цель штаба Розенберга - изъятие из музея всего ценного. Посетитель задавал мне вопросы, какие ценные препараты. С научной точки зрения - это одно, с материальной - другое. Но поскольку эти препараты в банках имели ценность чисто научного характера, это его не интересовало, музей остался целым, несмотря на попытки немцев взять его.</p>
        <p/>
        <p>Тов. Шаталова-Залесская. В биологическом музее, кроме 12 рогов и 2 попугаев, все осталось.</p>
        <p/>
        <p>Профессор Николаев. Когда немцы вернулись второй раз, при биологическом факультете были учреждены дежурства, и как раз на мое дежурство явился этот же субъект, который был у меня в мединституте несколько месяцев перед этим. На этот раз он заинтересовался зоологическим музеем. У нас замечательный зоологический музей в Университете. Я его провел по этому музею. Единственный вопрос, который он задал: какие тут ценные препараты. Я сказал, что не специалист и ответить на этот вопрос не могу. Музей сохранился.</p>
        <p/>
        <p>Профессор Анисимов. Был еще штаб Мюллера. Там была канцелярия, занимавшая несколько комнат. Там были военные, переводчицы, машинистки и т.д. Время от времени сотрудники этого штаба навещали наши вузы и т.д., смотрели, что делают наши сотрудники. Спросят и уйдут.</p>
        <p/>
        <p>Тов. Помазанов. В газетах было объявлено от имени городской управы о регистрации всех научных работников. Был указан срок, приблизительно 10 дней. Регистрация производилась в отделе Освиты. Человек 20 зарегистрировалось перед этим, и я зарегистрировался. Спросил, какая цель? Говорят, что цели определенной нет, «просто хотим узнать, кто остался». Потом я спрашивал еще кого-то, для чего это. Мне сказали, что это для учета кадров для использования их в Германии. Сведения были очень маленькие: год рождения, образование и где служил, больше ничего. Регистрация была какая-то не серьезная. Сидела какая-то женщина, секретарша Освиты. Причем эта женщина была в высшей степени не ответственна и малоопытна. Никаких последствий эта регистрация не возымела. Кто не регистрировался, ничего не было.</p>
        <p/>
        <p>Профессор Анисимов. Это имело свою цель, определенную и довольно жестокую политику - быть под надзором учреждения и ждать приказа, тебя вывезут. Отдельные командиры в беседах заявляли, что в сентябре 1943 года будем эвакуироваться.</p>
        <p/>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
