<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000229">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с преподавателями Харьковского университета</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 6. Д. 31.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.4 оборот" xml:space="default"/>
        <p> Тов. Помазанов. Мне пришлось слышать от третьего лица, что очень нажимали на геолога-инженера Андриевского, чтобы он отправился в Германию. Насколько я знаю, он, кажется, не поехал. Он на меня произвел впечатление очень дельного человека.</p>
        <p>Когда я работал в отделе Освиты управы референтом по вузам, то заведующего этим отделом Дриго вызывали специальными курьерами к Мюллеру. Это дело обставлялось вначале таинственно, ему лично сообщалось, и он туда отправлялся. По какому делу, что там говорили, он никогда не говорил.</p>
        <p>Вопрос об открытии школ в Харькове год задерживался немцами. Когда первые четыре класса открылись, это было позволено Мюллером. В его ведении было всякое просвещение, но он не имел отношения к институтам. Там другие действовали. В Технологическом действовал Полланд и другие лица.</p>
        <p/>
        <p>Профессор Николаев. Мне, как завед. музеем анатомии, после вторичного прихода немцев пришлось быть раза два у Мищенко, зав. отделом просвещения управы. Он оказывал на меня очень большое давление, чтобы я эвакуировался во Львов. Каждый раз он говорил: «Ваше материальное положение...» и т.д., очень настоятельно советовал ехать, говорил, что «там есть науковое товарищество, будет заботиться о вас». Это было за несколько дней до объявления регистрации. Я отказывался, но знаю, что как будто в связи с этим давлением некоторые согласились. Я думаю, что профессор Коцевалов, который здесь работал, человек политически отнюдь не немецкой ориентации, тем не менее, вместе со своей семьей уехал. Насколько мне известно, на него Мищенко имел такое давление.</p>
        <p/>
        <p>Тов. Нагибин. Я присутствовал при разговоре его с Рябоконем. Он его вывез в Лубны. Они все здесь продали и у них началась, буквально, голодовка. Он уехал с эшелоном голодающих уже в 1943 г. Он ко мне заходил. Я на Николаевской площади торговал. Он принес мне рукопись, которую просматривал, и просил позаботиться о его библиотеке. Это было, приблизительно, недели за две до эвакуации Харькова. Тогда как раз эшелон этот отправлялся. Там было много людей, старушки, старики, инвалиды всякие. Он тоже считается инвалидом, потому что у него падучая болезнь.</p>
        <p/>
        <p>Профессор Николаев. Это имело отношение к действиям отдела Освиты. Когда я явился на регистрацию, там спрашивали звание, научную степень и еще незначительное количество сведений. Я спросил, для чего эта регистрация проводится? Секретарша сказала: для улучшения быта. Усиленные слухи, дошедшие до меня, говорили о том, что должна быть насильственная эвакуация всех научных работников, начиная с августа-сентября месяца 1943 г.</p>
        <p/>
        <p>Тов. Помазанов. Относительно Лубен было так. Когда немцы вернулись в марте, то в отделе Освиты, где мы получали пенсию, заведующая Кузьминская говорила, что ввиду того, что немцы не могут обеспечить Харьков на зиму ни топливом, ни продовольствием, то предлагается летом всем инвалидам из Харькова уехать в Полтавскую область. Первый эшелон поехал туда и устроился, говорят, очень хорошо. Вернувшиеся сопровождающие и письма показали, что приняли их </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
