<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000229">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с преподавателями Харьковского университета</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 6. Д. 31.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.5" xml:space="default"/>
        <p> очень хорошо и устроили. А так как в Харькове зверски голодали, то второй эшелон набрали очень быстро. Ушло два эшелона, было вывезено около тысячи человек. Причем, ехали с семьями и домочадцами, вещи разрешили брать. Это производилось через отдел социального обеспечения.</p>
        <p/>
        <p>Тов. Нагибин. В первый приход немцев тоже отправляли в Полтаву и Сумы, и меня туда назначали.</p>
        <p/>
        <p>Профессор Николаев. Немцы последнее время вели очень усиленную запугивающую пропаганду. Приводили целый ряд случаев, когда советские граждане, которые эвакуировались с немцами в феврале 1943 г., расстреливались. Один доктор, который здесь работает в Харькове и здравствует сейчас, по сведениям, распространяемым немецкими агентами, был посажен на 20 лет каторги. Повторяю, он сейчас находится в Харькове и здесь работает. Были сведения относительно актеров, которых «расстреляли» и т.д.</p>
        <p>Немцы обещали разбомбить город. Моя жена служит врачом в одном госпитале. Там находился один врач, очень тесно связанный с немцами. Он, по-видимому, в связи с указаниями немцев делал собрание сотрудников незадолго перед эвакуацией и заявил:</p>
        <p>– Имейте в виду, что я имею сведения такого характера, что здесь большое количество самолетов немецких, и как только немцы уйдут, они разбомбят город.</p>
        <p>А чтобы были некоторые основания верить в это, в феврале 1943 г. как раз это и получилось. Только что немцы ушли, 30 самолетов налетело на Харьков и бомбили его ужасно. Тут называли фантастическую цифру в 1200 самолетов. Это для обывателей имело необычное значение, и благодаря этому многие эвакуировались. Кроме того, говорили, что советские войска взяли такое-то село и перерезали жителей до последнего. Для многих лиц, не связанных с немцами и политически безразличных обывателей, это послужило причиной эвакуации. На углу Лермонтовской улицы жила одна очень почетная старая учительница, В.Е. Тимофеева. Она никакого отношения к немцам не имела. Правда, ее дочка служила секретарем в управе. Человек сорвался не только со своей семьей, но и потянул знакомую учительницу, все бросил и уехал. Насколько мы знаем, никаких оснований для эвакуации, кроме этих слухов, не было. Так что эта пропаганда, несомненно, имела большое значение, и надо было иметь достаточно крепкие нервы и верить в советскую власть, чтобы не поддаться на это.</p>
        <p/>
        <p>Профессор Нагибин. Что для меня осталось загадкой - это то, что я не знаю до сих пор, почему немцы во время первого ухода так панически бежали из города. Ведь все потекло и на Сумской с утра до вечера пробивалось на моих глазах. Я видел, как они грузили полуодетых своих раненых на автомобиль и уезжали. Чем это объяснить? Они, очевидно, не думали возвращаться, потому что все здесь сожгли. В теперешнем отступлении такой паники не было, как тогда. Это очень характерно. Я своими глазами видел, как они в первый уход своих раненых полуодетых бросали в машины и вывозили.</p>
        <p/>
        <p>Тов. Шаталова-Залесская. Большинство населения не желало эвакуироваться, и не думало, но пошли слухи о насильственной эвакуации, и у нас в доме, буквально, все приготовили тележки на случай эвакуации, в то же время не желая эвакуироваться. Сами прятались, а тележки стояли.</p>
        <p/>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
