<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000229">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с преподавателями Харьковского университета</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 6. Д. 31.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.5 оборот" xml:space="default"/>
        <p> Тов. Помазанов: Наиболее сильной агитацией за отъезд из Харькова было то, что все время действовала авиация и была бомбежка. В Харькове воздушные бомбежки были достаточно жестокими. Очень много людей погибло, очень много домов было разрушено, и февральские события в этом отношении заставили всех опасаться, что теперь, в августе при оставлении Харькова будет что-то еще более худшее. Тогда немцы уходили и думали еще вернуться, а теперь они возвращаться не будут. У них было время, конечно, никакой катастрофы не случилось, просто их жали на фронте. Думали, что, уходя, они устроят разрушения и подвергнут нас большим опасностям, чем это было в феврале и марте.</p>
        <p/>
        <p>Тов. Шаталова-Залесская. Сведения о положении на фронте приходили и довольно удачно. Вот оттуда, говорят, женщина пришла, стоят советские войска там-то. Осведомлены мы полностью были, куда продвигаются, куда отодвинулись.</p>
        <p/>
        <p>Тов. Помазанов. Во-первых, советское радио слушали.</p>
        <p/>
        <p>Тов. Нагибин. Ко мне пришел человек средних лет.</p>
        <p>– Вот, – говорит, – я только вернулся из «менки». Ну, что же, старик, жди своих в августе месяце.</p>
        <p>Это за месяц до прихода красных.</p>
        <p>– Пойдем, – говорит, – я тебя угощу.</p>
        <p>Пошли в кафе. Мой спутник был немного выпивши. Сидят немцы, выпивают, поют. Я его уговариваю:</p>
        <p>– Ты лучше сиди тихо, может выйти какая-нибудь неприятность. Лучше я пойду, закажу.</p>
        <p>Я подошел, спрашиваю содержателя кафе, можно ли что-нибудь поесть. Он говорит, что все кончилось, и я моего спутника из кафе извлек. Характерно то, что он за месяц почти точно сказал: «Ну, старик, жди своих через месяц».</p>
        <p/>
        <p>Профессор Анисимов: Относительно Красной Армии. Меня, как и многих, удивило, с каким большим присутствием духа отступала она в марте 1943 г. На улицах Харькова были бои, и удивительное хладнокровие было у наших красных воинов. Немцы стреляют, моментально советский командир дает приказание, и они перестраиваются, стреляют в разных направлениях.</p>
        <p>В марте меня послали по линии домоуправления на окопные работы, накануне отступления нашей Красной армии. Попал под обвал, меня завалило, сломало 4 ребра, повредило позвоночник и разбило ступни ног. Что меня удивило? Рядом красноармейцы отстреливаются, вот-вот враг подойдет. Видят, что обвал произошел. Я не потерял ориентации в окружающей обстановке.</p>
        <p>Командир говорит:</p>
        <p>– Что же, товарищи, нужно помочь. Иди ты и иди ты.</p>
        <p>Два красноармейца отошли, взяли меня на носилки, отнесли в соседний дом, а потом вернулись обратно. Остальные продолжают отбиваться, и многие из них падают, обливаясь кровью. Кровь льется потоком. Несколько человек вырыли из-под обломков.</p>
        <p>Тот дом, где я жил, ул. Дзержинского, 93, заселен исключительно научными работниками. Многие выехали в октябре 1941 г. Немцы обходили наш дом. Специально целая комиссия была с переводчиком, и имущество тех ученых, которые уехали, тут же во дворе беспощадно сжигалось. Там погибла библиотека профессора Корецкого, Гордона, академика Карпухина, профессора Хотинского. Тысяч 15 книг горело во дворе вместе с мягкой мебелью. Горели 2-3 дня эти книги.</p>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
