<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000229">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с преподавателями Харьковского университета</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 6. Д. 31.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.6" xml:space="default"/>
        <p> В то время были созданы домовые тройки. Избрали меня в эту тройку. Вдруг ночью стучат. Является целая комиссия военных, трое-четверо, с переводчицей.</p>
        <p>– Вы председатель домовой тройки?</p>
        <p>– Я.</p>
        <p>– Жиды у вас есть?</p>
        <p>Я, конечно, знаю, что таковые есть, только показывает, что русский. Говорю - нет. Они пронюхали, что в одной из квартир живет вдова профессора Гольдина. Они ее задушили. Наутро нашли ее мертвой.</p>
        <p>Они очень широко практиковали разврат юношества. Маленьких девочек, оставшихся одинокими, они вербовали в качестве проституток. Облюбовали несколько квартир в отдельных домах и туда ходили.</p>
        <p/>
        <p>Тов. Нагибин. Они врывались в отдельные квартиры и искали паненок.</p>
        <p/>
        <p>Тов. Анисимов Владимир Петрович. Продуктов, чтобы вознаграждать этих женщин, было сколько угодно. При последнем отступлении из Харькова, в нашем доме, передавали потом соседки, обливались слезами:</p>
        <p>– Уехал мой Карл, говорил: ну, теперь прощай! Приказал нам наш фюрер Харьков не сдавать, а придется сдать. Теперь мы в Харьков не вернемся, осталось одно – пуля в лоб.</p>
        <p>Я 1891 г. рождения, мать украинка, отец русский, беспартийный, кандидат географических наук. В Университете с 1916 г.</p>
        <p/>
        <p>Профессор Помазанов Николай Георгиевич, 1890 г. рождения, украинец, беспартийный, профессор кафедры физики. В Университете с 1914 г. Домашний адрес: Пушкинская, 40, кв. 26. Женат, имею дочку и внучку. Последние 10 лет был в штате Авиационного института по кафедре физики.</p>
        <p>Авиационный институт, в отличие от других институтов, в значительной степени эвакуировался. Он забрал почти всех своих студентов и преподавателей. Те, кто остался, остались по каким-нибудь особым причинам, или потому что они были не штатными, или, как я, не выехали по причинам семейным. Отец и мать у меня были очень старыми и умерли через несколько недель после оккупации немцами Харькова. Я с семьей и маленькой внучкой двинуться из Харькова не мог.</p>
        <p>Авиаинститут уничтожен был постепенно полностью. Вначале Авиаинститут пострадал от того, что жители базаров и соседних селений разграбили его. Грабили они, конечно, главным образом, легко выносимые вещи и хозяйственный инвентарь, постельное белье и т.д. Дальше немцы заняли это здание и произвели учет оставшегося имущества. Причем, они это имущество обратно собирали, переписывали и планомерно использовали. Использовали то, что им нужно было. Они по ордерам выдавали своим частям и учреждениям. Наиболее ценное имущество Авиаинститута было увезено. Это были станки, технические приспособления, которых там было много. Что касается оборудования специально учебного, то они им мало интересовались. Помогали Технологическому институту забирать. Из учебного имущества Технологическому институту удалось перевезти только часть библиотеки. Авиационный институт считался при немцах ликвидированным, а Технологический — работающим. Он охранялся и был живым организмом, а Авиационный институт за городом был ликвидирован.</p>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
