<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000229">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с преподавателями Харьковского университета</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 6. Д. 31.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.6 оборот" xml:space="default"/>
        <p> Дальше события развернулись таким образом, что до февральского отступления немцев в 1943 г. в Авиационном институте имущество вывозили, а здания стояли целыми и немцы там жили. Когда они начали отступать, они спалили главный корпус и частично взорвали. Деревянные постройки тоже сгорели. Авиационный институт, главным образом, был уничтожен в феврале 1943 г. при отходе немцев, и это было сделано совершенно планомерно. Затем, добили его во время боев последних. Когда отступали русские, то 12 дней Авиационный институт находился на линии фронта. Немцы сидели там, а русская армия подходила с севера и по нему била. Артиллерийским огнем были разбиты уцелевшие дома. Некоторые дома были сожжены немцами во время боя, бараки сожгли, пожарную каланчу. Один дом в бою от ручных гранат загорелся, так что сейчас там осталось процентов на 25 стен, больше ничего.</p>
        <p>При немцах я работал в среднем учебном заведении с декабря 1942 г. Это была объединенная техническая школа Южных железных дорог. Но я там работал немного, до февральского наступления. Потом немцы этот техникум, который был в здании Железнодорожного института на площади Фейербаха, перевели под вокзал. Это было так далеко, что я там перестал работать и начал работать в фельдшерско-акушерской школе, преподавал физику. В городе было четыре техникума — электротехнический, механический. Я не могу сказать, что там делалось. Был сельскохозяйственный техникум. На Сумской, где был раньше Рабочий университет до его сожжения в феврале, был и техникум, и этот техникум считался в числе действующих. Кажется, там занятия какие-то происходили, по крайней мере, в отдел Освиты приходили люди, вели разговор. Этот техникум находился в ведении отдела Освиты.</p>
        <p>В железнодорожном техникуме было два года обучения. Трехлетнее обучение считалось средним, и двухлетнее, вроде подготовительного, типа первых классов. Я на низших не занимался, а здесь были три курса, и на трех курсах уже выпускались инженеры узкой специальности, и как будто даже собирались сделать выпуск. Там были такие студенты, которые раньше много занимались. Из учебных заведений студентов не трогали. Учились, главным образом, местные, харьковчане. На старших курсах было очень мало народу, одна или две группы.</p>
        <p>Условия работы там были отчаянные. Дом совершенно не отапливался, стекла были в значительной мере выбиты, окна были заложены фанерой, сильно дуло, топали ногами, атмосфера была не совсем деловой. Молодежь туда стремилась, главным образом, потому, что ее будут забирать на военную службу, на работу в Германию и проч. и проч. Вначале немцы их не трогали, а потом стали брать, особенно после февраля 1943 г. Из нашей медшколы никто не поехал, и то потому, что они были близко к докторам. Немцы как-то не особенно нажимали. Если удостоверение было и формально он мог отпустить человека, отпускал. А если удостоверения не было, они по домам ходили, забирали родителей, арестовывали укрывающихся девушек.</p>
        <p>У меня родители умерли с самого начала, благодаря тяжелым условиям, в которые мы попали. Кроме того, моя дочка заболела.</p>
        <p>Это дело было так. Моей дочери Людмиле было 22 года. Она имеет дочь, была замужем, с мужем развелась еще до войны. </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
