<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000229">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с преподавателями Харьковского университета</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 6. Д. 31.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.7 оборот" xml:space="default"/>
        <p> Сначала думали, что учебные заведения летом 1942 г. могут быть открыты и при немцах. Действительно, Сельскохозяйственный институт был и при немцах. Несколько раз говорили, что будет открыто что-то в Технологическом институте, если не учебное заведение, то во всяком случае, научно-исследовательский институт.</p>
        <p>При Университете работал географический научно-исследовательский институт и, по-моему, считалось, что работает биологическая станция, которая тоже при Университете находилась возле г. Змиева, село Гайдары. Там имелся штат, и он получал содержание. Немцы научно-исследовательскими институтами сильно интересовались. Отдел просвещения не имел отношения к научно-исследовательским институтам, которыми занимался комитет научный, существовавший при Викадо, и председателем в этом комитете с самого начала был Крамаренко Леонид Петрович. А затем, когда Крамаренко А.И. был с должности бургомистра снят, он был назначен председателем этой управы, а Крамаренко Л.П. был его заместителем. Обер-бургомистр был арестован в 1942 г. Было создано большое дело о сношении с советской властью и кончилось тем, что всех арестованных неизвестно куда дели. Второй Крамаренко уехал в Киев по приглашению на работу в другой институт. Управа расформировалась приблизительно в октябре 1942 г. Ее признали ненужной, а ее функции взял на себя сам Викадо.</p>
        <p>Потом я перешел в научно-техническую управу, ибо отдел вузов и научных библиотек был передан туда из городской управы. Вообще летом 1942 г. появилась тенденция разгрузить городскую управу от несвойственных ей функций. Одно время она была всем. Когда я хоронил своего отца, я шел в городскую управу по поводу гроба и всего прочего. Нужно вам было открыть какой-нибудь киоск, вы шли в городскую управу. Вы хотели завод реставрировать, шли в управу. Управа была чем-то вроде правительства. Потом появилась мысль, что управа - это городское учреждение.</p>
        <p>Думали, что научно-техническая управа будет областным учреждением, но этого не произошло, потому что этой управе были приписаны функции по восстановлению Донбасса. Насколько я знаю, почти ничего в этом отношении не было сделано. Специалистов там было довольно много. Причем, эти специалисты находились в научно-исследовательских институтах, и институты объединялись научно-технической управой. Были отделы при научно-технической управе. Был такой отдел химический, где был академик Кузнецов. Был отдел технический, там был Столяров, сельскохозяйственный - Лисовенко. Был какой-то отдел индустриальный. Его, кажется, сам Крамаренко возглавлял.</p>
        <p>Эта управа ничего не делала по существу, потому что не имела фактически никакой власти. Это было что-то такое вроде совещательного органа или душа без тела. Она занималась организацией всяких институтов, научной работой, но денег она не давала и была каким-то совещательным органом при германском командовании. </p>
        <p>Викадо думал делать научные совещания. Была единственная попытка сделать конференцию, было назначено общее собрание всех учреждений совместно с научной управой. Оно должно было состояться в Физико-техническом институте. Я должен был там быть, немного запоздал. Когда туда пришел, то оказалось, что нужно было взять у немецкого командования разрешение на это собрание, а оно его запретило. Но следующее собрание вообще не состоялось.</p>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
