<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000229">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с преподавателями Харьковского университета</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 6. Д. 31.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.7" xml:space="default"/>
        <p> Муж ее был в театральной школе. Она работала сначала на метеорологической станции. Когда немцы ворвались в феврале, то заведующий этой станцией доктор Мендель говорит:</p>
        <p>– Я вас сейчас очень мало могу обеспечить материально.</p>
        <p>И не советовал ей поступать в этот институт. </p>
        <p>Она поступила на бойню, которая при Технологическом институте находилась и в материальном отношении была устроена довольно хорошо, потому что она считалась помощником убойщика скота, фактически занималась изготовлением колбасы. Это было удачей. Потом она выехала под Белгород. Я не советовал ей ехать. Она говорит: «Что же я тут буду голодать?». Когда она выехала, приезжала несколько раз, и все было хорошо. Когда немцы начали отступать, то собирались ехать через Харьков, но поехали не через Харьков. Она из Новой Водолаги писала, что там находится, так и не вернулась. Дочку нам оставила. Вообще это получилось как-то странно. У меня есть сведения, что после того, как наступление немецкое началось, она была в немецкой части.</p>
        <p>В управу я поступил в конце января 1942 года. Поступил я, главным образом, потому, что, не служа, жить в Харькове стало невыносимо. Умрешь с голоду, если не будешь получать что-то по службе. Поступил в отдел Освиты по высшим учебным заведениям. Заведовал тогда Дрыга. Это типичный украинец крестьянского происхождения. Сам он был телеграфистом во время Русско-японской войны, затем экстерном выдержал в 1909 г. при 3-й гимназии, в которой и я учился, на аттестат зрелости и поступил на математический факультет. Он был чрезвычайно способный человек, но большой лентяй и типичный хохол, медлительный чрезвычайно. Окончил университет он позже меня по математическому отделению и после этого работал в Киеве. Был директором гимназии вначале, потом школы, потом работал в наркомате, потом в Освите и в Харькове то же самое. Перед войной был в Харькове доцентом Машиностроительного института.</p>
        <p>Вначале заведовал отделом Освиты профессор Столяров, потом, месяца два спустя, стал заведовать помощник его, Дрыга. Он был до февраля 1942 г., а в феврале эвакуировался в Киев и после этого уже не был в Харькове. После этого был врач Мищенко. Дрыга был «просвитец». По-видимому, до поступления в Университет он был связан с украинскими кругами и украинским движением. Безусловно, он украинский националист. Пользовался, очевидно, доверием. Он был крайне трусливый и нерешительный человек, делал то, что ему прикажут, а приказывал ему городской голова, немцы. Из «Просвиты», очевидно, указания давали соответствующие. Так в управе и было известно, что Дрыга делает то, что ему скажут.</p>
        <p>В отношении учебных заведений ничего не делалось, за исключением вопроса об утверждении смет и проведения их через управу, немецким командованием принимались меры охранения. Немецкое командование никаких указаний не давало, просто говорило, что учебные заведения открыты не будут. Что касается сельскохозяйственных школ, они вышли совершенно из сферы нашего влияния.</p>
        <p>Утверждались штаты следующим образом. Если учебное заведение не считалось живым и только консервированным, то был ректор, проректор, декан, помощник декана, который, главным образом, занимался лабораторией, затем был порядочный хозяйственный штат, как то: дворники, сторожа, уборщики. Профессорам никакого содержания не давали. Для того, чтобы получить какое-нибудь содержание, нужно было иметь административную должность. Например, старик Попов библиотекой заведовал, или заведующий обсерваторией получал содержание, заведующий зоотехническим садом. По учебной линии давали докторам наук содержание, паек давали. Ставку давали половину советскими, нашими деньгами, но давали марками. Советские деньги считались более устойчивыми, как это ни странно.</p>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
