<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000229">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с преподавателями Харьковского университета</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 6. Д. 31.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.8" xml:space="default"/>
        <p> Руководящий состав этой управы, по-моему, был ориентации советской. Сам Крамаренко был ориентации немецкой. Что касается Леонида Петровича Крамаренко, его заместителя, то, по-моему, он был ориентации советской. Он поневоле действовал. Уехал он потому, что переехал в Киев на работу в связи с сельскохозяйственным машиностроением. В Киеве что-то такое было вроде научно-исследовательского института, где сельскохозяйственное машиностроение развивалось.</p>
        <p>Когда ликвидировали управу, я не знаю, потому что меня ликвидировали 1 сентября 1942 г. по сокращению штатов. После этого я не служил до декабря месяца, когда начали работать школы. Это было после лета, появилась некоторая возможность питаться, а у меня склонности работать при немцах в научно-исследовательском институте совершенно не было. Я мог работать в УФТИ, но не работал там, потому что знал, что это кончится выездом в Германию.</p>
        <p>Самое страшное из всего, что мы пережили, - это авиабомбардировка. Из-за нее очень многие Харьков покинули. Ее боялись потому, что процент погибших очень значительный.</p>
        <p/>
        <p>Профессор Анисимов. Немцами был создан научно-хозяйственный институт. Я лично получил категорическое предложение в письменной форме в конце апреля 1942 г. с 9 мая явиться на занятия в этот институт. Я пошел на эту работу. Меня зачислили там старшим научным работником с окладом 1200 рублей в месяц. Обстановка была такова в этом институте: 2 или 3 научных работника и огромный штат всяких технических работников – переводчиков, секретарей, библиотекарей и т.д. Это было совершенно нецелесообразно, была только излишняя растрата средств. Директором была некто К.И. Маврицкая-Чипега из числа лиц, которые сумели заслужить какое-то доверие у немцев. Прекрасно знала немецкий язык. Сама она питомица Ленинградского университета. Она зачислила своего мужа переводчиком, родственников – кого секретарем, кого – курьером и т.д. По-моему, мы там не были совершенно нужны, но нас, очевидно, имели в виду использовать в дальнейшем в каких-то целях.</p>
        <p>Тематика была такая: республики, края и области отдельных частей Советского Союза за пределами Украины в смежных частях Советского Союза – Северный Кавказ, Поволжье, Казахстан, Тамбовская, Воронежская, Пензенская области и т.д. Давали характер размещения промышленности, сельского хозяйства, транспорта и т.д. Эта тематика нас, в частности меня, занимала до февраля 1943 г. Там был профессор Эдельштейн-Будянский, как он сам себя называл, прибалтийский немец. По-моему, он был еврей. Он скрылся в первую же эвакуацию, и от кого он убежал, не могу понять. Были некоторые второстепенные лица, но особых заслуг за ними не числится.</p>
        <p>Этот институт был в составе единственного секретаря. Правда, при нем происходили довольно часто совещания, куда приглашались отдельные специалисты по пропускам. Приглашались геологи, географы, инженеры строительные, задавались вопросы размещения полезных ископаемых, строительных ресурсов и т.д. Тот же самый профессор Столяров приглашался на это совещание, профессор Дмитров и т.д. Порядок работы был таков. Написал работу, сдаешь своему начальнику, и дальше ты уже ни во что не вмешиваешься. Моя работа беспощадно исправлялась, перечеркивалась, переделывалась. Никакой особой критики советской экономики и порядков советских не допускалось, требовались только факты. Вот, дай картину, где что есть, где что размещено. Хорошо ли это, плохо, правильно ли – этих вопросов нельзя касаться.</p>
        <p>Немецких командиров мы видели в качестве гостей, того же Мюллера. Дисциплина была самая железная. Рабочий день от 9 до 5, полчаса на обед. Столовка была тут же при институте, довольно скудная. В сроках работы особенно не прижимали. Я написал с мая 1942 г. по январь 1943 г. включительно примерно около 12 </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
