<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000229">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с преподавателями Харьковского университета</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 6. Д. 31.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.9" xml:space="default"/>
        <p> которые зарегистрировались снова.</p>
        <p>Мое впечатление, что научные работники не отказывались от работы в институте из-за куска хлеба. Доцент геолог Турнеев очень с большой охотой работал для немцев и уехал еще до начала немецкой эвакуации по командировке немецких властей. Кажется, профессор Столяров был на грани того, чтобы заслужить доверие немцев, но он очень хитрый, очевидно, чувствовал, что границ переходить нельзя. Он специалист по железобетонному и капитальному строительству, и он консультировал их. Людей осталось 95-96%.</p>
        <p>По всему городу был организован институт управдомов. Многие старые управдомы остались, и они знали, кто чем живет, чем дышит в любой квартире. На учет было взято все население, и время от времени управдом ходил в соответствующую инстанцию и сообщал, скажем, кто занимается спекуляцией. Злостные спекулянты брались под особый надзор, обыски в связи с этим производились. Замечательно точно происходили систематические обыски по квартирам. Немцы интересовались в высшей степени проблемой продовольствия, ресурсами, товарами. Спрятаться от них было почти невозможно.</p>
        <p>Все пригородники Харькова жестоко страдали от внезапных реквизиций немцев. Вот только-только зреют плоды, их сейчас же забирают. Может быть, десятую долю получали эти огородники.</p>
        <p>Патруль был очень строгий в ночное время и днем патрули. Движение было сравнительно небольшое, только по главной магистрали – Сумская, улица Свердлова, Московская.</p>
        <p>Чрезвычайно развилась проституция. Не было дома, в котором из 10 квартир в двух-трех-четырех квартирах не процветала проституция. Причем, часто бывало так, что осталась жена красноармейца или красного командира. Он уехал, а она почему-то пустилась по этой стежке. 10-15% женщин занималось проституцией. Уже так и знали во дворе, что в такую-то квартиру ходят офицеры. Дети занимались сводничеством и проституцией, маленькие девочки. Многие офицеры настолько тесно сходились с нашими женщинами, что потом увозили их в Германию.</p>
        <p>Если считать население Харькова до войны в миллион с лишним человек, то сейчас, в момент возвращения Красной армии осталось тысяч 170-180. Уменьшение населения Харькова произошло, главным образом, не за счет эвакуации, а за счет повышения смертности. Умирали от голода, болезни, лишений. Причем, смерть от голода странно происходила. Человек ходит по улицам, двигается, а завтра-послезавтра, смотришь, он уже умер. Больше половины населения Харькова вымерло в результате голода, недостатков.</p>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
