<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000229">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с преподавателями Харьковского университета</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 6. Д. 31.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.8 оборот" xml:space="default"/>
        <p> тем, каждая из них около печатного листа: Казанская, Тамбовская, Воронежская области, Орджоникидзевский край, Сталинградский край, о Казахстане. Потом эта тема поступала к переводчику. Мариновалась она без конца. Мне кажется, что немцы гораздо лучше знали все эти материалы, чем мы сами могли написать. Но они имели в виду впоследствии использовать живых людей. Они нам и сами говорили: «Будьте готовы, что вас пошлют и на другую работу, может быть, преподавание, может быть, и на окопную работу».</p>
        <p>В феврале было предложено эвакуироваться вместе с институтом. Все мы отказались, кроме нескольких переводчиков и секретарей. Причем, Маврицкая-Чипега была высокомерна, жестока. </p>
        <p>Отойдешь от стола:</p>
        <p>– Где Анисимов? Позовите ко мне.</p>
        <p>Потом возвращаешься:</p>
        <p>– Вы меня спрашивали?</p>
        <p>– Да. Где вы были?</p>
        <p>– Вышел на улицу купить папирос.</p>
        <p>– А почему вы не могли этого сделать сутра?</p>
        <p>Мы отказались от эвакуации. Затем, когда немцы вернулись после марта, я был в это время уже тяжело болен, попал под бомбежку 10 марта, я полмесяца пролежал, а в апреле опять был привлечен к работе в институте повесткой. Тематика моих последних работ была такова: основные объекты и методы советской хозяйственной статистики: промышленной, торговой, сельскохозяйственной и т.д. Как организована статистика, какие есть формы, бланки, отчеты. Вторая тема: промышленность Казахстана и ее размещение. Третья тема: положение рабочих основных отраслей промышленности в Советском Союзе при советской власти. Я боялся, что я эти темы не смог бы, сидя в кабинете, выполнить. Об этих вопросах писал в обобщенном виде, особенно строгого, детального анализа не было.</p>
        <p>Меня предупреждали, что, если я не поеду в июле, в августе, в сентябре, все равно вывезут. Приходило несколько офицеров, переводчицы говорили, что господа офицеры рекомендуют ехать. В это время была объявлена поголовная регистрация научных работников Харькова, на которую явилось очень мало людей.</p>
        <p>Писали не спеша, передавали это дело секретарю, она передавала переводчику, и в дальнейшем мы не имели права вмешиваться. Просил: дайте мне хотя бы с переводом познакомиться, но мне это запрещалось. Они имели целью сопоставить разные мнения и получить дополнительные сведения о Советском Союзе.</p>
        <p>Все эти институты, в частности, Научно-хозяйственный, размещались по Юмовской, 18. Там было несколько различных институтов: Силикатный, Палата мер и весов, Химический и наш. Они не эвакуировались.</p>
        <p>Из общего состава сотрудников, свыше ста человек, выехало человека 3-4. Книги немцы не вывозили, они особой ценности не представляли, но всякие приборы, всякие материалы, сырье для опытов забирали и вывозили. Географических карт не было. Я сам работал по своим картам, которые приносил из дома.</p>
        <p>Платили около 1200 рублей, потом повысили до 1500 рублей. Была столовка, давали паек: хлеба 600 г в день, 50 г солонины, кто хотел, на руки, иногда несколько бураков давали, несколько картошек. Мы с женой жили тем, что распродавали вещи. Я продал свой костюм за 12 тыс. в комиссионном, она продавала свои теплые вещи. Хлеб в то время стоил больше 200 рублей за кило.</p>
        <p>Все эти институты кончили свое существование вместе с эвакуацией немцев. Они не вполне соответствовали существовавшим раньше институтам. На Юмовской, 12 есть группа институтов, </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
