<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000622">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Василием Бойко</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 116. Л. 99-117.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.100" xml:space="default"/>
        <p/>
        <p>Комиссия при ЦК КП(б)Б по истории Великой Отечественной войны</p>
        <p/>
        <p>Стенограмма беседы с командиром партизанскими отрядами Оршанской зоны тов. Бойко Василием Устиновичем (батько Василь).</p>
        <p/>
        <p>22-го ноября 1943 г.</p>
        <p/>
        <p>Беседу проводи ответственный секретарь Комиссии тов. Стальнов В.Д.</p>
        <p>Записывала стенографистка Бережковская З.А.</p>
        <p/>
        <p>Вопрос – Расскажите о начале партизанского движения в Оршанском, Сенненском, Толочинском, Дубровинском и Богушевском районах БССР, когда были созданы первые отряды, кто их возглавлял? Перечислите первые боевые дела отрядов.</p>
        <p>Ответ – По заданию 4 Управления НКВД СССР в октябре месяце 1941 года я с небольшой группой вышел в фашистский тыл. По пути следования группа через партийные организации была увеличена до 55 человек.</p>
        <p>Фронт переходил 28.2.-42 г. в районе Усвят 21 стрелковой бригады численностью в 55 бойцов.</p>
        <p>Группе было дано задание – формирование крупных партизанских отрядов, вплоть до бригады и армии, активизировать действия встречавшихся местных партизанских групп, отрядов, бригад и вообще всего партизанского движения.</p>
        <p>Пройдя линию фронта, я встретился с партизанским отрядом т. Дьячкова. Численный состав отряда был около 70 человек.</p>
        <p>Следует отметить, что отряды существовали только формально, к боевым операциям еще не приступали. Наряду с этим войсковая разведка мне сообщила, что имеется в местечке Смоловка лесопильный завод, который работал исключительно на укрепление немецких войск.</p>
        <p>Мною было созвано совещание отряда и поставлен вопрос – разбить и сжечь этот завод. Завод охранялся 80 полицейскими и 125 немцами с 4-мя пулеметами. Командование отряда т. Дьячкова единогласно приняло это предложение. На второй день после моего предложения был сделан налет, завод был разбит и сожжен, штаб полицейских полностью уничтожен; 80 немцев было убито в бою; взорван ж.д. мост. Потери со стороны партизан – 1 человек.</p>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
