<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000622">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Василием Бойко</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 116. Л. 99-117.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.103" xml:space="default"/>
        <p> К этому же времени начали появляться случаи перестрелки между своими партизанами, минирование и оставление мин после оставления лагеря и т.д. Отряды и группы делали операции под носом друг у друга, несогласованно, отсутствовало единоначалие, что явно мешало работе. Стало известно о появлении бригады Алексея в районе этого же леса, начали появляться представители с задачами формирования бригад в районах действий уже имеющихся отрядов и т.д. Все это происходило несмотря на то, что мы ежедневно были связаны с НКВД по рации и можно было целый ряд вопросов увязать.</p>
        <p>Удачное географическое расположение леса около весьма жизненной магистрали противника прельщало партизанские отряды.</p>
        <p>Назрела необходимость: 1) поставить в известность руководящие партизанским движением органы о существующем положении, 2) установить с ними связь и 3) просить какого-то организующего начала хотя бы в этом районе. Эта необходимость вытекала из решения командирского собрания, где присутствовали: я, комиссар Махонин, начальник штаба Войцеховский, пом. нач. штаба Ефимчик, нач. разведки Соков, представитель обкома Стельмах, от вновь прибывшей бригады тов. Заслонова сам Заслонов, командиры и комиссары отрядов моей бригады: первого отряда – т.т. Бардадын и Осипов, второго отряда – Зарядов, Анкинович, 3-го отряда – Говядо, Ликсо, 4-го отряда – Кршесинский, Григорьев, 5-го отряда Кириллов и Митрофанов, и командир вновь прибывшего отряда для организации бригады Зюков.</p>
        <p>Единодушно было принято решение просить руководящие органы партизанского движения о создании единоначалия в пределах нашего района, которое координировало бы наши действия и оперативно управляло всеми нами. Решить этот вопрос было поручено мне, начальнику штаба Войцеховскому и командиру отряда Бардацыну, от бригады Заслонова – Селицкому и Шурману. С нами же выступил и вновь прибывший командир Зюков.</p>
        <p>С перечисленным составом в конце июля 42 г. я прибыл в Витебский обком партии. На пути к обкому я встретился с комбригом Донукалова (Алексей) т. Резниковым. Я ему рассказал о цели своей поездки, и он со своим составом присоединился к нашему мнению.</p>
        <p>1.VIII-42 г. бюро Витебского обкома партии приняло решение о создании объединенного штаба партизанских войск Оршанской зоны. В состав штаба вошли: командующим – я, комиссаром Резников, начальником штаба Войцеховский, зам. командующего Заслонов, зам. комиссара по комсомолу Поздняк, начальник разведки Зюков, представителем от обкома – Стельмах.</p>
        <p>Таким образом, за короткий период отдельные, разрозненные группы и отряды, существовавшие на территории Сенненского, Толочинского, Дубровенского и Богушевского районов превратились в мощную партизанскую силу.</p>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
