<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000622">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Василием Бойко</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 116. Л. 99-117.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.101" xml:space="default"/>
        <p> Отряд Дьячкова, который принял единогласно мое предложение следовать вглубь тыла, в назначенный мною пункт не мог идти, так как он был связан непосредственно с 21 бригадой и выполнял ее задания. На проведенном объединенном партийном собрании обоих отрядов 25 человек решением парторганизации двух отрядов, добровольцев влилось в мой отряд, которые пошли со мной дальше вглубь немецкого тыла.</p>
        <p>По пути следования разведкой было донесено, что в местечке Новки стоят формирования отряда Дика, по соседству находится отряд Райцева, численностью оба отряда от 50 до 60 человек.</p>
        <p>При встрече с таковым и при беседах выяснилось, что активных действий по борьбе с немецкими оккупантами они не вели за исключением мелких разгромов гарнизонов полиции.</p>
        <p>Моей же разведкой было донесено, что из Витебска вышел немецкий карательный отряд СС-цев отборных численностью 300 человек на подавление этих двух отрядов Райцева и Дика.</p>
        <p>По данному моему отряду заданию по пути следования я не должен был себя обнаруживать, но, поскольку повстречался такой важный немецкий карательный СС-ский отряд, я опять созвал совещание руководства отрядами и поставил вопрос – разбить этот отряд, встретиться с ним и принять бой. Как Райцев, так и Дик приняли активное участие.</p>
        <p>Под деревней Плоты был принят бой. Засада была поставлена рано утром, на рассвете, встретили же мы СС-ский карательный отряд часов в 10 утра. Немецкий отряд внезапно попал в партизанские клещи и не мог даже подойти к своим пушкам и минометам, а также и пулеметам, и был наголову разбит.</p>
        <p>Уничтожено было – противотанковая пушка, 6 минометов, 280 человек живой силы. Взяты трофеи – оружие, винтовки и автоматы. С нашей стороны потери – 2 человека убито и 6 человек ранено.</p>
        <p>Эта операция послужила хорошей проверкой личного состава всех четырех отрядов и с этого времени открывается их боевой счет.</p>
        <p>В конце апреля 1942 года мы получили задание перейти в треугольник Витебск-Орша-Смоленск. По пути следования мы провели операцию диверсионного порядка – на полицейские гарнизоны, железную дорогу и разгромили несколько волостных управ.</p>
        <p>Частично пополнили численный состав своего отряда.</p>
        <p>20 мая достигли своего нового района действий. В этом районе (Софиевский лес, озеро Ордышево) родилась бригада.</p>
        <p>Тогда впервые я встретился с тов. Ликсо, бывшим председателем РИКа Богушевского района, который осветил положение об окружающих немецких гарнизонах и насыщенности этого района немецкими извергами. У него в это время было около 30-35 человек, желающих пойти в партизанский отряд. Весьма затруднительное положение было тогда с оружием. Мы же к этому времени пополнились оружием за счет полицейских гарнизонов и проведенных боев. Таким образом, желающие вступить в партизанский отряд товарищи были приняты и вооружены винтовками.</p>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
