<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000622">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Василием Бойко</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 116. Л. 99-117.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.102" xml:space="default"/>
        <p> Далее удалось наладить связь еще с двумя отрядами Богушевского района – отрядом капитана Зарядова и капитана Кржесинского, затем с третьим отрядом капитана т. Кириллова, который находился в лесных чащах. Активных действий они еще не вели за исключением незначительных разгромов полицейских гарнизонов.</p>
        <p>Имея своим заданием формировать партизанские отряды, бригады объединять и активизировать все партизанские группы, отряды и т.д., мною был 12 июня 1942 года создан Военный Совет всех командиров, начальников штаба связанных со мной отрядов.</p>
        <p>На командирском совещании пяти отрядов было принято решение создать бригаду, т.е. было решено объединиться и создать боевую партизанскую бригаду. Командиром бригады единогласно был избран я, комиссаром т. Махонин, начальником штаба тов. Войцеховский, пом. нач. штаба т. Ефимчик, начальником разведки Соков. Состав бригады в то время был 270, потом личный состав бригады возрос до 580 чел., а в процессе боевых операций численность его возросла до 2.500 человек.</p>
        <p>Формирование бригады происходило с западной стороны д.д. Витебск-Орша (Черниганский лес). Дислокация для активной работы была неудобной, потому что воздействие было возможно только на ж.д., а шоссе Витебск-Орша и большак, соединявший Богушевск с этим шоссе, оставался в стороне.</p>
        <p>На проведенном командирском совещании мною была избрана другая дислокация – восточнее шоссе Витебск-Орша 15 км – район озера Орлищево.</p>
        <p>В течение месяца бригадой было проделано следующее: разгромлено, сожжено и разбито эшелонов воинских с техникой и живой силой – 16, живой силы уничтожено 868, полицейских, гестапо и предателей – 127, автомашин с живой силой и техникой – 42, взорвано мостов шоссейных и железнодорожных – 7, взорвано ж.д. пути – 7, взорван мотоцикл – 1, паровоз 16.</p>
        <p>К этому же времени мне стало известно о существовании целого ряда отрядов и групп, действующих рядом, но совершенно несогласованно. В район действий нашей бригады прибыл и тов. Заслонов Константин с 250 бойцами.</p>
        <p>15 июля противник начал вести разведку, направленную на расположение нашей бригады. Разведка эта была обнаружена нашими секретами и агентурные сведения также донесли о намечаемом немецкими карателями походе отрядом численностью 2500 чел.</p>
        <p>15 июля 42 г. бригада приняла бой, в результате которого противник отступил, понеся потери 300 человек убитыми и ранеными. Взяты трофеи: винтовки, пистолеты, важные карты у убитого полковника, который командовал этим отрядом, с отметками по предстоящей операции и документ, разоблачающий агентуру противника в прилегающих к нам районах.</p>
        <p>Наши потери – 3 человек.</p>
        <p>Во время боя бригада т. Заслонова находилась в одном километре от нас, но участия в бою не принимала. Попытки установить взаимодействие с ней перед боем окончились неудачей из-за несостоявшейся встречи.</p>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
