<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000622">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Василием Бойко</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 116. Л. 99-117.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.104" xml:space="default"/>
        <p> Вопрос – Подробно осветите итоги боевой действительности партизанских отрядов Оршанской зоны за весь период.</p>
        <p>Ответ – С момента объединения партизанского движения в Оршанской зоне резко активизировалось. Почти каждый день партизанские отряды по заданию объединенного штаба проводили и проводят большую борьбу с немецко-фашистскими оккупантами.</p>
        <p>В частности, войсками объединенного штаба Оршанской зоны проделано следующее:</p>
        <p>12-13 мая 1942 г. в районе Старое Село при переходе ж.д. Витебск-Полоцк три раза было подорвано ж.д. полотно, чем была вызвана значительная задержка движения поездов.</p>
        <p>18.5-42 разгромили волостное управление в дер. Мошканы Богушевского района – убито 3 полицейских, ранен бургомистр. Взяты трофеи: 4 винтовки и ручной пулемет.</p>
        <p>22.5-42 в дер. Массары разгромлена полиция. Убито 5 предателей. Взяты трофеи: 5 винтовок. В деревне проработан с населением приказ тов. Сталина за №136.</p>
        <p>28.5-42 на ж.д. Витебск-Орша пущен под откос воинский эшелон с техникой. Движение было приостановлено на полтора суток. Наша авиация воспользовалась пробкой и бомбила эшелоны, были прямые попадания.</p>
        <p>1.6-42 на шоссе Богушевск-Орша-Витебск разбита грузовая автомашина с живой силой. Убито 18 немецких солдат и офицеров. Наши потери – один боец легко ранен.</p>
        <p>3.6-42 на ж.д. Витебск-Орша взорвано 2 воинских эшелона, разбит паровоз, 17 вагонов с боеприпасами и авиабомбами. Убито 9 фрицев.</p>
        <p>4.6-42 на шоссе Богушевск-Витебск-Орша засадой разбито 3 автомашины с живой силой, из них одна грузовая, одна легковая и один мотоцикл с корзиной. Убито 22 немецких солдата и 5 офицеров, из них один полковник.</p>
        <p>10.6-42 на ж.д. Витебск-Орша взорван воинский эшелон, разбито 47 вагонов, из них 14 вагонов с горючим, 8 цистерн, остальные вагоны с техникой и боеприпасами. Убито 22 фрица.</p>
        <p>12.6-42 в Сенненском районе отнято и разогнано 450 лошадей, шедших на строительство укреплений в тылу Германии.</p>
        <p>13.6-42 разгромлена Чудовская волостная управа. Убито 17 полицейских-предателей.</p>
        <p>18.6-42 – убито 7 немецких шпионов, засланных в партизанские отряды.</p>
        <p>20.6-42 на большаке Сенное-Богушевск разбита и сожжена одна грузовая автомашина. Убито 3 полицейских. Взяты трофеи: оружие, винтовки, пистолеты и продовольствия 60 кг.</p>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
