<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000622">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Василием Бойко</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 116. Л. 99-117.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.105" xml:space="default"/>
        <p> 22.6-42 на ж.д. Витебск-Орша взорван и пущен под откос один воинский эшелон численностью 62 вагона с техникой: автомашинами танками и снарядами. Убито 11 немцев.</p>
        <p>22.6-42 на шоссе Витебск-Орша разбито и уничтожено 5 грузовых автомашин, 2 легковых броневика с живой силой. Убито 96 немецких солдат и офицеров, и 10 полицейских.</p>
        <p>24.6-42 на ж.д. Витебск-Орша взорван и пущен под откос 1 контрольный паровоз. Убито 3 фрица.</p>
        <p>25.6 на ж.д. Витебск-Орша на перегоне Богушевск-Витебск пущен под откос воинский эшелон с боеприпасами и продовольствием.</p>
        <p>28-29.6-42 на шоссе Витебск-Орша разбито и сожжено 5 грузовых автомашин с полевой электростанцией. Убито 75 немцев – солдат и офицеров. Взяты трофеи: оружие, медикаменты и обмундирование.</p>
        <p>29.6-42 на ж.д. Витебск-Полоцк взорван и пущен под откос 1 воинский эшелон в 50 вагонов, груженых техникой и боеприпасами. Убито 17 немецких солдат.</p>
        <p>1.7-42 – на шоссе Витебск-Орша разбито 3 автомашины, 4-ая подбита. Убито 35 немецких солдат и офицеров. Шоссе заминировано на 3 км, движение приостановлено на 15 часов.</p>
        <p>1.7-42 г. на шоссе Витебск-Орша разбили и сожгли одну автомашину, убили 5 немецких солдат. Взяты трофеи: военное обмундирование. На шоссе взорван мост 9х9. Движение приостановлено.</p>
        <p>1.7-42 на ж.д. Витебск-Орша подорвано в 2-х местах ж.д. полотно. Убит один обходчик и 4 патруля. Движение временно приостановлено.</p>
        <p>3.7-42 – на большаке Богушевск-Орша-Витебск взорван и сожжен новый деревянный мост длиною в 22 м. Движение приостановлено на продолжительное время.</p>
        <p>4.7-42 на шоссе Витебск-Орша – взорвана на минах одна автомашина пятитонка с живой силой. Убито и ранено 30 немецких солдат и офицеров.</p>
        <p>6.7-42 на ж.д. Витебск-Орша взорван и пущен под откос 1 воинский эшелон. Разбито 56 вагонов с боеприпасами. Убито 12 фрицев.</p>
        <p>7.7-42 разбита Клюковская волостная управа, сожжены полностью постройки нач. полиции, убит один полицейский. У остальных восьми конфисковано имущество.</p>
        <p>7.7-42 на шоссе Витебск-Орша взорван деревянный мост. Движение временно приостановлено.</p>
        <p>7.7-42 на шоссе Витебск-Орша в дер. Замосточье Богушевского района убит агент гестапо. Взяты трофеи: 2 немецких браунинга.</p>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
