<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000622">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Василием Бойко</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 116. Л. 99-117.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.106" xml:space="default"/>
        <p> 7.7-42 на ж.д. Витебск-Орша взорван ж.д. мост (разъезд Добрино). Убито 12 фрицев-охранников. Движение приостановлено на двое суток.</p>
        <p>7.7-42 на ж.д. Витебск-Орша взорван воинский эшелон. Разбит паровоз, 3 вагона с боеприпасами. Убито 6 немцев.</p>
        <p>7.7-42 на большаке Смольяны-Орша сожжен мост через реку Андровка длиною 30 метров. Убито 9 полицейских.</p>
        <p>8.7-42 на шоссе Витебск-Орша разбита и сожжена одна автомашина с живой силой. Убито 15 немецких солдат и офицеров.</p>
        <p>8.7-42 на шоссе Минск-Орша разбито и сожжено 4 автомашины – 2 с горючим и 2 с живой силой. Убито 27 солдат и офицеров.</p>
        <p>8.7-42 на ж.д. Минск-Орша взорван и пущен под откос воинский эшелон с танками и боеприпасами. Убито 15 фрицев охранников. Исполнители – Крушинский, Царьков, Сплошнов.</p>
        <p>9.7-42 на большаке Богушевск-Яново взорван и сожжен воинский тягач. Исполнитель – т. Горнак.</p>
        <p>13.7-42 на шоссе Витебск-Орша разбито и сожжено 4 автомашины с живой силой. Убито 13 немецких солдат и офицеров.</p>
        <p>13.7-42 на шоссе Витебск-Орша взорван мост. Уничтожено на минах 7 автомашин с грузом и живой силой. Убито 31 солдат и офицер.</p>
        <p>13.7-42 в Богушевском и Сенненском районах разбиты два гарнизона полиции. Убито 11 полицейских.</p>
        <p>13.7-42 на большаке Бабиновичи-Бэлрэс разбита одна автомашина. Убиты 1 немец и 23 предателя. Исполнитель – первый взвод 2-го отряда.</p>
        <p>13.7-42 на ж.д. Витебск-Орша на 17-м км у переезда Замосточье-Медведь пущен под откос эшелон в составе 60 вагонов с живой силой. Убито 600 солдат и офицеров, тяжело раненых – 85. Исполнители – из отряда №1 Пальчевский, Орловский, Буровцев, Габидулин, Калугин, Скриньков, Лобанов и Гордеев.</p>
        <p>14.7-42 на ж.д. Витебск-Орша взорван и пущен под откос воинский эшелон с авиабомбами и боеприпасами. Убито 12 фрицев.</p>
        <p>14.7-42 на ж.д. Витебск-Смоленск взорван и пущен под откос воинский эшелон в составе 48 вагонов с техникой и боеприпасами. Убито 18 фрицев.</p>
        <p>15.7-42 был принят бой бригадой, участвовали два отряда 5-ый и 4-ый. Наступало 3000 фрицев. В результате боя убито и ранено 300 немецких солдат и офицеров. Наши потери – 3 человека.</p>
        <p>16.7-42 на ж.д. Витебск-Орша на 53-м км пущен под откос эшелон в составе 15 вагонов. Эшелон был замаскирован соломой. Полностью уничтожен. Исполнители: первый отряд Дроздов, Гирин, Бонюшко, Коленко, Забидулин и Дубов.</p>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
