<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000622">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Василием Бойко</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 116. Л. 99-117.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.107" xml:space="default"/>
        <p> 17.7 на ж.д. Витебск-Орша взорван воинский эшелон с живой силой и боеприпасами. Убито 36 фрицев.</p>
        <p>17.7-42 на ж.д. Витебск-Орша на ст. Стайки у семафора сожжен воинский эшелон с танками, замаскированный соломой.</p>
        <p>18.7-42 на ж.д. Витебск-Орша взорван эшелон в составе 2 паровозов и 60 вагонов с боеприпасами. Выведен из строя 1 паровоз и несколько десятков вагонов. Исполнители – из отряда №1 Дроздов, Гирин, Боеюшко, Коленко, Забидулин и Дугов.</p>
        <p>19.7-42 на ж.д. Москва-Минск у деревни Ломачино пущен под откос воинский эшелон с живой силой. Убито 500 немецких солдат и офицеров. Исполнители – 2-ой отряд т. Крушинский, Сплошной, Пипченко, Полуцыганов и 4-ый отряд – Миленчук.</p>
        <p>19.7-42 на ж.д. Витебск-Орша между ст. Богушевск-Стайки на 48 км пущен под откос эшелон в составе 40 крытых вагонов с боеприпасами и др. важными грузами.</p>
        <p>Исполнители: 1-ый отряд – Пальчевский, Орловский, Буровцев, Габидулин, Калугин, Скрыпников, Лобанов, Гордеев.</p>
        <p>23.7-42 на ж.д. Орша-Минск у дороги Ломачино взорван воинский эшелон с техникой.</p>
        <p>Исполнители: 3-й отряд – Огородников, Майский, Шепеко, Гукаленов, Шукатин.</p>
        <p>1.8-42 на ж.д. Витебск-Орша у деревни Казаки взорван эшелон и спущен с рельс паровоз и 2 вагона. Исполнители: 3 отряд – Майский, Харин, Холобов, Мартусевичи, Русаков.</p>
        <p>3.8 заминировано шоссе Витебск-Орша в районе дер. Клюково-Девино. Взорвана 1 автомашина с живой силой, убито 20 фрицев. Исполнители 2 и 3 отряды.</p>
        <p>7.8-42 на ж.д. Витебск-Орша между ст. Замосточье-Сосновка пущен под откос эшелон в составе 35 вагонов с техникой. Убито и ранено 150 солдат и офицеров.</p>
        <p>Исполнители: из отряда №5 – Плотников, Постников, Эхштейн, Гершанов и Жочкин.</p>
        <p>8.8-42 на ж.д. Витебск-Орша на 56-м км пущен под откос воинский эшелон и спущено под откос 4 вагона с солдатами и один вагон с офицерами, 6 платформ с автомашинами. Убито и ранено 150 солдат и офицеров.</p>
        <p>Исполнители: из отряда №3 Дятловский С.А., Дятловский М.М., Бирич, Боборико.</p>
        <p>10.8-42 на ж.д. Минск-Орша спущен под откос эшелон санитарный. Разбит паровоз и 8 вагонов. Убито 300 солдат и офицеров.</p>
        <p>12.8 на ж.д. Минск-Орша спущен под откос эшелон с боеприпасами. Разбит паровоз и 12 вагонов с живой силой.</p>
        <p>15.8 на ж.д. Минск-Орша взорван воинский вражеский эшелон.</p>
        <p>12.8 на ж.д. Витебск-Орша в районе дер. Казаки взорван воинский эшелон, спущен с рельс паровоз и 4 вагона.</p>
        <p>Исполнители: 3 отряд – Майский, Харин, Холобов, Мартусевич и Русаков.</p>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
