<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000622">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Василием Бойко</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 116. Л. 99-117.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.108" xml:space="default"/>
        <p> 13.8-42 на ж.д. Витебск-Орша между Витебск и Богушевск взорван рабочий поезд. Исполнители: отряд №5 – Плотников, Эпштейн, Герханов и Жочкин.</p>
        <p>14.8-42 на шоссе Витебск-Орша взорван деревянный мост 8х12. Исполнители – 5 отряд: Масленко, Санов и Макарский.</p>
        <p>14.8-42 на большаке Витебск-Орша в районе Ромальцево разведкой убито 6 велосипедистов-разведчиков. Исполнители – 2 взвод 5 отряда.</p>
        <p>15.8-42 на ж.д. Витебск-Орша у деревни Добрино взорван ж.д. путь. Исполнители – Огородников, Бондаревский, Шебеко.</p>
        <p>18.8-42 на шоссе Витебск-Орша у дер. Софиевка разбита одна автомашина. Убито 12 немецких солдата и офицеров. Взяты трофеи: оружие. Исполнители: отряд №1.</p>
        <p>23.8-42 на дороге дер. Деруги-Симахи разбита автомашина, убито 7 немецких солдат и офицеров. Исполнители – 3-ий отряд.</p>
        <p>29.9 – у дер. Грязино разбито две грузовых автомашины, убито 8 немецких солдат. Исполнители: 1-ый взвод отряда №2.</p>
        <p>30.8 в районе дер. Шемберово уничтожено 2 грузовых автомашины. Убито 8 фрицев. Исполнители – первый взвод 2 отряда.</p>
        <p>3.9-42 на ж.д. Витебск-Орша на 43 км взорвано 2 паровоза, 1 разбит, а другой сошел с рельс. Исполнители – отряд №3 – Русаков, Шугальский, Майко.</p>
        <p>4.9-42 на ж.д. Витебск-Орша на 52 км взорвано ж.д. полотно. Исполнители – отряд №3 – Шакутин и Сапожников.</p>
        <p>5.9-42 на ж.д. Витебск-Орша на 58 км взорван воинский эшелон. Разбит паровоз и 37 вагонов. 20 вагонов с живой силой, 11 вагонов с автомашинами и 6 с продовольствием. Убито 273 солдата и офицера. Ранено 190. Исполнители: из отряда №3 Дятловский М., Бирич С., Харин Н. Движение было приостановлено на трое суток.</p>
        <p>5.9-42 в дер. Грязино приняли бой с гарнизоном полицейских. Убито 6 полицейских. Исполнители: 2 взвод 2-го отряда.</p>
        <p>5.9 на ж.д. Витебск-Орша между дер. Барсуки и Холусово спущен под откос эшелон. Уничтожен паровоз и 4 вагона с продовольствием. Исполнители: из отряда №2 Поджаров, Назаров, Лисовский, Сивцев, Журавль.</p>
        <p>9.9 на большаке Смольяны-Орша разбита автомашина. Убито 10 фрицев. Исполнители – группа капитана Кадо.</p>
        <p>9.9-42 на ж.д. Витебск-Орша в районе дер. Добрино взорван воинский эшелон, разрушено полотно, разбито 3 вагона.</p>
        <p>Исполнители: из отряда №3 Дергачев, Макаренко и Кудряшов.</p>
        <p>10.9-42 на ж.д. Витебск-Орша в районе дер. Ивашня взорван эшелон. Разбит паровоз и 14 вагонов с горючим и разными смазочными материалами. Ж.д. не работала трое суток.</p>
        <p>Исполнители: из отряда №3 Дятловский М., Ермоленко, Бобориков.</p>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
