<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000622">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Василием Бойко</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 116. Л. 99-117.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.109" xml:space="default"/>
        <p> 7.9-42 сожжен деревянный мост у реки Андровка в районе Рукли-Репухово. Исполнители – 3-ий взвод отряда №2.</p>
        <p>12.9-42 на ж.д. Витебск-Орша на 59 км взорван воинский эшелон. Сброшено под откос 2 паровоза и 8 вагонов с боеприпасами. 12 вагонов сошло с рельс.</p>
        <p>Исполнители: из отряда №3 Бирич, Мартусевич и Осинцев.</p>
        <p>13.9-42 на ж.д. Витебск-Орша разъезд Личевского взорван эшелон. Разбит паровоз и 5 вагонов с живой силой. С рельс сошло 15 вагонов с живой силой. Убито 125 солдат и офицеров, ранено 70 фрицев.</p>
        <p>Исполнители: из отряда №3 Шугальский, Шкатенок и Косырев.</p>
        <p>14.9 на шоссе Витебск-Орша между Софиевка-Клюковка сожжен деревянный мост. Исполнители – отряд №3 первый взвод.</p>
        <p>15.9 на ж.д. Витебск-Орша пущен под откос воинский эшелон с живой силой. Исполнители – группа капитана Кадо.</p>
        <p>16.9-42 в местечке Смольяны сожжен кирпичный завод военного значения. Исполнители: группа капитана Кадо.</p>
        <p>16.9 в районе фермы Грязино разбита одна автомашина, 5 танков. Исполнители из отряда №2 Крушинский, Анкинович и Нечаев.</p>
        <p>18.9-42 на ж.д. Витебск-Орша взорван воинский эшелон с боеприпасами. Исполнители – отряд №3 Шакутин, Чалдышкин и Плешко.</p>
        <p>21.9-42 на дороге Богушевск-Яново сожжен деревянный мост. Исполнители – отряд №3 – 3-ий взвод.</p>
        <p>18.9-42 на ж.д. Витебск-Орша взорван воинский эшелон. Исполнители – группа капитана Кадо.</p>
        <p>21.9-42 на ж.д. Минск-Орша между Хлусово-Можевка взорван воинский эшелон с танками и автомашинами. Разбит паровоз и 23 вагона.</p>
        <p>Исполнители: из отряда №2 Кожевников, Плутов, Черепанов и Лисовская.</p>
        <p>22.9-42 на ж.д. Витебск-Орша на 60 км взорван воинский эшелон, уничтожен паровоз и 6 платформ. Исполнители из отряда №3 Дятловский М., Мартусевич и Халатов.</p>
        <p>22.9-42 на шоссе Витебск-Орша на минах взорвана автомашина с живой силой. Убито 5 фрицев.</p>
        <p>Исполнители: отряд №3 Иванов, Болотин, Макаренко и Бобориков.</p>
        <p>24.7-42 на ж.д. Москва-Минск у ст. Хлусово пущен под откос воинский эшелон с автомашинами и боеприпасами. Разбит паровоз и 23 вагона.</p>
        <p>Исполнители: из отряда №2 Панин, Сивцов, Кравченко, Козловский, Добролюбов.</p>
        <p>27.9-42 на ж.д. Витебск-Орша на 89-м км взорван контрольный паровоз, 3 платформы и один вагон.</p>
        <p>Исполнители: отряд №3 Шкатенюк, Шугальский, Репиженко.</p>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
