<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000622">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Василием Бойко</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 116. Л. 99-117.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.110" xml:space="default"/>
        <p> 28.9-42 сожжен склад с хлебом в совхозе Кочечки. Исполнители – группа капитана Кадо.</p>
        <p>28.9-42 на ж.д. Витебск-Орша в районе дер. Добрино пущен под откос воинский эшелон.</p>
        <p>Исполнители – из отряда №3 Макаренко, Боборико, Литвинов.</p>
        <p>29.9-42 по дороге Богушевск-Яново обстреляна автомашина. Ранен шофер. Исполнители 4 взвод отряда №3.</p>
        <p>28.9-42 на ж.д. Витебск-Орша у деревни Шапки пущен под откос воинский эшелон с продовольствием.</p>
        <p>Исполнители – отряд №2 т.т. Калмыков, Тараканов, Пипченко, Осипович, Вемжен и Титов.</p>
        <p>30.9-42 на шоссе Витебск-Орша у деревни Крюковка подбили 2 автомашины – легковая и грузовая. Исполнители – 1-ой взвод отряда №3.</p>
        <p>30.9-42 на ж.д. Витебск-Орша взорван ж.д. путь. Исполнители – отряд №2 т.т. Бирич, Осинцев.</p>
        <p>30.9-42 в Смольянском гарнизоне налетом уничтожено 4 фрица и один полицейский. Исполнители – 2-ой взвод отряда №2.</p>
        <p>30.9-42 на ж.д. Орша-Смоленск в районе Антовинь пущен под откос воинский эшелон с боеприпасами. Разбит паровоз и 21 вагон.</p>
        <p>Исполнители: отряд №2 т.т. Рыльневич, Негатов, Евдокимов, Телепушкин.</p>
        <p>30.9-42 на ж.д. Витебск-Орша у ст. Стайки-Добрино спущен под откос воинский эшелон с живой силой 2 вагона и 6 вагонов с продовольствием. Разбит паровоз.</p>
        <p>Исполнители из отряда №2 Сыромецкий, Вакар, Мусин, Скогарев, Гелоди, Яшин.</p>
        <p>1.10-42 на ж.д. Витебск-Орша спущен воинский эшелон с горючим. Разбито 2 паровоза и 17 цистерн.</p>
        <p>Исполнители: из отряда №2 т.т. Вакар, Котов, Маркунов, Мамонтов, Антрошенко.</p>
        <p>1.10-42 на ж.д. Минск-Орша в районе Антовиль спущен воинский эшелон с горючим. Разбит паровоз и 10 цистерн.</p>
        <p>Исполнители – из отряда №2 Делин, Сивцов, Кришкевич, Богадевич, Лучкин, Фисовский.</p>
        <p>3.10-42 на ж.д. Витебск-Орша у переезда Добрино взорван воинский эшелон. Исполнители – из отряда №3 Дергачев, Вакар и Кматов.</p>
        <p>17.9-42 на ж.д. Витебск-Орша спущен воинский эшелон с боеприпасами. Исполнители – из отряда №1 Масленко, Браудо.</p>
        <p>19.9-42 штабом от агентуры были получены сведения, что немецким командованием брошены большие силы немцев на подавление партизанского движения. Точно были установлены 3 дивизии с военной техникой.</p>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
