<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000622">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Василием Бойко</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 116. Л. 99-117.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.113" xml:space="default"/>
        <p> Эти товарищи распускали дискредитирующие слухи, обвиняя в фальши в боевой деятельности бывшего штаба бригады, т.е. меня, комиссара и начальника штаба, пом. начальника штаба и нач. разведки.</p>
        <p>В таких же скверных отношениях они были и с бригадой Заслонова. Без всякого моего разрешения отказались выполнять приказ о связи с бригадами и перешли за линию фронта. Тов. Зюков вместо выполнения моего приказа остался в бригаде Алексея, а остальные поименованные товарищи уехали в обком.</p>
        <p>Основной штаб командования зоны во главе со мной возвратился обратно. Была установлена связь с отрядами, была проверена работа по ранее данным мною заданиям.</p>
        <p>В результате проверки установлено, что моя бригада за период с 20.8-42 по 3.10-42 проделала следующую работу: пущено под откос и взорвано 22 воинских эшелонов, взорвано два раза ж.д. путь, уничтожено живой силы 739 фрицев, взорвано 3 моста, разбито 9 машин, уничтожено агентов гестапо и полицейских 14, разбиты кирпичный завод и льнозавод, захвачен один хлебный завод, разбито 6 волостных управ.</p>
        <p>В общем итоге за весь период работы с 15 июня 42 г. по 13.10 проведена следующая работа: спущено под откос и разбито эшелонов с техникой и живой силой 50, уничтожено непосредственно живой силы в засадах – 2820 немецких солдат и офицеров, уничтожено предателей гестапо и полицейских – 191, разбито волостных управ – 6. Уничтожено автомашин с техникой и живой силой – 56, взорвано мостов ж.д. и шоссейных – 12, взорван ж.д. путь 10 раз, уничтожено заводов военных 2, уничтожен склад – 1, уничтожено мотоциклов и велосипедов – 7, тягач – 1.</p>
        <p>Все указанные сведения взяты из документов, тщательно проверенных и перепроверенных разведкой. За октябрь месяц сведений не поступало.</p>
        <p>Следует отметить как результат работы бригады, что в июле и августе месяце движение по шоссе Витебск-Орша и ж.д. Витебск-Орша было совершенно прекращено как днем, так и ночью. Если отдельные машины и пытались пройти днем, то тут же уничтожались.</p>
        <p>Вопрос – Назовите наиболее передовых партизан.</p>
        <p>Ответ – Как командующий и организатор партизанского движения в глубоком тылу врага, считаю необходимым отметить хорошую работу разведки, в частности т. Сокова, хорошо разработанную и продуманную систему обороны – нач. штаба т. Войцеховского и пом. нач. штаба т. Ефимчик.</p>
        <p>Отмечаю также боевое хорошее поведение двух отрядов, главным образом отражавших нападение противника – командиры отрядов т. Кириллов и Кршесинский, и начальника штаба 5 отряда тов. Тарасова, а также и остальных командиров партизанских отрядов и бойцов, героически проявивших себя за указанный период в ответственных боевых операциях по разгрому и уничтожению немецких извергов, ворвавшихся на территорию нашей Родины.</p>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
