<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000622">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Василием Бойко</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 116. Л. 99-117.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.111" xml:space="default"/>
        <p> 20 августа первым отрядом моей бригады была уничтожена немецкая автомашина и убит в ней немецкий капитан. Найдены документы и письма, подтверждающие прибытие 3-х дивизий, и карта с нанесенным планом наступления.</p>
        <p>В одном из писем говорится, что немецкие шоферы категорически отказываются ездить по Оршинскому шоссе, так как стало совершенно невозможно проехать без нападения партизан. «Нас очень мало, и мы не можем воспрепятствовать им. От ожидания ежеминутного нападения нервы лопаются. Но теперь прибывают 3 дивизии специально по борьбе с партизанами и настроение у нас поднялось».</p>
        <p>Наша разведка 21.8 донесла о появлении немцев в окружающих наш лес деревнях Степаненки, Ромальцево, Лапицкие, Ситарина, Орешки, Клюковка и Бабино и о значительном увеличении немецких гарнизонов в Богушевске, Бабиновичах, Смольянах, Стайках и т.д.</p>
        <p>С запада со стороны ж.д. по донесению командира отряда Зарядова в Оршанском и Богушевском районах происходило то же самое. В частности, противник размещался в деревнях Грязино, Мальшонков, Лаги, Маньков, Анантьево, Ледневичи и др.</p>
        <p>Наконец, 21 августа на место расположения прибыл и Заслонов совместно с направленным ЦК КП(б)Б отрядом т. Омельченко. Бригада Заслонова прибыла после пятидневных боев, которые вела бригада Заслонова – отряды Омельченко, Талерка, Сокова, Азмителя, Зюкова и Мельникова.</p>
        <p>Тов. Заслонов, Омельченко и Невидомский информировали нас о характере боя, поставив нас в известность, что это не каратели, а спецвойска, имевшие в своем распоряжении всю воинскую технику – бронемашины, танки, танкетки, пушки, бронепоезда и др. Из боя организовано вышли бригада т. Заслонова и отряд т. Омельченко, остальные отряды вышли в неизвестном нам направлении. Поэтому до последнего момента связи с ними не установлено.</p>
        <p>К этому же моменту наша разведка донесла о группировке противника в деревнях, окружающих наш лес.</p>
        <p>На обсуждение штаба зоны был вынесен вопрос о дальнейших действиях. Было два мнения. Первое – передвинуться имеющимся составом на север за Добромысльский лес с таким расчетом, чтобы в случае боев с противником иметь пополнение боеприпасами. Одновременно с этим из нового района дислокации связаться с имеющимися там партизанскими бригадами и выслать маневренные группы диверсантов для особо активных действий по коммуникациям и местам продвижения противника. Путем их же осуществить связь со всеми единицами, предположительно входящими в зону из пунктов, где можно было бы задержаться хотя бы на несколько времени и куда бы могли возвратиться связные.</p>
        <p>Это мнение исходило от Заслонова, Войцеховского, Ефимчик, Зюкова, Омельченко, Сокова, Кириллова и Дятловского.</p>
        <p>Второе мнение сводилось к тому, чтобы остаться на месте, принять бой, занимать населенные пункты и маневрировать по лесам.</p>
        <p>Первое мнение было отвергнуто как противоречащее решению обкома. Несмотря на то, что первое мнение было направлено на сохранение связи и возможность сосредоточения мелких диверсионных групп в зоне, указанной обкомом партии, тем более что к этому моменту мы имели в своем распоряжении минимальное количество подрывных средств, но оно было отвергнуто, ссылаясь на то, что основная установка обкома – это при всех условиях оставаться на месте и занимать деревни. </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
