<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000622">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Василием Бойко</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 116. Л. 99-117.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.114" xml:space="default"/>
        <p> Особо отличились в боевых операциях: т.т. Войцеховский Н.К., Кириллов И.Н., Ефимчик П.М., Соков С.Т., Тарасов В., Кршесинский И.И., Голубенко В.И., Сивцов И., Великанов, Осипов Е., Бардадын А., Огородников С., Собахин Н., Крушинский А., Пальчевский Н., Солодухина Л., Дроздов В., Орловский, Царьков Б., Габидулин, Ерикаев, Коноплев, Блинов, Бонюшко, Плотников, Масленников, Козлов, Белый, Елисеев, Макарский, Молочный, Титов, Дробельников, Шитов А.В., Бондаровски, Говядо, Ликсо, Шебеко, Анкинович, Дятловский Н.М., Бирич В., Хорен Н., Хорен А., Шугальский, Шкатенок, Холобок, Болотин, Макаренко, Боборике, Борковский, Мартусевич, Ермоленко, Дергачев и др.</p>
        <p>Все они награждены орденами Советского Союза. Всего по приблизительным подсчетам по нашей зоне награждено свыше 500 партизан и партизанок.</p>
        <p>Вопрос – Какая партийная работа проводилась в отрядах. Осветите роль Витебского обкома партии в руководстве партизанским движением.</p>
        <p>Ответ – Во всех партизанских отрядах и группах под руководством комиссаров и политруков т.т. Осипова, Бардадына, Ликсо, Анкиновича, Григорьева, Митрофанникова широко была поставлена партийная работа – издавались листовки, сообщение Совинформбюро, приказы товарища Сталина. Каждую пятидневку проводились партийные собрания, а то и чаще, если требовала обстановка. На повестке дня ставились вопросы: прием в партию, итоги проведенных боевых операций, планы предстоящих боевых операций и др. достижения нашей Красной армии, положение на фронтах.</p>
        <p>Численность партийной прослойки составляла до 180 чел., из них было вновь принято свыше 50%.</p>
        <p>После 1 августа 42 г. при помощи обкома была установлена связь с другими отрядами Оршанской и др. зон и прифронтовыми партизанскими бригадами, а также с 4-ой ударной армией.</p>
        <p>Обком и его представители т.т. Стулов и Жилянин провели большую работу по созданию объединенного штаба партизанских войск Оршанской зоны. Через Витебский обком мы установили связь с Центральным штабом партизанского движения.</p>
        <p>Вопрос – Какова роль комсомола.</p>
        <p>Ответ – Комсомольская организация бригады возросла до 100 чел. Комсомольцы принимают самое активное участие во всех мероприятиях, проводимых командованием и парторганизацией. Под руководством Белого, Дроздова, Молочного, Огородникова и др. налаживалась связь с населением, особенно с молодежью, не состоящей в партизанских отрядах. В результате проведенной работы молодежь окружающих деревень в массовом порядке вступала в партизанские отряды.</p>
        <p>Вопрос – Как поставлено изучение докладов и приказов тов. Сталина.</p>
        <p>Ответ – Как в отрядах, так и во всех окружающих населенных пунктах было широко организовано изучение доклада и приказов товарища Сталина. Секретари парторганизаций, политруки, </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
