<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000622">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Василием Бойко</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 116. Л. 99-117.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.112" xml:space="default"/>
        <p> Высказано это было комиссаром зоны тов. Резниковым. Обстановка для занятия деревень в этот момент ни в коем случае не позволяла сделать это и поэтому это мнение было отклонено.</p>
        <p>Не считаясь с настоятельным мнением комиссара, было вынесено решение маневрировать по лесам.</p>
        <p>В ночь с 22 на 23 августа одна бригада перешла железную дорогу Витебск-Орша, оставив в Чернычанском лесу группу под командованием капитана Кадо с задачей организовать конную группу диверсии на ж.д. Витебск-Орша южнее Стайки в Вакаровском лесу, прилегающем к ж.д. Витебск-Орша. Пять диверсионных групп из моей бригады и 2 отряда изъяли в отряд т. Заслонова под командованием т. Завадского и Смирнова в Нерайшанский лес; отряд Говядо из моей бригады в Мошковский лес, отряд Кршесинского из моей бригады в Скролевскую пущу, отряд Тарасова из моей бригады в Мальжонковский лес, отряд Зарядова из моей бригады в Рендевский лес, отряды Комлева и Дениса из бригады Заслонова – в Ивашне, отряд Лохорского бригады Заслонова в Куповачевский лес. Отряд во главе с Селицким с заданием согласно приказа №18 и 19 от 22.9-42 г.</p>
        <p>На 23.9-42 г. от всесторонней активизации работы отрядов добились наибольших успехов к ХХV годовщине Великой Октябрьской Социалистической Революции.</p>
        <p>В связи с тем, что штаб не мог найти место для руководства отрядами, было вынесено решение, если обстановка не изменится, перейти Двину и оттуда осуществлять руководство. В Скрылевской пуще мною был отдан приказ №18 от 22.9-42, но этот приказ комиссар зоны не согласился подписать, а уполномоченный обкома т. Стельмах и пом. комиссар по комсомолу тов. Поздняк, прочитав приказ, отказались его выполнять.</p>
        <p>Таким образом, вторая попытка выполнить предложение обкома и мой приказ была сорвана. Комиссар Резников заявил: «Я этого приказа не подпишу, я болен и еду на ту сторону лечиться». Тов. Стельмах отказался от выполнения приказа, заявив: «Я вам не подчиняюсь и выполнять ваше решение я не обязан, я еду в обком».</p>
        <p>Как результат всего этого т. Резников, Стельмах, Поздняк, Зюков, Грибков и несколько бойцов 23.9-42 ушли за линию фронта.</p>
        <p>Следует отметить, что это уже было не впервые. Тов. Стельмах, прибыв в бригаду 17 июня, целый месяц находился в бригаде, не занимаясь своей непосредственной работой и не принимал никакого участия в работе бригады.</p>
        <p>Тов. Резников, прибыв вместе со мной, не занимался своей непосредственной работой. Тов. Зюков до конца своего пребывания не приступил к исполнению своих обязанностей.</p>
        <p>Это все было в тот момент, когда бригада находилась в затруднительном положении и работа должна была бы проходить в наиболее сплоченной обстановке, когда требовалась максимальная дисциплинированность.</p>
        <p>В конце концов, т.т. Резников, Стельмах, Зюков, Поздняк отделились и не только занимались обсуждением приказов, но и дискредитировали их, лично нарушая дисциплину и даже в присутствии бойцов и командиров меня и начальника штаба обзывали нецензурными словами. </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
