<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000622">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Василием Бойко</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 116. Л. 99-117.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.115" xml:space="default"/>
        <p> агитаторы сразу же после получения доклада и приказов товарища Сталина собирали коммунистов, комсомольцев, партизан, колхозников, которым зачитывали доклад и приказы товарища Сталина. В своих выступлениях партийные работники и агитаторы подробно разъясняли вопросы, поднятые товарищем Сталиным.</p>
        <p>Проведено более 15 собраний, на которых обсуждались приказы и доклад тов. Сталина.</p>
        <p>Вопрос – Как сохраняются портреты тов. Ленина, Сталина и др. вождей?</p>
        <p>Ответ – Население, несмотря на опасность и на террор со стороны немецко-фашистских оккупантов, всячески сохраняет портреты т.т. Ленина, Сталина, а также членов политбюро ЦК ВКП(б), и были случаи, когда колхозники с целью сохранения портретов т. Ленина и Сталина приносили их в партизанские отряды. В частности, портреты т.т. Ленина и Сталина принесли колхозники из деревень Добрино, Козлоов и др.</p>
        <p>Вопрос – Более подробно расскажите, как проводилась в отрядах и деревнях агитационная работа.</p>
        <p>Ответ – В каждом отряде издавалась стенная газета, которая освещала жизнь партизанского отряда, организовывала соревнование между отрядами и группами партизан.</p>
        <p>После 1 августа 42 г. один-два раза в месяц получали газету «Витебский рабочий», которую сразу же распространяли по отрядам и деревням.</p>
        <p>Листовки по некоторым вопросам писались от руки и расклеивались на стенах домов, на заборах, разбрасывались по населенным пунктам и т.д. В листовках призывали население вступать в партизанские отряды, призывали срывать мероприятия немцев, закапывать и сохранять хлеб и др. В листовках освещали положение на фронтах Отечественной войны.</p>
        <p>В числе агитаторов в последнее время мы имели около 30 человек, которые активно проводили беседы в отрядах и деревнях по вопросам текущего момента и т.д.</p>
        <p>Вопрос – Какова судьба памятников культуры?</p>
        <p>Ответ – По сведениям агентурной разведки установлено, что памятники, в частности бюсты Ленина, Сталина, Ворошилова в городах Витебске и Орше, Смоленске немцами уничтожены.</p>
        <p>Вопрос – Как реагирует население на немецко-фашистскую пропаганду?</p>
        <p>Ответ – Немецкие части забрасывали как в лес, так и в деревни свои листовки с информациями, что Ленинград, Москва и весь центр взяты, заняты. Призывали переходить на их сторону. </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
