<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000622">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Василием Бойко</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 116. Л. 99-117.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.116" xml:space="default"/>
        <p> Однако, в связи с широким распространением советской литературы, ввиду того, что население было хорошо осведомлено о действительном положении в Советском Союзе, население не принимало во внимание немецко-фашистскую агитацию. Партизаны и население не верили агитации немцев и считали все их сообщения ложными, провокационными. Партизаны и население верили только нашей большевистской пропаганде и печати.</p>
        <p>Вопрос – Расскажите вкратце ваши биографические данные.</p>
        <p>Ответ – Родился в 1892 году в Полтавской губернии, того же уезда, Сапруновской волости в селе Мильцы, сын крестьянина, бедняка, работающего по найму. В детстве окончил сельскую первоначальную школу, после школы с 13-летнего возраста батрачил, работая вместе с отцом по найму у помещиков и других капиталистов до призыва на военную службу. В 1913 году был призван на военную службу, где и служил до 1917 г. В 1917 году после демобилизации командовал красным партизанским отрядом на Украине против белогвардейских банд.</p>
        <p>В апреле 1919 г. был переброшен на работу в Воронежскую губернскую ЧК на должность командира батальона войск ВЧК, где приходилось принимать с вверенным мне батальоном активное участие в подавлении контрреволюционных восстаний и различных белогвардейских банд во всей Воронежской губернии.</p>
        <p>В 1921 году был переведен на должность коменданта Воронежского ГубЧК, где по занимаемой мною должности мне пришлось бессчетное число раз выполнять самые ответственные операции среди контрреволюционного подполья и белогвардейских банд.</p>
        <p>В 1922 году был переброшен на должность зам. нач. 5 отдела ГубЧК по борьбе с бандитизмом, где также пришлось принимать активное участие в подавлении банд белогвардейцев в Воронежской губернии.</p>
        <p>В 1923 г. был партийными органами переброшен на должность коменданта Губревтрибунала, где работал до переименования такового в Губернский суд.</p>
        <p>В конце 1924 года меня Воронежский обком партии ввиду большой усталости и потери мною свыше 70% своего здоровья перебросил на хозяйственно-руководящую работу, где я проработал по 1927 год, после чего Воронежским Губкомом по согласованию с ЦК ВКП(б) я был переброшен в гор. Москву, так как оставаться в революционной работе было нецелесообразно.</p>
        <p>С 1928 года я работал в гор. Москве на хозяйственно-руководящей работе.</p>
        <p>В виду плохого состояния своего здоровья я в 1931 году Реввоенсоветом был переведен на персональную пенсию республиканского значения, а также частично работал на хозяйственно-руководящей работе, а с 1938 г. на мобилизационной работе в Дорожно-Мостовом управлении Мосгорисполкома.</p>
        <p>В 1941 году в октябре месяце добровольно ушел с соответствующим заданием в фашистский тыл, где и проработал по 1943 год.</p>
        <p>Член партии с 1918 года.</p>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
