<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000980">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Олегом Колесниковым</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 6. Д. 23.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.1" xml:space="default"/>
        <p/>
        <p>
          [
          <hi rendition="#i">Беседу проводит ст. научный сотрудник В.И. </hi>
          <hi rendition="#i">Шунков</hi>
          <hi rendition="#i">.</hi>
        </p>
        <hi rendition="#i">Беседу проводит ст. научный сотрудник В.И. </hi>
        <hi rendition="#i">Шунков</hi>
        <hi rendition="#i">.</hi>
        <p>
          <hi rendition="#i">Стенографировала стенографистка редакции «</hi>
          <hi rendition="#i">Радяньска</hi>
          <hi rendition="#i"> Украина» т. Хенкина</hi>
          ]
        </p>
        <hi rendition="#i">Стенографировала стенографистка редакции «</hi>
        <hi rendition="#i">Радяньска</hi>
        <hi rendition="#i"> Украина» т. Хенкина</hi>
        ]
        <p>10.10 43 г.</p>
        <p>г. Харьков.</p>
        <p/>
        <p>Колесников Олег Яковлевич. (Председатель Союза работников просвещения. Беспартийный, русский, 1912 года рождения. При оккупации полтора года не работал, потом был заместителем директора Харьковского художественного института по хозяйственной части).</p>
        <p/>
        <p>
          Я остался в Харькове, это было вызвано следующими причинами: мать – глубокая старуха, свыше 60 лет, мой брат находился на излечении в психиатрической лечебнице города. Я был единственным кормильцем, который должен был их содержать. Когда стал вопрос о возможности эвакуации всей семьи, мне было в этом отказано. Я пришел к заключению, что я, как и большинство педагогов, с которыми я работал здесь, которые не имели возможности выехать, так же должен остаться. Когда я собирался уезжать, то со стороны оставшихся товарищей услышал возгласы негодования, что, мол, «вы пристраиваетесь, имеете возможность уехать, а мы такой возможности лишены». Я решил испить чашу до дна вместе со своими товарищами 
          <hi rendition="#i">и</hi>
           друзьями. 
        </p>
        <hi rendition="#i">и</hi>
         друзьями. 
        <p>В первые же дни прихода немцев, буквально, началась полоса дикого необузданного террора. Что мне особенно врезалось в память: на площади Дзержинского вещали паренька лет 16. Он был в форме ремесленного училища. Когда его водрузили на балкон Обкома, раздались звуки «Голубого Дуная». Он кричал, что он не партизан. Я слышал вопли и крики, исходившие из души.</p>
        <p>На третий и четвертый день у меня были мои ученики, которые остались здесь, десятки студентов. В мою квартиру стали приходить многие ребята, которые выражали чувство возмущения, гнева и т.д. по адресу оккупантов.</p>
        <p>Через некоторое время, в ноябре месяце, у меня произошла одна личная катастрофа: когда я понес питание своему брату, находящемуся в лечебнице, мне сообщили о том, что час тому назад их увезли в Полтаву. Но по смятению, недоумению и боязни, которые я увидел на лицах медработников, я понял, что их не повезли в Полтаву, а случилось что-то страшное. У меня вкралась мысль, что их расстреляли. Я пришел туда, когда там был кто-то из работников гестапо. В присутствии его я обратился к директору института, он посоветовал мне обратиться в городскую управу.</p>
        <p>Я заметался и готов был пуститься в драку:</p>
        <p>– Что ваша городская управа, которая ничего не сделает… и проч.</p>
        <p>Я пустился в чрезвычайно резкие пререкания. В это время на меня обратил внимание немецкий офицер и, обращаясь к кому-то их медицинского персонала, заявил на чистейшем русском языке:</p>
        <p>– Зайдите туда.</p>
        <p>Я понял, что это немецкий офицер, который прекрасно владеет русской речью и является работником этого учреждения. Я стал его расспрашивать, куда увезли моего брата. Мне рассказали, что увозили буквально голыми. Это было в ноябре, было холодно. Мне стало понятно, что брат мой уничтожен. Я пошел к коменданту, к немцу, который принимал на работу медработников, и стал требовать, чтобы мне сказали о брате, куда его дели. Я заявил: </p>
        <p>– Если отправили в Полтаву, я пойду в Полтаву, я хочу его забрать и т.д.</p>
        <p>Несмотря на то, что я проторчал там полтора часа, я ничего добиться не мог. С пакетом продуктов я возвращался домой. Когда мать увидела меня с этим пакетом, она поняла, что брата нет.</p>
        <p>Надо сказать, что вся та жизнь, которая происходила на наших глазах, вызывала чувства, превосходившие все ожидания.</p>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
