<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000980">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Олегом Колесниковым</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 6. Д. 23.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.1 оборот" xml:space="default"/>
        <p> Через некоторое время я встретил Софью Ильиничну, нашу медсестру, еврейку по национальности. Она сообщила, что ее сын-десятиклассник забран как заложник. Она обратилась ко мне с просьбой, чтобы я дал характеристику. Я не знал ученика, но написал ему восторженную характеристику и передал ей. Позднее узнал, что и сын, и она были расстреляны.</p>
        <p>Надо сказать, что особо теплые взаимоотношения были у меня с бывшим учеником Владимиром Богдановым, который впоследствии был студентом строительного института. С Борисом Приходько, учеником 10 класса 120-й школы, которые ко мне приходили часто. Немецкое информбюро давало сообщение, что Москва окружена, что она накануне падения, что Ленинград окружен, что советские войска разбегаются, что Советы и советская страна доживают последние минуты. И вот нам захотелось услышать то, что сообщает наше советское радио. Надо сказать, что Богданов – чрезвычайно культурный юноша, те отношения, которые у меня сложились с ним, как преподавателя с учеником, перерастали в своеобразную дружбу, которая возможна между педагогом и учеником. Я сказал ребятам, что целесообразно иметь радиоустановку. В конце ноября месяца у нас возникла подпольная радиоустановка, где мы могли получать сообщения Московской радиостанции, принимать Москву. Надо сказать, что первая передача для ребят была чрезвычайно памятна. Когда услышали голос родной страны, радио сообщало о разгроме, который происходил, разгроме немцев под Москвой. Ребята были в восторге. Я их предупредил, что все то, что мы будем делать, должно быть строго конспиративно.</p>
        <p>Интересно отметить, что у народа, бесспорно, были разные нюансы в настроениях, но основное, ведущее у интеллигенции было настроение – антинемецкое.</p>
        <p>У меня были приятели разных поколений. Была преподавательница Мария Владимировна Давыдова, которая в совершенстве владеет иностранными языками. Она об этом никому не говорит, но она внучка известного партизана Дениса Давыдова. Это русская женщина. Если бы вы с ней поговорили, вы бы получили большое удовлетворение.</p>
        <p>Когда встал вопрос, что ее приятеля, еврея, посадили заложником, она начала бить тревогу, начала собирать подписи для гестапо, чтобы доказать, что т. Шур прекрасный педагог и т.д. Она обратилась в гестапо с декларацией протеста, требуя освобождения Шура. Но когда дело касалось еврейского вопроса, немцы переставали понимать. Все-таки, в конце концов, ей там же, в гестапо, посоветовали, чтобы она на этом документе дала подпись Гуревича – старосты. И в этот же день было объявлено, что организуется гетто для евреев. Когда она подошла к дому, где был Гуревич, там толпились люди. Все это были евреи, страшно встревоженные и испуганные. Когда они узнали, что она идет добиваться реабилитации, вернее, освобождения их товарища по национальности, они отнеслись к ней тепло. Это был день опубликования приказа. Приказ был ужасен. Евреям не предоставлялись даже средства для перевозки. И когда она пришла к нам, она говорила, что была свидетельницей душераздирающей картины. Она сообщила о следующем факте: когда она пришла к профессору Гуревичу и попросила:</p>
        <p>– Вы – профессор, помогите спасти преподавателя Шура, – он ответил:</p>
        <p>– Немцы проводят борьбу не с отдельными евреями, а уничтожают нас как расу. И освобождение одного из нас никакого изменения в политику немцев не внесет.</p>
        <p>В это время приходит женщина и говорит:</p>
        <p>– Вы – профессор, у вас есть спасение – яд, вы можете покончить самоубийством. Я этого лишена, у меня больной ребенок, мать и т.д., я не имею возможности выбраться отсюда.</p>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
