<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000980">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Олегом Колесниковым</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 6. Д. 23.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.2" xml:space="default"/>
        <p> Когда у нас была радиоустановка, стал вопрос, что материалы, полученные по радио, надо сделать достоянием народа. Мы распространяли сообщения, которые получали, в форме устной агитации, а впоследствии записывали сводки и распространяли по городу.</p>
        <p>В октябре Борис Приходько принес плакаты советского выпуска, которые изображали диверсантов, парашютистов, которых крестьяне-колхозники берут на вилы. Я порекомендовал ребятам, чтобы они развесили по городу эти плакаты. Приблизительно плакатов 20 мы расклеили по городу. Постепенно проводили устную агитацию и решили, что сводки, которые мы записывали, надо распространять. Писали от руки и кое-что распространяли, расклеивали. Родители Бориса Приходько были арестованы. Во время обыска были обнаружены части радиоприемника, был забран Борис Приходько, который в 1942 году был расстрелян, но никого из участников организации он не выдал, а радиоустановка своевременно была перенесена на квартиру Богданова.</p>
        <p>Игнорируя всевозможные распоряжения немецкого командования и прихвостней из украинского обоза, мы не работали ни на каких государственных работах, а жили за счет обмена и продажи собственных вещей на продукты питания. Как жил лично я? Мать моя, которая умела шить, перешивала старые вещи, делала детские платья и с ними мы ходили в села. Во время наших путешествий мы были свидетелями целого ряда чудовищных картин. Однажды в феврале 1942 года, когда мне пришлось идти из Харькова по направлению к Валкам, в 16 км отсюда, я видел остатки трупа совершенно раздетой женщины. Труп был съеден собаками.</p>
        <p>Я подошел к Люботину. Под мостом Люботинским собралась толпа людей, которая показывала на двух детей – одного грудного, другого – полутора-двухлетнего. Ребята замерзали. Народ останавливался и шел дальше.</p>
        <p>Начиналась пурга, метель. На пути было так много народа, что трудно было разъехаться. Ни одна из улиц города не была так людна в хорошие времена, как эта дорога, которой шли люди за хлебом.</p>
        <p>Обнажились в этот период собственнические тенденции. Когда началась пурга, метель, люди замерзали. Я в селе Литвиново зашел в хату, у меня было обморожено лицо. Меня начали оттирать снегом. Подошел крестьянин-кулак и говорит:</p>
        <p>– Тебе здесь ночевать не придется, если не дашь мне мануфактуры.</p>
        <p>Когда я ему дал платье матери, он остался очень недоволен, говорил, что я обещал ему мануфактуру.</p>
        <p>О судьбе моего ученика Зямы Бенционова скажу следующее. Когда я вынужден был ходить по городу, чтобы не хватали на улице, я прилично одевался, брал портфель и шел по своим делам. Я встретил Зяму Бенционова. Он шел оборванный, жалкий. Я зашел к одной учительнице, чтобы договориться об очередном путешествии, и попросил Зяму подождать меня. Буквально через пять минут я вышел и не обнаружил его. Я очень мучился, пошел к Лидии Александровне, рассказал ей, но, когда пришел домой, увидел Зямку с подругой его юности Валентиной Саукаль. Он прожил у меня два дня, несколько дней у Лидии Александровны. Умер сын одной соседки, и за 700 рублей мы у нее купили все документы ее сына для Зямы.</p>
        <p>Был у меня еще один ученик-еврей, который в декабре 1941 года ушел из лагеря. Я ему передал документы своего брата. Куда и как он ушел – не знаю.</p>
        <p>Был и такой случай: в Харькове была довольно популярна семья Познанских. Он юрист. У него была дочь. Жена – еврейка. Сам Познанский в 1937 году был репрессирован. Но это между прочим. Его дочь была моим товарищем, в университете мы с ней сидели на одной </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
