<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000980">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Олегом Колесниковым</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 6. Д. 23.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.2 оборот" xml:space="default"/>
        <p> скамье – это человек незаурядных знаний, большой эрудиции. Когда Познанская поступила научным работником в картинную галерею, а возглавлял ее профессор Кутепов – автор многих учебников, но черносотенец – он начал докапываться, кто она по происхождению, и пришлось помочь ей получить русский паспорт и отправить ее вместе с матерью вглубь.</p>
        <p>Кутепов уехал с немцами.</p>
        <p>Постепенно от агитационно-массовой работы мы решили переходить к действиям, направленным против немецких захватчиков. Михаилу Дюженко и Владимиру Богданову, ученикам 107-й школы 10 класса, было поручено нарушить телефонную связь на Конторской улице. Они нарушили связь, причем это было сделано раза четыре. Чтобы не быть угнанными в Германию, Дюженко поступил работать в организацию Бурвод. Организация занималась бурением скважин для немецкого командования, госпиталей и т.д. Мы с Лидией Александровной решили, что и на этом участке Дюженко может вредить. Когда он работал на заводе им. Шевченко над бурением скважин, он опустил туда желонку, забросал кирпичами скважину, а чтобы возобновить работу, надо было ее буквально начинать заново. Другой факт: когда он работал уже в Померках, где находился институт, ветеринарный госпиталь, он испортил дизель-мотор. Чтобы быть вне подозрений, мы с Михаилом Дюженко пошли в Купянск, там мы познакомились с товарищем, который впоследствии оказался инструктором обкома Сергеем Васильевичем Уманец. Брат его остался в партизанском отряде и был расстрелян немцами. У меня завязались некоторые знакомства. Я совершил там некоторые операции по обмену и возвратился в Харьков. Когда я приехал сюда, получил повестку на выезд в Германию, но я устроился зам. директора по хозчасти в Харьковском художественном институте, который находился на Совнаркомовской улице. В этом институте стал вопрос, чтобы сколотить ядро людей, которые были бы преданы народу, советской власти.</p>
        <p>
          Я принял на работу Горелова, о котором знал, что он работал в системе Наркомата внутренних дел бухгалтером и его поэтому никуда не принимали на работу. Я его принял комендантом здания. Рекомендовали его я и еще один сотрудник. 
          <hi rendition="#s">Завхозом работал инженер, коммунист, принятый мною на работу.</hi>
           Из технических работников у меня работала Черкашина, жена коммуниста, находящегося в Красной армии. С некоторыми сотрудниками художественного института установился контакт. Некоторых познакомил с Лидией Александровной. Создалось ядро людей, знающих друг друга и имеющих возможность опереться друг на друга. Я через некоторое время принял на работу некоего Максима Филипповича Кудрина в качестве сторожа, он впоследствии оказался руководителем партизанского отряда Дергачевской группы: Иван Емельянович Мощенко. Он не разоблачался до конца, и я понял, что это человек, на которого можно целиком положиться.
        </p>
        <hi rendition="#s">Завхозом работал инженер, коммунист, принятый мною на работу.</hi>
         Из технических работников у меня работала Черкашина, жена коммуниста, находящегося в Красной армии. С некоторыми сотрудниками художественного института установился контакт. Некоторых познакомил с Лидией Александровной. Создалось ядро людей, знающих друг друга и имеющих возможность опереться друг на друга. Я через некоторое время принял на работу некоего Максима Филипповича Кудрина в качестве сторожа, он впоследствии оказался руководителем партизанского отряда Дергачевской группы: Иван Емельянович Мощенко. Он не разоблачался до конца, и я понял, что это человек, на которого можно целиком положиться.
        <p>Я встретился с одним из военнопленных у Лидии Александровны. Кудрин давал категорические указания, чтобы как-то расширять нашу организацию. Надо оказывать больше влияния на массы, привлекать </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
