<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000980">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Олегом Колесниковым</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 6. Д. 23.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.3" xml:space="default"/>
        <p> новые кадры и приступать к более активным мероприятиям. Я проявлял заботы о студентах института. Воспитание в них чувства ненависти к немецким оккупантам стало одной из повседневных задач, которыми мы занимались.</p>
        <p>Я наблюдаю за тем, как немцы проводят свою определенную политику. Появляется в «Новой Украине» статья «Сталин и Пушкин», где Пушкин преподносится как враг украинского народа. Я был свидетелем целого ряда потрясающих сцен, когда видел на улице гневную публику, которая возмущалась, ругалась, негодование было всеобъемлющее, когда затронули чувство национальной гордости. Приходили десятки студентов, изливая свое негодование. Одна студентка – Наташа Секунда, которая работает сейчас в газете «Соц. Харкивщина», явилась полная гнева к редактору газеты и заявила: «Как можно было печатать эту статью». Я видел сцену, когда наши девушки, идя с немцами по улице, объясняли, что Пушкин большой, великий поэт. Не меньшее возмущение вызвала и статья о Достоевском «Достоевский – вестник мирового еврейства».</p>
        <p>Надо сказать, что весь культурный мир и русские люди любят Владимира Галактионовича Короленко, и, когда по его адресу тоже выпустили плюгавенькую какую-то статью, это тоже вызвало негодование.</p>
        <p>Моя квартира, как квартира заместителя директора Художественного института, была в некоторой степени неприкосновенной и превратилась в своеобразный клуб, где собиралась молодежь и студенты. Мы говорили на все живые, волнующие темы, обменивались мнениями, сообщали сводки Совинформбюро, пели советские песни и т.д. Здесь встал вопрос о спасении ребят от мобилизации. </p>
        <p>В институте я мог часто слышать такие реплики от украинской профессуры, когда я говорил по-русски (я владею украинским языком, но из чувства протеста изъяснялся на русском языке). Я слышал: «Замните вашу росийську литературщину». Если было в помещении недостаточно чисто, говорили: «Ликвидуйте свий кацапський бруд». Мне, русскому человеку по воспитанию, это было очень тяжело.</p>
        <p>Руководила Художественным институтом «Пропагандштафель» в лице Бартель и Бек. Когда украинские художники подготовили выставку, там был один из портретов Михаила Юрьевича Лермонтова на фоне кавказских гор. Бартель, узнав, что это портрет Лермонтова, заинтересовался, что это за Лермонтов, и потом говорил:</p>
        <p>– Помилуйте, он является русским поэтом и на выставке художников украинского искусства его не должно быть.</p>
        <p>Продолжая мысль, он заявил:</p>
        <p>– Ну, если бы это был Пушкин, который родился на Украине и был украинским поэтом, это было бы другое дело.</p>
        <p>Это свидетельствует о невежестве немецкой пропаганды в самых элементарных вопросах.</p>
        <p>Надо сказать о том, что здесь особенно обострился вопрос, связанный с религией. Существовала автокефальная украинская и русская православная церковь. Попов Александр Иванович, который в прошлом был директором Украинского научно-исследовательского института педагогики («УНДИП»), возглавлял «Просвиту». Когда я ушел из 6-й школы как преподаватель русского языка и литературы, он заменил меня. Сейчас он архиерей Автокефальной украинской церкви, превративший свои амвоны в трибуну шовинистической пропаганды. Представители Автокефальной церкви провозглашали с церковного амвона, окропленного кровью, что врагами украинского народа являются жиды, ляхи и москали. Православная церковь, собственно, была противопоставлена, и часто шли бесконечные разговоры </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
