<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000980">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Олегом Колесниковым</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 6. Д. 23.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.3 оборот" xml:space="default"/>
        <p> о большевистских тенденциях в церкви и т.д.</p>
        <p>Теофил был руководителем Автокефальной церкви. Его статьи, молебны были посвящены немцам.</p>
        <p>Впоследствии выяснилось, что один из юристов, некий Белостоцкий, еврей по национальности, прятался в подвалах православной церкви.</p>
        <p>Постепенно наша организация, если ее можно так назвать, разрасталась. Я познакомился с одним из военнопленных, который рассказал, что есть группа военнопленных, которые враждебно относятся к немцам, ждут возможности нанести немецкому командованию вред и т.д. Я столкнулся с необходимостью обеспечить эту группу военнопленных документами. Все паспорта находились на бирже труда, и поэтому подготовить документы, заменяющие паспорта, было нетрудно. Я взял печать институтскую, штамп, и на 11 товарищей мы подготовили документы. В них было обозначено (я не спрашивал фамилии), допустим, Иваненко, Петров, Чумаков являются работниками литографии Харьковского художественного института. Справка выдана вместо паспорта, сданного на биржу труда. Они могли свободно проживать с этими документами.</p>
        <p>Когда я познакомился с ними, они мне сказали, что есть руководитель партизанской группы, тов. Тищенко, с которым мне надо познакомиться. Через некоторое время ко мне является мальчуган в возрасте 15 лет, в котором я узнаю своего бывшего ученика 6 класса 107-й школы – Владимира Тищенко. Он оказался сыном руководителя партизанского отряда. Его отец, коммунист, без рук и без ног сумел создать опорное ядро, в которое входили и эти 11 военнопленных. В это время мы с Лидией Александровной подготовили текст прокламаций, который был отпечатан Ковалевской О.М., писательницей, работающей в Институте в качестве сторожа, в количестве 200 экз. и был распространен по городу. Развешивались прокламации в самых неожиданных местах – на приказах бургомистров, на досках объявлений и т.д. Особенно в этом отличался Володя Тищенко.</p>
        <p>Встал вопрос, что нам надо иметь вооружение. Эти 11 военнопленных были связаны еще с другой группой. Директор клуба – учительница Чмыхалова была также связана с группой Тищенко и принимала активное участие в обеспечении нашей группы оружием.</p>
        <p>Что меня еще взволновало, как педагога? Немецкой пропагандой была выпущена брошюрка «Гитлер среди детей». Брошюрку напечатали в Берлине – с русским текстом, на чудесной бумаге, чрезвычайно эффектной. Она распространялась среди школьников. Я решил противопоставить ей красочный плакат, подготовленный Дюженко и Богдановым, который изображал трупы на листе ватмана, сверху портрет Гитлера и через весь плакат красными буквами было написано: «Моя борьба» – а сверху «Гитлер среди детей». Этот плакат был вывешен на [станции] Новоселовке возле одной школы.</p>
        <p>У наших военнопленных и еще у ряда людей из Тищенковской организации (можно узнать о них у директора клуба) были винтовки, боеприпасы и даже гранаты. Часть вооружения была у моей матери, часть – у Людмилы Митрофановны Поповой.</p>
        <p/>
        <p>Чмыхалова Клавдия Петровна – директор клуба учителей.</p>
        <p>Как оружие доставалось? У меня скрывалось 2 военнопленных. Мы ходили в Ветеринарный институт. Военнопленные были переодеты в немецкую форму. Мы в Институте брали оружие, ночью его переносили и хранили у Поповой. Мы достали винтовок 8, автоматов – 3, патронов – 3 тысячи, гранат ручных – штук 20 с лишним, сапоги, обувь, шинели. Мы готовили лозунги к встрече Красной армии, плакаты к этому </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
