<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000980">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Олегом Колесниковым</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 6. Д. 23.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.4" xml:space="default"/>
        <p> дню. За несколько дней все было готово. Достали знамя.</p>
        <p/>
        <p>Колесников О.Я.</p>
        <p>Оружие, которое было забрано у немцев, находилось у Чмыхаловой, у меня, у Поповой. Мы выработали план действий. Одним из объектов, который надо было защищать, была мельница на Ивановке. Немцами были привезены бочки с горючим, которые должны были быть разлиты и подожжены. Членами нашей организации были продырявлены бочки, горючее вытекло, и свыше тысячи тонн хлеба было передано Красной армии. Помимо этого, моя группа поставила перед собой почетное задание – спасти здание Художественного института, имеющего картины и полотна величайших художников, как Васильковского, Шевченко, ценную литературу, которую мы имели от Дома архитектора, Коммунального института, Строительного института. С определенным, большим, риском мы сохраняли там бюсты вождей. Бюсты Сталина, Ленина, Дзержинского колоссальных размеров, колоссальные их портреты, выполненные маслом большими художниками, сохранились.</p>
        <p>С первого дня прихода Красной армии, к работе были привлечены лучшие художники Харькова. Наша литография начала выпускать литографии, приветствовавшие Красную армию. На этом, соответственно, наша эпопея закончилась.</p>
        <p>Маленькая деталь о моих взаимоотношениях с немцами. Я – доцент курса истории литературы. Бек (руководитель Пропагандштафель) знал, что я научный работник. Привезли топливо. Надо было его сохранить для выставки картин немецких солдат, которая должна была быть открыта в нашем помещении. У меня ребята сидели в нетопленном здании. Я решил, что выставка картин немецких солдат может обойтись без этого, а мои ребята должны быть в тепле. Мы все это топливо, в конечном итоге, пустили для обогревания школы. Когда пришел злополучный день и приехали генералы, помещение оказалось нетопленным, и Бек публично избил меня самым зверским образом. Он выхватил револьвер, но не пристрелил меня. Этот факт страшно взбудоражил и профессуру, и наше студенчество, с которым у меня были хорошие, теплые отношения. Когда я встречаю профессуру, они говорят об этом с чувством отвращения.</p>
        <p>Бек избивал артистов в Харьковском театре. Сам он скульптор, заказал себе мастерскую в Художественном институте.</p>
        <p>Мы старались спасти студентов от мобилизации, и ни одного мы не отпустили в Германию.</p>
        <p>В период второй оккупации я не мог оставаться в Харькове, т.к. выступил в театре и рассказал о своей работе. Если бы я не выступал, то мог бы остаться и провести большую работу. Работали мы без руководства сверху, но в этом есть своеобразная ценность.</p>
        <p>Из ребят нашего кружка Саукаль Валентина, Михаил Дюженко, Владимир Богданов, Бенционов Зяма, Володя Тищенко были комсомольцами. Володя Тищенко и его отец расстреляны во время второго прихода немцев.</p>
        <p/>
        <p>
          <hi rendition="#i">18/</hi>
          <hi rendition="#i">III</hi>
          <hi rendition="#i">-44.</hi>
        </p>
        <hi rendition="#i">18/</hi>
        <hi rendition="#i">III</hi>
        <hi rendition="#i">-44.</hi>
        <p>
          <hi rendition="#i">Колесников.</hi>
        </p>
        <hi rendition="#i">Колесников.</hi>
        <p/>
        <p>
          <hi rendition="#i">Более систематизированный и связный отчет о моей работе и работе моих товарищей передан научному сотруднику </hi>
          <hi rendition="#i">А</hi>
          <hi rendition="#i">кадемии тов. </hi>
          <hi rendition="#i">Шункову</hi>
          <hi rendition="#i"> </hi>
          <hi rendition="#i">во время</hi>
          <hi rendition="#i"> </hi>
        </p>
        <hi rendition="#i">Более систематизированный и связный отчет о моей работе и работе моих товарищей передан научному сотруднику </hi>
        <hi rendition="#i">А</hi>
        <hi rendition="#i">кадемии тов. </hi>
        <hi rendition="#i">Шункову</hi>
        <hi rendition="#i"> </hi>
        <hi rendition="#i">во время</hi>
        <hi rendition="#i"> </hi>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
