<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000411">
      <titleStmt>
        <title>Воспоминания Якова Давидзона</title>
        <author>
          <persName>Яков Борисович Давидзон</persName>
        </author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. II. Оп. 9/2. Д. 27A.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="diary">
        <pb cert="high" n="Л.1" xml:space="default"/>
        <p> Комиссия по составлению хроники Отечественной войны</p>
        <p/>
        <p>Стенограмма беседы с фотокорреспондентом «За Радяньску Україну» (орган ЦК КП(б)У) Давидзоном Яковом Борисовичем</p>
        <p/>
        <p>Беседу вел т. Коган Н.Я.</p>
        <p>Киев, 16.11.45 г.</p>
        <p/>
        <p>Родился в 1912 году в местечке Мурованы-Куриловцы Винницкой области. До 1927 года я учился, а летом, во время каникул, я работал на табачных плантациях в садах совхозов и частных предприятиях. С 1927 года я начал самостоятельно работать. Поступил я учеником к столяру-кустарю. В то время я был пионер. Проработал один год у столяра и меня пионерская организация направила в город Могилев-Подольск на мебельную фабрику. Там я, работая по броне, учился быть мебельщиком. В 1929 году я переехал в город Киев. Тогда я уже мог работать самостоятельно, был у меня 5-й разряд столяра-мебельщика. В Киеве я поступил работать на мебельную фабрику «Комбардбеза». В 1930 году я поступил в комсомол. В этом же году меня ЦК комсомола Украины, в числе тысячи комсомольцев, мобилизованных по Украине, отправил на комсомольскую работу на селе. На комсомольской работе на селе я проработал с 1930-32 гг. В 1932 году был выдвинут комсомолом на работу в профсоюзы и работал там инструктором орготдела обкома профсоюзов машиностроения. Проработал до 1934 года. В 1934 году по специальному набору комсомола был взят во флот. Служил на Дальнем Востоке в Амурской военной Краснознаменной флотилии. По состоянию здоровья прослужил только один год и был демобилизован со снятием с учета. В 1935 году после мобилизации приехал в Киев и, в связи с тем, что мне нельзя было работать умственно, я работал телеграфистом-фотографом. С этих пор начинается моя фото-корреспондентская деятельность.</p>
        <p>Сначала мои снимки помещались в Московской газете «Украинская жизнь». Через некоторое время начали печатать мои снимки и киевские газеты – «Комсомольские» и др.</p>
        <p>В 1938 году я перешел на работу в газету по специальности фотокорреспондента. Работал я фотокорреспондентом в редакции Киева, а последнее время, до войны, в фотохронике РАТАУ.</p>
        <p>В первый день войны, 22 июня в 11 часов вечера, я был призван в армию по своей специальности и был направлен на Юго-западный фронт.</p>
        <p>В августе месяце была организована фронтовая газета по обслуживанию населения оккупированного немцами, а также партизанских соединений, под названием «За Радянську Украину». Я с начала организации этой газеты поступил туда на работу. С этой газетой мы дошли до Сталинграда. Меня эта газета полностью не удовлетворяла, и вот из каких соображений. Мне стыдно было, будучи партизанским фотокорреспондентом, не побывать в тылу у противника, т.е. у партизан. Я неоднократно ставил вопрос перед своим редактором Бажаном, а также при встрече с руководителями партии. </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
