<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000242">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Василием Слышай</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 13. Д. 13.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.3" xml:space="default"/>
        <p> хотело знать правду, что наши сведения буквально через 30 мин. облетали всю деревню.</p>
        <p>Население стало жить дружно, объединилось и относилось к немцам враждебно. Мужчины уже тогда говорили, что если немцы будут заставлять нас брать оружие в руки, мы никогда этого не сделаем, а пойдем в партизаны (так и случилось в октябре-ноябре 1943 г.) На всю деревню было не больше 2-3 человек, которые перешли на сторону немцев. Этих людей остальные жители деревни сторонились и без крайней необходимости не обращались к ним ни за чем, старались даже не встречаться с ними.</p>
        <p>Еще не оккупировав всего Крыма, немцы уже передавали военнопленных татар в специальные добровольческие части и снабжали их так же, как своих солдат. В декабре 1942 г. местная газета «Голос Крыма» опубликовала объявление, в котором говорилось, что германское правительство разрешило мужскому населению Крыма, способному носить оружие, записываться добровольцами в немецкую армию, что такие мероприятии уже проведены на Украине и в других областях, где запись идет весьма успешно. Германское командование считает, что теперь пришло время и населению Крыма выявить свои дружественные чувства к их освободительнице – германской армии. Здесь же было указано, что заявления о вступлении в армию можно подавать в деревнях старостам или полицейским, а также ближайшему немецкому коменданту. Это объявление печаталось ежедневно на протяжении целого месяца. В газете печатались соответствующие статьи, опубликовывались заявления, которые писали якобы такие-то и такие господа, приводились цифры записи добровольцев по районам и деревням, и другой материал.</p>
        <p>Старики-крестьяне резко враждебно отнеслись к этому объявлению. Они говорили: «Не добьется немец того, чтобы мы пошли бить своих. У нас сыновья в Красной армии, а мы будем служить немцам? Лучше уж пойти в партизаны».</p>
        <p>Население расценивало эту кампанию как признак слабости немцев.</p>
        <p>Пожилой крестьянин Андрей Яцковский (из д. Кабасан), имевший двух взрослых сыновей, на вопрос: «Ну, дядя Андрей, записался? Скоро воевать пойдешь?», отвечал: «Не дождется немец, чтобы русский пошел против русских. Залез в Россию, так пусть сам и воюет!».</p>
        <p>Через некоторое время деревни стал объезжать староста. Он собирал мужчин и уговаривал их записываться. Однако, желающих не было.</p>
        <p>В начале 1943 г. всех старост срочно созвали на совещание в Бахчисарай. Нам удалось узнать, что это совещание проводил немецкий районный комендант. Этот немец спрашивал у каждого приехавшего: «Сколько у него записалось?» В ответ получал одно: «Никто не записывается!» Комендант нагнал страху и приказал взяться за работу более энергично. Старосты сначала начали проводить беседы с мужчинами. Теперь они говорили, что если не будут записываться добровольно, то будет объявлена всеобщая мобилизация мужчин. Эта угроза не изменила положения: как в наших деревнях, так и во многих других добровольцев не оказалось.</p>
        <p>После таких бесед старост среди населения стали упорно распространиться слухи, что скоро будет объявлена </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
