<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000242">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Василием Слышай</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 13. Д. 13.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.1" xml:space="default"/>
        <p> Комиссия по составлению хроники Великой Отечественной войны</p>
        <p> Беседа с т. Слышай Василием Пантелеймоновичем.</p>
        <p/>
        <p>Беседу записал Белецкий.</p>
        <p> Симферополь, 15/V1-1944 г.</p>
        <p/>
        <p>Капитан Госбезопасности, выполнял во время оккупации Крыма спецзадания.</p>
        <p/>
        <p>Родился я в 1907 г. в Каневском районе Киевской области. Отец крестьянин. С 1916 г. по 1920 г. работал пастухом у помещиков., в Джанкойском районе, куда в 1914 г. переселилась наша семья. С 1920 по 1923 г. вместе с отцом работал у немцев-колонистов табунщиком. В 1923 г. отец вступает в Т.О.З. и получает землю. Я начал работать с семьей в своем хозяйстве. В 1925 г. вступил в комсомол. Решил пробивать себе дорогу. Райком комсомола послал меня на работу в ОГПУ. Работал там сначала курьером, затем постепенно продвигался по работе. Война застала меня на работе в НКВД Крыма в г. Симферополе. Последние 8 месяцев обороны Севастополя работал в нем.</p>
        <p>4-5 июля 1942 г. после того, как Севастополь пал, группа военных в 180 чел., и я вместе с ними, еще оборонялись в штольнях сев. ГРЭС №1. Немцы пытались уничтожить нас, но это им не удавалось. Когда мы узнали, что город пал и обороняться было бессмысленно, некоторые товарищи, и я в том числе, переоделись в гражданское платье и вышли из штольни. Немцы захватили нас и как военнопленных погнали в лагерь. Вместе со мной был Власов Василий Федорович, 1910 г. рождения, техник-электрик сев. ГРЭСа, член партии, который ушел в эту штольню в свое время, до этого я знал его как хорошего коммуниста.</p>
        <p>На корабельной стороне по пути к лагерю я с Власовым сумели бежать и просидели здесь до 9.VII. Мы узнали, что немцы выгоняют население из города в Бахчисарайский р-н. Мы решили вместе с группой граждан уйти из города. Нам удалось дойти до д. Ново-Васильевка Бахчисарайского р-на. Мы (я и Власов) хотели пройти в лес к партизанам, но в этой деревне узнали, что в лес пройти невозможно, т.к. шел сильный прочес леса румынами. Решили остановиться в деревне. Устроились чернорабочими в полеводческую бригаду совхоза «Ханели» (отделение этого совхоза было в хуторе Агаут). К нашему приходу здесь уже проживали несколько человек таких же, как мы, сбежавших из плена. Таких было к нашему приходу 12 человек. Это были командиры и политработники Красной армии и Черноморского флота. Из них 7 коммунистов и 2 комсомольца. На этом хуторе мы скоро узнали друг друга и договорились, что нам надо вести себя особенно осторожно, и в первую очередь убрать бригадира Золотова (которого после убили) и </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
