<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000242">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Василием Слышай</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 13. Д. 13.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.4" xml:space="default"/>
        <p> всеобщая мобилизация в РОА. Эти слухи подтверждались тем, что в Крыму появились офицеры РОА. В «Голосе Крыма» начали появляться статьи об этой армии. В дальнейшем мне стало известно, что в Симферополе был отпечатан в большом количестве приказ о мобилизации в РОА, начало мобилизации намечалось на первые числа мая 1943 г. Однако, всеобщая вражда населения к РОА заставила немцев задержать этот приказ и света он так и не увидел.</p>
        <p>Политика немцев в области сельского хозяйства.</p>
        <p>Ничего нового в области сельского хозяйства в Крыму немцы не ввели и не думали вводить. Их единственная цель – получить как можно больше продуктов и вывезти их в Германию, ничего не оставляя для тех, кто эти продукты производит.</p>
        <p>Если до оккупации колхозники этих деревень получали в среднем по 8-10 кг на трудодень, то немцы установили норму в 200-300 гр. кукурузы или ячменя (пшеницы не давали). Немцы не распустили колхозы, а, переименовав их в общины, сделали эти общины каторгой для крестьян, так как они требовали максимум работы и давали за это голодную норму. Немцы запретили крестьянам продавать или забивать не только скот (лошадей, коров, овец), но даже кур. Все это было учтено и без разрешения коменданта крестьянин не имел права ни продать, ни зарезать ничего. Крестьянин должен был вносить следующие налоги – с коровы 700 литров молока (а при советской власти – 50 л.), с курицы 50 яиц, и др. налоги. Среди крестьян шли разговоры, что от моей коровы только хвост мой, а все остальное – немецкое.</p>
        <p>Крестьянство ответило немцам массовым саботажем. Трудовая дисциплина пала. Выход на работу был строго обязателен (вплоть до плетей за невыход), однако производительность труда ничтожно мала.</p>
        <p>С весны 1943 г. немцы решили ликвидировать общины и организовать десятидворки. Немцы объяснили этот переход тем, что, якобы, их цель – дать каждому крестьянину землю, но крестьянство в настоящее время настолько экономически ослаблено, что нужно, чтобы определенный участок обрабатывался определенной группой дворов (10 дворов). Надзор за трудовой дисциплиной резко усилился, так как данной группе надо было обработать свой участок и в срок и качественно. Проводить саботаж стало много труднее. Так как налоговая политика оставалась той же, т.е. немцы увозили все, оставляя крестьянину минимум, крестьянство ответило массовым грабежом урожая. Крестьяне намеренно занижали урожай с тем, чтобы большее количество урожая можно было унести домой и спрятать на зиму. Крестьянство нашло множество приемов, с помощью которых урожай переходил с поля в яму. (Возвращаясь с поля домой на обед и на ночлег, каждый крестьянин старался унести с собой сколько можно кукурузы, пшеницы и т.п.)</p>
        <p>Так создалась молчаливая круговая порука среди населения данной деревни.</p>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
