<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000242">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Василием Слышай</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 13. Д. 13.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.2" xml:space="default"/>
        <p> нескольких предателей, живших на этом хуторе. Мы скоро узнали также из числа жителей патриотов (женщин главным образом).</p>
        <p>Осенью 1942 г. в этом районе немцы стали усиленно проводить в жизнь свой новый порядок землепользования. Немцы давали земли хозяину столько, сколько он сам может обработать своими семенами и рабочей силой.</p>
        <p>Однако, работа на этом участке не снимала с данного человека обязанности работать в госимении (как стал называть совхоз немцы). Немцы обещали, что никаких поставок или налогов с этих «частных» участков браться не будет. Немцы собирали мужчин и говорили, что эта земля постепенно перейдет в частную собственность того, кто ее обрабатывает, а госимение будет ликвидировано, земли же этого госимения будут розданы населению.</p>
        <p>Мы вели большую разъяснительную работу среди крестьян, доказывая, что вся эта политика – обман. Только некоторые из крестьян записались на участки и засеяли их. Перед уборкой урожая на этих участках пришло распоряжение от «ВИКО» о том, что 80% урожая должно сдать государству, а 20% остается хозяину. Это распоряжение вызвало сильное возмущение у крестьян. Один из крестьян Янько Иван Иванович (в прошлом мелитопольский кулак) говорил: «Ну, хлопцы, меня один раз раскулачили, но я при советской власти все-таки жил лучше, чем теперь». С ним был также однажды такой случай. Он повел свою лошадь на смотр и там комендант-немец совершенно ни за что избил его.</p>
        <p>Наша работа привела к тому, что в госимении процветал саботаж. Тракторы и комбайны больше стояли в поле, чем работали, а люди, выйдя в поле на работу, ничего не делали.</p>
        <p>Это заставило немцев сразу же ввести нормы и разбить рабочих на десятки. О том, какой режим установили немцы в своем госимении, говорит тот факт, что зимой 1943 г., когда на полях лежал снег, рабочим давалась норма – перекопать лопатой 100 м2 в день. За это он получал 5 рублей деньгами и 200 гр. ячменя. Рабочие снова ответили саботажем. Рабочий старался сломать лопату – получался простой не по вине рабочего. Весной 1943 г. наша группа – 5 человек, сумела уйти в лес, договорившись с другими рабочими, что они также постепенно уйдут за нами.</p>
        <p>Недалеко от хутора Ачаура расположены следующие деревни: Капасан, Базарчик, Алмочик, Ново-Федоровка, все это деревни Бахчисарайского района. В этих деревнях мы путем индивидуальной работы выявили ряд патриотов. В большинстве это были рабочие совхоза, железнодорожники, в прошлом члены ВКП(б). Через этих людей мы по этим деревням проводили агитационно-разъяснительную работу. Порой нам приходилось даже легендировать по вопросу о положении на фронтах. Сами мы до апреля 1943 г. получали достоверные сведения из советских источников через своих людей, посылаемых в г. Симферополь. Кроме сводок Совинформбюро мы читали газету «Голос Крыма», получали возможность догадываться об истинном положении дел на фронте. Агитационно-разъяснительную работу мы проводили строго индивидуально, однако, население так </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
