<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000189">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Антониной Цыплаковой</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 5. Д. 23.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.1" xml:space="default"/>
        <p/>
        <p>Комиссия по составлению хроники Великой Отечественной войны</p>
        <p/>
        <p>Запись беседы с т. Цыплаковой Антониной Васильевной, зам. завед. отдела школ Гродненского обкома ЛКСМБ.</p>
        <p/>
        <p>Беседу вела Логинова.</p>
        <p>9.1.1945 г.</p>
        <p/>
        <p>С 22 августа 1943 г. работала секретарем Соколковского подпольного РК ЛКСМБ. 1921 г. рожд. Русская. В комсомоле с 1936 г., чл. ВКП(б) с января 1943 г.</p>
        <p/>
        <p>Родилась в 1921 г. в Саратовской области в районном центре Александров Гай, в семье крестьянина-бедняка. С 1928 г. пошла учиться, а в 1938 г. окончила десятилетку. В 1936 г. поступила в ВЛКСМ. В школе – с 1936-37 г. была старшим пионервожатым, а с 1937-38 г. секретарем первичной комсомольской организации средней школы в Александровом Гае.</p>
        <p>В 1938 г. сдавала экзамены в Ленинградский Государственный университет, но ввиду того, что университет не обеспечивал общежитием, пришлось ехать в Петрозаводск и там учиться в Пединституте.</p>
        <p>Училась в Институте до января 1940 г. – до финских событий. В январе Институт был временно распущен, и я вернулась в Александров Гай. В Александровом Гае работала Зав. отделом школ РК ВЛКСМ.</p>
        <p>В марте была послана на Областные партийные курсы комсомольских работников в г. Саратов. С парткурсов меня откомандировали на работу комсоргом ЦК ВЛКСМ в г. Гродно в среднюю школу №13. В 13 школе работала до начала войны – июля 1941 г.</p>
        <p>22 июня я должна была дежурить в горкоме партии. В 3 часа ночи началась неожиданная бомбардировка города. Я пошла в горком. Связь с предприятиями города и другими городами была порезана. Связь с предприятиями осуществлялась через связных-комсомольцев. Вызывали директоров предприятий, вооружили их – давали винтовку и несколько патронов.</p>
        <p>Под вечер, часов в 10, 22.6.41 г. я и завуч средней школы №1 организовали вывоз детей из детясель. Машину взяли в штабе воинской танковой части. Детей вывезли за город в деревню. В деревне было оставлено 30 детишек вместе с воспитателями. Были вывезены дети местных жителей и военнослужащих.</p>
        <p>Когда 23.6 мы вернулись в город, то никого не нашли. В городе были только воинские части; из государственных учреждений вывозили архивы и другие бумаги.</p>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
