<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000189">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Антониной Цыплаковой</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 5. Д. 23.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.1 оборот" xml:space="default"/>
        <p> Нам предложили покинуть город. 23 июня в 3 часа дня я, директор школы, завуч школы №1 т. Зарайская и ее сестра вышли из города.</p>
        <p>По дорогам из города двигалось мирное население. Железная дорога была разбита. Масса беженцев беспрерывно бомбилась немецкими самолетами. Приходилось то и дело ложиться на землю. Директор школы отстал от нас в Новогрудке, а мы втроем попутной военной машиной прибыли 24.6.41 г. в Минск. В Минск только прибыли – началась бомбежка. Мы пытались выехать из города эшелоном с детьми из Белостока. На вокзале нам дали медицинские сумки, и только мы разместились по вагонам, как немцы стали бомбить эшелон. Оказывая помощь детям, я отбилась от своих.</p>
        <p>Эшелон был разбит. Мне некуда было деться. Минск горел. Я пошла туда, куда люди шли.</p>
        <p>
          Немцы разбили электростанци
          <hi rendition="#i">ю</hi>
           и дома около нее. Пламя бушевало, и невозможно было пройти. По дороге я встретилась со студентом Медицинского института. Мы накрылись куртками и пробежали через улицу к общежитию Мединститута. Вечером студенты двинулись за город. Переночевали за городом. Утром вернулись в Минск и направились в военкомат – хотели вступить в армию. Проискали военкомат целый день. Переночевали в парке, а утром узнали, что в 7 км от Минска в д. Уручье – сборный пункт горвоенкомата. Пришли в Уручье и подали списки студентов. Все студенты были зачислены в армию как врачи, а я и студентка III курса отрекомендовались как медсестры.
        </p>
        <hi rendition="#i">ю</hi>
         и дома около нее. Пламя бушевало, и невозможно было пройти. По дороге я встретилась со студентом Медицинского института. Мы накрылись куртками и пробежали через улицу к общежитию Мединститута. Вечером студенты двинулись за город. Переночевали за городом. Утром вернулись в Минск и направились в военкомат – хотели вступить в армию. Проискали военкомат целый день. Переночевали в парке, а утром узнали, что в 7 км от Минска в д. Уручье – сборный пункт горвоенкомата. Пришли в Уручье и подали списки студентов. Все студенты были зачислены в армию как врачи, а я и студентка III курса отрекомендовались как медсестры.
        <p>Немецкие разведчики обнаружили сборный пункт, и началась бомбежка. Нам дали команду: «Отходить в направлении на Борисов». Бомбежка была очень сильная, все машины по шоссе были свалены. Людей погибло очень много. Все разбрелись, но держали направление на Борисов.</p>
        <p>До Борисова мы не добрались, нам перерезал дорогу немецкий десант. Мы направились на Березину. Через Березину переправились на лодках. А потом пешком – до Могилева.</p>
        <p>Многие студенты разбрелись по домам. Нас осталось трое: я, студент Театрального училища и артист оперы и балета. С ними я добралась до Могилева и пришла в Горвоенкомат. Артиста взяли в Красную Армию, а мне и студенту комиссар сказал: «А вы, мои родные, садитесь в эшелон и двигайтесь дальше на восток».</p>
        <p>Мы попытались на пересыльном пункте попасть в армию, но нас направили на эвакопункт.</p>
        <p>В Могилеве мы сели в эшелон. Доехали до Мичуринска, а потом через эвакопункт в Саратовскую обл. в Александров Гай.</p>
        <p>Домой прибыла 13 июля 1941 г. Поступила работать в редакцию районной газеты – литработником. Работала в редакции до января 1942 г. С января 1942 г. по февраль 1943 г. работала завед. райсберкассы этого же района.</p>
        <p>Во время работы в Александровом Гае я все время держала связь с ЦК КП(б)Б, сначала мне даже зарплату высылали.</p>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
