<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000189">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Антониной Цыплаковой</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 5. Д. 23.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.2" xml:space="default"/>
        <p> В феврале 1943 г. меня вызвали в ЦК КП(б)Б в Москву. Со мной беседовал секретарь по кадрам т. Матвеев. Он говорил о направлении меня в тыл к немцам. Я сразу дала согласие.</p>
        <p>В ЦК я встретилась со знакомой девушкой, работавшей так же комсоргом в Гродно. Она договорилась о направлении меня в ЦК комсомола Белоруссии, с посылкой на работу в тыл. Специальных групп, с которыми меня можно было бы послать, не было. Меня направили в Спец. школу на ст. Сходня. Там я побыла до июня 1943 г. В школе нас познакомили с комсомольской работой в тылу, с подрывной работой, занимались историей партии, изучали немецкий язык, проходили огневую подготовку.</p>
        <p>С июня 1943 г. я была в резерве партизанского штаба.</p>
        <p>22 августа спецгруппа из 6 человек: секретаря РК партии т. Бастуна, двух радистов, подрывника, представителя оперативной разведки и я поднялись с Московского аэродрома. Приземлились в Полесской области.</p>
        <p>
          Когда летели, то я думала, что, как сяде
          <hi rendition="#i">м</hi>
          , так придется с немцами воевать. Автомат и пистолет держала наготове. А когда приземлились – ничего подобного. Приземлились в партизанском крае. Нас встречали очень хорошо: одна несет молока, другая – огурцов.
        </p>
        <hi rendition="#i">м</hi>
        , так придется с немцами воевать. Автомат и пистолет держала наготове. А когда приземлились – ничего подобного. Приземлились в партизанском крае. Нас встречали очень хорошо: одна несет молока, другая – огурцов.
        <p>Немцы сидели в гарнизонах по 600-700 солдат и выезжали из них в редких случаях, боясь партизан.</p>
        <p>Приземлились мы в районе с. Любань. В то время шла борьба за хлеб между немцами и партизанами. Партизаны засеивали целые участки, хлеб с них убирался и прятался в земле – продовольственная база партизан. Партизаны помогали населению убирать и прятать хлеб. Частично хлеб обмолачивался и прятался, частично не обмолачивался и прятался в лесах.</p>
        <p>Немцы, сидя в гарнизонах без хлеба, вынуждены были предпринимать экспедиции.</p>
        <p>Когда мы прибыли, они как раз предприняли такую экспедицию в 700-800 солдат. Немцы выехали с молотилкой, но им ничего не удалось собрать. Партизаны их окружили и почти всех истребили.</p>
        <p>Около Любани нам дали подводы, и около 200 км мы ехали лесами, держа курс на соединение с партизанским соединением генерал-майора Капусты. Он поджидал все спецгруппы, направленные в Белостокскую обл. в районе деревни Колки Полесской обл.</p>
        <p>Здесь мы соединились и продолжали двигаться вплоть до р. Неман до д. Голубы Желудокского района. При переходе жел. дороги нам пришлось вести бои с немцами. По пути мы два раза по месяцу ждали «груза». В это время мы ходили на боевые задания. В частности, я ходила на подрыв эшелона в честь 25-летия комсомола.</p>
        <p>Ходили мы группой в 5 человек, днем, на жел. дор. Брест-Москва, недалеко от ст. Коссово. К дороге подошли беспрепятственно. Шли с проводником – железнодорожником т. Букса, проработавшим 35 лет на жел. дороге. На дороге вместе с ним работал сын и брат. Они взорвали 7 паровозов. Подрывали следующим образом: брали </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
