<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000189">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Антониной Цыплаковой</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 5. Д. 23.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.2 оборот" xml:space="default"/>
        <p>
           тол с детонатором, обмазывали смолой, а потом пачкали углем и бросали в топку паровоза. Конец бикфордова шнура моментально загорался в топке и котел взрывался. Потом семья Букса бежала от немцев и жила в семейном лагере среди болот. 
          <hi rendition="#i">Р</hi>
          аботал 
          <hi rendition="#i">с</hi>
          <hi rendition="#i">ам</hi>
          <hi rendition="#i"> он</hi>
           связным у партизан.
        </p>
        <hi rendition="#i">Р</hi>
        аботал 
        <hi rendition="#i">с</hi>
        <hi rendition="#i">ам</hi>
        <hi rendition="#i"> он</hi>
         связным у партизан.
        <p>Старик провел нас через заминированные подходы к железной дороге. У железной дороги были доты и на 250 м друг от друга стояли вышки с часовыми. Мы выбрали время смены постов, когда часовые волнуются и не очень бдительны. В 30 метрах от дороги шло шоссе, по которому все время отходили немцы. Пока мы подползали к жел. дороге, прошло 6 немецких эшелонов с разбитой техникой и ранеными. Проползли незаметно, заложили тол с минами нажимного действия и отползли к опушке леса. Встали. Через каких-нибудь 5 минут пошел эшелон с живой силой и техникой. Взрывом было разбито: паровоз и 7 вагонов. </p>
        <p>При переходе соединения через железные дороги, мы взрывали полотно – устраивали «концерты». Это была моя любимая работа.</p>
        <p>С отряда на это выделялось 10 человек.</p>
        <p>В 20-х числах ноября мы подошли к Неману. Я была с начала рейда в отряде «За родину» в бригаде им. А. Невского. Каждый отряд должен был обработать материал для большой лодки: один готовил стройматериал, другой строгал, третий сколачивал и т.д. Всего в соединении было 3 лодки, в которых помещалось 5 подвод и 30 человек.</p>
        <p>
          В 20 км от Немана проходила граница Белостокской обл. с Восточной Пруссией. Немцы включили Белостокскую область в состав собственно
          <hi rendition="#s">сти</hi>
          <hi rendition="#i">й</hi>
           Германии. Граница охранялась очень хорошо, немцы не хотели допустить туда ни одного партизана. Поэтому придерживались особой политики: подкупали крестьян. Сюда они завозили скот из восточных областей и раздавали крестьянам, давали большие земли. Буквально за все грозил расстрел. По вечерам по всем деревням выстраивали варту – охрану. У варты имелся колокол или рельса. И как только где за 1 км появится человек или забрешет собака, они должны были сообщать 
          <hi rendition="#i">об этом</hi>
           в ближайший гарнизон. Если крестьяне варты не донесут о том, что видели кого-нибудь, но об этом немцы узнают, тогда вся деревня уничтожалась.
        </p>
        <hi rendition="#s">сти</hi>
        <hi rendition="#i">й</hi>
         Германии. Граница охранялась очень хорошо, немцы не хотели допустить туда ни одного партизана. Поэтому придерживались особой политики: подкупали крестьян. Сюда они завозили скот из восточных областей и раздавали крестьянам, давали большие земли. Буквально за все грозил расстрел. По вечерам по всем деревням выстраивали варту – охрану. У варты имелся колокол или рельса. И как только где за 1 км появится человек или забрешет собака, они должны были сообщать 
        <hi rendition="#i">об этом</hi>
         в ближайший гарнизон. Если крестьяне варты не донесут о том, что видели кого-нибудь, но об этом немцы узнают, тогда вся деревня уничтожалась.
        <p>Таким образом была уничтожена деревня Затишье Брестской обл. За то, что туда часто заходили партизаны.</p>
        <p>Затем по деревням рассылались переодетые под партизан гестаповцы, которые заходили к подозреваемым крестьянам, и если их хорошо принимали, то жителя или деревню уничтожали. Крестьянам запрещалось своими руками давать что-либо прохожим. Население было очень запугано. Остальные крестьяне хотели помогать партизанам, но из-за таких мер наказания они не могли участвовать в партизанской борьбе.</p>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
