<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000189">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Антониной Цыплаковой</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 5. Д. 23.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.3" xml:space="default"/>
        <p> И вот из-за какого-нибудь предателя в деревне они все могли погибнуть. И благодаря всем этим мерам немцы знали о нашем передвижении, т.к. только наша разведка появится, как жители мальдуют, т.е. заявляют в гарнизон.</p>
        <p>Территория между Неманом и границей заселялась белополяками, и невозможно было сунуться, т.к. белополяки пользовались большой связью, днем работали, а ночью выступали против партизан.</p>
        <p>К нашему приходу немцы готовили нам «встречу», белополяки нас умышленно пропустили.</p>
        <p>
          Немцы сняли с фронта дивизию в 15 тыс., 11 танков, 9 самолетов, орудия, и когда мы остановились на отдых около местечка Острено в Русской пуще под Гродно, немцы этими силами заб
          <hi rendition="#i">л</hi>
          о
          <hi rendition="#i">к</hi>
          ировали наше соединение в 2 тыс. чел.
          <hi rendition="#i"> 4 </hi>
          суток мы бились для того, чтобы прорваться в Пруссию. Немцы шли пьяные, прямо с бутылками в руках. Особенно жестоко бились власовцы.
        </p>
        <hi rendition="#i">л</hi>
        о
        <hi rendition="#i">к</hi>
        ировали наше соединение в 2 тыс. чел.
        <hi rendition="#i"> 4 </hi>
        суток мы бились для того, чтобы прорваться в Пруссию. Немцы шли пьяные, прямо с бутылками в руках. Особенно жестоко бились власовцы.
        <p>В этих 6 контратаках было уничтожено до 800 немецких солдат и офицеров, в том числе был убит какой-то полковник. В этой дивизии был объявлен траур.</p>
        <p>
          Мы потеряли обоз, пушку, 2 станковых пулемета (мы их замаскировали, т.к. невозможно было везти, но потом немцы их нашли), из личного состава 
          <hi rendition="#s">может</hi>
           мы потеряли 20 человек. 30 км мы шли болотами по пояс в воде, трое суток мы не имели крошки во рту.
        </p>
        <hi rendition="#s">может</hi>
         мы потеряли 20 человек. 30 км мы шли болотами по пояс в воде, трое суток мы не имели крошки во рту.
        <p>Везде были засады. И только благодаря руководству ген.-майора Капусты нашему соединению удалось оторваться от немцев.</p>
        <p>Устроив дневку, соединение пошло обратно за Неман, а наши 2 спецгруппы: группа Бастуна и группа Овсейчика – остались.</p>
        <p>
          Когда соединение подошло к Неману, 
          <hi rendition="#i">б</hi>
          елополяки устроили ему «встречу» – засады. Соединение сделало переход в 80 км. Многие от усталости не могли идти [1 слово зачеркнуто], а ползли. И когда произошла встреча с белополяками, усталость прошла, и все бились так, что прорвались – ползли, но бились. 27 белополяков попали в плен, и только 4-х довели до штаба, всех других рас
          <hi rendition="#i">терзали</hi>
           от злобы.
        </p>
        <hi rendition="#i">б</hi>
        елополяки устроили ему «встречу» – засады. Соединение сделало переход в 80 км. Многие от усталости не могли идти [1 слово зачеркнуто], а ползли. И когда произошла встреча с белополяками, усталость прошла, и все бились так, что прорвались – ползли, но бились. 27 белополяков попали в плен, и только 4-х довели до штаба, всех других рас
        <hi rendition="#i">терзали</hi>
         от злобы.
        <p>Неман форсировали кто как мог. Ноябрь месяц – и пришлось идти вплавь.</p>
        <p>Когда соединение ушло за Неман, кроме нас, метрах в 100, осталось 15 раненых и 30 человек их обслуживающих. Группа Овсейчика на второй день ушла в местную бригаду в Русскую пущу.</p>
        <p>
          Бастун был порядочный трус и решил никуда не двигаться. Послал в свой Гродненский район разведку из 6 человек, а
          <hi rendition="#i"> мы</hi>
          , 12 человек, стали их ждать. Полмесяца мы прожили без пищи. Жили мы в болоте в землянках, у местного жителя, у которого был мешок муки. Он нам приносил куски, и мы, буквально, крошками питались. Дошло до того, что мы почти не могли ходить. Блокада давно уже была снята, а Бастун все дрожал, боялся куда-либо идти. Я ему все говорил
          <hi rendition="#i">а</hi>
          , что нужно пойти в разведку и принести продуктов. А он отвечал: «Молодая, тебе все ходить и ходить, можно и голову потерять».
        </p>
        <hi rendition="#i"> мы</hi>
        , 12 человек, стали их ждать. Полмесяца мы прожили без пищи. Жили мы в болоте в землянках, у местного жителя, у которого был мешок муки. Он нам приносил куски, и мы, буквально, крошками питались. Дошло до того, что мы почти не могли ходить. Блокада давно уже была снята, а Бастун все дрожал, боялся куда-либо идти. Я ему все говорил
        <hi rendition="#i">а</hi>
        , что нужно пойти в разведку и принести продуктов. А он отвечал: «Молодая, тебе все ходить и ходить, можно и голову потерять».
        <p>Здесь я заболела остеомиелитом. 6 человек ребят отказались быть с Бастуном, говоря, либо мы погибнем в боях с немцами, но будем пропадать здесь. Тогда он отпустил </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
