<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000189">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Антониной Цыплаковой</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 5. Д. 23.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.3 оборот" xml:space="default"/>
        <p>
           
          <hi rendition="#i">их</hi>
           в Липичанскую Пущу, куда у
          <hi rendition="#i">шло соединение</hi>
          . Вместе с ними пошла и я, т.к. оставаться из-за ног было нельзя. Я в то время почти не могла ходить. Километров 8 меня ребята то вели под руки, то несли на руках.
        </p>
        <hi rendition="#i">их</hi>
         в Липичанскую Пущу, куда у
        <hi rendition="#i">шло соединение</hi>
        . Вместе с ними пошла и я, т.к. оставаться из-за ног было нельзя. Я в то время почти не могла ходить. Километров 8 меня ребята то вели под руки, то несли на руках.
        <p>Бастун же сам потом пошел в местную бригаду и пожил там месяц, отрекомендовавшись секретарем подпольного обкома партии. Потом его за это взгрели.</p>
        <p>В Липичанской Пуще я два месяца болела. Наша бригада «Александра Невского» стояла около месяца, а потом пошла в лес. Во время стоянки бригада засылала небольшие группы в район действия – Белостокскую область.</p>
        <p>
          Некоторые группы вели разведывательную работу, другие занимались подрывной работой, третьи занимались связью с населением и проведением агита
          <hi rendition="#i">ционной </hi>
          работы.
        </p>
        <hi rendition="#i">ционной </hi>
        работы.
        <p>Когда ноги у меня стали поправляться, меня взяли в штаб Белостокского соединения ген.-майора Капустина помощником секретаря подпольного Обкома партии. Секретарем подпольного обкома партии был тов. Самотин, ныне редактор газеты «Звезда».</p>
        <p>Хотя с ногами было плохо, но мне надоело сидеть, и я стала проситься на комсомольскую работу. Говорила, что если добром не отпустят, я самовольно уйду. Меня направили на работу секретарем подпольного Соколковского РК ЛКСМБ. Секретарем работала с 3.3.44 г. до соединения с Красной Армией – 24 июля 1944 г.</p>
        <p>В это время из отряда «Комсомол Белоруссии» бригады им. К. Калиновского направилась группа в 10 человек во главе с нач. штаба т. Соколовым в Соколковский р-н. С этой группкой пошла и я. Через р. Щара переправлялись на лодках, незаметно от немцев и белополяков. В эту же ночь нам надо было форсировать небольшую, но быстроходную речку Зельвянка. Через нее был поблизости один единственный мост, но на нем были всегда засады. Нам пришлось разыскать брод. Речка в середине не замерзла, а края, метра на 3-4 замерзли. Пришлось автоматами разбивать лед и проходить реку. Раздевались донага, оружие, одежду – на головы, и проходили. Вода доходила мне по плечо. Проходили ночью. Снега выпало много. Вышли из реки, оделись и пошли; дневку можно было устроить только в 1 км от реки. Ни руки, ни ноги не двигаются. Костра развести нельзя. От реки на 2 километра шел песок, мы пробирались. Одеты были легко, идешь и думаешь, что до следующего дня не доживешь. Прошли жел. дорогу. После песка км 12 ровное место, а потом снова песок. Эта дорога отняла у нас полжизни. После железной дороги пришлось форсировать еще одну речушку, но уже была по колено.</p>
        <p>8 марта мы пришли в Гродненский район. Отдохнули на одном из хуторов у связного, в 1 км от д. Ермоличи. Пробыли у него день, а под вечер хотели двигаться дальше. Сюда к нам пришел связной из д. Козлы Гродненского р-на и привез нам продукты.</p>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
