<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000189">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Антониной Цыплаковой</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 5. Д. 23.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.4 оборот" xml:space="default"/>
        <p> была дружная, и в нее можно было зайти даже днем. Был у них один сволочь, но его позже убрали.</p>
        <p>Был еще один хороший связной – поляк Михась, сейчас он за линией Керзона.</p>
        <p>Однажды немцы пришли к нему в хату проверить, нет ли партизан. Обшарили все в хате, не нашли. А мы сидели в 50 метрах от хаты в кустарнике. А дело было зимой. Только немцы за ворота, как он нам принес горячего супа и водки. Литературу он возил в крынке из-под молока. Работая в Гродненско-Соколоковском районах зимой и весной 1944 г., мы разыскивали старых комсомольцев и выбирали, кого можно принять в комсомол. Весной же, в начале апреля 1944 г., когда мы ушли в Белостокские леса, я отыскала первого комсомольца – Новицкого Эдуарда, в гарнизоне Черная Весь. Он скрывался от немцев. Немцы преследовали его и хотели увезти в Германию. Он был очень способный парень. Он подделывал печати и делал пропуска для крестьян и многих выручал. Кто-то его предал, и немцы хотели его захватить. Но им это не удавалось. Потом немцы через своих агентов предлагали ему перейти в Гестапо. Новицкий пришел к нам за советом. Мы сначала хотели его пустить, а потом раздумали, боясь, что немцы его убьют. Он ходил несколько раз в Соколку для связи, через него мы узнавали о движении немецких отрядов, карателей, облав на молодежь, это ему удавалось узнавать через своих знакомых, работавших в гестапо.</p>
        <p>
          В Черной Веси был лесопильный завод, на котором Новицкий организовал подпольную молодежную бригаду из внесоюзной молодежи. Они составили план завода с указанием мест часовых и готовили взрыв завода. Взрыв не удался из-за того, что нас стали преследовать власовцы, и нам пришлось перебазирова
          <hi rendition="#i">т</hi>
          ься в Струповский лес. Новицкий остался в Черной Веси. Через него были организованы связи с комсомольцами в Соколках, было организовано две комсомольских организации по 3 человека.
        </p>
        <hi rendition="#i">т</hi>
        ься в Струповский лес. Новицкий остался в Черной Веси. Через него были организованы связи с комсомольцами в Соколках, было организовано две комсомольских организации по 3 человека.
        <p>Организовать эти организации стоило больших трудов, т.к. до войны в Соколовском районе было мало комсомольцев, а тут надо их найти, а все боятся признаться и боятся за свою жизнь. Ведь прежде чем дать человеку связь, его надо проверить, а то могут другие пропасть.</p>
        <p>Легче было работать в Гродненском районе, т.к. город большой и молодежи больше.</p>
        <p>Когда я была в Струповском лесу, я организовала общую почту на берегу р. Соколда, недалеко от деревни Дворецк. Там был хвойный лес, но на берегу стоял большой дуб. Под каждым корнем дуба у меня были ямки, в которых я прятала записки для связных. Каждый связной знал только свое укромное местечко. Они мне приносили нужные сведения. Сама же я ходила по лесу и окружным деревням с автоматом и пистолетом. Встретишь в лесу крестьянина, побеседуешь с ним, расскажешь сводку Информбюро и др. В Дворецк я ходила днем и беседовала с крестьянами, в другие деревни ходила по ночам, распространяла все время литературу и проводила беседы. Кто-то меня выдал, и немцы решили меня поймать.</p>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
