<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000189">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Антониной Цыплаковой</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 5. Д. 23.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.4" xml:space="default"/>
        <p> Пошла такая метель, что двигаться было невозможно.</p>
        <p>
          Отошли ½ км к Грайновским хуторам. Одна хата от другой были метров на 250. Мы разд
          <hi rendition="#i">е</hi>
          лились: 6 человек пошли на один хутор, 6 – на другой. И здесь мы переночевали. Утром позавтракали. В доме, где я была, с нами была еще одна девушка – медсестра. Мы с ней сели шить одному парню белье из простыни. Я посмотрела в окно и вижу – мальчик лет 9 на лошади выехал из хутора, а у нас было правило, из хутора, где днюем, никого не выпускать, а если выпустишь, то тут же жди немцев. Я ребятам сказала об этом. Они не обратили внимания. И буквально через час вышла наша хозяйка на двор посмотреть, как метрах в 150 заметила немцев. Мы сначала не поверили. Один парень вышел и убедился в этом. Все схватились за оружие, кто успел одеться – оделся. Глянули в окно, а немец уже стоит против окна. Бой стали вести через окна и двери. Мы бы не вышли живыми из дома, если бы этот мальчишка сообщил, что партизаны на обоих хуторах. Он приезжал к отцу, который гнал самогон на другом хуторе, и когда увидел партизан, сообщил об этом в гарнизон. Немцы направились на второй хутор, где были наши ребята, не подозревая, что мы находимся 
          <hi rendition="#s">на</hi>
           и на первом хуторе.
        </p>
        <hi rendition="#i">е</hi>
        лились: 6 человек пошли на один хутор, 6 – на другой. И здесь мы переночевали. Утром позавтракали. В доме, где я была, с нами была еще одна девушка – медсестра. Мы с ней сели шить одному парню белье из простыни. Я посмотрела в окно и вижу – мальчик лет 9 на лошади выехал из хутора, а у нас было правило, из хутора, где днюем, никого не выпускать, а если выпустишь, то тут же жди немцев. Я ребятам сказала об этом. Они не обратили внимания. И буквально через час вышла наша хозяйка на двор посмотреть, как метрах в 150 заметила немцев. Мы сначала не поверили. Один парень вышел и убедился в этом. Все схватились за оружие, кто успел одеться – оделся. Глянули в окно, а немец уже стоит против окна. Бой стали вести через окна и двери. Мы бы не вышли живыми из дома, если бы этот мальчишка сообщил, что партизаны на обоих хуторах. Он приезжал к отцу, который гнал самогон на другом хуторе, и когда увидел партизан, сообщил об этом в гарнизон. Немцы направились на второй хутор, где были наши ребята, не подозревая, что мы находимся 
        <hi rendition="#s">на</hi>
         и на первом хуторе.
        <p>Немцы хотели нашу хату проверить, а на вторую напасть. Мы завязали бой. Четверых немцев убили, шестеро убежали. Мы ушли без потерь. Забрали трофеи: 2 парабеллума, несколько гранат, 3 винтовки, автомат, сапоги.</p>
        <p>
          Оставаться в деревне было нельзя. Мы пошли в направлении к Волковыску. 15 км пришлось идти по ровному месту – полю. Шли прямо через деревни. Жители доносили о нашем движении. Немцы пошли по нашему следу, но преследовать до конца не стали. Нас было 11 человек, среди н
          <hi rendition="#i">их</hi>
           2 девушки. Пошли к Волковыску с тем, чтобы отвести следы, а потом вернулись в Гродненский район, почти в то же место, где немцы стали нас преследовать. Мы пошли в белостокские леса. Немцы не переставали преследовать. Началась весна и нам стало немного легче. С собой у нас было много листовок, газеты молодежные и РК партий, сводки информбюро. Всю эту литературу мы получали через связных из Липичанской Пущи, где находились подпольные обкомы партии и комсомола.
        </p>
        <hi rendition="#i">их</hi>
         2 девушки. Пошли к Волковыску с тем, чтобы отвести следы, а потом вернулись в Гродненский район, почти в то же место, где немцы стали нас преследовать. Мы пошли в белостокские леса. Немцы не переставали преследовать. Началась весна и нам стало немного легче. С собой у нас было много листовок, газеты молодежные и РК партий, сводки информбюро. Всю эту литературу мы получали через связных из Липичанской Пущи, где находились подпольные обкомы партии и комсомола.
        <p>
          Полученные листовки, газеты я раздавала связным, которые 
          <hi rendition="#i">их</hi>
           доставляли и распространяли в немецких гарнизонах: Индура, Соколка, Одельск, Гродно, Кузница и др.
        </p>
        <hi rendition="#i">их</hi>
         доставляли и распространяли в немецких гарнизонах: Индура, Соколка, Одельск, Гродно, Кузница и др.
        <p>Потом ходишь и через других связных этих гарнизонов узнаешь, мальдовало ли население (заявляло ли) о появлении листовок.</p>
        <p>Связные сами расклеивали и разбрасывали листовки ночью по витринам или через своих знакомых. Сама я ходила в гарнизон Одельск, переодевшись крестьянкой, там у меня была связная, работавшая у самого комиссара домработницей. Лучше всех работали связными Шипица Степан Васильевич и его жена Ася из деревни Козлы. Ася в любую погоду, в любое время года идет на связь – принесет пищу, приведет связного. Ходила буквально под носом у немцев, ничего не боялась.</p>
        <p>
          Шипицы знали связи все
          <hi rendition="#i">х</hi>
           отрядов, знали их местонахождение. Работа их облегчалась тем, что деревня у них 
        </p>
        <hi rendition="#i">х</hi>
         отрядов, знали их местонахождение. Работа их облегчалась тем, что деревня у них 
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
