<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000189">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Антониной Цыплаковой</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 5. Д. 23.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.5 оборот" xml:space="default"/>
        <p>
           Правда, после нашего ухода крестьяне мальдовали с нашего ра
          <hi rendition="#i">з</hi>
          решения. В этих деревнях потом мы дневали и ночевали, устраивали вечера, беседы. На беседы сходилось все население деревни, и особенно интересовались польским
          <hi rendition="#s">и</hi>
           вопросом
          <hi rendition="#s">и</hi>
          . Интересовали
          <hi rendition="#i">сь</hi>
           судьбой территории Белостокской обл. На вечерах все пели советские песни.
        </p>
        <hi rendition="#i">з</hi>
        решения. В этих деревнях потом мы дневали и ночевали, устраивали вечера, беседы. На беседы сходилось все население деревни, и особенно интересовались польским
        <hi rendition="#s">и</hi>
         вопросом
        <hi rendition="#s">и</hi>
        . Интересовали
        <hi rendition="#i">сь</hi>
         судьбой территории Белостокской обл. На вечерах все пели советские песни.
        <p>
          Продовольствие мы брали из тех деревень, которые снабжали немцев. Придешь к сальтусу, за
          <hi rendition="#i">б</hi>
          ерешь нужные продукты, часть их раздавали населению. Больше всего своим связным, а старосте оставляли расписку. С наступлением Красной армии в июне 1944 г., мы участили выходы в деревни.
        </p>
        <hi rendition="#i">б</hi>
        ерешь нужные продукты, часть их раздавали населению. Больше всего своим связным, а старосте оставляли расписку. С наступлением Красной армии в июне 1944 г., мы участили выходы в деревни.
        <p>У нас была рация, как только прослушаешь сводку Информбюро, так в ночь обходим несколько деревень своего Соколковского района. За сводками население буквально гонялось. Ближайшие деревни знали наше местонахождение и приходили в лагерь узнавать новости, передавали данные о продвижении немцев, приносили продукты.</p>
        <p>Население ждало с нетерпением Красную армию. Немцам было уже не до нас, укрупняли гарнизоны, с майондов немцы уходили (немецкие колонии). Мы нападали на последние – жгли, а скот угоняли или сжигали. За 1½ недели до приближения Красной армии был приказ – собраться всем партизанам в Белостокском лесу.</p>
        <p>Все наши действия молниеносно разносились по деревням, причем все во много раз преувеличивалось.</p>
        <p>У меня была подпольная кличка – Яця, а потом стали звать по-настоящему – Тоня. А население звало «маленькая черненькая бандитка». Так меня и знали немцы.</p>
        <p>
          Когда пришли в Белостокские леса, мы не знали отдыха: взрывали машины, телефонную связь, подрывали эшелоны, танки, жгли мосты, разгоняли скот, угоняемый немцами, хватали мотоциклистов. За два дня до соединения с Красной армией несколько групп из отряда пришли в дер. Двор
          <hi rendition="#i">е</hi>
          цк, после задания. Погода была пасмурная, дождливая, мы были все мокрые. До этого нам пришлось форсировать реку вброд.
        </p>
        <hi rendition="#i">е</hi>
        цк, после задания. Погода была пасмурная, дождливая, мы были все мокрые. До этого нам пришлось форсировать реку вброд.
        <p>
          Ребята разместились у дома, а я с пулеметчиком в доме, где хозяйка готовила нам еду. Пулеметчик разобрал пулемет и стал протирать части, а я прочищала свой пистолет. Мы все сидели спокойно; бои шли км за 7-8. Вдруг неожиданно наскочила немецкая разведка. Ребята все побежали, а у меня и пулеметчика оружие не в порядке. Наша разведка открыла сильный огонь из пулеметов и автоматов. Бежать было нельзя. Мой пулеметчик растерялся, схватил части пулемета в фуражку и побежал, я же, пока не собрала пистолет, из дома не вы
          <hi rendition="#i">б</hi>
          е
          <hi rendition="#s">ж</hi>
          гала, потом под сильным огнем я доползла до хлопцев, которые собрались в овраге. Из оврага мы пошли в лес и находились между узкоколейкой и заповедником зубров. Здесь мы пробыли день, пока шли бои между отступающими немцами и Красной армией. Немцы в заповеднике поставили 11 танков и вели из них огонь. Таким образом, через нас летали все время снаряды обеих сторон. Обстановки мы не знали, но бои шли жестокие, особенно за д. Верхолесье.
        </p>
        <hi rendition="#i">б</hi>
        е
        <hi rendition="#s">ж</hi>
        гала, потом под сильным огнем я доползла до хлопцев, которые собрались в овраге. Из оврага мы пошли в лес и находились между узкоколейкой и заповедником зубров. Здесь мы пробыли день, пока шли бои между отступающими немцами и Красной армией. Немцы в заповеднике поставили 11 танков и вели из них огонь. Таким образом, через нас летали все время снаряды обеих сторон. Обстановки мы не знали, но бои шли жестокие, особенно за д. Верхолесье.
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
