<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000189">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Антониной Цыплаковой</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 5. Д. 23.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.5" xml:space="default"/>
        <p> В Белостоке был знаменитый сыщик Сикорский, который задался целью меня захватить. Он знал, что я хожу одна, и решил меня где-нибудь схватить. Об этом он кому-то разболтал.</p>
        <p>Партизаны другого отряда узнали об этом и пришли к нам в группу отряда «Комсомол Белоруссии» и предупредили, что «у вас есть маленькая, черненькая девушка, которая ходит одна», и что ее Сикорский решил поймать. Меня перестали пускать одну.</p>
        <p>Через несколько дней ребята отряда «А. Матросова» пошли на задание – спуск эшелона, по пути наскочили на работающий трактор на лесоразработках. Около трактора работало несколько власовцев и тракторист. Ребята обстреляли их, и тракторист был тяжело ранен. Как оказалось позже, это был сам шпион Сикорский. Сикорского увезли в Белосток в немецкий госпиталь. Что с ним стало позже, мы не знаем. Работал он у немцев на лесозаготовках, вообще брался за любую работу, а больше шатался по деревням и выслеживал партизан.</p>
        <p>Побыв некоторое время в Струповском лесу, мы перебазировались в Белостокский лес, но когда за нами стали гоняться власовцы, наш отряд разбился на взводы: первый взвод пошел под Кнышин, второй – остался на месте, третий, в котором была я, пошел в Струповский лес, где мы действовали до соединения с частями Красной армии.</p>
        <p>Период с мая – июль, когда я действовала в Струповском лесу, был «веселенький период».</p>
        <p>За это время я создала 7 антифашистских организаций, в которые вошло больше 100 человек. От комсомольских организаций они отличались только тем, что членами их была внесоюзная молодежь, а работу проводили ту же.</p>
        <p>
          Сначала работать в деревнях было невозможно. Однажды, только вышли из лесу, а лес был небольшой, надо было нам дневать на хуторе Путное, мы еще не подошли км 1½, как варта деревни Путное 
          <hi rendition="#s">подошл</hi>
           подняла такой шум, и в кастрюли, и в чего угодно били, что нам было невозможно пройти, а дневать надо было, тогда мы обошли деревню и передневали все-таки на хуторе. Из деревни мальдовали в ближайший немецкий гарнизон. Но немцы не вышли. Когда мы дневали, то решили, что надо как-то покончить с вартой. Одни предлагали пойти побеседовать, другие – обстрелять деревню. Выбрали первое. Вечером мы пошли в деревню. Поговорили с крестьянами, они все слушали, но ничего не отвечали нам, но были очень 
          <hi rendition="#i">у</hi>
          дивлены нашему приходу и видя в нас обычных людей, т.к. немцы нас представляли как грабителей и убийц.
        </p>
        <hi rendition="#s">подошл</hi>
         подняла такой шум, и в кастрюли, и в чего угодно били, что нам было невозможно пройти, а дневать надо было, тогда мы обошли деревню и передневали все-таки на хуторе. Из деревни мальдовали в ближайший немецкий гарнизон. Но немцы не вышли. Когда мы дневали, то решили, что надо как-то покончить с вартой. Одни предлагали пойти побеседовать, другие – обстрелять деревню. Выбрали первое. Вечером мы пошли в деревню. Поговорили с крестьянами, они все слушали, но ничего не отвечали нам, но были очень 
        <hi rendition="#i">у</hi>
        дивлены нашему приходу и видя в нас обычных людей, т.к. немцы нас представляли как грабителей и убийц.
        <p>Когда мы вышли из деревни, крестьяне мальдовали, так как они не доверяли друг другу. Но с тех пор мы могли ходить в эту деревню и днем, и ночью.</p>
        <p>
          В другой раз пятеро наших ребят пошли на задание на железную дорогу. У них были с собой два ручных пулемета с зажигательными 
          <hi rendition="#s">пулями</hi>
           патронами. Им надо было пройти через деревню ....... . Не успели они подойти к деревне, как поднялась варта, с криками крестьяне схватились за вилы, винтовки и пошли на наших ребят. Наши ребята тогда открыли огонь из пулеметов и сожгли 5 хат. Весть о том, что партизаны сожгли пять хат за то, что их не принимают и выдают немцам, разнеслась по ближайшим селам. С тех пор мы появлялись в этих деревнях беспрепятственно.
        </p>
        <hi rendition="#s">пулями</hi>
         патронами. Им надо было пройти через деревню ....... . Не успели они подойти к деревне, как поднялась варта, с криками крестьяне схватились за вилы, винтовки и пошли на наших ребят. Наши ребята тогда открыли огонь из пулеметов и сожгли 5 хат. Весть о том, что партизаны сожгли пять хат за то, что их не принимают и выдают немцам, разнеслась по ближайшим селам. С тех пор мы появлялись в этих деревнях беспрепятственно.
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
