<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000189">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Антониной Цыплаковой</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 5. Д. 23.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.6" xml:space="default"/>
        <p> На второй день, 24 июня 1944 г., послали разведку на узкоколейку, они подошли на 100 м и не поняли, кто там – люди и в наших, и в немецких шинелях, говорят по-русски, а звездочек не имеют. Они приняли их за власовцев. Потом разведка другого отряда узнала, что это Красная армия, и сообщили нашему постовому.</p>
        <p>Мы все выстроились и побежали навстречу. Оказывается, это были разведчики стрелкового батальона. Мы все перецеловались.</p>
        <p>За две недели многие власовцы и другая сволота стали бежать из окруженных гарнизонов и искать в лесах партизан с тем, чтобы мы их принимали в свои отряды. За эти дни мы много их перебили. Некоторых оставляли, а потом передали Красной армии.</p>
        <p>Когда район был освобожден, мы отдохнули два дня, а потом пошли в Соколки – месту своей работы.</p>
        <p>А 26-го нас всех отозвали в Гродно. Меня назначили зам. зав. отделом школ Гродненского обкома комсомола.</p>
        <p/>
        <p>
          <hi rendition="#i">5.</hi>
          <hi rendition="#i">II</hi>
          <hi rendition="#i">.45 Запись провери</hi>
          <hi rendition="#i">ла Логинова</hi>
        </p>
        <hi rendition="#i">5.</hi>
        <hi rendition="#i">II</hi>
        <hi rendition="#i">.45 Запись провери</hi>
        <hi rendition="#i">ла Логинова</hi>
        <p/>
        <p>
          <hi rendition="#i">Копия</hi>
        </p>
        <hi rendition="#i">Копия</hi>
        <p/>
        <p>Характеристика.</p>
        <p>Дана т. Цыплаковой Антонине Васильевне в том, что она за период пребывания в тылу врага с августа 1943 г. по июль 1944 года проделала большую работу по созданию подпольных комсомольских и антифашистских молодежных организаций в Белостокской области.</p>
        <p>Работая секретарем Соколковского райкома комсомола Белостокской обл., ею было создано в районе 3 подпольных комсомольских организации и 5 антифашистских организаций, которые объединяли до 120 человек. Лично сама сделала для молодежи и населения района 31 доклад и 80 бесед на разные темы. Своим призывом десятки молодежи пошли добровольно в партизанские отряды. Тов. Цыплакова политически грамотная, морально устойчивая, преданная делу партии Ленина – Сталина и Советской Родине.</p>
        <p>За хорошую организацию подпольной работы в тылу противника представлена к правительственной награде – ордену Отечественной войны I степени.</p>
        <p>Секретарь Белостокского Подпольного ОК ЛКСМБ – Либезкий</p>
        <p/>
        <p>
          <hi rendition="#i">5.2.45</hi>
          <hi rendition="#i"> г. Копия верна. Логинова</hi>
        </p>
        <hi rendition="#i">5.2.45</hi>
        <hi rendition="#i"> г. Копия верна. Логинова</hi>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
