<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000659">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Алексеевой</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 1. Д. 11а.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.1" xml:space="default"/>
        <p/>
        <p>Белоусово.8/п.</p>
        <p>Рассказ колхозницы Алексеевой.</p>
        <p/>
        <p>Как пришли немцы, нас выгнали в окопы, а сами в избе живут. Меня два раза прямо в печку сажал, что, мол, плохо ухаживаешь. Стирать на него не стала, у меня палец нарывал, а он – на меня, ножик хватает: «Отрежу палец». Я бежать, он меня за хвост, злится. Все говорит: «Матка, стирать». Я сказала, что не буду, а он подходит с ножом: «Дай попилю». Я опять бежать.</p>
        <p>Подходишь, бывало, к печке, а он прямо за шиворот и пихает – фють – со свистом, да они все так, как чуть что – сейчас фють, и – вон. Такой был один озорник, что страсть.</p>
        <p>Один раз пришел, у нас печка топилась, он посмотрел и ушел. А я не стала больше кидать поленьев. Вот стоим мы с сыном около печки, вдруг он входит, да как хватит его за шиворот и тряхнул о землю. И я испугалась до смерти, и мальчишка-то испугался. Отстранил нас, пошел, принес два полена и потом опять куда-то побег. Я из избы убегла, черт с ней и с избой то. А он пришел из чужого дома. Они ждали своих командиров и зачем, видите ли, печку перестала топить. Он тут собрал поленья и ну кидать в печь. Пошел затем гусей ловить. Я убежала к соседям, стою у них и смотрю, что будет – хватит ли корову или гусей. А он тут все за молоком приходил. Сует котелок, мол, молока давай – во-во, показывает. А то хотел сам корову доить, но к ней не очень-то подойдешь, она его головой как брык. И тут он взял трех гусей. Осталась гусыня. Я вошла во двор и думаю, что с ней делать – возьмешь, он придет убьет меня за нее. Гляжу, опять летит. Я опять к Кондратьевым, смотрю – и гусыню последнюю взял. А нам все видно из окна. Он тащит, глядит во все стороны, куда идти. </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
