<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000659">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Алексеевой</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 1. Д. 11а.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.2" xml:space="default"/>
        <p> Бежит к нему второй, он ему отдал, а я все смотрю, куда они пойдут, а он все ходит с ней, носит гусыню около двора, не знает куда с ней деться. Ходил, ходил, так и полез в избу. Так они и съели 4 гуся. А кур ловили прямо палкой – на ходу как начнет кидать, так и ловят. Или берет жердь от хлева и – хлоп – и готова курица. А у Марфуши прямо из чулана забрал кур. Я хоть схоронила семь куриц. А у ней в чулане были, думает, может быть не посмотрит – пришел домовой, увидел и посадил их прямо живыми в мешок, а куры орут.</p>
        <p>Было как-то раз у меня молоко заквашено. «Матка, матка, масло. – Нет. – А что? – Молоко. – Гут», – говорит, и пошел его отливать: и ведро то упало, и молоко то разлил. А рожь у Кондратьевых в амбаре насыпали прямо в корзинки и лошадям несут. А хозяйка говорит: «Что же ты делаешь?», а он – нихтс, нихтс, не смей, значит, говорить. Бывало, придет в избу и прямо начинает ногами лупить-лупить, а дверь на крючке. Да сам еще сделал запор, а то мы озябнем в окопе и придем сюда, а он злится: «Уходи, зачем пришли?». Топили они печку целый день, того и гляди хату спалят, жарят себе, варят целый день. Питание у них плохое было. Дают им 600 грамм хлеба, а хлеб хоть и сеяный, но невкусный какой-то. Круп у них никаких нет, только фасоль и чечевица, а горох такой, что никак не разваривается. Я уж ругалась с ним. Он меня как-то за печку пихнул, а я затряслась прямо вся.</p>
        <p>Затем у них был красный крест, скорее разбойничий крест – просто настоящее жулье. Он не скажет – примите посуду, а просто начинает все швырять и ломать, прямо так и выкидывает из печи. Всю посуду, думаю, черт такой, поколет. Он как-то у меня схватил безмен и хотел кинуть, а я вцепилась в него и вот мы с ним возимся и возимся, он хотел избить меня безменом потом. </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
