<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000659">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Алексеевой</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 1. Д. 11а.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.3" xml:space="default"/>
        <p> А я у него отнимаю безмен-то, не гляди, что я старая, а он молодой – и отняла, да и кинула в навоз, лишь бы ему не достался. Так он меня обозлил, что, если бы привели его ко мне и сказали – бабка, коли его, – я бы вилкой глаза ему выколола бы, вот как.</p>
        <p>В Терниках всю деревню выселили за Малый Ярославец. Деревня стоит в лесу, они говорят, что к вам партизаны будут ходить и всю деревню вывезли. А как освободили, рассказывают, привели к ним пленного немца, как напустились на него бабы – кто глаза колет, кто чем пихает, остервенели прямо.</p>
        <p>Ему все уважай, а не уважишь, так он тебя… А ведь это есть просто поросенок, все сидит: германский солдат добрый, культурный. Поди ты, воды требует теплой. Как только станет полоскаться, полную избу воды нальет. А если выносить захочет, так ты сама скорее бежишь, а то он выльет воду прямо в сенях и все с какой-то злобой, стоит сундук или ларек, так он норовит, черт окаянный, обязательно воду на сундук. А чтобы ему выйти за крыльцо и ладно. Мы прямо уж говорили: «Что ты, черт немой, льешь?» А он глазища-то вытаращит, злится. Если ему с улыбкой говоришь, он хоть и не понимает, а ничего. А если серьезно говорить станешь, то он тоже злится. Лезет прямо в печку, волокет, что нужно, прямо ухват хватает и – никаких. Все швыряет, все кидает, другой раз озлишься, заорешь на них – убьют, так убьют. Убивать у нас не убивали, а бить – били. Одну женщину избили – так вся синяя сделалась и на чердаке лежала, встать не могла. А у нее сын маленький – утащил у них папиросу. А он ее до синя избил.</p>
        <p>А лопают они все кофе. Я как-то говорю: «Пан, дай кофейку-то покушать». А у них есть такие небольшие кружки. Покушаешь да плюнешь, а он у них го-о-рький. Он говорит нихтс, </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
