<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000659">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Алексеевой</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 1. Д. 11а.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.4" xml:space="default"/>
        <p> война теперь. Сахара им не давали, а печенье у них – горе, как можжевельник, жуешь-жуешь – никак не сжуешь.</p>
        <p>У них вся мысль, чтобы только что-нибудь стащить. И если самолет наш какой упадет, то обязательно стащат что-нибудь – или сапоги, или еще что-нибудь. Тут самолет наш упал, они все вскочили, как заорут, заржут как паразиты, выскочили все без оружия и побежали. Летчиков было двое. Один разбился, а другому ногу перебило. Он сам хотел застрелиться, но только перешиб оболочку глаз и ослеп. Здесь его одна женщина взяла и с ложки кормила, а он все мама, мама говорил. Они потом его увезли в Малый Ярославец. А когда их аэропланы летают, они говорят: «Матка, германский аэроплан летит», а они летали, как пчелы здесь.</p>
        <p>Когда уходить стали, зажигать начали, а наши бойцы вступили как раз. Только они зажгли колхозный сарай и потом еще один, а наши-то – бац. Здесь, значит, наши лыжники и наехали. Мы сидим в окопах, кричат: «Наши, русские, русские!». Они были в белых халатах, бегут к нам, а у нас здесь три окопа было. Они говорят: «Где немцы? Далеко?». А они укрепились недалеко. Мы говорим недалеко. А они как начали палить, как начали палить. Мы всех святых в окопах перебрали. Мы только думали, как их господь только нанес. Не хотели уходить, но все-таки их потурили. Но потом они бомбили два дня, строчили так, что наши по шоссе так и падали.</p>
        <p>Как началась война, так и начал бомбить. Один раз летит и все зажигательные бомбы бросает. Мы взяли свои манатки и – в лес. «Молчите, молчите», – говорим, боимся сами. И днем приходилось в колхозе работать, а вечером бежим – то там загорится, то здесь загорится. И на шоссе кидал, и железную дорогу </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
