<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000659">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Алексеевой</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 1. Д. 11а.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.5" xml:space="default"/>
        <p> бомбил, но все не попадал, а сжигал много.</p>
        <p>Некоторые немцы потом уже говорили «нихтс гут Гитлер» – плохой. А то, бывало, говорят, что Гитлер гут. Поставят портрет Гитлера. «Он добрый?», – спрашивают. «Добрый», – скажешь. «А Сталин не добрый?». – «Не добрый». А тут как стали вышибать их, один показывает на Гитлера и спрашивает: «Добрый?». Ну я говорю: «Добрый». А он мне: «Нет, – говорит, – не добрый, Сталин добрый». Некоторые говорили, что ваши русские солдаты тепло одеты и обуты, а у нас кальт. У нас офицер один был, у него деньщик, так он говорил: «Матка, холодно, не хочется воевать, тьфу».</p>
        <p>А как-то сыну нужно было взять пропуск, так не разрешалось ходить. Он пошел к переводчику. Тот побежал к офицеру, поговорили-поговорили, а потом зовут и велят шить бахилы – вроде как сапоги войлочные. Напялил их офицер на сапоги и говорит – гут. Офицеры начистят-начистят сапоги, они блестят, а сверх них наденут лапти и ходят так.</p>
        <p>С одной женщины немец хотел сапоги снять, она не дает. Он один-то снял, а другой так и не смог снять и оставил. И все равно и с одним ушел. А как одевать сапоги – так беда. Стучат, стучат о порог. Весь порог мне расколотили, сапожки узенькие, еле налезают, вот и стучат. А то начистят и в печку поставят. Я говорю: «Черт немой, ведь сгорят!». А на голове у них пилотки, джемперочки носят серенькие, тонкие такие. Я, бывало, скажу: «Ваша шапка не гут, бросить ее надо, наша русская шапка гут». А он выпялит глаза – нихтс, нихтс говорит. Однажды увидела на одном женскую нашу кофту, джемпер вязаный. Говорю – наша, русская. А он нихтс, но это наша была. А однажды пришли к нам немцы все в женских саках русских. А последняя </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
