<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000659">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Алексеевой</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 1. Д. 11а.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.6" xml:space="default"/>
        <p> партия была в овчинах наших. Мы говорим – русские, а они – нихтс, нихтс. Привезли целый воз чего-то. Они сидят, а мы, грешные, к возу, смотрим, что у них, окаянных, там. А как стали спать ложиться, все к себе перетаскали. Я говорю: «Боже мой, все забирают».</p>
        <p>Были у нас такие все в очках, тихие-тихие. Пришел как-то один, лопотал-лопотал, гляжу – начинают собираться. А собираются не как у нас живо, а они собираются до самого обеда, скука возьмет на них глядя.</p>
        <p>А как уезжать, так и шарить начинают, гляди – то схватил, другое тащит, а ты стоишь и трясешься. «Что же ты все волочешь?» Какую-нибудь табуретку хватает, посуду хватает: «Ты куда?». А они озлобились, просто хватают и никаких. Наши ребята как-то на костре суп варили. Вот идет ихний танкист, просто снимает котелок и берет суп. У меня был большой котел, он схватил и котел, и побег. Я просила-просила – отдай. Все они у нас растащили, никакой посуды не осталось. А лук? У нас был лук на чердаке. Вот стали они картошку жарить и все ходят и ходят. Что, думаю, они лазают, а потом вижу – он нашел лук. Сахар все искали.</p>
        <p>Партизан боялись. Как входит в избу и сидит там мужчина, сейчас же подойдет и шапку снимет, смотрит стриженый или нет – солдат, солдат говорят. За лошадьми ухаживали очень, один так в комнате свою лошадь поставит, заставит кроватями, а выводил через крыльцо. А однажды, когда пленный привел и поставил рядом с его лошадью другую, он озлился и всадил ей в ногу штык – зачем рядом с его лошадью поставил.</p>
        <p>Затем был такой случай в одном селе. Загнали весь народ в церковь, и женщин и ребят. Все боятся, ну сейчас взорвут, что будут делать. А они зажгли деревню и народ выпустили – </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
