<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000659">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Алексеевой</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 1. Д. 11а.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.7" xml:space="default"/>
        <p> фють, фють, выходите. И люди ничего не вытащили из домов. А в церковь они положили 10 мин.</p>
        <p>У нас одна девушка подралась с немцем за картошку. Он пришел к ним и давай искать, а она ему не давала, он ее толкнул, а она берет веревку с кольцом, как даст ему, так и пробила висок. А он заорал ей «русская свинья» и пошел. А потом немцы же над ним смеялись, поди, говорит к русской. А он ее искал, но она убегла в другой дом. Чуть что, он тебе – ну-ну. А мы остервенели и говорим, ну и бейте. Но они, правда, не били.</p>
        <p>При отступлении они забрали некоторых с собой в Малоярославец.</p>
        <p>В Угодском заводе нашу одну женщину повесили, она несла сестре в родильный дом хлеб, а ее схватили и повесили.</p>
        <p>Грабили все, я видела сама, как они несли пружинные матрацы. У них, у шутов у вшивых, не было мыла. Они все наше мыло забрали. А их мыло как глина, ничего не стирает. А он станет умываться, у него окаянного, немого шута, своего мыла нет, так он все наше мыло духовое брал.</p>
        <p>Офицеры иногда и били солдат. Я видела сама: офицер идет, а солдат загляделся на что-то и не вытянулся перед ним. А он как ударит его, тот обернулся. Честь большую воздают солдаты ихним офицерам. Однажды я стояла за печкой, офицер входит. А все солдаты сидят разобравшись, как они вскочат голые и встали перед офицером.</p>
        <p>Один офицер пачку чая забрал из шкафа, он его открыл и положил на стол – значит его стал. Один солдат пришел, открыл печку – говорит брот, брот, хлеб значит. А хлеб то сырой. Я ему говорю не гут еще, нельзя, он все лезет. Думаю, вынет дурак – ни себе, ни нам ничего не будет, а офицер его ищет – </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
