<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000402">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Григорием Румянцевым</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 111. Л. 89-99.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.90" xml:space="default"/>
        <p/>
        <p>Комиссия по составлению хроники Великой Отечественной войны</p>
        <p/>
        <p>Стенограмма беседы с тов. Румянцевым Г.Д.</p>
        <p/>
        <p>Беседу проводит научный сотрудник Миско М.В.</p>
        <p>Записывает тов. Рослякова О.А.</p>
        <p/>
        <p>г. Барановичи, 2 декабря 1944 г.</p>
        <p/>
        <p>Румянцев Григорий Дмитриевич. Заведующий оргинструкторским отделом Барановичского обкома. До апреля месяца 1944 года комиссар бригады и секретарь подпольного комитета партии. С апреля месяца командир соединения партизанских бригад и отрядов. Год рожд. 1888. Русский. Член партии с 1919 года. Награждения: орден Ленина, орден Красной звезды и медаль «Партизан Отечествен. Войны» I-й ст.</p>
        <p/>
        <p>Уроженец Ленинградской области Крестицкого района Каевского сельсовета д. Горки. Родился в семье крестьянина-середняка. Впоследствии отец батраком оказался. Было пять братьев. Один с 1905 года коммунист. Как ушел в начале революции на фронт из Ленинграда, так и не вернулся. Об остальных братьях тоже ничего не знаю. Братья были, кто портной, кто столяр. Было две сестры: одна при мне умерла, о второй ничего не знаю.</p>
        <p>Семи лет пошел в школу, окончил. Одиннадцатилетним мальчиком отдали в учение в столярную мастерскую в г. Новгороде. Проучился в этой столярной мастерской два года. Эти два года ребят нянчил, водку таскал. Открылась столярная фабрика. Все маленькие кустари обанкротились. Хозяин решил поискать счастья в Ленинграде. Поехал в Ленинград и меня взял с собою. В Ленинграде ему счастье не улыбнулось. Оказался в очень тяжелом материальном положении. Семья была большая. Сошел с ума.</p>
        <p>В Ленинграде у меня было два брата: один портной, другой столяр. Брат меня устроил к себе подручным на фабрику. Что значит подручный на фабрике? Мастер работает, а ты от станка к станку переносишь материал. До осени 1904 года проработал на фабрике подручным.</p>
        <p>Началась Русско-японская воина. На время войны фабрика закрылась. Я получил расчет и, примерно, месяца два был совершенно без работы. Придешь бывало к фабрике, стоишь: «Дяденька, возьми!» А резервная армия была черт знает какая! Как-то удалось поступить на работу на столярную фабрику на Ленинградской стороне. И то, сказали, если есть инструмент, приходи. На этой фабрике делали военные заказы – аптекарские полевые ящики. Кое-какой набрал инструмент у </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
