<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000402">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Григорием Румянцевым</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 111. Л. 89-99.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.90 оборот" xml:space="default"/>
        <p> брата, кое-что купил. Начал работать.</p>
        <p>Начинается 1905 год, январь месяц. Подходят знаменитые дни, подходит девятое января. Путиловский завод забастовал. Постепенно начинают останавливаться другие заводы.</p>
        <p>Вспоминаю, как на нашу фабрику явился отряд человек в сто пятьдесят. Ворота охраняли городовые. Открыли ворота. Пришли, спустили пары в машинах и всем рабочим предложили выйти, присоединиться к ним. Я, конечно, никак понять не мог. Я никакого понятия не имел, и большинство рабочих фабрики было мало знакомо с рабочим революционным движением. Я присоединился к этому отряду и принял участие в снятии рабочих на других фабриках и заводах.</p>
        <p>Помню, пришли на сахарный завод. Меня подсади и на забор, я ворота открыл.</p>
        <p>Шестого, седьмого января в Ленинграде была тишина. Никаких фабричных гудков уже не было слышно. Изредка проезжали конные патрули.</p>
        <p>В эти дни был организован союз фабрично-заводских рабочих на Ленинградской стороне. На собраниях заводских рабочих Ленинградской стороны я присутствовал два раза. На втором собрании видел самого Гапона, обсуждали петицию царю.</p>
        <p>Первое требование было, чтобы рабочие не выходили на работу, чтобы приостановить не только фабрики и заводы, но даже маленькие кустарные мастерские.</p>
        <p>Помню, ходили целый день. Зайдешь в мастерскую: «Кончайте, кончайте работу!».</p>
        <p>На железопрокатном заводе составляли требования экономического порядка. Один рабочий расстегнул рубашку, открыл грудь: «Видите, батюшка, какое положение». Вся грудь у него была пожженная.</p>
        <p>Поп Гапон говорил рабочим: «Вы собирайтесь мирно, чтобы никаких флагов не было. Если мы пойдем мирно, нас царь-батюшка примет, а уже если не примет, мы разнесем тут все».</p>
        <p>Я прибежал к брату, рассказал ему, он меня не пустил, говорит: «Не надо идти». Он был старше меня и больше понимал и знал.</p>
        <p>Мне пришлось быть девятого января часов в одиннадцать дня на Невском проспекте. Ворота, все были закрыты на замки. Народу на улице было полно. Кругом была слышна стрельба. На Невском проспекте ездили драгуны и казаки. Нагайками расправлялись с народом, и мне всыпали на Невском проспекте. Как дал нагайкой, пальто пробил. Около Казанского собора нас собралось человек 300 с трех фабрик. Строили баррикады, чтобы преградить движение конных частей. У самого Казанского собора студенты-ораторы выступали. Стрельба началась со стороны адмиралтейства, пули свистят. Группа казаков ехала по тротуару. «Шапки долой!» Один казак упал прямо в магазин головою. Из толпы казакам кричат: «Предатели, убийцы! Войну с Японией проиграли!».</p>
        <p>Магазины с оружием были разбиты. На Васильевском острове, на Среднем или Малом проспекте были спилены все телеграфные столбы и построены баррикады. </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
