<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000402">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Григорием Румянцевым</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 111. Л. 89-99.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.91 оборот" xml:space="default"/>
        <p> Шлиссельбурге до начала Октябрьской революции. </p>
        <p>Там был очень интересный один эпизод для политики Временного правительства Керенского. Однажды стоял на вахте на мостике корабля, наблюдаю, что делается на горизонте. Вижу, буксир тащит две баржи и причаливает к берегу Шлиссельбурга. Вижу, какие-то солдаты на этих баржах. Баржи тащит пароход. Пароход ушел, а баржи остановились, стоят. Я записал в журнал, что прибыли две баржи, остановились, время такое-то, допустим 13.00. Другой моряк, который сменил меня, тоже наблюдает за этими баржами.</p>
        <p>Через день приходит опять буксирный пароходик и тащит эти баржи к нашему берегу. Примерно метрах в 400-х от стоянки нашего корабля, остановились, стали на якорь. Пароход обратно ушел. Я как-то прохожу с одним товарищем-моряком, вижу несколько юнкеров, спрашиваю: «Что это у вас на баржах?».</p>
        <p>– Бензин возим.</p>
        <p>– Почему в деревянных бочках? Давай посмотрим?</p>
        <p>Зашли.</p>
        <p>– Дайте ваши документы?</p>
        <p>– Нет, вы зайдите к нам в каюту.</p>
        <p>Зашли в каюту.</p>
        <p>– Знаете, это спирт.</p>
        <p>– Куда?</p>
        <p>– В Ленинград.</p>
        <p>– А чего остановились здесь?</p>
        <p>– Ждем бензина.</p>
        <p>Сообщили в Ленинградский порт. Оттуда получили приказание: арестуйте и возьмите под свою охрану. Этих юнкеров арестовали и отправили в Ленинград. Поставили нашу охрану. Охрана начала пьянствовать. Черт знает, что вышло с этим спиртом. Обратно сообщаем в Ленинград. Отвечают: «Спирт не растаскивайте, усильте охрану». Но и это не помогло. Кругом баржей лодки, как пчелы.</p>
        <p>Оказывается, этот спирт был предназначен для спаивания ленинградских рабочих. Все бочки мы подорвали. Так их спирт весь и пропал.</p>
        <p>Мы прибыли, примерно, на третий день в Ленинград. Опять встали на свое место. В августе месяце были организованы судовые комитеты. На нашем судне коммунистов не было, но был один латыш, мой товарищ, который нам много рассказывал о революционном движении, о партиях. От брата кое-чего понабрался. Брат придет, начнет с офицерами скандалить. Мне предъявили ультиматум: «Если вы будете говорить с большевиками, мы вас выкинем за борт».</p>
        <p>Видя такое дело, решил пойти добровольцем в Красную армию. Начиная с августа месяца 1918 года по февраль 1922 года был в Красной армии. Примерно, три с половиной года был в Красной армии. Занимал должность помощника квартирмейстера. Был здесь, на Западном фронте. Штаб стоял в Вилейке Витебской области, Витебске, Полоцке, Могилеве. Из Могилева я демобилизовался.</p>
        <p>В 1919 году вступил в члены коммунистической партии. По демобилизации в 1922 году, уже будучи членом партии, меня Витебский окружком послал на работу на северо-западную железную дорогу. Там работал на кооперативной </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
