<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000402">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Григорием Румянцевым</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 111. Л. 89-99.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.92" xml:space="default"/>
        <p> работе, был заведующим магазином, потом членом правления участка транспортного потребительского общества. Оттуда меня отозвали в Ленинград в центральное управление общества. Там пробыл до июня месяца 1925 года. В 1925 году в июле месяце попал по мобилизации ВКП(б) в счет трех тысяч на пропагандистскую работу. Был секретарем партийной организации. В Москве окончил пропагандистские курсы и направили меня в г. Орел, оттуда в г. Болхов. Там работал пропагандистом школ-передвижек в течение двух лет. В 1926 году прошел переподготовку в г. Орле. Работал заведующим отдела Агитпропа, потом секретарем райкома в Болхове.</p>
        <p>В Орле был переведен в окружной комитет партии в качестве заведующего деревенским отделом. Здесь проводилась мобилизация в районы для укрепления районов районными работниками. Я сам заявил желание поехать в район. Работал в Дмитровске. Был заведующим торговым отделом, примерно, год. Из Дмитровска меня отозвали в Воронеж на работу управляющего областной конторой СЧО «Рознсбыт». Там я проработал до февраля 1933 года. Попал под мобилизацию в политотделы МТС. Опять – в Москву. Там пожил прекрасно. Назначили меня заместителем начальника политотдела по партийно-массовой работе Дмитровской МТС, теперь Курской области. Начальником политотдела был профессор политэкономии. Примерно года полтора я был заместителем. Вызывают обратно в Москву в ЦК ВКП(б) и посылают начальником политотдела МТС Белоруссии. До 1935 года работал в политотделе МТС в Борисове. По реорганизации политотделов работал первым секретарем Сиротинского райкома партии, недалеко от Витебска, до ноября месяца 1937 года.</p>
        <p>Потом начались знаменитые годы 1937-1938. Правда, ничего со мною не могли сделать, но все-таки был исключен из партии. Посадить не удалось. После того, как восстановился во всех своих правах, работал в Борисовском райкоме партии. Потом послали первым секретарем Любчанского района Барановичской области. Избирался депутатом районного совета.</p>
        <p>Район был на первом месте. Было 23 колхоза, и все пошли по отдельным культурам на выставку в Москву.</p>
        <p/>
        <p>Начинается война. Передо мною поставили вопрос, что надо уезжать. Я говорю, что до тех пока немцев не увижу, из района не выеду. Много было женщин из восточных районов. Все-таки решили, что женщин надо отправить. Мужчинам приказал никому не выезжать.</p>
        <p>У меня была полуторная машина. Погрузил свою жену и дочку, жену председателя райисполкома, полную семью 2-го секретаря Искольского, семью заведующего военным отделом и семью 3-го секретаря с трехмесячным ребенком. Погрузил двенадцать человек и сказал: «В случае чего, вы – в Минск». Не знали, что Минск давно бомбили и там пылает пожарище. «Проезжайте старую границу, остановитесь в колхозе, как все это пройдет, вернетесь обратно».</p>
        <p>Отправил часов в двенадцать ночи эту машину с семьями. На квартиру не пошел. Зашел в райком, поставил охрану у райкома партии. Вдруг говорят, что десант немецкий, и меня предупреждают – смотрите, подготовьтесь, как бы не налетели и вас бы не порезали!</p>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
