<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000402">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Григорием Румянцевым</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 111. Л. 89-99.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.91" xml:space="default"/>
        <p> Рабочих не допустили со стороны Ленинградской стороны, откуда шли рабочие фабрик и заводов. У бывшего Троицкого моста была поставлена цепь из полицейских с солдат, а во дворах наготове стояли казаки. Как только народ подошел, началась стрельба. Сейчас казаки из ворот вырывались и начинали расстреливать толпу.</p>
        <p>Вечером пошел посмотреть, что делается? Горы трупов, особенно у Адмиралтейства и Александровского парка. Много было убитых.</p>
        <p>Не работали недели две на фабрике. Потом вывесили объявление, кто не явится на работу, тот получит расчет. Явились. Все-таки половинную заработную плату за время забастовки фабрикант уплатил.</p>
        <p>Что было после январских дней?</p>
        <p>Шпионов было до невозможности. Идешь, сзади тебя прислушиваются, сразу видишь, что шпик. Я еще мальчишкой был, нет пятнадцати. Толкнут: «Смотри, молчи». Начались преследования.</p>
        <p>Со мною работал один латыш из Риги. Он меня сагитировал поехать с ним в Ригу. Это было в июле месяце 1905 года. Я согласился и брату ничего не сказал. Сел на поезд и уехал. Наговорил, что там хорошо, прекрасно жить. Приехали в Ригу. Там начинаются забастовки, даже сильнее, чем были в Ленинграде в 1905 году. Я знал только русский язык, а там надо знать и латышский, и немецкий языки. Начинаю изучать эти языки. Положение ужасное: по три дня не кушал. А тот, с которым я поехал, оказался жулик. Все, что у меня было, он отобрал. Остался я так, как есть.</p>
        <p>Однажды иду по улице, вижу – вывеска: «Столярная мастерская». Вошел в эту мастерскую: «Возьмите меня работать?» Взял. Оставил у него паспорт. Начинаю работать. Хозяин – немец, ужас, какой человек. Работает, что вол, требует чистоты, аккуратности. Мне пришлось вновь учиться. Работал у него день и ночь. Работал у него года полтора. Потом немного работал на вагонном заводе, где выполнялись артиллерийские заказы – вагоны делали. Так как у них были экстренные заказы, меня взяли, потом уволили. Обратно поехал в Ленинград уже на призыв. Призывался в Ленинграде в Крестицком районе, в то время был Крестицкий уезд. Попал в Балтийский флот во 2-й балтийский экипаж. Успешно оканчиваю полковую школу и весной попадаю на судно «Стрела» Балтийского флота. На этом судне пробыл до июля месяца 1918 года, начиная с 1911 г. с лишним семь лет. Был сначала рядовым моряком-матросом. Никаких званий не имел. Так как я хороший столяр, занимался по столярному делу.</p>
        <p>Участник революции 1918 года. Судно стояло в зимнее время в ремонте в Ленинграде. В начале навигации в мае месяце нас перебросили в Кронштадт якобы для обучения инженеров и механиков Кронштадтского порта. Но это была политика Керенского – вывести революционные войска из Ленинграда.</p>
        <p>Начинаются июльские дни 1917 года. Из Ленинграда несколько миноносцев перебрасывают в Шлиссельбург, якобы для охранения Финского побережья. Мы остановились не в самом Шлиссельбурге, а по правую сторону Невы, с полкилометра от Шлиссельбургской крепости. Пробыли в </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
