<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000402">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Григорием Румянцевым</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 111. Л. 89-99.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.93 оборот" xml:space="default"/>
        <p> мы никого не нашли. Остановились на станции Сеча – большой аэропорт. Остановились на аэропорте по приказанию командира аэродрома. На этот аэродром были частые налеты. Шпионов было много. Мы заняли несколько сельсоветов своим батальоном, и всякая диверсионная деятельность прекратилась, и даже самолетов не было видно немецких. Там много поймали диверсантов, брошенных немецкими самолетами. Сдавали их в особый отдел.</p>
        <p>Через некоторое время получили распоряжение ЦК отправиться в Добруш под Гомелем. Там пробыли недолго, отозвали обратно в Гомель в Ченки, от Гомеля километрах в семи. В этот момент началась усиленная бомбежка Гомеля. Получили приказание отправиться на 14-15 километров дальше. Там была небольшая школа. В ней простояли три-четыре дня и получили приказ отправиться в г. Мена, где был центральный штаб, для охраны центрального штаба.</p>
        <p>Приезжаем в Мену. Расположились в небольшом колхозном лесочке, километрах в семи от города Мена. Здесь несли охрану штаба. Занимались разведывательной, работой. Мена не была еще окружена.</p>
        <p>СНК Белоруссии и ЦК Белоруссии отдали распоряжение отправить нас отсюда. Посадили нас в машины (было 13 машин) и предложили нам из Мены выбраться в Орел.</p>
        <p>Прибыли в Орел. В Орле получила приказание отправиться на Брянский фронт. Прибыли и Брянск и здесь расположились.</p>
        <p>Тут же началась расформировка нашего истребительного батальона. Многих взяли в политуправление. Когда подошел вопрос о сдаче Брянска и Брянского узла, приехал представитель из ЦК. Всех нас на базе батальона передали в распоряжение политуправления фронта. Через несколько дней приказали всех эвакуировать вглубь страны, а меня в Москву.</p>
        <p>Приехал в Москву. В Москве собрали группу человек в 25 секретарей райкомов и отправили на высшие военные курсы в г. Б...... Башкирской ССР.</p>
        <p>Там пробыл до февраля месяца 1942 года. С этих курсов отправили обратно в Москву в академию Ленина ГЛАВПУРККА. По заданию ГЛАВПУРККА был в длительной командировке в северном Казахстане. По возвращению отправили в распоряжение ЦК ВКП(б). По званию я был батальонный комиссар. С августа месяца 1943 года – майор.</p>
        <p>Отозвали. Меня и еще двух товарищей направили на особый белорусский сбор, который происходил в г. Муроме.</p>
        <p/>
        <p>Что из себя представляет особый белорусский сбор?</p>
        <p>Из всех армейских частей отзывали ни в чем не порочных людей – белорусов с тем, чтобы их здесь подготовить и направлять в тылы противника.</p>
        <p>На белорусском сборе я был с апреля 1942 года до августа 1943 года. Выполнял работу комиссара 2-го батальона. По выборной должности был ответственным секретарем партийного бюро этого сбора. За что я получил орден «Красной звезды».</p>
        <p>В апреле 1943 года был отозван в распоряжение штаба белорусского. Работал в оперативном отделе, как раз руководил этой зоной: Барановичская область, Пинская, Брестская, Белостокская. </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
