<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000402">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Григорием Румянцевым</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 111. Л. 89-99.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.94" xml:space="default"/>
        <p> Решил поехать в тыл противника.</p>
        <p>В городе Муроме, где происходил белорусский сбор, малярия была распространена. Никогда я не болел, а тут заболел малярией.</p>
        <p>Но все-таки я поставил вопрос, что еду. Встречаю П.З. Калинина – секретаря ЦК и начальника белорусского штаба. Сейчас секретарь Гродненского обкома партии.</p>
        <p>– Куда ты малярийный едешь?</p>
        <p>– Разве есть сейчас здоровые на фронте люди?</p>
        <p>– Боюсь, что тебя придется оттуда вытаскивать.</p>
        <p>– Не бойтесь, не придется вытаскивать.</p>
        <p>Решил лететь с секретарем обкома Барановым. Сейчас секретарь Бобруйского обкома партии. Собрали группу: радистку взяли, по комсомолу работника, и я с Барановым.</p>
        <p>Прилетели на самолете в Барановичскую область на южную зону. Происшествий никаких не произошло.</p>
        <p>Через пару дней Баранов направился в сторону Минского соединения к району Узды. Тут бригада одна стояла им. Гризодубовой. Командир этой бригады, Сухоруков, никаких боевых действий не предпринимал, шантажом занимался. Центральный штаб и тов. Пономаренко решили его отозвать. Мы спустились, а он должен был улететь на этом самолете. Мы приземлились в 150 километрах от места стоянки этой бригады. Я взял одного товарища, который знал дорогу по тылам противника. Нужно было пройти 150 км. Благополучно добрались.</p>
        <p>Что я тут встретил?</p>
        <p>Встретил четыре небольших партизанских отрядика, которые вооружены были на 30% всего. Обряды были организованы из людей, переданных из других бригад, а другие бригады всегда выделяют людей, которые им не нужны. Ни дисциплины, ничего нет. Людей всего при проверке оказалось 200 человек, по 50 человек в отряде, и стоят не там, где я планировал.</p>
        <p>Я, как приехал, показал свои документы, завернул это дело. Начальником штаба был Гончаров, который служил добровольцем у Власова. Издевался над советскими пленными красноармейцами. Когда я все это установил, его расстреляли. В Москву сообщил. Кроме того, выявил, что он изнасиловал трех девушек, занимался мародерством. Назначил одного товарища командиром бригады, одного комиссаром бригады, а сам стал во главе партийного руководства, возглавил подпольный райком и давай налаживать подпольную работу.</p>
        <p>Но, прежде чем налаживать подпольную работу, решил дойти до места назначения, а чтобы дойти до места назначения, нужно было пройти железную дорогу, которая усиленно охранялась. Расставили силы, договорились как проходить, организовали разведку. Железную дорогу перешли без боя. Когда километра три отошли, возможно по нас, возможно по другим был открыт сильный ураганный пулеметный огонь. Мы были освещены, как на ладони. Прошли благополучно.</p>
        <p>Пришли к месту дислокации. У меня была рация. Сообщил в Москву свои координаты и начал действовать.</p>
        <p>Вот, скажем, зона, здесь небольшой островок и наш лагерь. Но, чтобы к этому лагерю попасть, нужно было на полкилометра настилать дорогу, иначе на пройдешь – болота. Дальше идет Свинциха, занятая немцами, еще дальше – Разжаловичи. Здесь протекает река Щара, здесь д. Залужье, сожжена немцами, [Л.94 оборот – текст зачеркнут и дублируется на следующем листе] </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
