<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000402">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Григорием Румянцевым</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 111. Л. 89-99.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.92 оборот" xml:space="default"/>
        <p>. Ночевали. Утром встали. Составили план работы: ты в такой-то колхоз, ты в такой-то, такую-то работу проведешь. 3-му секретарю даю машину: «Ты поезжай в самый дальний колхоз». Отправил их, а сам с председателем райисполкома пошел в школу, посмотреть раненых командиров. Действительно, там было человек пятнадцать раненых майоров, капитанов. Идем обратно. Только подходим к райкому, смотрим – налетает шесть самолетов. Как давай бомбить нашу Любчу. Начался пожар. Два самолета из пулеметов так и осыпают градом пуль. Обстрел, пожар пылает кругом.</p>
        <p>Улетели. Я из райкома выскочил, давай организовать тушение пожара. Смотрю, дом за домом горит и горит, пожар подбирается к райкому партии. Тут подбежал заведующий военным отделом.</p>
        <p>– Там, может быть, какие документы надо спасти?</p>
        <p>Приходим в райком. Бежит 2-й секретарь.</p>
        <p>– Все уже уехали.</p>
        <p>– Как уехали?</p>
        <p>– Да, все уехали, – говорит.</p>
        <p>Второй десант в двух километрах.</p>
        <p>Думаю, что же теперь делать? Подумал, подумал, надо отступать.</p>
        <p>Я на квартиру не зашел, без фуражки, пошли пешком в направлении Кареличей. Со мною Искольский – 2-й секретарь, заведующий военным отделом Черняк, по национальности еврей. По дороге встретили милицию и НКВД-истов. В ближайшем колхозе сели на повозки и поехали.</p>
        <p>Собралось человек до 150 – все партийные организации: председатели сельсоветов и председатели колхозов, бригадиры – в Столбцах. Оказывается, там и обком партии Барановичский. Я доложил первому секретарю: такая вещь. Он говорит, что и уезжать не нужно было. Говорю: «Дайте оружие, дайте машины с бензином, мы вернемся».</p>
        <p>– Ну, действуй.</p>
        <p>Пошел обратно к своим. Собрал партийное бюро, сказал, что напрасно мы уехали. Раз Любчу разбомбили, отошли в сельсовет, и все. Поедем обратно. Положение было такое, что не так охотно на это соглашались, но я все-таки настоял. Созвал общее собрание, на котором и беспартийные присутствовали. Решили ехать обратно, только чтобы нам дали машины с бензином.</p>
        <p>Утречком решил доложить секретарю областного комитета партии наше решение и наши требования. Утром приходим к дому. Секретарь спал. Только входим в комнату, в это время на улице показываются танки и стреляют. В воздухе самолеты. Тут – кто куда. Секретарь еле выскочил из комнаты. Одного секретаря Баранова ранили.</p>
        <p>Я бегу к своим. Там у меня документы кое-какие, печать. Прихожу на то место, где они должны быть, никого нет. Кто куда разбежались. Что делать? А бой идет.</p>
        <p>Это, примерно, было числа 27-го. Отправляемся вдвоем с Искольским. Добрались до районного центра Узда Минской области. Приезжаем в райком – никого нет. Документы валяются, паника целая. Был один представитель, фамилии не помню, какого-то ЦК. Помогли установить порядок.</p>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
