<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000402">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Григорием Румянцевым</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 111. Л. 89-99.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.93" xml:space="default"/>
        <p> Нам сказали, что ЦК выехал в Могилев. Решили добраться до Могилева. Нашли машину из МТС. Едем на этой машине, а самолеты спокоя не дают. Вынуждены были машину оставить, потому что самолет-штурмовик прямо налетал на нас. Соскочили и побежали в лесок. Искульский вывихнул себе ногу, когда соскакивал с машины. Что делать? Бросать? Нельзя. Я решил остаться с ним. Пробыли часа три, четыре в лесу. Идет машина. Я кое-как его на эту машину погрузил. Добрались до Могилева. Его там положили в госпиталь. Нашел с трудом ЦК – маскирован был. В ЦК полно народу, не знаешь, кто, откуда, как и что? Секретарь Малин посоветовал отправляться в Витебск.</p>
        <p>– А как средства передвижения?</p>
        <p>– Подожди, мы скоро поедем и тебя захватим с собою. </p>
        <p>Давали направление на работу для налаживания Могилевских предприятий. Меня направляют на мясокомбинат наладить там производства убоя скота и колбасное производство для снабжения Красной армии.</p>
        <p>Только подхожу к мясокомбинату, как налетели два самолета и давай бомбить этот мясокомбинат. Меня засыпало песком. Рядом аэродром. Вытащили убитых, раненых, но не в этом наша задача. Надо увеличить, наладить производство мяса. Евреи там очень прекрасно работали. Пару дней проработал. Наладил производство. Пошел докладывать о работе мясокомбината. Из здания, где помещается ЦК, идут парочками. Спрашиваю: что, куда, в чем дело? Никто ничего не отвечает. Встречаю одного товарища из Любчи.</p>
        <p>– Куда ты?</p>
        <p>– Я, – говорит, – сам не знаю. – Тут истребительный батальон есть. Я иду туда.</p>
        <p>– Где?</p>
        <p>– Вот, в доме крестьянина.</p>
        <p>Пошли вместе туда. Там как раз временный полковой комиссар могилевский. Меня сейчас же назначил комиссаром роты. Винтовку в руки, кило хлеба, и кончено.</p>
        <p>На другой день мы выступили из Могилева по направлению Чаусы. Все коммунисты, ответственные работники – прокуроры, секретари, босые, в одних рубахах.</p>
        <p>Заняли линию обороны в Чаусах. Сейчас же началось обучение нас. Оборону держали вместе с командирами Краской армии. Простояли там дней десять. Приказ ЦК: приступить к сбору зерна и фуража в сельских советах в помощь Красной армии.</p>
        <p>Только мы получили этот приказ, как по этим Чаусам началась артиллерийская стрельба. Все воинские части стали отступать за реку. Там река Проня, кажется. Мы отступали вместе с Красной армией из Чаус, отступали по направлению Рославля – Крупки и далее на Кричев.</p>
        <p>Тут тысячи машин шло. Красная армия отступали и на машинах, и на подводах.</p>
        <p>Наш батальон назывался: истребительны батальон №1 ЦК BKП(б). В батальоне было 380 человек. Командиром батальона был …… (не помню фамилии). Не помню, какая река перед Кричевим. Мост через реку. Немецкие самолеты налетели на мост. Тут уже генерал командовал. Не представляете, что там за каша была? Правда, в мост мины не попадали, но тут пулемет настигал. Зенитки крепко били.</p>
        <p>Итак, отступали по направлению Рославля. В Рославле </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
