<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000402">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Григорием Румянцевым</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 111. Л. 89-99.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.95 оборот" xml:space="default"/>
        <p> Такой местный партизанский отряд я создал в деревне Разжаловичи. Крестьяне деревни Хатыничи, где был немецкий гарнизон, крестьяне имели связь с деревней Paзжаловичи и считали, что в этих Разжаловичах несметное количество партизан, в то время как там всего было 15-20 партизан. Деревня была на военном положении. Без санкции командира отряда никто не имел права никуда пойти. Если крестьянину нужно поехать за дровами, он идет к нашему коменданту, получает разрешение. Это делали для того, чтобы мы знали, куда человек пошел, и что это за человек. И в этих же целях была создана и конспирация. </p>
        <p>Проводилась массовая политическая работа. В каждом отряде были комиссар, политрук. Сколько на д. Разжаловичи не было со стороны немцев нападений, ничего у них не выходило.</p>
        <p>В д. Залужье приходилось вести бои. Вот идет река Щара, здесь идет насыпь по железной дороге. По эту сторону и по эту сторону – немцы. Создаешь такую видимость, как будто бы с нашей стороны целый фронт стоит: расставишь бойцов, дашь по пять, по десять патрон на винтовку. Немцы думают, что тут много сил у партизан.</p>
        <p>4 апреля 1942 года немцы численностью в полутора тысяч человек с двумя бронемашинами, с пушками, минометами, пулеметами повели против нас наступление. Через разведку мы получили сообщение, что немцы концентрируют свои силы у Липска.</p>
        <p>Вызвали один отряд из Туховичи, отряд Матросова. Этот отряд немного опоздал. Пришлось сходу идти в бой. Всего у нас было до 25 человек, в то время как у немцев 1500. Свирин, командир отряда, пять атак выдержал с моим отрядом.</p>
        <p>Наши потери были всего два убитых. Один мирный гражданин был убит. Раненых было человек пять. Немцы потеряли до 85 человек.</p>
        <p>Таких боев было очень много. В д. Роговичи был большой бой. Немцы деревню сожгли, детей перебили, но и немцам досталось. </p>
        <p>Сколько к нам немцы шпионов засылали? Сколько перестреляли этих шпионов!</p>
        <p>Народ нас поддерживал, народ кормил, одевал. Создавали видимость, что в Туховичах сила огромная. А в действительности там стоял отрядик в 80-100 человек.</p>
        <p/>
        <p>Как была поставлена партийная работа? Подпольный районный комитет партии состоял из пяти человек. В каждом отряде была создана подпольная первичная партийная организация, или кандидатские группы, если не хватает нужного количества людей по уставному порядку. Созданы были подпольные райкомы комсомола во главе с секретарями.</p>
        <p>Отряд стоит в деревне. Политрук и секретарь партийной организации работают с бойцами и одновременно проводят политическую работу среди населения.</p>
        <p>Мы распределяли между отрядами зоны. На этой зоне каждый отряд наносит удара по врагу, проводит </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
