<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000402">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Григорием Румянцевым</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 111. Л. 89-99.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.96 оборот" xml:space="default"/>
        <p> войну прекрасно, за что получил благодарность. Тов. Пономаренко поздравил о успешным проведением рельсовой войны.</p>
        <p>При встрече с Красной армией меня вызвал генерал-лейтенант танкового корпуса …… . Выполнил все задания, которые он мне поручил, и соединился с частями Красной армии.</p>
        <p>Еще будучи в тылу противника, еще не зная о том, когда произойдет соединение с Красной армией, у нас уже в составе бригад были подготовлены кадры районных работников. Были укомплектованы райкомы партии, райком комсомола, все советские учреждения были укомплектованы в тылу противника. Как только соединились с частями Красной армии, так сразу открыли райкомы, райисполкомы. Как только вошли в районы, все встали на свои места и стали работать.</p>
        <p>Прибыл гвардии лейтенант Кривошеин. Вызвал меня попросту и поставил передо мною задачу сохранить мост через р. Щару и охранять шоссе Слуцк – Варшава.</p>
        <p>Задача была довольно сложная. Это задание я получил часа в два. Немедленно бригада должна была выступать и занять исходный рубеж. Для того, чтобы попасть туда, надо перейти железную дорогу, а на железной дороге через каждый метр стоят часовые немецкие.</p>
        <p>Я говорю: «Товарищ генерал-лейтенант, задачу можно выполнить, но много времени придется затратить на переход до места стоянки бригады, придется 80 километров пройти по вражескому тылу, дело нелегкое, разрешите мне самолет». Согласился дать самолет У-2. Я на этот самолет. Пишу приказ. Посадил на самолет своего заместителя, и он полетел с моим заданием, чтобы сообщить бригаде и самому принять участие в выполнении поставленной боевой задачи.</p>
        <p>Полетели на этом самолете. Заметила их немецкая «рама», начала преследовать. Вынуждены были сесть в болото, поломали винты у самолета. сели от места расположения бригады на расстоянии 30 километров. Местность не знали. Случайно натолкнулись на разведку нашей бригады. Она довела их до штаба к утру. Задачу выполнили. Две бригады сконцентрировались и мост спасли. Мало того, построили еще два моста справа и слева.</p>
        <p>Один отряд в 620 человек под командованием Хачатуряна принимал активное участие в разгроме немцев вместе с частями Красной армии. Строили вместе с Красной армией переправы, завалы делали, потом самим пришлось их расчищать. </p>
        <p>Вот помощь частям Красной армии.</p>
        <p>Было четыре отряда, на апрель месяц 1944 года стало шесть отрядов. В большинстве своем отряды состояли из местных крестьян, местного актива, из окружения входили бойцы и командиры и часть военнопленных красноармейцев. По национальности большинство белорусы, затем русские, Евреи были.</p>
        <p>Вооружение добывали исключительно с помощью населения. Было у нас автоматическое оружие, главным образом, винтовки, автоматы, пулеметы. В бригаде были станковые пулеметы и ручные пулеметы.</p>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
