<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000402">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Григорием Румянцевым</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 111. Л. 89-99.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.95" xml:space="default"/>
        <p> немцами, здесь деревня Липск, здесь дорога лесом. Дальше деревня Забелье, в полкилометре от нее д. Туховичи. Тут Роговичи и Остров.</p>
        <p>Приехал Баранов и назначил меня комиссаром бригады. Комиссар, которого я назначил, не соответствовал своему назначению. Через некоторое время его сняли и назначили Иванова Василия.</p>
        <p>Таким образом, я стал комиссаром бригады и секретарем партийного подпольного комитета. Решил действовать в тылу противника и приносить пользу родине. Взял курс овладеть массами и вовлечь их в вооруженную борьбу. </p>
        <p>Что я сделал?</p>
        <p>На этом острове недалеко от Свенцян партизаны вооружены на 30-40%, остальные не вооруженные. Здесь я оставил не более двух-трех винтовок. Все вооруженные силы – четыре отряда – разместил по деревням. Первый отряд разместил в Разжаловичах, чтобы совместно с народом наносить удар по врагу. В трех километрах от д. Разжаловичи размещался немецкий гарнизон в д. Хатыничи. Надо было бороться с этим гарнизоном. Второй отряд направил в д. Залужье. Это был отряд матросов. Сказал им: «Действуйте вместе с крестьянами, не допускайте противника к лесу». 3-й отряд поставки в д. Забелье, 4-й – в Туховичи.</p>
        <p>Постепенно росли, вооружались: кто гранаты достанет, кто патроны, кто винтовки и т.д. Крестьяне приносили много вооружения, показывали, где зарыто оружие. Иногда в воду ныряли, там доставали.</p>
        <p>Я составил план диверсионной и боевой работы: такому-то отряду в течение месяца уничтожить телефонной связи пять километров, спустить под откос эшелонов столько-то, достать оружия столько-то. В отрядах этот план обсуждают на совещании и принимают.</p>
        <p>Через некоторое время крестьяне пошли на нашу сторону. Я лично сам, несмотря на мороз, дождь шел к крестьянам и проводил с ними политические беседы. Не менее двух докладов в месяц делал доклады по деревням. Деревня Разжаловичи была от меня километрах в 45, а то и в 50-ти, Пуховичи в 20 километрах. Все это по вражеской территории.</p>
        <p>Решил развивать партизанское движение, а развивать партизанское движение можно только при помощи оружия. Народу много можно набрать, а что толку без оружия, только кормить! Вижу, что это дело для меня невыгодное. Решил создавать местные партизанские отряды, которые бы действовали под руководством боевого отряда, но кушали бы свой хлеб, одевались бы на свой счет и жили бы у себя, а когда нужно идти на боевую работу, они выходят вместе с боевым отрядом.</p>
        <p>Боевые отряды занимаются диверсией, делают засады, крестьяне пилами подпиливают столбы телеграфные и телефонные, портят рельсы, разбрасывают их.</p>
        <p>Таким путем в деревне Залужье в течение зимы вырос отряд в 75 человек из честных крестьян, которые сами вооружились на 40%. Этот местный отряд вместе с боевым отрядом участвовал в боях против полицейских в д. Липск. За боевым отрядом и он пошел в атаку. Командиром этого местного отряда был Харламов, заведующий сберегательной кассой.</p>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
