<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000402">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Григорием Румянцевым</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 111. Л. 89-99.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.97 оборот" xml:space="default"/>
        <p> организации подпольного порядка в деревнях. Партийцы был только одиночки. В деревнях партийных организаций не было.</p>
        <p>Бытинский райком объединяет две первичных партийных организации, дне кандидатских группы с количеством 10 членов и 11 кандидатов.</p>
        <p>За отчетный период с сентября 1943 года по 1 апреля 1944 года членов райкома пять человек, пять первичных партийных организаций.</p>
        <p>В бригаде им. Гризодубовой комсомольцев 157, из них шесть девушек, подпольных организаций 12. В них членов ВЛКСМ 58. Это уже в зоне немецкого влияния. Туда партизаны могли пройти только с боем. </p>
        <p>Д. Туховчи насчитывала 125 дворов. Эту деревню занимал отряд «За Родину». В д. Забелье 65 дворов, в д. Залужье 95, в д. Разжаловичи 175, в д. Свенцяны – 68, в д. Рогачи – 79. Это зона, которую мы держали и ни одного гражданина немцам не дали мобилизовать. Немцы в эту зону не показывались. Немцы много шпионов присылали и пастухами, и инженерами, и под видом пленных. Разоблачали и расстреливали. Население этих районов никаких налогов немцам не платило. Здесь была в полном смысле советская власть.</p>
        <p>Партийных подпольных организаций, как я говорил, не было. Были коммунисты-одиночки, которые получали индивидуальные задания. Мы выпускали газету. Нужно, чтобы эта газета попала в руки таких людей, которые могут ее читать. Одиночки-коммунисты помогали нам в распространении газет и проч. Таких одиночек всего у нас было два человека.</p>
        <p>Было 5 комсомольских организаций. В условиях подполья в зоне противника они даже друг друга не знали. Организации были построены по принципу строгой конспирации. Были небольшие группы, самое большее в пять человек, а то и три человека.</p>
        <p>Комсомольцы очень интересные вещи проделывали. В Липске жили полицейские – предатели. Комсомольцы пишут на бумаге чернилами: «Смерть предателям Родины!» и приклеивают на дверь. Выйдет, увидит, сорвет. Только отойдет, ему раз штук пять. А то на спину пришпилят, на лбу впереди наклеят.</p>
        <p>Руководителем райкома комсомола была девушка Дуброва Зина. Представлена к ордену «Красного Знамени».</p>
        <p>Была бригадная газета «На разгром врага», выходила на русском языке, шрифт был русский, формат – пол-листка. Передовица была, боевые дела. Затем были стенные газеты. Кроме того, как что-нибудь важное, выпускались боевые листки.</p>
        <p>У нас в отрядах было много девушек. Обязанности они распределили между собою сами. Некоторые работали в госпитале, некоторые на кухне. Женщин было 15 или 20.</p>
        <p>Я решил создать товарищеский суд. Судей выбирали из комсомольцев, офицеров. Сами бойцы судили людей, совершивших тот или иной проступок, главным образом, за мародерство. Приказывали немедленно все собрать, отдать бедноте, что нам не нужно, остальное делили среди бедноты. Тогда население сказало: «Вот это да!».</p>
        <p>Был один семейный лагерь. В нем насчитывалось более 200 человек. Там были исключительно евреи. Их </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
