<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000402">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Григорием Румянцевым</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 111. Л. 89-99.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.96" xml:space="default"/>
        <p> разведывательную работу и работу с населением. Я спрашиваю с командира отряда не только то, что ты сделал среди бойцов, но что ты сделал на территории своего района среди местного населения, какая связь с населением, кто наши люди?</p>
        <p>Были районы, с которыми мы живыми силами связаться не могли. Тут у нас проходило шоссе Москва – Варшава и магистраль Москва – Брест. И шоссе, и магистраль были сильно укреплены немцами. Работу среди населения этих районов стали проводить посредством печати: листовок, газет. Правда, была одна типография на две бригады, на два района. Сам я был редактором этой газеты. Все сводки, все новости мы получали по рации. Все это доставлялось массам.</p>
        <p>Были подпольные партийные организации. Где были коммунисты на территории противника, создавали подпольные партийные организации и через них проводили свое партийное влияние. Комсомольских организаций имелось очень много.</p>
        <p>Когда через разведку узнаешь, что завтра наступают немцы, созвонишься с Москвой: дайте боеприпасов, положение очень тяжелое. Откровенно надо сказать, что помощь из Москвы в то время была очень плохая.</p>
        <p>В 1943 году развился у нас брюшной тиф. Медикаменты получали из Москвы самолетами, правда, немного, но все же получали. И в этом отношении пород помогал.</p>
        <p>Примерно в феврале месяце 1944 года налетели на наш лагерь самолеты и давай бомбить, а у нас и госпитале лежат тифозные больные, раненые. Я в штабе сидел, у меня окна все вылетели, песком все помещение засыпало. Побомбили и улетели. Раз лагерь немцы окружили, думаем, дело будет плохо. В 4-х километрах от этого лагеря построили новый госпиталь. Провели работу среди населения. Подушек набрали среди населения. Дело было как раз на пасху. Среди населения яичек набрали для больных. Оборудовали госпиталь, как полагается.</p>
        <p>Были такие осложнения от тифа: то рука, то нога почернеют и отваливаются. Приходилось ампутировать ногу или руку, просто деревянной пилой отпилить кость. Больному дадут выпить литр самогонки, он лежит, ему пилят ногу.</p>
        <p>Примерно в мае месяца 1944 года был такой случай. Немецкие самолеты летят вверху целыми эскадрильями на бомбежку наших городов, а наши самолеты внизу сбрасывают нам груз. Это была первая ласточка. Таким путем мы получили груз автоматов, медикаменты.</p>
        <p>Получаю радиограмму из Москвы от тов. Пономаренко, что я назначаюсь командиром соединения южной зоны Барановичской области, уполномоченным ЦК ВКП(б) и уполномоченным партизанского движения южной зоны Барановичской области. Приказали бригаду сдать такому-то товарищу, а самому встать во главе командования партизанскими бригадами и отдельными партизанскими отрядами. Это было в мае месяце 1944 года.</p>
        <p>Бригаду сдал тов. Пархомщенко. Он стал комиссаром бригады и секретарем подпольного партийного комитета. Я отправился на место расположения штаба соединения в Краснослободский район Минской области.</p>
        <p>Тут масштаб работы покрупнее. Много получили в это время грузов. Кажется, восемь самолетов сбросили нам груз. Снабдили все бригады и отряды.</p>
        <p>По заданию тов. Пономаренко провел рельсовую </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
