<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000402">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Григорием Румянцевым</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 111. Л. 89-99.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.98 оборот" xml:space="default"/>
        <p> Тот остановился. Смотрим – боец Кирпич. Он делал нам художественные рисунки для стенгазеты. Я всегда смеялся, что этот Володя со стенгазетой поедет на выставку в Москву. Там москвички будут ходить смотреть, кто так хорошо сделал эту стенную газету.</p>
        <p>– Куда бежишь?</p>
        <p>– А вы видите, тов. комиссар, там идет стрельба, противник ведет усиленный бой и концентрирует силы.</p>
        <p>– Но куда ты-то бежишь?</p>
        <p>– Да ведь у меня нет оружия.</p>
        <p>У нас было только 43% вооруженных. Когда началась стрельба, все безоружные пошли на фронт, чтобы в случае кого убьют, схватить винтовку и самому ринуться в бой. Этот Володя взял гармошку и пошел вперед. Заехали в лес, смотрим в будынках в лесу никого мужчин нет, все на участке. Мы с комбригом поехали на передний край. Видим такую картину.</p>
        <p>Так идет насыпь, тут маленький низина немецкий дзот 1914 года. И около этого дзота идет пляска. Володя играет на гармошке, а рядом почти бойцы, которые имеют вооружение, ведут бой, бьются с немцами.</p>
        <p>Немцы потом говорили населению, черт знает, что за партизаны, с музыкой воюют. Когда немцы побежали, Володя выбежал на дзот. Вслед убегающим немцам оттуда поднялся свист, улюлюканье…</p>
        <p>Деревня Липск немножко стояла на возвышенности. Там был старинный костел, построенный каким-то помещиком-поляком. Разведка донесла, что немцы хотят занять Липск и сделать укрепленный пункт.</p>
        <p>Взрывчатых веществ нет, и притом костел старинной постройки, стены толстые. Пошел к крестьянам. Собрал собрание. Говорю: «Вы это дело строили своими руками. Немцы хотят занять этот костел, сделать из него укрепленный пункт на возвышенности. Нам невозможно будет дальше продвинуться. Давайте взорвем этот костел? Вы иконы вынесете, сохраните, а стены построим, когда надо будет». Сагитировал. Крестьяне согласились.</p>
        <p>Они дырки в кирпиче делали для того, чтобы заложить туда тол. Ничего не вышло. Взорвет маленькую дырку, а костел цел стоит. Хотели перекрытие взорвать – тоже ничего не вышло. Дерево сгорело, остальное так и стоит.</p>
        <p>Потом немцы как двинут с броневиками, пушками, минометами. Пришлось эту деревню отдать.</p>
        <p>Еще случай.</p>
        <p>Я решил со своим адъютантом и начальником штаба бригады Даниловым выехать на лошадях на боевой участок в Залужье. Ехали лесом. Отъехали метров 50 от штаба бригады. Встречается боец из спецгруппы. (Была спецгруппа по линии разведуправления). </p>
        <p>– Вы куда?</p>
        <p>– Еду на участок.</p>
        <p>– Вы слышите, там бой идет!</p>
        <p>– Вот туда-то мы и едем. </p>
        <p>Пришпориваю коня. Тут как раз брод через речку, а это, примерно было в конце марта 1944 года. У берегов лед, посередине вода. Было часов одиннадцать дня. Нужно было переехать речку вброд. Свернул на этот бродик. Брод довольно глубокий, стремена в воде! Бойцы </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
