<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000402">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Григорием Румянцевым</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 111. Л. 89-99.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.97" xml:space="default"/>
        <p> Передвигались на подводах и пешком.</p>
        <p>Питание.</p>
        <p>В деревнях своей зоны, за исключением, если сами крестьяне не дадут, не брали. Брали в зонах немецкого влияния. Узнаем, что у такого-то крестьянина имеется три поросенка, говоришь: идите и возьмите. Часто с боем брали. Поедем на санях, окружим и возьмем, что нам надо, хотя большинство по доброму желанию отдавало.</p>
        <p>Когда Остров разбивали, там откормочный свиной пункт был. Взяли штук 15 свиней. Длиной эти свиньи почти в эту комнату.</p>
        <p>Питание в большинстве было не трофейное, а за счет населения. Партизаны ходили в рваном платье, и в немецком, и в крестьянском платье, кто как.</p>
        <p>Распорядок дня: утром зарядка, умывание, принятие пищи, занятия. Политзанятия проводились каждый день. В лагере порядок был, как в казарме. Кто на хозяйственной работе, кто уборку делал, кто стирает, кто оружие чистит.</p>
        <p>Связь с остальными бригадами была регулярная. Хорошо работала разведка. Если враг готовился к наступлению на нас, нам об этом известно за пару дней. Мы приготовляемся.</p>
        <p>Оказывали помощь Красной армии. Местное население все дорожки знает: если командиру Красной армии нужен проводник, он обращается ко мне. Я говорю: «Вот, Иван Петрович, тебе командир Красной армии, проведи его». И он его проведет, потому что он знает все тропки.</p>
        <p/>
        <p>Общие итоги:</p>
        <p>Бригада им. Гризодубовой (205 человек) проведенных боевых операций – 4, диверсий – 1. На апрель 1944 года: спущенных эшелонов – 1, уничтожено и повреждено паровозов – 1, уничтожено и повреждено вагонов – 2, телеграфных и телефонной связи – 18 км, автомашин – 1.</p>
        <p>Бригада им. Молотова: повреждено и сожжено танков – 26, уничтожено деревянных мостов – 2, взорвано рельс – 440000, убито гитлеровцев – 92, убито партизан – 1.</p>
        <p>В каждом гарнизоне противника были свои люди. Был у нас особый отдел, который проводил агентурную разведку. Я много дал сведений о том, что делается в Барановичах, где аэродром, координаты сообщил, указал, где находятся склады с боеприпасами, где бензобаки стоят, где, какие укрепления строятся на р. Щара.</p>
        <p>Существовал районный комитет партии, который регулярно проводил свои заседания. В каждом отряде при наличии коммунистов была или партийная организация, или партийно-кандидатская группа. Комсомольские группы – обязательно. Кроме того, были нелегальные комсомольские </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
