<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000402">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Григорием Румянцевым</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 111. Л. 89-99.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.98" xml:space="default"/>
        <p> крепко партизаны обижали. Для того, чтобы попасть в отряд, они должны иметь оружие. Когда они приходят с оружием, их разоружают, Оружие берут партизаны, а их в сторону. В лагере набралось больше 200 человек – мужчины, женщины, дети, старики. Они были под покровительством одной спецгруппы, одного майора. Сами ходили на хозяйственные операции – кормиться надо.</p>
        <p>Когда приехал Баранов, мы решили посмотреть, что это за отряд. Оказывается, там и Лодзинские купцы, и кого только в этом отряде не было. Мы решили, что все, что там есть здоровое и работоспособное, должны участвовать в боевых операциях. Отряды не хотят евреев брать: трусы, то- другое. Тогда мы просто предписали: такому-то отряду столько-то, такому-то – столько-то. Нетрудоспособных членов – стариков, детей – бригаде обеспечить питанием. Определенная норма: 300 грамм хлебе на день. Взял к себе несколько евреев в отряд и на ушко командирам сказал: «Берите на операции, сдрейфят – расстреливайте». Вы знаете, прекрасные ребята оказались, особенно девушки. Они у меня и часовыми стояли, и в боевых операциях участвовали. Семейный лагерь существовал до прихода Красной армии. Занимались стиркой белья, на кухне работали, порядок наводили в лагере, медсестрами были. Семейный лагерь был расположен в лесу. Они там гнали смолу, овчины делали.</p>
        <p>К интеллигенции немцы относились отвратительно.</p>
        <p>К полякам отношение было тоже неважное. Поляков натравливали на белорусов, белорусов на поляков. Расстрелы происходили не руками немцев, а руками предателей. О евреях говорить не приходится. Тут их всех перебили.</p>
        <p>Все отчетные материалы о бригаде им. Гризодубовой сданы в Белорусский штаб партизанского движения.</p>
        <p>Мы с комиссаром бригады Ивановым Василием Зиновьевичем выехали на участок. Побыли в партизанском отряде «За Родину», оттуда возвращаемся лесной дорогой к себе в штаб бригады. По пути маленький перелесок, за перелеском – второй отряд им. Матросова. У них почти ежедневно шли бои с немцами. Тут территория противника, тут территория отряда. Они покажутся, мы обстреливаем, мы покажемся – они обстреливают.</p>
        <p>Подъезжаем к этому перелеску. Метрах в 300 от места дислокации отряда началась усиленная ружейная и автоматическая стрельба. Везли сани крестьяне. Крестьяне воза остановили в лесу. Мы свернули. Смотрим, наши отряды заняли оборону. Оборону занимали также и местные крестьяне д. Залужье. Бойцы залегли. Мы продвинулись дальше к лагерю, чтобы объехать лес и выехать на передовую позицию, где идет усиленная ружейная стрельба и даже стрельба из минометов.</p>
        <p>Только мы свернули с дороги, смотрим – бежит один человек, бежит, запыхавшись. Комбриг пустился вперед. Он думал, что дезертир какой-нибудь. Смотрим – Володя Кирпич, молодой комсомолец. Такие зубчики беленькие. Бежит запыхавшись, мокрый весь, а было еще холодно, примерно, март месяц. Комбриг его не узнал.</p>
        <p>– Стой! Стрелять буду!</p>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
