<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000402">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Григорием Румянцевым</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 111. Л. 89-99.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.99" xml:space="default"/>
        <p> впереди, я – посередине.</p>
        <p>Вдруг моя лошадь захотела покупаться, легла в воду, совсем окунула меня, ноги в стременах, встать не могу. Начальник штаба спрыгнул с лошади, видит, что я начинаю захлебываться. Ноги мои вытащил из стремян. На лошадь уже сесть нельзя. Метров пятнадцать шел пешком. На берег вышел, из сапог воду вылил, одежду снял, выжал. Шинель все втроем выжимали, выкручивали. А ехать надо километров девять до места этого боя. Идем по дороге, и у меня компресс. На перекрестке дороги стоят три крестьянина с топорами и вилами.</p>
        <p>– Вы чего здесь? Слышите, бой идет?</p>
        <p>– Наши уже пошли сообщить в отряд, а мы здесь. В случае, если немцы побегут, мы или убьем, или вам сообщим в штаб бригады.</p>
        <p>Едем дальше. Смотрим, один наш отряд через реку Щару переправляется. Едем дальше. 2-я бригада им. Молотова тоже пошла на подкрепление и стоит километрах в трех от того места, где идет бой.</p>
        <p>– Вы чего здесь?</p>
        <p>– Приехали на подкрепление вашей бригады.</p>
        <p>Заехали в лесок. Бой идет. В лесу отряд Кутузова стоит. Грудка горит. Я немножко обсушился. Поехал ближе к передовой линии. Смотрю, все бойцы мокрые, переправились через Щару и сушатся. Я командиру отряда говорю: «Посылай разведку посмотреть, как за буданками в лесу. И сейчас же обратно на свои места». Командир отряда послал разведку. Доложил, что все в порядке.</p>
        <p>Мост через реку Щара немцы разбили. Как же нам перебраться на ту сторону, моста нет! Лошадей пустили вплавь, а сами перешли по рельсе, проложенной по разрушенному мосту. Быстро перешел на ту сторону. Только вышли на противоположный берег, опять начинаются выстрелы. Местность возвышенная. Пули свистят прям около нас. Скорей лошадей обратно. Опять переходили по этой рельсе. Голова кружится. «Все равно, полечу, так полечу!» Пошел, рельса кривая. Как-то перешел. Сел на коня и поехал. Заехали в лесок. Там уже костер развели, и я высушился. И нечего, не заболел. Сейчас бойцы вспоминают это дело.</p>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
