<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000994">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Александром Монаховым</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 115. Л. 25-47.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.25" xml:space="default"/>
        <p> Комиссия по составлению хроники Великой Отечественной войны</p>
        <p/>
        <p>21 августа 1944 г.</p>
        <p>
          Беседу проводит научный сотрудник комиссии 
          <hi rendition="#s">Еловцан</hi>
           
          <hi rendition="#i">Лихтер</hi>
          .
        </p>
        <hi rendition="#s">Еловцан</hi>
         
        <hi rendition="#i">Лихтер</hi>
        .
        <p>Стенографирует Бондаренко А.</p>
        <p/>
        <p>Майор Монахов Александр Матвеевич. </p>
        <p>3-й секретарь Вилейского обкома партии, уполномоченный ЦК КП(б)Б и Белорусского штаба по руководству партийными и партизанскими соединениями Вилейской области. </p>
        <p>Член партии с 1929 г., в комсомоле с 1925 г., русский.</p>
        <p>Награждения: орден Красного Знамени, медаль «Партизан Отечественной войны» I степени.</p>
        <p/>
        <p>Родился в 1909 г. в семье крестьянина Чувашской АССР Ядринского района деревня Иваньково.</p>
        <p>Кончил на родине сельскую школу. Пошел работать в колхоз имени Ленина, километров 20. Начал работать с 1923 года, мне было всего 13 лет. Сначала работал на полевых работах, потом перешел в кузницу, потом помогал трактористу, потом поехал работать в Сормово, кончил ФЗУ, потом работал в судостроительном цехе помощником сборщика, потом сборщиком. В 1929 г. получил звание мастера сборочных работ. В начале 1930 г. был мобилизован на колхозную работу в Белоруссию в счет 25 тысяч [коммунистов]. Приехал я в марте 1930 г., сначала работал председателем колхоза, потом секретарем партийного бюро в Кличевском [Кричевском] районе. Работал до 1931 г. председателем колхоза «На страже» Кличевского [Кричевского] района, Ботвиновского сельсовета. Затем ЦК перевел меня в Дрисевский [Дриссенский] район секретарем партийного бюро, потом директором льнозавода, директором МТС, потом инструктором райкома комсомола. После этого поехал учиться на курсы пропагандистов в Белоруссии. Кончил курсы, послали инструктором по заочному обучению в Рассонский [Россонский] район Витебской области. Когда в 1937 г. шло разоблачение, меня выдвинули секретарем райкома комсомола, работал там до 1938 г. В 1938 г. перевели секретарем Оршанского райкома комсомола.</p>
        <p>В 1938 г. послали учиться в Высшую школу партийных организаторов при ЦК ВКП(б). В 1939 г. ЦК КП(б)Б отозвал из Высшей школы партийных организаторов, послал вторым секретарем райкома партии Чашниковского [Чашникского] района, потом первым секретарем Поставского райкома партии, когда освободили Западную Белоруссию.</p>
        <p>В 1941 г. начинается Отечественная война. В это </p>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
