<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000994">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Александром Монаховым</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 115. Л. 25-47.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.25 об." xml:space="default"/>
        <p> время я был секретарем Поставского райкома партии.</p>
        <p>День объявления войны застал нас в таком положении. Мы узнали о войне примерно часа в 4 утра. По линии НКВД мы знали, что ожидается война, что немцы подтягивают силы. Наш район от границы был примерно километров 250. 11 июня мы провели очистку района от вражеских элементов, особенно польского населения. Эта операция длилась с 11 по 19 июня. Было абсолютно ясно, что что-то готовится, потому что снимали всю верхушку контрреволюционных элементов, недовольных советской властью поляков, настроенных глубоко подпольно против советской власти. Тут было ясно, что начало войны недалеко, что война должна разгореться в самое ближайшее будущее.</p>
        <p>Второй момент. Мы строили там посадочные площадки для самолетов, аэродромы. Когда нас вызвали, Пономаренко просто сказал: «Война не за горами. Эти площадки нужно в ближайшие дни закончить».</p>
        <p>Эти два момента заставили нас подумать над тем, что война вот-вот начнется.</p>
        <p>
          Когда в 4 часа утра 22 июня 1941 г. мы узнали, что началась война, мы подняли весь партийный актив. Узнали мы о войне таким образом: у нас стояла авиачасть, одна из эскадрилий 
          <hi rendition="#i">части</hi>
           стоял
          <hi rendition="#i">а</hi>
           где-то в Литве на границе. Их вечером подняли. Они прилетели, поскольку немецкие самолеты бросали бомбы на соответствующие аэродромы. [1 слово зачеркнуто] 
          <hi rendition="#i">В</hi>
           4.-4.30 у нас началась бомбежка. Минут через 30 получаем телеграмму: «Немцы начали наступать, организуйте мобилизацию».
        </p>
        <hi rendition="#i">части</hi>
         стоял
        <hi rendition="#i">а</hi>
         где-то в Литве на границе. Их вечером подняли. Они прилетели, поскольку немецкие самолеты бросали бомбы на соответствующие аэродромы. [1 слово зачеркнуто] 
        <hi rendition="#i">В</hi>
         4.-4.30 у нас началась бомбежка. Минут через 30 получаем телеграмму: «Немцы начали наступать, организуйте мобилизацию».
        <p>
          В 5 часов утра был поднят весь партийный актив. Подписывали повестки, заклеивали и надписывали пакеты и рассылали в сельсоветы. Примерно часам к 10 утра народ массами стал поступать на призывные пункты. К 6 часам вечера мы имели до 6 ½-7 тыс. крестьян, готовых идти воевать. Они у нас пробыли с утра 22 июня, затем 23, 24 и 25 июня. Собрались они и сидят в лесу. Настроение у мобилизованных 
          <hi rendition="#i">было</hi>
           замечательное – только воевать. Продуктов они взяли на 1-2 дня. Никакого командования со стороны райвоенкомата не было, куда их отправят – неизвестно. Они жили на лесном положении. 26 июня ко мне приходят из военкомата и говорят, что настроение кое у кого из мобилизованных неважное, давайте скорее оружие, воевать пойдем. Приезжаю я туда. Мы и тогда были, конечно, уверены, что наша армия победит. Когда я приехал туда, все так быстро вокруг меня собрались. Я начал рассказывать. По правде сказать, я немножко неправильно сказал. В то время наша армия уже отходила, а я сказал, что наш отход случаен, потому что нас врасплох застали, мы не ожидали от немцев такого внезапного нападения, но, конечно, мы все-таки победим. Настроение у народа замечательное: громкое ура и аплодисменты.
        </p>
        <hi rendition="#i">было</hi>
         замечательное – только воевать. Продуктов они взяли на 1-2 дня. Никакого командования со стороны райвоенкомата не было, куда их отправят – неизвестно. Они жили на лесном положении. 26 июня ко мне приходят из военкомата и говорят, что настроение кое у кого из мобилизованных неважное, давайте скорее оружие, воевать пойдем. Приезжаю я туда. Мы и тогда были, конечно, уверены, что наша армия победит. Когда я приехал туда, все так быстро вокруг меня собрались. Я начал рассказывать. По правде сказать, я немножко неправильно сказал. В то время наша армия уже отходила, а я сказал, что наш отход случаен, потому что нас врасплох застали, мы не ожидали от немцев такого внезапного нападения, но, конечно, мы все-таки победим. Настроение у народа замечательное: громкое ура и аплодисменты.
        <p>Проходит еще несколько дней. Райвоенком дает распоряжение – всех мобилизованных распустить. Меня крайне </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
