<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000994">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Александром Монаховым</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 115. Л. 25-47.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.26" xml:space="default"/>
        <p> встревожило это: как же, людей собрали, настроение у них только воевать, и вдруг распустить!? Я даю двух человек и говорю: «Поведите людей на Полоцк». Они собрали и тысяч 7 повели, но довели только до Глубокого, а там все-таки велели их распустить. Мобилизованные явно плохо относились к этому вредительству, они видели это предательство и прямо говорили: «Это предательство, зачем нас распускают? Мы воевать хотим». Но ответ был один: «Идите домой, вы не нужны армии».</p>
        <p>Интересен самый отход. Во-первых, 24 июня мы потеряли связь с обкомом партии. С областью абсолютно никакой связи не имеем. Мне кажется, что тут была известная трусость областного начальства. Противник, конечно, шел, и напорно шел. Мне кажется, что областное начальство немножко поторопилось уехать из областного центра. А раз они уехали, вражеские элементы воспользовались этим моментом и перервали связь. 26 июня обком переехал в Докшецкий [Докшицкий] район, потом в Плисский район, потом в Глубоковский район. По телефону с ними трудно было договориться о том, как действовать и как держаться.</p>
        <p>Наше положение. Мы, партийная организация, сидим в райкоме, разъясняем крестьянам положение в связи с войной, стараясь, чтобы не было паники, было бы спокойствие. Другая часть партийной организации сидит в райкоме и получает отдельные поручения. Главная задача, которую мы ставили себе, заключалась в том, чтобы части, отходящие из Литвы, снабжать всем необходимым: мясом, маслом, хлебом и прочими продуктами. Эти литовские части частично обманывали нас: приходит в форме нашего командира, говорит, что часть двигается на Полоцк, нужны продукты. Мы даем продукты, а оказывается, они идут не в сторону Полоцка, а обратно.</p>
        <p>28 июня часа в 3 ночи приходит один военный в чине капитана или старшего лейтенанта, хорошо говорит на русском языке, но картавит, говорит: «Мы из батальона связи, можно у вас получить продуктов?» Я говорю: «Своей армии мы всегда можем помочь». Он говорит: «Только нельзя ли скорее, нам некогда». Я говорю: «Не лучше ли утром получить, сейчас темно, через часик, полчасика мы вам дадим». – «Нет, – говорит, – давайте сейчас». Даем сейчас. Потом он просит меня устроить их ночевать. Я вызываю председателя горсовета Жукова и поручаю ему расположить часть. Когда он пошел им показывать, показывает одно здание, другое, третье, им все кажутся неподходящими, согласились на помещение на краю города. Утром другого дня, часов в 9, я решил зайти в эту воинскую часть, познакомиться, все-таки батальон связи, знает что-нибудь новое. Думаю, узнаю я эти новости. Прихожу. Этого батальона связи и след простыл.</p>
        <p>– Куда ушли?</p>
        <p>– В неизвестном направлении.</p>
        <p>На третий день я выяснил, что это были литовские националисты. Они воспользовались паникой нашей армии, забрали продукты и уехали в Германию.</p> 
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
