<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000994">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Александром Монаховым</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 115. Л. 25-47.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.27" xml:space="default"/>
        <p>
           работал в финотделе, третий кузнец – назвали себя правителями города и начали заправлять: хлебопечение взяли в свои руки, общественное питание, торговлю и начали собирать деньги и говорят: «Это пойдет нашему Польскому государству». Мы, как приехали, скоро сняли с этих постов этих людей и стали действовать дальше. Во-первых, занялись наведением порядка в городе. Как только 
          <hi rendition="#s">мы</hi>
           
          <hi rendition="#i">советские органы</hi>
           ушли сразу начали ломать заборы, жечь помещения, растаскивать магазины, общественное добро. Когда мы приехали, начали это устранять, приказали общественное добро собрать, кооперативное добро стащить в кооперацию. Хотели организовать торговлю, но было уже поздно, потому что сахар, мыло, спички, соль в основном крестьянами были растащены.
        </p>
        <hi rendition="#s">мы</hi>
         
        <hi rendition="#i">советские органы</hi>
         ушли сразу начали ломать заборы, жечь помещения, растаскивать магазины, общественное добро. Когда мы приехали, начали это устранять, приказали общественное добро собрать, кооперативное добро стащить в кооперацию. Хотели организовать торговлю, но было уже поздно, потому что сахар, мыло, спички, соль в основном крестьянами были растащены.
        <p>30 июня, потом 1 июля была страшная бомбежка.</p>
        <p>Ехали мы отрядом и название отряда было «Первый Витебский рабочий отряд». По дороге один работник НКВД даже так выразился перед всем партийным активом: «Куда вас Нагорный везет, на гибель? Хочет сдать вас немцам». Нагорного это заявление явно обидело, он сказал: «Я не останусь, не хочу быть командиром, стреляйте меня, не могу». Партийный актив был явно перепуган, что немцы близко, и в самом командовании такая неурядица, тем более, что Дуниловичи заняты в 13 километрах от нас. Я принимаю решение 2 июля в 9 часов утра выезжать. Выезжаю с этим отрядом, но выезжаю не прямо на Полоцк, а на Шарковщизну. В Шарковщизне принимаю бой. Командую отрядом уже я. Грязь страшная. Народа на дорогах уже не видать. Кое-где по дорогам идут одиночками красноармейцы. Стали мы придерживаться направления к Десне, хотели переехать через Десну. Был спущен десант, завязался бой; это было уже числа 3 июля. Днем двигаться нам не пришлось, потому что у нас не было боеприпасов, и противник начал в нас стрелять из пушек и пулеметов. Приходим мы в Ветрино, тут он опять стреляет из пулеметов. Мы развертываемся к бою. Немцы убежали, боя не приняли.</p>
        <p>4 июля вечером приезжаем к Полоцку. Мы надеялись, что в Полоцке везде будет порядок. Оказывается, 4 дня немецкие самолеты бомбили Полоцк, разбомбили несколько домов, и все начальство уехало, а мы надеялись завтра прийти в Полоцк, найти свое начальство и получить указания. Утром на машине приезжаем. Там ни одной души нет, валяются несколько трупов и нигде живого человека нет. В чем дело? Я за Полоцк – туда, где были, а тут ни одного человека. Одна старушонка сказала, что уехали еще позавчера, и немцев нет, и наших нет.</p>
        <p>Я поехал в направлении Витебска. Я думал: как это так, никого нет? Я оставляю около Полоцка свой отряд, подъезжаю к Витебску. Там говорят: «Откуда ты?» Я говорю: «Из Вилейки». Говорят: «Не может быть, Полоцк еще вчера был занят немцами». Я говорю: «Нет, я сам был вчера в Полоцке». – «Где твои?» Я говорю: «Они находятся под Полоцком». – «Да не может быть». Стулов, секретарь Витебского обкома, и другие даже не верили, что Полоцк не занят. Однако, мне тов. Климов дает распоряжение: раз там партийного актива не оказалось, вытягивать их </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
