<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000994">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Александром Монаховым</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 115. Л. 25-47.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.27 оборот" xml:space="default"/>
        <p> сюда.</p>
        <p>Я приехал. Весь мой отряд выехал, а отряд состоял из партийного актива. Климов был секретарем Вилейского обкома.</p>
        <p>Когда я уезжал из Постава [Постав], я решил так: все-таки немцы тут долго не будут. Тут кому-то надо быть. Я создал 3 подпольные группы. Правда, одна впоследствии вошла в крупный партизанский отряд. Одна группа во главе с Пронько Сергеем – председателем Юньковского сельсовета, вторая группа во главе с председателем колхоза Куропальского [Куропольского] сельсовета Кундра и третья группа во главе с председателем Комайского [Камайского] сельсовета Каркоцким. Эти три группы получили вооружение, гранаты и должны были сидеть в подполье. Эти группы состояли из депутатов советов, из председателей сельсоветов, из работников районов, из работников райисполкомов. Сам Кундра был председателем сельсовета и депутатом совета, затем заведующим свинофермы. В основном все беспартийные были. До этого у нас было уже 13 колхозов. Как только пришла советская власть в 1940 г., крестьяне сами поставили вопрос: «Мы хотим жить по-колхозному», и в ноябре-декабре у нас было уже 4 колхоза, а потом было уже 13 колхозов. У нас поляков было очень мало, только в городах, а в деревнях в основном были белорусы. Был, например, колхоз в дер. Василины, там было 120 хозяйств. Деревня построена наподобие хуторов, тянется на 5 ½ километров. У каждого свое хозяйство. Они построили колхоз на своей собственной земле. Это был замечательный колхоз, один из передовых.</p>
        <p>В первой группе было 8 человек, во второй – 7 чел. и в третьей – 10 чел. Я их вооружил. Тогда они не имели названия «партизанских групп», а мы их назвали «подпольные группы». Они были секретными группами. Даже одна группа не знала другой группы, командир группы всех знал, а они даже друг друга не знали, кое-кто даже командира группы не знал. Они уже получали задачи такого порядка: попадутся одиночки-немцы – убивать их, затем, минировать дороги; пойдут танки – бросать гранаты и бутылки с горючей смесью; «Узнаете, где немцы остановятся ночевать, жгите их, эти деревни, поднимайте народ на то, чтобы не давать им жить». Получив эти задачи, они ушли в свои деревни. Как только немцы пришли, они пошли в лес прятаться. Мы сами такую организацию придумали, потому что, если они будут друг друга знать, один выпьет, скажет другому. Я подумал: ребята хорошие, местные активисты, преданные советской власти и партии. Если мы их оставляем, нужно их законспирировать, потому что, если мы их не законспирируем, они предадут друг друга, лучше законспирируем их. У меня лично мысль дошла до того, чтобы сохранить их. Они остались и начали действовать. Между прочим, Пронько Сергей, как только ушел, организовал еще дополнительную группу из бывших окруженцев и начал действовать. В 1941 г. он сжег уже несколько помещичьих имений. </p>
        <p>Как только пришли </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
