<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000994">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Александром Монаховым</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 115. Л. 25-47.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.26 оборот" xml:space="default"/>
        <p> Армия наша шла не организованно, особенно те войска, которые были в окружении в Литве, например, какая-то дивизия, которой командовал полковник, такой высокий, полный, пришел к нам с дивизией числа 30 июня вечером, и вместо того, чтобы выводить бойцов из окружения, он дал команду: «Ложись и спи, где кто хочет». Бойцы прошли большое расстояние, явно измучены, они по всему городу по тротуарам легли и уснули. Пошел сильный дождь. Они от усталости даже не почувствовали дождя, на утро проснулись, кое-кто простыл, потом голодные, часть растеряла оружие, часть утащили у них польские националисты, часть другие вражеские элементы, и эти бойцы стали непригодными, как вояки. Они 1 июля ушли так
          <hi rendition="#i">,</hi>
           не организованно.
        </p>
        <hi rendition="#i">,</hi>
         не организованно.
        <p>Семьи военнослужащих, особенно пограничных, и жены военнослужащих, находящихся в Литве, приехали на самую границу, пришли в самый районный центр Поставы и тут остановились, считали, что дальше никакой эвакуации не надо. Когда я узнал о том, что площадь была почти заселена этими переселенцами из Вильно. Транспорта у меня не было. Я вызвал специальный поезд, посадил их, и они уехали. Правда, было очень много недовольства, как это всегда бывает: то чемодан украли, то ребенок пропал, было много ругани, даже и по адресу райкома.</p>
        <p>
          Когда мы видели, что армия наша уже отходит, занято Молодечно, занята Вилейка (числа 26 июня), занят Мядель вблизи от Постав, заняты Волколата, Дуниловичи, вижу – положение плохое, надо эвакуироваться. От 
          <hi rendition="#s">рай</hi>
          <hi rendition="#i">об</hi>
          кома я никаких установок не имел. Перед тем, 28 июня секретарь обкома дал команду – выехать в Витебск. Мы не доехали до Витебска, он собирает нас в Полоцке и говорит, что нужно ехать обратно в районы и осваивать районы, немец сюда не придет. Я думаю: ехать безоружным нельзя. Я обращаюсь к командиру 71 химбатальона, капитану, и говорю: «Надо ехать в Поставу [Поставы], оружия нет». Он дает 20 винтовок, тысяча с лишком патрон, гранат, пистолетов около 30-40. Я за городом Полоцк вооружаю весь свой партийный актив и докладываю секретарю обкома т. Климову, что вооружил, могу ехать. Он говорит: «Хорошо, я поеду с председателем облисполкома, мы напутственную речь вам скажем». Я говорю: «Пожалуйста». Часа в 3 они приезжают и говорят: «С сего дня называем вас рабочим батальоном Вилейщины. Кого думаешь назначить командиром?» Я говорю: «Нагорного – председателя райсовета депутатов трудящихся, а комиссаром будет Русак – третий секретарь райкома, начальником штаба – зав. военным отделом райкома Шамрай». Климов со мною согласился. Этот состав был утвержден, а мне приказали: «Возьмешь партийные документы у всех, приедешь ко мне в Витебск». Мы собрались и поехали. Поехали в Плису [Плиссу], остановились в лесу ночевать и послали в Поставу [Поставы] разведку. Разведка сказала: «В Поставе никого нет, там образовано какое-то временное правительство. Местное население, особенно поляки, оттуда выехали. Как только мы приехали на совещание, так сразу недовольные советской властью, не работающие, например, один сапожник, один 
        </p>
        <hi rendition="#s">рай</hi>
        <hi rendition="#i">об</hi>
        кома я никаких установок не имел. Перед тем, 28 июня секретарь обкома дал команду – выехать в Витебск. Мы не доехали до Витебска, он собирает нас в Полоцке и говорит, что нужно ехать обратно в районы и осваивать районы, немец сюда не придет. Я думаю: ехать безоружным нельзя. Я обращаюсь к командиру 71 химбатальона, капитану, и говорю: «Надо ехать в Поставу [Поставы], оружия нет». Он дает 20 винтовок, тысяча с лишком патрон, гранат, пистолетов около 30-40. Я за городом Полоцк вооружаю весь свой партийный актив и докладываю секретарю обкома т. Климову, что вооружил, могу ехать. Он говорит: «Хорошо, я поеду с председателем облисполкома, мы напутственную речь вам скажем». Я говорю: «Пожалуйста». Часа в 3 они приезжают и говорят: «С сего дня называем вас рабочим батальоном Вилейщины. Кого думаешь назначить командиром?» Я говорю: «Нагорного – председателя райсовета депутатов трудящихся, а комиссаром будет Русак – третий секретарь райкома, начальником штаба – зав. военным отделом райкома Шамрай». Климов со мною согласился. Этот состав был утвержден, а мне приказали: «Возьмешь партийные документы у всех, приедешь ко мне в Витебск». Мы собрались и поехали. Поехали в Плису [Плиссу], остановились в лесу ночевать и послали в Поставу [Поставы] разведку. Разведка сказала: «В Поставе никого нет, там образовано какое-то временное правительство. Местное население, особенно поляки, оттуда выехали. Как только мы приехали на совещание, так сразу недовольные советской властью, не работающие, например, один сапожник, один 
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
