<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000994">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Александром Монаховым</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 115. Л. 25-47.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.28" xml:space="default"/>
        <p> немцы, пришли старые помещики, поляки в основном, а когда советская власть пришла, поместья у них были отобраны и отданы крестьянам. В Поставском районе с 5 июля старые помещики стали уже приезжать и всю землю, которая была у крестьян, велено было отобрать у крестьян. Эту полоску сеял крестьянин и думал: «Это будет моя полоска, и теперь я тебе ее не отдам». Немцы, когда пришли в западные области, они переделили земли 32 тыс. га. Они пришли и нарушили все крестьянское землепользование. Крестьяне опять начали прозябать, и тут началось явное недовольство крестьян, и крестьяне начали преследовать не только помещиков, но и тех, которые служили у них.</p>
        <p>Мы организовали 3 подпольных организации. Сам я уехал в Витебск. Об эвакуации колхозного имущества не могло быть и речи, потому что мы не знали этого, и никто нам не подсказал. Мы только роздали часть из Заготскот, потом из мясокомбината. Мясо не сдали. Мы не могли даже сдать, потому что у нас не хватило технических средств для этого, и мы раздали крестьянам. У нас было очень много горючего. Там, где мы строили аэродром для самолетов, там была и посадочная площадка. Немцы стали летать на этот аэродром и заправляться нашим бензином, вешать наши бомбы и бросать их на нас. Это меня злило – как же так – нашим бензином, нашими бомбами действуют по нас же. Я приказал начальнику милиции и нескольким партийным товарищам обстреливать немецкий самолет, который прилетит на площадку. Только они получили приказание, минут через 30-40 прилетает немецкий самолет, они подожгли его, самолет загорелся. Он уже полетел и по дороге загорелся. После этого он прилетел на аэродром, сбросил бомбы, горючее воспламенилось.</p>
        <p>На станции у нас стоит 13 цистерн с горючим, и вот мы думаем: «Что же делать?» Выливать жалко, жечь жалко, а впереди уже немцы стоят. Тут был генерал Иванов, я его спрашиваю: «Как же быть с горючим?» Он говорит: «Я пришлю вам взвод, они отдадут воинским частям». Думаю: «Слава богу, хоть отдадим воинским частям». Приходит взвод, говорят: «Мы будем хозяйничать». – «Что же? Я очень рад». Но что они сделали с этим горючим, не знаю.</p>
        <p>Когда я приехал в Витебск с отрядом, тов. Климов говорит: «Почему вы не оставили группу?» Я сказал, что мы оставили три группы. Он говорит, что это маленькие группы, они ничего серьезного не сделают, надо было оставить весь партийный актив. Ну, ладно. В это время в Витебске создавали Витебскую рабочую дивизию. В Витебске в Первомайском районе создавался батальон из рабочих фабрики КИМ, из рабочих завода Кирова, из рабочих 3-4 фабрик. Приезжаю туда, там абсолютно никого нет, один секретарь партийной организации сидит, запершись. Никого нет, а на фабрике КИМ такое богатство было: вороха шелковых материй. Думаю: «Как же так, еще Полоцк не сдали, а все добро брошено?» Начал созывать [Л.28 об.] девушек и брать их к себе. Получилось у нас 4 роты и один батальон. Но не так он меня беспокоил, как эти богатства. Я призываю много рабочих и говорю: «Будем грузить». Пошел на станцию, там дали транспорт, вагоны. Погрузили много с фабрики Кирова. Пошел на фабрику КИМ, там рабочих нет. Запросил вагончиков, погрузили, и они уехали, но куда – не знаю. Но вообще здесь много осталось, оборудование все осталось. Приходит один командир роты и говорит: «Там есть очень большое количество мяса, масла, спирта, но ни хозяина, никого, как быть?» Пошел я за вагонами. Это было 8 июля. Говорят: «Не дадим уже вагонов». Но меня уже разозлило это. Звоню командиру дивизии, говорю: «Такое добро, надо куда-то забрать». Нарядчика ждем. Пошел опять на станцию. Подали два вагона, начали грузить с 8 на 9 июля. В это время Витебск уже бомбили. В 8 часов утра начали грузить, сразу бомбежка.</p>
        <p>Утром мне звонят, что за фабрикой КИМ из района Лепеля выходят немецкие танки. Я посылаю наши две роты. Они взорвали два танка. Радости много было, что подбили два танка. Я был около нового моста. Там получилась целая пробка народа. Спрашиваю: «В чем дело?» Говорят: «Старый мост взорван, новый мост хотят взорвать». Я прямо на машину, полный ход, на мост, говорю: «Приказываю не рвать мост, я здесь хозяин».</p>
        <p>– Нет, мы не можем, есть распоряжение начальника гарнизона.</p>
        <p>Коменданта города приводят. Я говорю:</p>
        <p>– Я еду туда.</p>
        <p>Поехал. А в Витебске уже из окон стреляют, мою машину всю изрешетили. Поехал к коменданту, в штаб дивизии. Никого нет. Слышу кто-то в подвале. Кричу:</p>
        <p>– Кто там?</p>
        <p>Комендант города, секретарь обкома по промышленности и начальник штаба этой дивизии. Я говорю:</p>
        <p>– Что за безобразие, мост хотят рвать, народу много, почему народ не пропускают? Надо народ пропускать. Сейчас нет необходимости рвать мост.</p>
        <p>Они пишут:</p>
        <p>– Мост пока не рвать, до приказания Монахова.</p>
        <p>Я поехал. Правда, немцы начали уже обстреливать Витебск из артиллерии. Потом приехал командир роты и сказал, что завод Кирова уже запалили, приходили наши из НКВД. А я, между прочим, еще недооценивал положения и не думал, что мы Витебск сдадим и что надо все уничтожать. Я уже знал речь товарища Сталина, но у меня в мыслях не было, что мы Витебск сдадим.</p>
        <p>Приезжаю туда, уже начальник гарнизона, начальник штаба и секретарь обкома сидят на машине, говорят: «Мы разберемся». А какое там «разберемся», фабрика Кирова уже пылает.</p>
        <p>Приезжаю в свою зону действия – Первомайский район [Витебска]. Завязался бой с немцами. Это было 9 июля утром. Командования дивизии нет. Начальства над нами нет, что делать? Видим, что положение наше тяжелое, мост надо рвать. Мы остались одни. Я приказываю две роты перевезти </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
