<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000994">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Александром Монаховым</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 115. Л. 25-47.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.30" xml:space="default"/>
        <p/>
        <p>– Что это такое?</p>
        <p>Говорят:</p>
        <p>– Нужно сельсовету заявить, чтобы охрану поставили.</p>
        <p>А метров 400 сельсовет. Приезжаем. Там ни одной живой души нет, сельсовет открыт, школа открыта, магазин закрыт, но окна выбиты. Что делать, кому заявить. Как же быть с богатством-то? Только мы обошли все, смотрим – кухня еще топится. Пошли туда, там тоже никого нет. Везут целый обоз раненых. Бежит кто-то, доктор, не доктор, кричит: «Кто старший?» На меня показывают: «Вот старший». Он говорит: «Как нам бойцов покормить?» Я говорю: «Пожалуйста, вот, кормите, никого нет».</p>
        <p>– Вот, – говорит, – тут каша горячая. </p>
        <p>И действительно, теплая рисовая каша в котле стоит, в сарайчике ящики масла лежат. Я говорю врачу: «Пожалуйста, если подходящая каша, берите, и масла сколько угодно, кормите своих раненых». Он говорит: «Замечательная каша», и начал кормить своих раненых. Их человек 60 было. Потом говорит: «Можно винца из магазина взять?» Я говорю: «Конечно, берите, все равно немцы возьмут». Взяли винца, раненых растер, спичек взяли. Раненые сзади нас идут. Мы стараемся хоть где-нибудь живого человека найти для охраны имущества этих летчиков. Правда, мы оставили своих 3 человек.</p>
        <p>Проезжаем Колышки. Политрук регулирует движение, по форме летчик. Мы говорим:</p>
        <p>– Товарищ, вы из какой части?</p>
        <p>– А какое ваше дело?</p>
        <p>
          Я говорю
          <hi rendition="#i">, показывая на председателя горисполкома, который был со мной</hi>
          :
        </p>
        <hi rendition="#i">, показывая на председателя горисполкома, который был со мной</hi>
        :
        <p>– Вот – представитель правительства.</p>
        <p>– А, – говорит, – извиняюсь.</p>
        <p>– Как же вы стоите здесь, а у вас там такое богатство брошено без охраны, там рация.</p>
        <p>
          <hi rendition="#s">Он говорит:</hi>
          <hi rendition="#i"> Пред</hi>
          <hi rendition="#i">седатель</hi>
          <hi rendition="#i"> горисполкома сказал:</hi>
        </p>
        <hi rendition="#s">Он говорит:</hi>
        <hi rendition="#i"> Пред</hi>
        <hi rendition="#i">седатель</hi>
        <hi rendition="#i"> горисполкома сказал:</hi>
        <p>– Я, как член правительства, приказываю вам в 24 часа все забрать.</p>
        <p>Я говорю:</p>
        <p>– Не в 24, а в 6 часов что бы не было ничего.</p>
        <p>Дали мы им машину, забрали все.</p>
        <p>Заехали мы за Колышки. Даю команду отдыхать. Легли, отдохнули, часа 3 прошло, говорю: «Нужно подниматься». Приезжает к нам батальон связи. Поздоровались, спрашиваем:</p>
        <p>– Какое положение на фронте?</p>
        <p>– Не знаем ничего, – говорят.</p>
        <p>Мы говорим, что тоже ничего не знаем. Как же быть? Ну что же, поедем в Смоленск, разберемся. Только иду садиться в машину, а он проходил левее, налетают 16 самолетов и начинают бомбить то место, где мы были, и все сравняли с пылью. А я на легковой машине немножко дальше был. Я прикрыл плащ-палаткой машину. Ко мне пришел Русак – 3-й секретарь райкома и говорит: «Подвинься». Как самолеты начинают прилетать, он уползает, уползает. Он весь мокрый. Мы встали. Минут 20 эта процедура </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
