<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000994">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Александром Монаховым</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 115. Л. 25-47.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.31" xml:space="default"/>
        <p> принимаю.</p>
        <p>Приезжаю я во второй эшелон. Там говорят:</p>
        <p>– Раз командир дивизии велит ехать, поезжайте.</p>
        <p>Я говорю:</p>
        <p>– Дайте мне мою машину.</p>
        <p>Утречком приходит заместитель начальника политотдела дивизии, говорит:</p>
        <p>– Хорошо бы ты беседу провел.</p>
        <p>Я беседовал, беседовал, рассказал, что будем наступать, что мы непобедимы.</p>
        <p>Потом пришел лейтенант и говорит: «Разрешите». Я говорю: «Пожалуйста». Шагом марш, и пошли.</p>
        <p>
          Прихожу я в воинскую часть, там никого уже нет и машины нет. Собрал я котомочку. Собрались: я, Шамрай, Русак и Новиков – все, что осталось от войска, 
          <hi rendition="#i">от «Первого Витебского рабочего отряда»</hi>
          , и мы пешочком идем на Ярцево. В одной деревне ночевали с окруженцами. Они ругают и немцев, и советскую власть. Мы их успокаивали. Днем летит самолет, с одной стороны – жито, с другой стороны – яровое, а подальше лес. Самолет летал, летал внизу, загорелся и оттуда посыпались парашютисты прямо на нас. Мы думали, что немецкий десант. Стали стрелять. В лесу воинская часть была, тоже стреляет. Смотрим – один вроде наш, говорит: «Товарищи, что вы стреляете, это свои, свои». Правда, одного убили. Потом приехали наши, собрали этих раненых, повезли. Мы пошли в Ярцево. Говорят, что там десант. Пошли на Вязьму. В Вязьму пришли 21 июля. В армию нас не берут, говорят: «Идите в Белорусский ЦК». Там случайно встречаю знакомого командира части, рассказываю ему все перипетии. Он говорит: «Я тебе дам обмундирование, поедешь, в резервный комсостав тебя возьмут». Я так и сделал: нашел себе и товарищам обмундирование, пошел, заявил. У нас ни документов, ничего не спросили. Меня сразу сделали комиссаром батальона, и начал я служить в Красной армии.
        </p>
        <hi rendition="#i">от «Первого Витебского рабочего отряда»</hi>
        , и мы пешочком идем на Ярцево. В одной деревне ночевали с окруженцами. Они ругают и немцев, и советскую власть. Мы их успокаивали. Днем летит самолет, с одной стороны – жито, с другой стороны – яровое, а подальше лес. Самолет летал, летал внизу, загорелся и оттуда посыпались парашютисты прямо на нас. Мы думали, что немецкий десант. Стали стрелять. В лесу воинская часть была, тоже стреляет. Смотрим – один вроде наш, говорит: «Товарищи, что вы стреляете, это свои, свои». Правда, одного убили. Потом приехали наши, собрали этих раненых, повезли. Мы пошли в Ярцево. Говорят, что там десант. Пошли на Вязьму. В Вязьму пришли 21 июля. В армию нас не берут, говорят: «Идите в Белорусский ЦК». Там случайно встречаю знакомого командира части, рассказываю ему все перипетии. Он говорит: «Я тебе дам обмундирование, поедешь, в резервный комсостав тебя возьмут». Я так и сделал: нашел себе и товарищам обмундирование, пошел, заявил. У нас ни документов, ничего не спросили. Меня сразу сделали комиссаром батальона, и начал я служить в Красной армии.
        <p>Я попал в резервную бригаду Западного фронта в комсостав. Пробыл я там месяц и 10 дней. Потом, когда под Можайском стало тяжелое положение, когда у противника произошел прорыв 6 армии под Смоленском, нас посылают в заградотряд под Смоленск. Мне дают 86 человек командиров; политсостав, в основном батальонные комиссары, старшие батальонные комиссары и, кажется, 3 политрука. С таким составом я пошел в Можайск. Я их собирал, формировал части и опять на фронт, и опять на фронт.</p>
        <p>В Можайске мы были до 18 октября. 18-го утром вспыхивает нефтебаза, вспыхивает сенная база, начинают тащить продукты. В чем дело? Немец еще за Бородино. Начали искать коменданта. Комендант ничего не знает. Там был командир одной пограничной части, спрашиваем его. Он говорит: «Я сам ничего не знаю». Что хочешь, то и делай. Мы стояли, собирали тут войска. Потом войска стали идти уже стороной. Мне сказали: «Идешь в распоряжение пограничного отряда». Приезжаю в пограничный отряд, там говорят: «На дороге задерживай всех идущих и направляй куда следует». Немец уже метрах в 400 стреляет. [Л.31 об.] Пошли мы на станцию. На станции никого нет. Что делается! В Можайске еще немцев нет, а город уже весь горит и никого нет. Утром 18 октября пробомбил он и высадил десант в Можайске. Мы видим – дело плохо, и давай отходить. Пошли в пограничную полосу. Там говорят: «Идите в политуправление Западного фронта». Пошли в Западный фронт. Тоже целая тирания была. Мы ехали больше 10 дней. Пришли в политуправление. Там говорят: «Идите в Звенигород». Поехали в Звенигород, потом в Голицыно, потом опять в Звенигород. Ехали, ехали, меня ребята ругают, клянут. Наконец, мы нашли дачу товарища Молотова, за дачей деревушка, там стоял резерв. Поехал я туда. На второй день меня назначают в резерв 43 армии комиссаром отдельного пулеметного батальона. В армии я пробыл с 22 июля до 6 декабря.</p>
        <p>Во время зимнего наступления под Москвой меня контузило, отправили в госпиталь. Потом, когда вылечился, направили заместителем начальника политотдела дивизии. Там пробыл 3 месяца, меня ранили в правую руку.</p>
        <p>В феврале месяце 1943 г. меня из армии демобилизуют и посылают в распоряжение ЦК КП(б)Б. Поехал я в Москву. Со мною ни слова, ни полслова. Говорят: «Поедешь к немцам в тыл». Ну что же, в тыл, так в тыл, я – солдат. Ничего не сказали, какая у противника обстановка, как надо организовать, как вести партийную линию, как вести военную линию. Хоть бы открыли мне глаза, как действовать в тылу врага. Никто абсолютно не рассказал. Вызвал тов. Пономаренко, рассказал о поведении отдельных командиров, и все. Сказал, например, что там был такой т. Пыж, создавал большие дивизии в тылу врага, это неправильно, этого не нужно делать, и все. Правда, он рассказал, как нужно переделывать немецкие патроны на русские, снимки нам показал, сказал, как нужно вести себя по отношению командиров партизанских отрядов, не ругаться с ними. Это очень важный момент, это меня, молодого человека, очень научило. Но на этом все и кончилось, а все-таки о партизанах нам ничего не сказали, даже не сказали, на какую именно работу посылают. Секретарь Обкома Климов встречает и говорит: «Ты поедешь в тыл, будешь секретарем подпольного обкома партии», и больше ни слова не сказал.</p>
        <p>Когда я приехал в Хворостево [Хворостьево], около Великих Лук, там начал готовиться. Со мною летела группа человек 28. Мне разрешили взять двух радисток, две типографии, трех наборщиц, одного редактора, две рации.</p>
        <p>Я вижу, что нужно запасти оружие. Контрабандой достал себе бойцов, вышедших из тыла, в резерве отдела кадров. Они ходили из угла в угол, ничего не делали. Я их уговорил, хорошие парни. Спрашиваю: «Пойдешь со мной?»</p>
        <p>– Пожалуйста.</p>
        <p>– Ходи.</p>
        <p>И так собрал 28 человек. Я дал им кому по два автомата, кому по два пистолета, выписал из склада. Там была такая анархия: кому нужно 100 автоматов, можешь </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
