<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000994">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Александром Монаховым</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 115. Л. 25-47.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.32" xml:space="default"/>
        <p> выписать 200. Богатство у меня стало большое.</p>
        <p>
          Поехали мы на Войловский аэродром. Оттуда нас постепенно начали перебрасывать. Правда, первое время полетит самолет за линию фронта, погода плохая, возвращается обратно. Но, в конце концов, улетели. Тут любопытно следующее: 3 июля я из Постав выехал, 3 июля я в район пришел и 3 июля меня освободили, и я прилетел 3 июля 
          <hi rendition="#i">1943 г.</hi>
        </p>
        <hi rendition="#i">1943 г.</hi>
        <p>Итак, постепенно моя группа стала лететь за фронт. Думаю: в Вилейку мне нужно, а меня выкинули в Рассоны [Россоны] Витебской области на аэродром Селявщину. Прилетели туда, там партизаны нас встретили. Как советский край, никакой разницы нет. Я даже никакого ощущения не имел, что нахожусь в тылу противника. Пошли в деревню, нас хозяйка приняла. Ребята пошли спать, а мне не спится. Нужно идти в область. Спрашиваю у ребят, что о Вилейке слышно? Говорят, что нельзя через дорогу пройти. Потом говорят, что ребята страдают от недостатка оружия.</p>
        <p>Я пошел в одну бригаду – к Охотину. Я их вооружил. Он сначала был комиссаром, потом командиром.</p>
        <p>Приехал к Марченко, он командир I Белорусской бригады. Он дал целый отряд в 103 человека. Потом пошел к Захарову, он дал 13 человек. Всего я наклянчил 400 человек, часть вооруженных, часть невооруженных. Потом стали получать оружие на аэродроме Селявщины, там сбрасывали не только нам, но и латышам и даже литовцам. Там парочку автоматчиков достаем. Организую бригаду Жукова и отправляю ее в Вилейку. Эта бригада пошла, а группа моя еще не вся прилетела, даже наборщиц нет. Мне пришлось дожидаться свою группу. Я думаю: «Что я там буду сидеть?» Пошел вторично и собираю еще 286 человек. Собрал оружие, достал штук 50 пулеметов, достал около 130 автоматов, минометов, ПТР. Туг на грех или на мое несчастье кинокартину прислали. Командиры бригад узнали и вот – давай, кажи населению. И начал я по деревням и бригадам крутить эту кинокартину. И тут как услышали, что я из армии из-за фронта прилетел, стали заставлять меня им лекции читать. Я говорю: «Мне нужно идти в Вилейку». «Нет, – говорят, – давай, говори». И пока моя группа прилетела, я почти все бригады обошел. Примерно тысяч около 40 посмотрели нашу кинокартину «Сталинград».</p>
        <p>
          Наконец, вся группа прилетела. Я говорю: «Я пойду». А немцы узнали, как они называли, «бандит Монахов готовится железную дорогу переходить с духовой музыкой». А я достал две сигнальных трубы. Они целый батальон держали, чтобы накрыть меня. Я выбираю путь на Новое Село, правда, крюк большой. И вот 8 августа отправляюсь туда. Дорогу мы прошли с боями, но с небольшими. Приходим к Новому Селу днем, было 8 часов, и начали переправляться. Мы пошли со всем имуществом: с рацией, с типографией, и войско собрал вокруг себя, одну партию отправил уже, а со второй партией иду сам. Нам нужно переходить железную дорогу и Западную Двину. Пришли мы [Л.32 об.] к Западной Двине утром, а немец в 1½ км, и давай из артиллерии и минометов бить по нас. Я поставил свои войска на засады, человека 22 переправил. Потом немец открыл пулеметный огонь. У меня уже есть убитые, раненые появились. Вижу – нужно отходить. Стали отходить. Отошли. Немцы по горе ходят, а мы в кустах, там и леса большого нет. Ползком на животах продвигались, и всю ночь мы ползали. Они так нас и не нашли. Они решили, что мы ночью будем форсировать реку и поставили артиллерию, минометы. А мы повернулись и пошли обратно, в другом месте перешли дорогу, переправились через реку и пришли в Вилейскую область. Правда, мы там потеряли редактора газеты Ольгу 
          <hi rendition="#s">Александровну</hi>
           
          <hi rendition="#i">Онуфриевну</hi>
           Булко. Она погибла не в бою, а при переходе железной дороги. Мне кажется, она не видела ночью. Я в это время был болен, плохо себя чувствовал. Когда мы стали подходить к дороге, я сказал: «Ольга, ты держись за меня». Она говорит: «Тебя самого нужно держать, а я пойду с Ильей (это Шевченко – здоровый физически парень). Если мне будет плохо, он меня вытащит». Когда стали к железной дороге подходить, все стали в панике бежать, торопиться. Как раз мы попали на эшелон. Нам нужно было бежать параллельно этому эшелону. Потом там были насаждения, елочки, нужно было через них перескакивать. Немцы открыли пулеметный огонь. Мы развернулись и тоже деремся из минометов и пулеметов. Потом видим, что нет расчета нам бой вести, и мы пошли в партизанскую зону. Тут мы и потеряли Ольгу.
        </p>
        <hi rendition="#s">Александровну</hi>
         
        <hi rendition="#i">Онуфриевну</hi>
         Булко. Она погибла не в бою, а при переходе железной дороги. Мне кажется, она не видела ночью. Я в это время был болен, плохо себя чувствовал. Когда мы стали подходить к дороге, я сказал: «Ольга, ты держись за меня». Она говорит: «Тебя самого нужно держать, а я пойду с Ильей (это Шевченко – здоровый физически парень). Если мне будет плохо, он меня вытащит». Когда стали к железной дороге подходить, все стали в панике бежать, торопиться. Как раз мы попали на эшелон. Нам нужно было бежать параллельно этому эшелону. Потом там были насаждения, елочки, нужно было через них перескакивать. Немцы открыли пулеметный огонь. Мы развернулись и тоже деремся из минометов и пулеметов. Потом видим, что нет расчета нам бой вести, и мы пошли в партизанскую зону. Тут мы и потеряли Ольгу.
        <p>Пришли мы в Вилейскую область в Деснянский [Дисненский] район. Там разъезжали по дорогам полицейские поодиночке и вдвоем.</p>
        <p>Когда я притащил своих 700 вооруженных человек, они в первый же день поймали 135 подвод с хлебом и двух полицейских, которые сопровождали эти подводы. Мы забрали этих полицейских, расстреляли, а мужикам сказали: «Если вы в следующий раз повезете хлеб, также расстреляем». Мужики нас поблагодарили и поехали.</p>
        <p>В Деснянском [Дисненском] районе мы установили советскую власть, установили агентуру, создали райком партии, во главе которого поставили Расюка. Он тоже прибыл из Москвы, но с другого аэродрома. В райком партии вошли 3 человека: Расюк, Софронов и Козлов.</p>
        <p>
          Какие задачи поставили перед райкомом? Во-первых, рассказывать крестьянам о приходе Красной армии, т.е. 
          <hi rendition="#i">укреплять</hi>
           веру в победу Красной армии, что делали почти каждый день. Как только пришли, весь политсостав проводил собрания, на которых рассказывал, что недалек день нашего освобождения от немецких захватчиков.
        </p>
        <hi rendition="#i">укреплять</hi>
         веру в победу Красной армии, что делали почти каждый день. Как только пришли, весь политсостав проводил собрания, на которых рассказывал, что недалек день нашего освобождения от немецких захватчиков.
        <p>Вторая задача – не давать немцу ни килограмма хлеба. А тогда как раз был период обмолота и заготовки хлеба.</p>
        <p>Третья задача. В это время как раз немцы мобилизовали на восстановление шоссейных дорог и мостов местное население. Они собирали крестьян на выполнение </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
