<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000994">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Александром Монаховым</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 115. Л. 25-47.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.29" xml:space="default"/>
        <p> с той стороны Двины на эту, тем более, что там был склад с оружием. Но, когда мы дошли, склад начал уже гореть, и мы не спасли ни одной ценной вещи. Правда, мы взяли штук 50 винтовок, пулеметов набрали. К этому времени из района Орши подошли немцы и отрезали нам путь. Уже Минск был занят, Орша была занята, но мы этого не знали.</p>
        <p>Мы стали отходить. Когда мы стали отходить, в лес приходит командир дивизии, спрашивает:</p>
        <p>– Кто старший?</p>
        <p>Я говорю:</p>
        <p>– Я старший.</p>
        <p>Говорит:</p>
        <p>– Тов. Монахов, надо задержать красноармейцев. Пойдем за Витебск, будем драться, к Витебску не пускать никого.</p>
        <p>Я говорю:</p>
        <p>– Хорошо.</p>
        <p>Стали собирать красноармейцев. На счастье, подошла часть девчат от фабрики КИМ. Они не знали оружия. Приходит какой-то человек, спрашивает: «Знаете ли вы гранату?»</p>
        <p>– Нет, не знаем.</p>
        <p>– Я вам покажу. Это – простая штука. Вот кольцо, надо его снять и тряхнуть.</p>
        <p>Сделал это и сразу 16 девушек ранил. Два лейтенанта было, два красноармейца. Вывели этого человека и расстреляли. Этих девушек я отправил в Смоленск. Сам остался с батальоном.</p>
        <p>Вечером командир дивизии говорит:</p>
        <p>– Правым флангом занимать Витебск.</p>
        <p>Вечером я проверил людей. Тут воинские части наши, особенно танковые, подходят к Витебску. У меня 340 человек, а продуктов мы не взяли. </p>
        <p>Говорю:</p>
        <p>– Ну, давайте сегодня подеремся, а завтра поедим.</p>
        <p>Правда, кое-кто хотел пойти в армию, но в основном пошли со мной. Мы заняли окопы и ночь с 9 на 10 июля сидим. 10-е утром сидим. Сбоку наша артиллерия стреляет, немцы стреляют. Мы полегоньку в Витебск пробираемся. Часа в 2 дня штаб какой-то армии или дивизии идет и нас быстро окружают. А мы в гражданской одежде, говорим: «Витебский рабочий батальон, Первомайский батальон».</p>
        <p>– Что у вас за бойцы?</p>
        <p>– Витебские рабочие.</p>
        <p>– Пойдемте к генералу.</p>
        <p>Пошли. Он спросил наши фамилии, откуда, что? </p>
        <p>Мы сказали.</p>
        <p>– Что у вас за войска?</p>
        <p>– Пролетарские.</p>
        <p>– Вы идите за Витебск, а как займем мы Витебск, вы будете за нами.</p>
        <p>Мы говорим:</p>
        <p>– Мы не будем вам мешать.</p>
        <p>– Нет, нет, – говорит.</p>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
