<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000994">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Александром Монаховым</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 115. Л. 25-47.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.33 оборот" xml:space="default"/>
        <p> 4-я Белорусская бригада, бригада Суворова, и впоследствии пришло человек 150, а через два месяца было 500 человек, выросла бригада Куленка или бригада Калинина, как мы звали ее. Секретарь райкома был и комиссар бригады, а командира бригады не было. Райком партии осуществлял всю политическую работу с населением и с партизанами.
        </p>
        <hi rendition="#i">людей</hi>
         из бывших активистов, бывших членов сельсоветов, бывших колхозников, батраков. Стали узнавать их, связь с ними держать, через них распространяли литературу, узнавали намерения противника, куда он хочет ехать, в каком количестве, какое вооружение имеет, сколько боеприпасов, как он укрепился. И вот актив этот связался с нами. Мы каждый день знали, что делает полиция, куда она выезжает, как комплектует боеприпасы. Это была связь с райкомом партии. Райком партии оказался в 4-й бригаде. Там были: [Л.33 об.] 4-я Белорусская бригада, бригада Суворова, и впоследствии пришло человек 150, а через два месяца было 500 человек, выросла бригада Куленка или бригада Калинина, как мы звали ее. Секретарь райкома был и комиссар бригады, а командира бригады не было. Райком партии осуществлял всю политическую работу с населением и с партизанами.
        <p>
          До 
          <hi rendition="#s">расстановки</hi>
           
          <hi rendition="#i">создания</hi>
           райкомов партии были 
        <hi rendition="#s">у нас</hi>
         очень грубые отношения со стороны партизан к крестьянам. Это выражалось в том, что приходит партизан к крестьянину и говорит: «Дай водки. Не дашь водки, я тебя вроде как расстреляю». Когда появились райкомы партии, это отношение коренным образом изменилось. В каждом районе был создан свой райком, и люди были приготовлены, часть из ЦК дали, часть мы там подобрали, ставили их на партийно-политическую руководящую работу.
        <p>В начале августа начались карательные экспедиции. Спрашиваю нашу оперативную группу, тов. Рыжикова: «Какое положение в Нарочанской зоне?» Он ничего не отвечает. Я объяснил это тем, что в Белорусском штабе недооценивали положения, чтобы информировать одну зону о другой, а это не давало возможности партизанам взаимодействовать против немцев. Я сам военный человек, кое в чем разбираюсь. Экспедиция начинает идти уже полным ходом. Я думал идти вдоль всей области, потом остановиться где-то в центре и начать командовать. Я беру резко влево, ухожу в Плисский и в Долшецкий [Докшицкий] районы.</p>
        <p>Мне стало известно, якобы, с группой товарищей прилетел первый секретарь обкома Климов. Во-первых, я хотел встретиться с ним, во-вторых, чтобы не сидеть и не терять времени, так пусть идет экспедиция в Нарочанскую и Козьянскую зоны, а я буду бригаду расставлять там, где экспедиции нет, и заходить противнику с тыла. Климов считался секретарем Вилейского обкома, а я первым заместителем его.</p>
        <p>Я пришел в Плисский район. Числа 17 августа сюда собираются бригады. Козьянская зона: бригада Пономарева, Жукова, бригада «За Родину». Нарочанская зона: группы из бригады Монохина, Шлихтунова, из бригады Ворошилова. Стали партизаны приходить. Я вижу – надо их немедленно отправлять. Я организую их в отряды, выбираю из них командиров и комиссаров, если нет, и посылаю обратно в свой район. Таким образом, к 25 августа я послал их туда, и опять пошла нормальная партизанская жизнь.</p>
        <p>5 сентября я сам собрался идти в Нарочанскую зону. Я ночью проделал путь свой на Нарочь и числа 22-23 сентября встретился с Климовым на Нарочьской базе. Он с нетерпением ждет меня и говорит: «Надо ехать в Москву, Пономаренко вызывает, интересуется, почему наши партизаны не приняли боя с этой экспедицией». Я оставался в Нарочанской зоне. Правда, до меня Климов создал несколько районов: Мятельский [Мядельский], Курмынецкий [Куренецкий], Кривицкий [Кривичский], </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
