<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000994">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Александром Монаховым</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 115. Л. 25-47.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.29 оборот" xml:space="default"/>
        <p> Ну что же, приказ есть приказ. Мы отвели свои войска километров 14 за Витебск, там маленькие такие кусточки. Живем там, не знаем, что кругом делается. Продуктов мы достали уже из Витебска, прислали на двух лошадях, и он дал нам. Когда мы начали тут жить, нас связали с зенитной дивизией легкого типа. Потом я вижу, что никакой директивы нет. Я одну роту посылаю в Витебск, узнать, что там. Если есть немцы, все склады, которые есть, зажечь, не дать врагу. Правда, когда они пришли, немцев не было. Потом немцы уже приходят. Они приходят, говорят, что немцы уже в Витебске. Связные говорят, что дивизия уезжает и нам ничего не говорят. Я говорю:</p>
        <p>– Давайте и мы пойдем.</p>
        <p>А куда ехать, не знаю. Одна рота была под Витебском. Командир Федоров говорит:</p>
        <p>– Я останусь в Витебске в партизанах.</p>
        <p>Я говорю:</p>
        <p>– Давай, оставайся.</p>
        <p>Я дал ему остатки патрончиков, дал ему все русские винтовки, пистолеты дал, и он остался. Только мы стали отъезжать, шоферы с машины пропали. Оказывается, они убежали обратно в Витебск. Они были местные поляки. Я говорю: «Давайте сами поедем». Там директор МТС умел водить машину. Только мы сели на машину, один боец везет целую крестьянскую телегу раненых. Один кричит, другой стонет. В чем дело? «Да вот, говорит, немец метров за 200 на хуторе стреляет». А раненые просто так в телеге безо всего лежат. Мы из леса взяли сучьев, наложили сена, раненых на него положили, дали одному старичку, он повез их в Лиозненский район. А сами мы пошли окружать этот хутор. Этот крестьянин как дал по дому, дом развалился. Только он пошел, в красноармейца стали стрелять. Он был ранен. Мы его схватили. Из этого леса противник по нас бьет. Мы как дали по этому лесу, окружили. Искали, искали, там трудно на машине проехать – кусты.</p>
        <p>Видим, время позднее уже, решили – ну, давайте поедем. Посадил я всех на машины и поехали, сам сзади поехал. Было у меня 8 трехтонок. Одна рота у меня уже осталась, часть тоже разбрелась, остается у меня человек 120. Они уехали вперед, а у меня американский шивролет [шевроле] был, он у меня в канаве засел, и ни туда, и ни сюда, а я до этого на русской машине ездил, а на этой не ездил. Хорошо еще, что впереди наши танкисты. Говорят: «Товарищи, уезжайте, уже вот немцы». Я говорю: «Я не выеду». Он меня зацепил крючком и вывез. Догнал я свои машины. Мы пошли в лес. Там лежат и карты летчиков, и чемоданы, склады с горючим, с боеприпасами, словом, все склады воинской части, а их самих нет. В чем дело? Приходим, говорим: «Что случилось?» – «Трусы, убежали». С председателем горисполкома говорим: «Пойдем в сельсовет, чтобы поставили часовых». Идет навстречу машина, в ней сидят капитан и политрук. </p>
        <p>Мы спрашиваем:</p>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
