<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000994">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Александром Монаховым</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 115. Л. 25-47.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.34" xml:space="default"/>
        <p> Поставский. Мне говорит: «Создавай дальше остальные». Он едет на аэродром в Бегомль, а я здесь начал развертывать работу.</p>
        <p>
          И вот тут я встречаю свою группу, которую оставил. Бригада Ворошилова – одна из крупных бригад нашей области зародилась на базе групп, которые я оставил там, 
          <hi rendition="#i">в</hi>
          <hi rendition="#i"> Вилейской области, в первые дни войны.</hi>
           История ее такова: когда они остались, начали действовать одной группой, потом появилась вторая группа, как я говорил уже, вначале из окруженцев. В конце І941 г. или в начале 1942 г. приходит Марков, ныне Герой Советского Союза. Сначала он поехал в Вильно, а потом опять приехал на родину. Его послал ЦК в группе еще с двумя товарищами. Один был немцами повешен, второй не пришел в область, боялся, что там полячки – люди, которые не будут поддерживать советскую власть. Он пошел в Рассоны [Россоны], а Марков пошел в Поставский район в Вилейскую область. Он пришел весной или зимой 1942 г. Потом поехал в Вильно, побыл там и снова приезжает в начале 1942 г. Слышит он, что в Поставском районе действует партизанская группа, что они 9 имений сожгли, убили немецкого майора, нескольких полицейских. Он имел задачу связаться с ними, связаться с группой Пронько, с группой Крюкова Дуниловского [Дуниловичского] района и с группой Сударикова – с окруженцами. К этому времени он сам уже набрал 13 человек, и так как связи с фронтом у него нет, он предложил поставить на голосование – кого выбрать командиром. Он говорит: «Я был за фронтом депутатом Верховного совета БССР, кроме того, работал заместителем председателя облисполкома, давайте меня». Его выбрали командиром отряда имени Суворова. И начали они действовать. А Пронько назначили секретарем Мятильского [Мядельского] райкома комсомола, а его брата Ваську – заместителем командира по разведке.
        </p>
        <hi rendition="#i">в</hi>
        <hi rendition="#i"> Вилейской области, в первые дни войны.</hi>
         История ее такова: когда они остались, начали действовать одной группой, потом появилась вторая группа, как я говорил уже, вначале из окруженцев. В конце І941 г. или в начале 1942 г. приходит Марков, ныне Герой Советского Союза. Сначала он поехал в Вильно, а потом опять приехал на родину. Его послал ЦК в группе еще с двумя товарищами. Один был немцами повешен, второй не пришел в область, боялся, что там полячки – люди, которые не будут поддерживать советскую власть. Он пошел в Рассоны [Россоны], а Марков пошел в Поставский район в Вилейскую область. Он пришел весной или зимой 1942 г. Потом поехал в Вильно, побыл там и снова приезжает в начале 1942 г. Слышит он, что в Поставском районе действует партизанская группа, что они 9 имений сожгли, убили немецкого майора, нескольких полицейских. Он имел задачу связаться с ними, связаться с группой Пронько, с группой Крюкова Дуниловского [Дуниловичского] района и с группой Сударикова – с окруженцами. К этому времени он сам уже набрал 13 человек, и так как связи с фронтом у него нет, он предложил поставить на голосование – кого выбрать командиром. Он говорит: «Я был за фронтом депутатом Верховного совета БССР, кроме того, работал заместителем председателя облисполкома, давайте меня». Его выбрали командиром отряда имени Суворова. И начали они действовать. А Пронько назначили секретарем Мятильского [Мядельского] райкома комсомола, а его брата Ваську – заместителем командира по разведке.
        <p>Когда я пришел на Нарочь, Пронько оказался на командной должности, его товарищи: Осипенко Николай и Осипенко Василий и Пронько Яков тоже пошли на командные должности, т.е. вся группа, оставленная Поставским райкомом партии, сохранилась и явилась организатором партизанского движения у нас, на Вилейщине.</p>
        <p>В чем выразилась ее организаторская роль? Во-первых, она с первых дней не ушла по домам, а начала разрабатывать план своих действий. Во-первых, они не знали планов и намерений противника. Во-вторых, они даже не слыхали речи товарища Сталина, и им казалось, что Красная армия все-таки сюда придет. Поэтому нужно вести борьбу против немцев. Когда они были уверены, что Красная армия все-таки придет, они вокруг своей группы в 8 человек начали еще сколачивать крестьян. Они прожили в лесу 4 месяца, и продуктов у них не стало, и обмундирование износилось. Крестьяне стали носить им в мешочках что нужно, только, чтобы они жили тут, и даже оружие носили. В мае месяце 1942 г. их насчитывалось 35 человек, а оружием они располагали на 100 человек с лишком, и это оружие они приобрели за счет крестьян.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
