<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000994">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Александром Монаховым</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 115. Л. 25-47.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.34 оборот" xml:space="default"/>
        <p>Вторая сторона дела. Идущие из окружения наши бойцы и командиры и бежавшие из плена шли стихийно и не знали, что делается у нас в армии, а немцы убеждали и их, и крестьян, что и Ленинград взят, и Москва взята, что Красная армия далеко за Москвой. Но они были уверены, что это ложь. Сейчас они прямо говорят, что «не только мы, но и наши помощники-крестьяне были уверены в товарище Сталине. Товарищ Сталин не сказал нам, что мы Москву сдадим и будем побеждены. Он только сказал, что война тяжелая». Это они слышали и знали из листовок, сброшенных с самолетов. Эта речь товарища Сталина от 3 июля вселяла уверенность в победу нашей армии. Когда шли отдельные бойцы из плена и из окружения, они их организовывали в единую группу и, кроме того, сельский актив был сначала растерян, так как было молниеносное продвижение немцев. Он не знал – придет советская власть или не придет советская власть, и поэтому не знал, куда ему идти. А эта группа вошла в их доверие, убеждала, что советская власть придет. Поэтому большинство из этих людей пошло за этой группой. Из этой маленькой группки выросла бригада, которая насчитывала за последнее время 1.800 чел. Когда мы пришли, в ней было 1.000 чел., немножко больше. В основном, были местные, но много было пленных, окруженцев и других.</p>
        <p>Это – одна сторона дела. А главное, что сам Пронько и оба Осипенко были депутатами Верховного совета. Они прямо говорили, что наряду с тем, что мы являемся крестьянами, мы являемся избранниками вашими в Верховный совет. Товарищ Сталин сказал, что избранный есть слуга народа и, поскольку вы нас выбирали, мы с вами. И сколько бы раз немцы ни приходили в деревню, крестьяне их не выдавали.</p>
        <p>Когда я пришел на хутор Гати [Гать], они узнали дня за 4 до моего прихода, что сюда идет Монахов с группой. Они сами рассказали, что они пережили. Когда я пришел, штаб бригады был расположен на хуторе Гати [Гать]. Когда я пришел, во-первых, объятия, поцелуи, во-вторых, всякие подарки принесли: папиросы, сигары, и вечера справляли, угощали, речи держали. Пронько прямо сказал: «Мой брат Вася за народную власть». Действительно, его брат за подпольную работу в Польше сидел 8 лет в тюрьме. Его отец был крестьянским руководителем. «И я тоже не остался пассивным и вместе с братьями пошел на борьбу с немцами. Я воспитанник советского народа и верю в товарища Сталина. Какие бы трудности ни были, но я за товарища Сталина в любое время отдам свою жизнь».</p>
        <p>Меня благодарили за то, что я правильно решил с ними вопрос. Говорят: «Спасибо тов. Монахову, что он нас тут оставил: во-первых, мы от народа не оторвались, во-вторых, мы встали во главе нашего поставского народа». Они видели меня, как секретаря Поставского райкома, что вот пришел наш Монахов, и мы вместе с ним и будем бороться против немцев. Я говорю: «Нет, теперь задача у меня больше – по всей области». Они меня ни шагу </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
