<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000994">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Александром Монаховым</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 115. Л. 25-47.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.35" xml:space="default"/>
        <p> не пускали, тем более, что у меня здоровье было неважное. Как только заболею, они и врача, и сами целую ночь у постели просиживали. Со всякими трудными вопросами они ко мне, как к отцу, шли. Пронько Сергей всегда ко мне обращался со всякими вопросами. Он был в обкоме комсомола. Как только бумажку какую или резолюцию напишет, идет ко мне: «Тов. Монахов, вот так я написал, правильно это, или нет?» Посмотришь, скажешь: «Вот тут подправить немножко нужно». Он поправит и скажет: «Хорошо?» – «Хорошо». Второй товарищ работает в Ошмянах инструктором райкома партии. Приходит ко мне и говорит: «Как решите, тов. Монахов, так и будет».</p>
        <p>– Что за вопрос?</p>
        <p>– Жениться собираюсь.</p>
        <p>– Нет, Николай, – говорю, – рано. Закончим войну и будем думать о женитьбе.</p>
        <p>Другому говорю:</p>
        <p>– До осени еще подождем, Васенька.</p>
        <p>Или: Вася Осипенко любил девушку еще до войны и, когда он ушел в партизаны, девушка осталась в гарнизоне. Он ей пишет записку: «Если ты будешь жить у немцев, я тебя любить не буду». Девушка вышла из гарнизона, стала жить в партизанах и говорит: «Давай, Васенька, жениться». – «Нет, – говорит, – мне неудобно, мне уже командир отряда сказал, что бойцам не разрешается, а командиры женятся, а впрочем, я с Монаховым посоветуюсь». Приезжает. Прямо не говорит, а так: «Моя Нинушка приехала, как быть?» Я говорю: «Что, жениться хочешь? – «Да, – говорит, – но я боюсь, как бы авторитет мой не подорвался». – «Пусть, – говорю, – работает в отряде». – «Да папа, – говорит, – не разрешает». Я говорю: «Если тебя любит, пусть в отряде работает». Когда нас освободила Красная армия, он перед отъездом пришел и говорит: «Буду жениться». – «Давай, – говорю, – Васенька, женись».</p>
        <p>Еще до нашего прихода на Нарочь, первый секретарь обкома тов. Климов часть райкомов уже создал вчерне. Мне пришлось позаботиться о том, чтобы они были работоспособные, более гибкие не только с точки зрения партийно-политической работы, но чтобы они были помощниками и руководителями и с точки зрения активности бригады. Я начал подбирать секретарей более воинственных, посылал в Глубоковский район Пархимовича. Он боевой товарищ. Через два месяца своей работы в качестве секретаря Глубоковского райкома партии он организовал отряд, а потом на базе этого отряда (Ленинского) он еще отряд организовал. Таким образом, у нас появилось два отряда. В Глубоком был немецкий округ, и они явно старались иметь влияние на крестьян. С организацией этого райкома дальше города или дальше гарнизона никакого распространения немцев не было, только в самом Глубоком. Туда проникали наши газеты, сводки информбюро под общим заголовком «Говорит Москва» и всякого рода объявления и сообщения, например: «Немцы тикают. </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
