<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000994">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Александром Монаховым</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 115. Л. 25-47.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.35 оборот" xml:space="default"/>
        <p> Красная армия перешла в наступление. Присвоение очередных воинских званий нашим генералам». И так хитро сделают: [несколько слов зачеркнуто] вставят в витрину, где немецкие газеты, а сами замок закроют. Крестьяне читают. Немцы или полиция, когда увидят, – что такое? Что-то не то. Пока бегают за слесарем, чтобы замок открыть, пока что, пройдет часа 3-4, народ прочтет. Также и в Вилейке работали.</p>
        <p>
          Дальше встал у меня вопрос о создании горкомов. Райкомы уже стали действовать. Но поскольку Вилейка – областной центр, она большое влияние должна иметь на другие города. Мы создали городской комитет партии во главе с тов. Ковалевой и членами комитета – Волынца А.И., Героя Советского Союза, 
          <hi rendition="#i">и</hi>
           Голого Володи.
        </p>
        <hi rendition="#i">и</hi>
         Голого Володи.
        <p>Мы дали им задачу: во-первых, вести партийно-политическую работу только в городе, среди жителей города. Но они находились у нас в лесу, километрах в 12-13 от города. Влияние свое они имели, а задача у них была – работать только в городе.</p>
        <p>Я им помог в создании крупной партийной организации в самом городе. Эта партийная организация состояла из членов партии, которые находились или работали у немцев. Скажем, партийную организацию возглавлял некто Сорокин, сам он в прошлом член партии. Во время отхода нашей армии он был болен и остался там, лежал в больнице. Когда он выздоровел, немцы уже пришли, тикать ему некуда. Он поступил в контору лесосплава. У него встал вопрос: «Что я буду работать у немцев? Свяжусь с партизанами. Партизан нет». Ему сказали: «Вы остаетесь на месте. Работа ваша такая незаметная, вы будете с нами связаны».</p>
        <p>Когда я узнал, что в лесосплаве работает Сорокин, бывший член партии, я поручаю одному товарищу увидаться с Сорокиным, заставил его переодеться в крестьянское платье, послал с ним Сорокину записочку: «Если вы советский человек, прошу начать работать по-настоящему. Если же вы предатель, расстреляем». Он пишет записку: «Я согласен работать. Давайте поручение». Я даю ему поручение – подобрать 3 членов партии. Он подбирает и шлет мне списочек на утверждение. Я утверждаю. Секретарем ставлю Сорокина. Перед ним ставлю задачу организовать 3 подпольных группы. Одну – диверсантскую группу специально для того, чтобы вести диверсии в городе, даже было дано поручение убить Островского – президента Белорусской рады. Когда он должен был остаться ночевать там, его должны были убить посредством взрыва. Но его человек вызвал раньше времени. Взрыв приготовили на 12 часов ночи, потому что днем нельзя было занести взрывчатый материал.</p>
        <p>Вторая задача, с которой они неплохо справились. В 1943 г. в ноябре месяце мы готовились проводить октябрьские праздники. Городской комитет решил, чтобы не дать немцам спокойно просидеть 7 ноября. Навезли в Вилейку тола, дали задание заложить мины в гебитс-комиссариате, убить гебитс-комиссара, взорвать здание </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
