<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000994">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Александром Монаховым</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 115. Л. 25-47.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.36" xml:space="default"/>
        <p> «СД», затем жандармерии и ЦТО (центральная торговая организация). Диверсионные группы взялись за это дело. Но у нас произошла небольшая ошибка, немножко не рассчитали: мы к толу подложили магнитные мины. Расчет был сделан такой, что мины должны взорваться в 12 часов ночи. Но мы не приняли во внимание, что уже осень, морозы начались, на это нужно было сколько-то времени прибавить, а мы не прибавили. Мы подложили 6-часовую мину, а она в свое время не сработала. Первая мина в гебитс-комиссариате взорвалась во 2-м-часу ночи. Они заложили эту мину в спальне. В это время происходил бал, были танцы, а потому в спальне в 12 часов никого не было. В самом гебитс-комиссариате взрыв произошел, но никого не убило. Мы не учли, что холодные трубы замедляют действие этой мины. После этих взрывов в городе пошел тарарам, все были поставлены на ноги – и «СД», и жандармерия, и полиция. Немцы были взбудоражены, оцепили город, думали, что партизаны наступают. Затем доносят, что взрыв произошел изнутри. Начали делать поголовные обыски. В «СД» только пришли, хотели делать обыск, там произошел взрыв. А ЦТО разминировали.</p>
        <p>Вторая группа была создана, как специальная агентурная группа, которая почти ежедневно докладывала нам о состоянии гарнизона. Мы ежедневно знали количество войск, знали их движение, состав, какие именно войска. Мы знали намерения противника, номера его воинских частей, знали, где размещены отдельные засады. Все эти сведения давала нам агентурная группа, а мы в свою очередь сообщали их Белорусскому штабу партизанского движения.</p>
        <p>Третья группа была специально по индивидуальному террору. Был один случай, что девушка, состоящая в этой группе, из пистолета застрелила немецкого офицера. В эту группу подобрали боевых девушек, которые были преданы советской власти. Они имели задачу производить террористические акты.</p>
        <p>И была четвертая группа, которая снабжала партизан всякими вещами, особенно бумагой, шрифтом, боеприпасами, оружием. Эта группа вынесла нам 300 предметов различного вооружения, которые она достала в болоте.</p>
        <p>У нас были созданы антифашистские группы на каждом предприятии, в каждом учреждении. Эти группы состояли не больше, как из 3 человек. Например, на мельнице была антифашистская организация. Мы ей дали задачу вести всякого рода диверсии мелкого типа, сделать так, чтобы мельница не взорвалась, но чтобы и не молола, скажем, сработался вал или пазы подрежут. Конечно, немцы заставляли силой отремонтировать, но все-таки перебои у них были. Как подвезут крестьяне, мельница работает, а для немцев не работает. Эта группа была озабочена сохранением этой мельницы, чтобы при отступлении немцы не могли заминировать или сжечь эту мельницу. Эта группа была из беспартийных и работников этой мельницы.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
