<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000994">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Александром Монаховым</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 115. Л. 25-47.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.30 оборот" xml:space="default"/>
        <p> происходила.</p>
        <p>Самолеты улетели, я спрашиваю:</p>
        <p>– Все живы?</p>
        <p>– Все.</p>
        <p>– Давайте покушаем.</p>
        <p>– Не хотим, – говорят.</p>
        <p>– Ну, давайте, садитесь на машины.</p>
        <p>Поехали. Приезжаем на какой-то хутор или колхоз. Один полковник спрашивает:</p>
        <p>– Вы кто?</p>
        <p>Я говорю.</p>
        <p>
          – Сейчас, – говорит, – немцы 
          <hi rendition="#s">привезли</hi>
           
          <hi rendition="#i">сбросили</hi>
           десант, не дают прохода.
        </p>
        <hi rendition="#s">привезли</hi>
         
        <hi rendition="#i">сбросили</hi>
         десант, не дают прохода.
        <p>Ехали мы, ехали всю ночь, никакого десанта не видим. Назавтра приехали в Рудню. Пробыли там минут 30 и поехали в Смоленск. Прибыли туда 16 или 17 июля. В Смоленске никого не наши. Был такой интересный момент: мои ребята проскочили, идут женщины с ребятами, жалко их. У меня громадная машина. Я их сажаю, сажаю, набрал полную машину, у меня рессора лопнула. Я довез их и говорю: «Ну, слезайте». Спрашиваю их: «Какая-нибудь воинская часть есть?». Так одна мамаша пошла в НКВД и заявила, что сидят человек 70 и спрашивают: «Есть воинская часть?». Приходят красноармейцы и говорят: «Пойдемте». Я пошел, проверили документы, извинились. Я спросил о положении, говорят: «Надо ехать в Ярцево». Мы поехали в Ярцево. В Смоленске нам сказали: «Мы тоже собираемся уже уезжать».</p>
        <p>Мы поехали не магистралью, а оврагами. Со мною осталось уже 3 машины, остальные частью поступили в армию и стали к Москве отходить. Наши впереди меня проскочили. Потом я на бугор поднялся и жду, когда мои ребята выедут. Оказывается, они другой дорогой поехали. Я ждал, ждал их, поехал встречать. Их нет. Встречается мне один политрук, спрашивает:</p>
        <p>– Ты куда?</p>
        <p>– В Ярцево.</p>
        <p>
          <hi rendition="#s">Он заявил</hi>
           
          <hi rendition="#i">Политрук передал своему командиру,</hi>
           что едет секретарь райкома, у него очень хорошая машина. Тот говорит: «Уговорите его, пусть поступает в армию». Подходит ко мне батальонный комиссар, говорит: «Поступайте в армию». Я говорю: «У меня бойцы есть».
        </p>
        <hi rendition="#s">Он заявил</hi>
         
        <hi rendition="#i">Политрук передал своему командиру,</hi>
         что едет секретарь райкома, у него очень хорошая машина. Тот говорит: «Уговорите его, пусть поступает в армию». Подходит ко мне батальонный комиссар, говорит: «Поступайте в армию». Я говорю: «У меня бойцы есть».
        <p>– И бойцов давай. Что вы будете ездить по городам.</p>
        <p>
          <hi rendition="#s">– Что вы будете делать.</hi>
        </p>
        <hi rendition="#s">– Что вы будете делать.</hi>
        <p>Я подумал, подумал, говорю: «Давай». Послал разыскивать тех моих ребят, машину сдаю.</p>
        <p>Он говорит: «Я тебя посажу на машину и поезжай к генерал-лейтенанту Кузнецову». Приехали мы в первый эшелон 16 армии на фронт, где артиллерийский огонь идет. Генерал-лейтенант поглядел, говорит: «Тов. Монахов, секретарей райкомов мы не берем. Есть Белорусский ЦК, туда и поезжай». Я говорю:</p>
        <p>– Меня уже приняли.</p>
        <p>– Да кто тебя принял? Я командир части, я тебя не </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
