<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000994">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Александром Монаховым</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 115. Л. 25-47.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.36" xml:space="default"/>
        <p> «СД», затем жандармерии и ЦТО (центральная торговая организация). Диверсионные группы взялись за это дело. Но у нас произошла небольшая ошибка, немножко не рассчитали: мы к толу подложили магнитные мины. Расчет был сделан такой, что мины должны взорваться в 12 часов ночи. Но мы не приняли во внимание, что уже осень, морозы начались, на это нужно было сколько-то времени прибавить, а мы не прибавили. Мы подложили 6-часовую мину, а она в свое время не сработала. Первая мина в гебитс-комиссариате взорвалась во 2-м-часу ночи. Они заложили эту мину в спальне. В это время происходил бал, были танцы, а потому в спальне в 12 часов никого не было. В самом гебитс-комиссариате взрыв произошел, но никого не убило. Мы не учли, что холодные трубы замедляют действие этой мины. После этих взрывов в городе пошел тарарам, все были поставлены на ноги – и «СД», и жандармерия, и полиция. Немцы были взбудоражены, оцепили город, думали, что партизаны наступают. Затем доносят, что взрыв произошел изнутри. Начали делать поголовные обыски. В «СД» только пришли, хотели делать обыск, там произошел взрыв. А ЦТО разминировали.</p>
        <p>Вторая группа была создана, как специальная агентурная группа, которая почти ежедневно докладывала нам о состоянии гарнизона. Мы ежедневно знали количество войск, знали их движение, состав, какие именно войска. Мы знали намерения противника, номера его воинских частей, знали, где размещены отдельные засады. Все эти сведения давала нам агентурная группа, а мы в свою очередь сообщали их Белорусскому штабу партизанского движения.</p>
        <p>Третья группа была специально по индивидуальному террору. Был один случай, что девушка, состоящая в этой группе, из пистолета застрелила немецкого офицера. В эту группу подобрали боевых девушек, которые были преданы советской власти. Они имели задачу производить террористические акты.</p>
        <p>И была четвертая группа, которая снабжала партизан всякими вещами, особенно бумагой, шрифтом, боеприпасами, оружием. Эта группа вынесла нам 300 предметов различного вооружения, которые она достала в болоте.</p>
        <p>У нас были созданы антифашистские группы на каждом предприятии, в каждом учреждении. Эти группы состояли не больше, как из 3 человек. Например, на мельнице была антифашистская организация. Мы ей дали задачу вести всякого рода диверсии мелкого типа, сделать так, чтобы мельница не взорвалась, но чтобы и не молола, скажем, сработался вал или пазы подрежут. Конечно, немцы заставляли силой отремонтировать, но все-таки перебои у них были. Как подвезут крестьяне, мельница работает, а для немцев не работает. Эта группа была озабочена сохранением этой мельницы, чтобы при отступлении немцы не могли заминировать или сжечь эту мельницу. Эта группа была из беспартийных и работников этой мельницы.</p>
        <p>[Л.36 об.] Такая же группа была создана на электростанции. Правда, в части города не было света: то скажут, что масла нет, то замыкание, и немцы часто без света сидят.</p>
        <p>Такая же организация была создана на радиоузле. 8 ноября в честь 10-летия прихода к власти фашистов выступил Гитлер, немцы готовились к этому дню, сделали все, чтобы была хорошая трансляция. Но вилейский радиоузел испортил лампы, и звонят гебитс-комиссару, что лампы не работают. Гебитс-комиссар сказал: «Во что бы то ни стоило, чтобы речь фюрера была передана». Однако, несмотря на его истерику, речь не дали. И каждый раз так: как только с точки зрения немцев что-нибудь важное, так радиоузел «портится».</p>
        <p>Один член антифашистской организации работал в финансовом органе при гебитс-комиссаре. Он был финансовым инспектором, руководил всей финансовой структурой. Когда он связался с нами, мы говорим: «Оставайся работать там». Он говорит: «Давайте задания». Мы отвечаем: «Хорошо, даем задание: накладывай невыносимые налоги на тех, кто кричит “ура” за немцев». Он так и делал. Кричат «Хайль Гитлер», проклинают советскую власть, а он на них налог наложит за сад, за торговлю, за все, причем в десятикратном или в пятнадцатикратном размере. Если ему нужно платить 200 марок, то этот инспектор назначит ему 2-3 тыс. марок. Тот психует: «Как это так?» Мы со своей стороны ставили вопрос, чтобы прижать налогами тех, которые недовольны советской властью. В основном, этими налогами мы старались вызвать ненависть к немецкой власти.</p>
        <p>С учебой мы тоже делали так. В гебитс-комиссариате поставили своего человека, он притворялся всегда пьяным. Когда тетради или учебники привезут, он даст тому, кому не нужно, а школа остается без одного учебника. Это приводило к тому, что в школе не было такой учебы, какую хотели насадить немцы. В самом городе две школы работали, но и те были и без учебников, и без дров, и без бумаги. По существу, была только формальная учеба, ничего толкового, никаких порядков, которые немцы хотели там насадить, не было. Мы считали правильным, чтобы у родителей ребенка была ненависть к немцам за то, что они не могут организовать даже учебу в школе и т.д.</p>
        <p>В самой Вилейке у нас была одна первичная организация: 3 коммуниста и 2 кандидата партии, а все остальные антифашисты были беспартийные. В общей сложности по всей Вилейке мы насчитывали 70 человек в этих антифашистских организациях. Указаний о создании такой антифашистской организации не было, это инициатива Вилейского подпольного комитета партии. Сложилась эта организация таким образом. Когда мы встретились с тов. Климовым, мы пришли к заключению, что нам нужно как-то шире вовлечь народ, организовать народную борьбу против немцев. Мы путались в названиях: хотели назвать эти организации группами по борьбе с немцами, </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
