<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000994">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Александром Монаховым</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 115. Л. 25-47.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.37" xml:space="default"/>
        <p>
           то хотели назвать подпольными отрядами. Потом пришли к заключению: назовем их «антифашистскими организациями», они будут иметь больший вес с точки зрения ненависти. Так и назвали «антифашистские организации». Может быть, в ЦК или в других обкомах тоже были созданы такие организации, но я лично не знаю такой директивы по этому вопросу. Потом эти антифашистские организации везде появились. Члены КПЗ – 
          <hi rendition="#i">Коммун</hi>
          <hi rendition="#i">истической</hi>
          <hi rendition="#i"> партии большевиков Запада</hi>
           работали, у меня был Бородич или Волынец, но они работали в лесу. В самом городе таким организациям действовать нельзя. Благодаря этим организациям с городом мы были связаны ежедневно. Мы всегда знали, что делается в городе, какие воинские части приходят, знали настроение городского народа, настроение самих немцев. Кроме этого, из города мы нормально получали бумагу, табак, сахарин, мыло и другие вещи. Затем, почти регулярно получали боеприпасы.
        </p>
        <hi rendition="#i">Коммун</hi>
        <hi rendition="#i">истической</hi>
        <hi rendition="#i"> партии большевиков Запада</hi>
         работали, у меня был Бородич или Волынец, но они работали в лесу. В самом городе таким организациям действовать нельзя. Благодаря этим организациям с городом мы были связаны ежедневно. Мы всегда знали, что делается в городе, какие воинские части приходят, знали настроение городского народа, настроение самих немцев. Кроме этого, из города мы нормально получали бумагу, табак, сахарин, мыло и другие вещи. Затем, почти регулярно получали боеприпасы.
        <p>За 1943 год мы восстановили почти все райкомы партии и райкомы комсомола в области. У нас действовали 20 райкомов и один горком, а также действовали райкомы и горком комсомола.</p>
        <p>Таким образом, райкомы партии или партийная организация приближалась к самим массам. Райкомы не только начали вести или поднимать народ на борьбу с немцами, это, конечно, основное и главное, но райкомы партии большую работу провели в части упорядочения взаимоотношений с крестьянами.</p>
        <p>У нас там действовали еще «зеленовские» группы, которые были не связаны ни с Белорусским штабом, ни с каким другим штабом, а действовали самостоятельно. Они ставили такую задачу: лишь бы прожить до прихода Красной армии, а что сделаем – не важно. Они занимались действиями только для себя.</p>
        <p>Таким образом, райкомы партии и, в целом, обком партии объединял эти «зеленовские» группы и придавал им хороших организаторов, даже партийцев. После этого стал организовывать отряды. Так был организован отряд имени Суворова. В 1943 г. эту «зеленовскую» группу мы вывели в лес, и она стала действовать. Они ходили, пили, там были окруженцы и наши военнопленные. Они безнаказанно обижали крестьян.</p>
        <p>
          Вторая работа райкомов и обкома – это налаж
          <hi rendition="#i">ивание</hi>
           настоящей дисциплины среди партизан. Когда в партизанских отрядах начали наводить порядок, мы встретились с рядом трудностей. Первая трудность – борьба с самогонокурением. Партизаны приезжают в деревню, заставляют обязательно: «Дайте мне 2 литра самогонки». Даже если крестьянин и не гнал самогонки, то должен в деревне где-нибудь найти. Если же он не давал самогонки, то ему ставили ультиматум: «Если не дашь 2 литра самогонки, дай пуд сала или два мешка овса
          <hi rendition="#s">, то тебе плохо будет</hi>
          ». И крестьянин считал более выгодным дать 2 литра самогонки, а не сала или овса.
        </p>
        <hi rendition="#i">ивание</hi>
         настоящей дисциплины среди партизан. Когда в партизанских отрядах начали наводить порядок, мы встретились с рядом трудностей. Первая трудность – борьба с самогонокурением. Партизаны приезжают в деревню, заставляют обязательно: «Дайте мне 2 литра самогонки». Даже если крестьянин и не гнал самогонки, то должен в деревне где-нибудь найти. Если же он не давал самогонки, то ему ставили ультиматум: «Если не дашь 2 литра самогонки, дай пуд сала или два мешка овса
        <hi rendition="#s">, то тебе плохо будет</hi>
        ». И крестьянин считал более выгодным дать 2 литра самогонки, а не сала или овса.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
