<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000994">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Александром Монаховым</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 115. Л. 25-47.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.37 оборот" xml:space="default"/>
        <p> Мы поставили резко вопрос, вплоть до расстрела неисправимых партизан, за такие анархические, неправильные требования по отношению к крестьянам. Между прочим, был написан приказ, подписанный мною, такого содержания:</p>
        <p>Во-первых, крестьянам категорически воспрещено курить самогон.</p>
        <p>Во-вторых, все пойманные в самогонокурении в первый раз будут оштрафованы вплоть до изъятия до 20 фунтов хлеба. Если будут пойманы второй раз, будет конфисковано все имущество. Те, которые будут продолжать самогонокурение, несмотря на наказание, два раза, будут причислены к тем, кто умышленно спаивает партизан и работают на немцев, и будут расстреляны как изменники белорусского народа.</p>
        <p>Правда, расстрелять мы ни одного не расстреляли, но процентов на 80 самогонокурение прекратилось, и даже если кто хотел выпить рюмочку, не мог найти. Если даже есть самогонка, крестьянин говорит: «Тов. командир, нет самогонки». Если раньше он целую бутыль ставит на стол без всяких стеснений, то теперь он, если даже и дает, то боится и дает из-под стола.</p>
        <p>Затем, был поставлен вопрос об изменении положения с заготовкой продуктов. Раньше заготовляли бессистемно, в таком порядке: приезжали к крестьянам ночью и говорили: «Нам нужен хлеб, нам нужно мясо, картофель и т.д.» Крестьяне, конечно, отдавали без всяких разговоров. Но на эти ценности партизанский отряд не давал никакого документа. Через 2-3 дня приезжает второй отряд или вторая группа и также говорит: «Дайте мне хлеба, овса, мяса и т.д.». Крестьяне начинают уверять: «Только два дня тому назад мы дали другому отряду».</p>
        <p>– Дай бумажку.</p>
        <p>– У меня нет бумажки.</p>
        <p>– А, значит, ты помогаешь немцам. Если ты не дашь, расстреляем.</p>
        <p>Крестьянин боится и дает. И выходит, что часть деревень, которая была далеко от партизанских отрядов, и немцам не давала, и партизанам.</p>
        <p>В этой части мы установили такой порядок: если крестьянин имеет земли до 15 га, он сдает хлеба 10 пудов. Если имеет земли больше 15 га, должен сдавать до 30 пудов хлеба. Также и молоко. Мяса должен сдавать 35 килограмм, молока не больше 70 литров. Крестьянин знает это, сдает 70 литров и больше никому не дает. К нему не имеют право претендовать, потому что он участвует в сдаче.</p>
        <p>Следующий вопрос – изменение отношения к крестьянам. Посылают партизана на заготовку продуктов, на заготовку одежды. Вместо того, чтобы попросить у крестьянина: «Дайте мне полушубок, дайте мне валяные сапоги», он просто приказывает. Если крестьянин говорит «нет», он, не обращая ни на что внимания, говорит: «Дай», вплоть до побоища.</p>
        <p>Мы из обкома (из центра) написали приказ: «Все те </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
