<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000994">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Александром Монаховым</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 115. Л. 25-47.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.38 оборот" xml:space="default"/>
        <p> добились того, чтобы засеять всю площадь, чтобы не было ни одного клочка не засеянного, потому что мы были уверены, что придет Красная армия. Наши надежды оправдались. И так вся земля была засеяна. Это, во-первых.</p>
        <p>Во-вторых, мы столкнулись с таким вопросом. Крестьяне говорят: «Это ваше требование мы выполним, но дайте нам семена». Мы делали так: то у немцев где-нибудь отнимем, то у более зажиточной части крестьян позаимствуем и даем заимообразно под расписку, чтобы посеяли, причем говорили, чтобы больше сеяли пшеницы, овса, ячменя, потому что ячмень нужно сеять на унавоженной земле, а гречиха менее требовательная, ее можно сеять и не на унавоженной земле. Мы старались, чтобы не вытащить из земли последний жир, а чтобы она была нормальна, чтобы осенью мы могли проводить посевную кампанию в нормальных условиях.</p>
        <p>Затем, мы запрещали брать у крестьян лошадей во время посевной кампании. Даже если партизан идет на задание, он идет пешком во время посевной кампании. Больше того, я даже написал приказ, чтобы партизанские отряды раздали процентов 60 лошадей крестьянам на посевную кампанию. Так что крестьяне в нашей зоне, в основном, посеяли нормально. В 18 районах из 20 посевная прошла, в основном, под нашим влиянием. Сейчас под Вилейкой приятно посмотреть на поля: ни одного клочка нет незасеянного, кроме паров, которые по традиции оставляют крестьяне.</p>
        <p>Организованы специальные кузни, особенно по ремонту плугов, борон.</p>
        <p>Так что население чувствовало в нас настоящую власть: во-первых, мы рассказывали о положении на фронтах, во-вторых, газета ежедневно выходит и сводки информбюро «Говорит Москва». Кроме того, за разрешением буквально всех вопросов крестьяне идут к партизанам. Началась посевная, партизаны помогали лошадьми, особенно безлошадным. Особенно поднялось настроение у крестьян и укрепилось доверие к партизанам, когда мы уничтожили комиссию по мобилизации населения в Германию. Немцы трижды пытались мобилизовать население, прежде всего, в круговую оборону. Мы разъясняли крестьянам, что круговая оборона есть та же самая, только прикрытая, полиция, которая будет служить немцам. Мы запрещали населению ходить на призывные пункты. Немцы зимой попытались мобилизовать в немецкую армию людей, и вот тут был такой случай. В Молодечно призывная комиссия начала работать и в первые же дни начала распределять, кого куда. Мы взорвали эту комиссию, подложили мины. Комиссия взорвалась, и крестьяне в панике разбежались.</p>
        <p>В Войстоме немцы собрали крестьян и хотели вести на комиссию в Вилейку. Мы вытащили минометы и давай по гарнизону бить из минометов, создав этим панику, крестьяне разбежались.</p>
        <p>В Мяделе комиссию сопровождала поставская полиция и мядельская полиция. Мы послали один из боевых отрядов </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
