<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000994">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Александром Монаховым</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 115. Л. 25-47.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.39" xml:space="default"/>
        <p> Чапаевской бригады, и он уложил всю эту комиссию.</p>
        <p>Изменник советской власти некто Шульпик, явный бандит, перешел служить немцам, служил им очень преданно, избивал крестьян, вешал их, все отнимал у крестьян. Он встречал эту комиссию. Мы и его тоже положили. Человек 5, может быть, только убежали.</p>
        <p>Когда пришли ко мне и доложили, что уничтожена группа немцев, идущих в Мядель, во главе с мядельской полицией, я говорю: «Во что бы то ни стало показать хоть трупы этих начальников». Мы как привезли, сказали крестьянам, пусть делают с этими трупами, что хотят. Командир Чапаевского отряда Седякин посылает отыскать труп начальника полиции. Смотрят – у одного трупа отрезана косой голова. Им показалось это подозрительно. Стали они искать в гумне. Это оказался труп самого Шульпика – начальника полиции. Мы стали выяснять, почему у него голова отрезана косой? Оказывается, что крестьяне пришли смотреть и со злости, из ненависти отрезали ему голову и забросили в озеро. Только что полученную от немцев награду у него в кармане нашли, он не успел еще ее повесить. Потом говорят: «Раз Монахов велел представить, надо представить труп, а то он ругаться будет». Наложили в телегу сена и повезли. А с другой стороны немцы поехали на помощь своим против Чапаевского отряда. Сила у немцев была такая: 6 грузовых машин пятитонок, 4 бронемашины и 2 легковых. И вот Чапаевский партизанский отряд открыл бой против этих сил немцев, убили человек 85. Это было в марте 1944 г. Об этом писали в центральных газетах. Взяли две трофейных машины. Когда они взяли две трофейных машины, они раненых немцев и полицейских положили на этот труп. Потом смотрели, смотрели – на что этот труп без головы везти, взяли, бросили его в снег, ногами кверху и сказали: «Вот тебе и немецкая власть».</p>
        <p>Нам агентура из Поставы докладывает, что 18 марта немцы хотели увезти всех крестьян из Мядельского района, но что много немцев и полиции было уничтожено партизанами. Со стороны крестьян было исключительное уважение к партизанам, что вот мы теперь избавились от немецкой мобилизации. Эту бойню крестьяне и сейчас еще не могут забыть.</p>
        <p>Заняв нашу область, немцы постарались первым долгом войти в доверие к крестьянам и вообще к народу. Они отнимали землю у бывших особников, получивших помещичьи земли, и передали всем тем, кто честно служит немцам, т.е. группе более отсталой, более зажиточной части дали больше земли, чтобы заинтересовать их, и из этой группы людей сделать себе опору. Это было первое немецкое мероприятие, они хотели привлечь к себе кулацкую часть.</p>
        <p>Во-вторых, они привезли с собой и бывших помещиков, которые с первых дней начали устанавливать свои помещичьи хозяйства, отобрали скот и землю, которые крестьяне получили при советской власти, и за то, что он [Л.39 об.] в 1939 г. взял какую-нибудь курицу или теленка, или какую-нибудь вещь из инвентаря, или за то, что при приходе Красной армии он крепко взялся за установление советской власти, т.е. весь советский актив был ими устранен или загнан в глубокое подполье, у него отобрали все орудия производства и передали зажиточной части.</p>
        <p>
          Что касается середняцкой части, так они ей земли не дали, но начали накладывать, в особенности в 1941 г. такие небольшие налоги хлебом и денежные налоги, процентов на 30 меньше, чем на восточных крестьян. Этим самым они заигрывали с 
          <hi rendition="#s">восточной</hi>
           
          <hi rendition="#i">западной</hi>
           частью крестьянства, что вот, мол, мы вас уважаем. Это, конечно, был обман. На второй год они, невзирая на лица, забирали у крестьян последний скот, последний картофель, а вблизи гарнизонов забирали решительно все, обвиняли всех крестьян в коммунизме, в поддержке партизан и советской власти в то время, как эти крестьяне совсем не были коммунистами и ничего активного по отношению к советской власти не предпринимали.
        </p>
        <hi rendition="#s">восточной</hi>
         
        <hi rendition="#i">западной</hi>
         частью крестьянства, что вот, мол, мы вас уважаем. Это, конечно, был обман. На второй год они, невзирая на лица, забирали у крестьян последний скот, последний картофель, а вблизи гарнизонов забирали решительно все, обвиняли всех крестьян в коммунизме, в поддержке партизан и советской власти в то время, как эти крестьяне совсем не были коммунистами и ничего активного по отношению к советской власти не предпринимали.
        <p>Во второй год их жизни на нашей земле они начали проводить явные репрессии, обирали все до последней курицы.</p>
        <p>В 1943 г. еще похабнее, еще более зверски стали относиться, пошли массовые аресты крестьян, например, за то, что они видели партизан и своевременно не донесли.</p>
        <p>Начали накладывать непосильные налоги. Крестьяне начали саботировать, а за саботаж они палили не только деревни, но даже с семьями крестьян, например, в деревне Брусы согнали в один сарай 47 человек и заживо сожгли всех за то, что их мнению, они несвоевременно или совсем не сдали хлеба. То же самое произошло и в деревне Черемушники, и на хуторе Гати [Гать], там тоже много людей спалили в закрытом сарае, т.е. они уже не заигрывали с крестьянами, как раньше, а вели с ними явно бандитскую борьбу.</p>
        <p>Никаких условий для жизни крестьян они не создавали. Торговли никакой у них не было организовано, не было даже килограмма соли. То, что крестьянин купил при советской власти, с тем он и жил 3 года. Ни о какой мануфактуре и т.п. нечего было и говорить. Если они привозили, то только для своих чиновников.</p>
        <p/>
        <p>В части помощи немцев крестьянам. Я уж не говорю о семенах и лошадях, но вообще никакой помощи они не оказывали. Советская власть, раз она считала крестьян своими, то она и лошадей, и всякую технику давала крестьянам, а немцы – нет.</p>
        <p>Крестьян насильно гоняли на всякого рода работы, например, на вывозку леса, на очистку большаков, на ремонт большаков. Но их попытки не увенчались успехом. Крестьяне и леса не возили, и дорог не ремонтировали.</p>
        <p/>
        <p>В части учебы. Школы они пытались организовать, но </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
