<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000994">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Александром Монаховым</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 115. Л. 25-47.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.40" xml:space="default"/>
        <p> в гарнизонах, где сидели немцы, работали, и то не полнокровные, только что-то подобное школам: 4 класса, а в сельсоветах и вообще на периферии ни одна школа не работала. А крестьянину, да еще западнику, который хочет из своего сына сделать ученого человека, они условий не создали.</p>
        <p>Или вопрос помощи крестьянам машинами. Охраны крестьян от пожаров и т.п. – ничего этого не было.</p>
        <p>Я должен заметить, что все крестьяне явно были недовольны немцами и не потому, что у них нет торговли и нет помощи крестьянам и т.д., крестьяне от чистого сердца и тогда говорили, и сейчас говорят: «Мы этих пруссаков не любим. Наши отцы не любили, и мы их не любим!»</p>
        <p>
          Могу привести такой пример недружелюбного отношения к немцам. Мы строили в Поставе аэродром во время посевной кампаний 
          <hi rendition="#i">весной 1941 г.</hi>
           Сначала мы говорим: «Давайте, товарищи крестьяне, быстро закончим стройку, эта стройка очень важная». Крестьяне говорят: «Будем помогать строить». Но очень плохо шли. Но когда мы открыли секрет и сказали: «Товарищи, это стройка военная. Если мы ее вовремя не сделаем, то могут прийти немцы». После этого крестьяне сами решили, что деревни две нынче работают на аэродроме, а другие сеют, а завтра наоборот, те, которые сеяли, завтра будут строить аэродром. И мы ежедневно имели на аэродроме тысяч 7 народу, тысячи 3½ подвод. Мы только подсказали народу, что это военная стройка и, если мы ее не выполним, к нам придут немцы.
        </p>
        <hi rendition="#i">весной 1941 г.</hi>
         Сначала мы говорим: «Давайте, товарищи крестьяне, быстро закончим стройку, эта стройка очень важная». Крестьяне говорят: «Будем помогать строить». Но очень плохо шли. Но когда мы открыли секрет и сказали: «Товарищи, это стройка военная. Если мы ее вовремя не сделаем, то могут прийти немцы». После этого крестьяне сами решили, что деревни две нынче работают на аэродроме, а другие сеют, а завтра наоборот, те, которые сеяли, завтра будут строить аэродром. И мы ежедневно имели на аэродроме тысяч 7 народу, тысячи 3½ подвод. Мы только подсказали народу, что это военная стройка и, если мы ее не выполним, к нам придут немцы.
        <p>Весной 1944 г. отдельные районы нашей области не выполнили плана мясопоставок. Мне звонит тов. Климов, говорит: «Надо подсказать крестьянам, чтобы выполнить мясопоставки для армии». Крестьянин знает, что ему 32 кг мяса нужно сдавать, ему нужно коровку или телушку забить. Но когда мы сказали крестьянам, что это нужно для армии, для того, чтобы не пришли сюда немцы, так они сверх плана сдали 2 тыс. кг мяса.</p>
        <p>Эта ненависть к немцам и ко всем немецким мероприятиям бросалась в глаза, начиная с мобилизации и кончая всеми другими. Если куда-нибудь и ворвется полиция, силой заставит крестьян запрячь лошадь и возить лес, то – то у него сани испортились, то гуж лопнет, то у него топора нет. Если узнают, что старшина волости вызывает людей для работы на немцев, то они быстро докладывают партизанам или сами скрываются в партизанскую зону. Таким образом, в большинстве случаев крестьяне пытались, конечно, при помощи партизан, сорвать эти мероприятия немцев.</p>
        <p>Я должен привести такой пример ненависти крестьян к немцам и помощи партизанам. В деревне Тарасовичи была нейтральная зона, куда и немцы ходили, и партизаны. Крестьяне говорят: «Какое же положение создалось, что мы будем принимать немцев? Надо обратится к партизанам». Я приказал выделить один партизанский отряд. Мы перевели его километра за 4 подальше от Тарасовичи. В [Л.40 об.] Тарасовичах есть костел, в воскресенье там было богослужение. В этой деревне, как правило, действовала литовская полиция во главе с немцами. Партизанский отряд узнает, быстро в эту деревню явится. Только партизаны пришли, и немцы приходят, завязывается бой. С этого конца заходят немцы с полицией, а с другого – партизаны. Один отряд идет слева, другой справа, и пошла перестрелка. У немцев батальонный миномет заработал. Батюшка, служащий в церкви, говорит: «Братья прихожане! Наши братья сражаются с немцами, мы должны им помочь». Они смотрят, как бой развивается. Они залегли. Партизаны видят, что наши должны уже взяться, поднимаются и в атаку. В церкви слышат, что партизаны уже кричат «Ура! За Сталина! За Родину!». Они вырываются из церкви и тоже кричат: «Ура! За Сталина! За Родину!» и пошли вместе с партизанами. Народ идет и из православной церкви, и из костела. Когда немцы и полиция увидели, что большая масса народа идет, они побежали. Начальник гарнизона Шеметов был взят в плен. Партизаны гнали их разутых на протяжении 30 километров от гарнизона.</p>
        <p>Были такие случаи, когда немцы приказывают крестьянам возить хлеб. К нам приезжают и говорят: «5 человек полиции к нам приехали и говорят, чтобы мы возили хлеб. Мы повезем во столько-то часов, встречайте нас». Мы рады стараться. Мы сажаем одну засаду, другую. Как только они едут, мы даем 1-2 выстрела, полиция разбегается, мужики везут хлеб к партизанам. В гарнизоне им говорят: </p>
        <p>– Почему вы нам хлеба не привезли? </p>
        <p>– Как же, – говорят, – вы сами убежали, а в это время партизаны взяли и повезли к себе хлеб.</p>
        <p>Когда немцы проводили экспедицию, они заходили в деревни, там не было ни одного крестьянина, тогда они забирали скот. Если крестьяне оставались в деревне, они их забирали и вешали, а скот угоняли в Германию. Таким образом они 45 тыс. скота угнали.</p>
        <p/>
        <p>Немецкие власти начали проводить политику натравливания одной национальности на другую, и вместе с тем они хотели как-то связать хохлов, польскую, литовскую и белорусскую национальности. Вот, скажем, 3 района – Поставский, Видзовский и Шарковский [Шарковщинский]. Литовцам они говорили, что Поставы – это старинный литовский город. Полякам говорили, что Поставы – это старый польский голод. Белорусам говорили, что Поставы – старинный белорусский город. Таким образом, у них происходило продвижение на восток за пределы своей территории.</p>
        <p>После того, как эти националистические организации подрались, немецкие власти сказали: Постава [Поставы] отойдет к белорусам, Видзова [Видзы] к Литве, а Шарковщина будет, может быть, каким-нибудь польским городом. После этого поляки видят, что немцы все-таки хотят создать какую-то, как они называют, белорусскую власть, </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
