<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000994">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Александром Монаховым</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 115. Л. 25-47.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.40" xml:space="default"/>
        <p> в гарнизонах, где сидели немцы, работали, и то не полнокровные, только что-то подобное школам: 4 класса, а в сельсоветах и вообще на периферии ни одна школа не работала. А крестьянину, да еще западнику, который хочет из своего сына сделать ученого человека, они условий не создали.</p>
        <p>Или вопрос помощи крестьянам машинами. Охраны крестьян от пожаров и т.п. – ничего этого не было.</p>
        <p>Я должен заметить, что все крестьяне явно были недовольны немцами и не потому, что у них нет торговли и нет помощи крестьянам и т.д., крестьяне от чистого сердца и тогда говорили, и сейчас говорят: «Мы этих пруссаков не любим. Наши отцы не любили, и мы их не любим!»</p>
        <p>
          Могу привести такой пример недружелюбного отношения к немцам. Мы строили в Поставе аэродром во время посевной кампаний 
          <hi rendition="#i">весной 1941 г.</hi>
           Сначала мы говорим: «Давайте, товарищи крестьяне, быстро закончим стройку, эта стройка очень важная». Крестьяне говорят: «Будем помогать строить». Но очень плохо шли. Но когда мы открыли секрет и сказали: «Товарищи, это стройка военная. Если мы ее вовремя не сделаем, то могут прийти немцы». После этого крестьяне сами решили, что деревни две нынче работают на аэродроме, а другие сеют, а завтра наоборот, те, которые сеяли, завтра будут строить аэродром. И мы ежедневно имели на аэродроме тысяч 7 народу, тысячи 3½ подвод. Мы только подсказали народу, что это военная стройка и, если мы ее не выполним, к нам придут немцы.
        </p>
        <hi rendition="#i">весной 1941 г.</hi>
         Сначала мы говорим: «Давайте, товарищи крестьяне, быстро закончим стройку, эта стройка очень важная». Крестьяне говорят: «Будем помогать строить». Но очень плохо шли. Но когда мы открыли секрет и сказали: «Товарищи, это стройка военная. Если мы ее вовремя не сделаем, то могут прийти немцы». После этого крестьяне сами решили, что деревни две нынче работают на аэродроме, а другие сеют, а завтра наоборот, те, которые сеяли, завтра будут строить аэродром. И мы ежедневно имели на аэродроме тысяч 7 народу, тысячи 3½ подвод. Мы только подсказали народу, что это военная стройка и, если мы ее не выполним, к нам придут немцы.
        <p>Весной 1944 г. отдельные районы нашей области не выполнили плана мясопоставок. Мне звонит тов. Климов, говорит: «Надо подсказать крестьянам, чтобы выполнить мясопоставки для армии». Крестьянин знает, что ему 32 кг мяса нужно сдавать, ему нужно коровку или телушку забить. Но когда мы сказали крестьянам, что это нужно для армии, для того, чтобы не пришли сюда немцы, так они сверх плана сдали 2 тыс. кг мяса.</p>
        <p>Эта ненависть к немцам и ко всем немецким мероприятиям бросалась в глаза, начиная с мобилизации и кончая всеми другими. Если куда-нибудь и ворвется полиция, силой заставит крестьян запрячь лошадь и возить лес, то – то у него сани испортились, то гуж лопнет, то у него топора нет. Если узнают, что старшина волости вызывает людей для работы на немцев, то они быстро докладывают партизанам или сами скрываются в партизанскую зону. Таким образом, в большинстве случаев крестьяне пытались, конечно, при помощи партизан, сорвать эти мероприятия немцев.</p>
        <p>Я должен привести такой пример ненависти крестьян к немцам и помощи партизанам. В деревне Тарасовичи была нейтральная зона, куда и немцы ходили, и партизаны. Крестьяне говорят: «Какое же положение создалось, что мы будем принимать немцев? Надо обратится к партизанам». Я приказал выделить один партизанский отряд. Мы перевели его километра за 4 подальше от Тарасовичи. В </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
