<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000994">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Александром Монаховым</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 115. Л. 25-47.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.41" xml:space="default"/>
        <p> многие ушли в подполье. Между прочим, я должен заметить и такую вещь: вначале, когда наша армия отходила, польские национальности воспользовались тем, что наша армия начала отходить, они со своей организацией и с частью поляков начали насильно, а кое-где со скрипом, протаскивать в немецкие учреждения свои элементы и начали клясться в верности к немцам и в ненависти к советской власти. Немцы им поверили и укомплектовали, начиная от волостной и кончая окружными организациями, полицию. Полицию они полную натискали этими поляками. Немцы стали вооружать полицию и выводить ее. Поляки, очевидно, рассчитывали вооружиться за счет немцев. Они видели, что немецкая власть здесь временная, рассчитывали за их счет вооружиться, «а когда придет Красная армия, мы не пустим ее на свою территорию». Таков, видимо, у них был расчет. В нашей области не так уж много поляков, но они начали одурачивать и население, принявшее при немецкой власти католическую веру. Они начали проводить такое ополячение белорусов. Однако, эти люди очень неохотно шли на эту удочку. Они старались так их одурачивать. Они затаскивали в полицию, а эти затащенные совершали проступки против крестьянства. Крестьянство их ненавидело. После этого они уводили крестьян в польские легионы. До сентября 1943 г. около нас существовала польская бригада Кмитица. Она была организована по системе наших бригад, только мы называем «отряды», они называют «пинатоны», а бригаду называют легионом. Они создавали по нашему типу воинские единицы. Пока они организовывались, жили с нами, если можно так выразиться, в дружбе, приезжали к нам в гости, при первом знакомстве они показывали, будто бы они ведут борьбу с немцами. Когда они стали жить около нас, конечно, мы имели свою агентуру у них. Нам эта агентура докладывает, что, во-первых, они составляют список нашего комсостава, во-вторых, составили список коммунистов и комсомольцев, в-третьих, связаны с немцами, но нам об этом не говорят; зная о немецких заставах, нам об этом не говорят, а наши попадают на заставы, гибнут. Больше того, у нас партизаны одиночками пропадают, их убивают, а мы до сих пор этого не знали.</p>
        <p>Когда мы узнали, прямо поставили вопрос: или воюйте против немцев, или уходите отсюда. Конечно, мы очень культурно и вежливо заявили им. Они нам заявили: «Мы здесь хозяева, а вы – люди посторонние». Мы сказали: «Как раз наоборот: мы хозяева». Мы решили их разоружить. Они уходят от нас из Нарочанских лесов под Вильно и месяца 2 не показываются. В январе месяце начали показываться мелкими группами и начали нападать на наших партизан и не только на партизан, но начали нападать и на наших крестьян, которые связаны с партизанами, или даже на тех, которые при советской власти служили на той или другой советской работе, а в Сморгоньском [Сморгонском] даже полностью вырезали семьи советских служащих. Мы выпустили листовку к крестьянам этих районов, что </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
