<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000994">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Александром Монаховым</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 115. Л. 25-47.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.42" xml:space="default"/>
        <p> на каком-нибудь участке на нас нажимают немцы, они двигаются и говорят крестьянам: «Идем прочесывать Нарочанский лес от советских партизан, потому что за нами идут 10 тыс. поляков».</p>
        <p>Как только мы начинаем на них нажимать, они говорят, что получили телеграмму из Лондона, чтобы с советскими партизанами не биться.</p>
        <p>Когда наши товарищи пошли на переговоры, они их встретили. В комнате поставили стол буквой «Т». В конце стола поставили скамейку, посадили польское командование, и наши рядом сели. А в углу посадили человека с обыкновенной коробкой – жестянкой с ножкой. Он сидит и по жестяной коробке постукивает и через каждые 15 минут полковнику Лупашке докладывает, например: «Сейчас железную дорогу переходят советские партизаны такое-то количество. Сейчас из Свири выехали машины. Сейчас приезжали такие-то. Наши сидят и говорят: «Как у поляков дело поставлено, они связаны рацией даже с немецким гарнизоном в Вильно. Смотрите – какая связь!» А на самом деле это простая коробка. После к нам перешла дивчина Смолина, она нам об этом рассказала, потом командир одного плютана Мрачковский, который был против немцев, но был польским патриотом, рассказал нам. Они его расстреляли за то, что он со своим плютоном дрался с немцами. Они его расстреляли и бросили в лесу. Они начали действовать закрытым способом, крестьянам говорят: «Вы не поддерживайте советских партизан, это – бандиты». Таким образом настраивали крестьян, чтобы они не вели борьбу против немцев, говорили, что они польские патриоты и воюют против немцев. Во-вторых, они натравливали крестьян на советских партизан. Однако, явным образом служили у немцев и работали там на немцев. До прихода Красной армии они так себя и держали, вели двойственную политику, но явно враждебную нам, и тесно были связаны с немцами.</p>
        <p>Когда Красная армия молниеносно стала освобождать Белоруссию, и в нашу область пришли польские националисты, видят, что никакого сопротивления нашей армии они не окажут, потому что не в состоянии этого сделать, они решили выйти, как говорят, сухими из воды, т.е. они решили сколотиться в кучу и до прихода Красной армии занять Вильно. Пошли они на Вильно. Мы немцам там как следует набили морду. Когда наша Красная Армия стала подходить, они стали кричать «ура», «Да здравствует непобедимая Красная армия!». Когда наша армия пришла лавиной, громадной силой, они видели это и пошли в тыл и даже кое-какие подарочки принесли нашим генералам. Наши генералы, может быть, и не разбирались в этой политике, пропустили их.</p>
        <p>Когда мы пришли и стали восстанавливать советскую власть, они начали саботировать, и больше того: сельсоветы, которые мы восстановили, они пытались несколько раз разогнать. Тут начали проводить кое-какую работу, чтобы их изолировать. Они сначала открыто хотели действовать, потом ушли в подполье и ведут такую политику, в особенности на краю нашей области, что все-таки Польша [Л.42 об.] тут будет.</p>
        <p>Можно сказать, что эти поляки враждебны советской власти и белорусскому народу. Народ их не поддерживает.</p>
        <p/>
        <p>Осенью 1943 г. из гарнизона Подвилия пришла одна тетка, принесла письмо на имя командира отряда, что «вот, тов. командир, мы, белорусские защитники, хотим установить такую-то власть. Наша власть, конечно, будет заключаться в поддержании Белоруссии. Программу свою прислали. В этой программе говорится: создадим свободную Белорусскую республику без помещиков и без фабрикантов, т.е. республика будет управляться съездами (конечно, это все ложь). Но до этого мы должны поставить перед Советским Союзом вопрос о том, что Советский Союз отдал для Белоруссии всех белорусов с тем, с чем каждый белорус находится в данный момент: летчика с самолетом, танкиста с танком, стрелка с винтовкой, рабочего со станком, смотря по тому, на какой он работе. Германию мы тоже попросим, чтобы она отдала нам всех пленных белорусов с тем, с чем они попали в плен. Германии скажем, пусть они наши железные дороги использует, но не ведет против нас войну, железные дороги мы временно ей предоставим, но воевать не разрешим.</p>
        <p>В части земельного управления они ставили вопрос так, что землей будут пользоваться крестьяне по своему согласию, что хозяином будет общество, как оно решит, так и будет. Разрешают крупную торговлю вплоть до открытия крупных магазинов. Нужно обходиться без всяких налогов и заготовок, жизнь только за счет базара.</p>
        <p>Учеба бесплатно вплоть до среднего образования.</p>
        <p>Такой хвастовней в этой программе они пытались вовлечь даже отдельных неустойчивых командиров партизан, но неуспешно.</p>
        <p>Со временем они начали организовывать эту свою партию. Они хотели использовать одну из молодежных фашистских партий – Союз белорусской молодежи (СБМ) и часть белорусской молодежи в этот СБМ притащили. Но вообще провести эту программу им не удалось, во-первых, потому что немцам не хотелось, чтобы какие-то белорусы хозяйничали, они сами хотят хозяйничать, во-вторых, они не находили поддержки у населения.</p>
        <p>Конечно, ничего особого они не сделали, часть втянули и на этом остались.</p>
        <p>Последнее время была Русская освободительная партия. Белорусские националисты протаскивали в эту партию своих людей с тем, чтобы повернуть русло Русской освободительной партии на метод белорусской националистической организации. Однако, это им не пришлось сделать из-за молниеносного наступления Красной армии. Эта русская освободительная националистическая партия создавалась немецким гестапо якобы для полного освобождения России от большевиков. Эту партию возглавлял Садовский – явно гитлеровец.</p>
        <p>Литовские националисты тоже хотели использовать немецкий </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
