<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000994">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Александром Монаховым</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 115. Л. 25-47.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.43" xml:space="default"/>
        <p> приход сюда в своих интересах, т.е. в интересах организации всего в целом для того, чтобы создать известную силу, чтобы потом выступить против Советского Союза. Они знали, что немцы здесь не постоянны, что придет Красная армия. Мы, дескать, за счет немцев вооружимся, создадим свою силу и, если нужно немцам, пошлем ее, если нужно русским, – к такой-то матери.</p>
        <p>В это время немцы начали вывозить литовское население на свои фабрики в Германию. Литовские националисты выходят и говорят: «Мы вам поможем в этом деле, только помогите нам организоваться. Мы вам наряды будем выполнять за счет не литовцев, а других националистов». А немцам не важно за чей счет, только чтобы дать рабочую силу. Тогда они стали создавать армию Плехавичиса [Плехавичюса], старого литовского генерала. Когда они выбрали этого генерала, он поставил условием: армию мы организуем, но чтобы эта армия была только в Литве, а не ходила бы на советско-германский фронт. Немцы дали согласие, дескать, организовать армию для борьбы с «советскими бандитами», т.е. с партизанами.</p>
        <p>
          В качестве второго условия он поставил, чтобы не мобилизовыватъ 
          <hi rendition="#i">литовское</hi>
           население для увоза в Германию.
        </p>
        <hi rendition="#i">литовское</hi>
         население для увоза в Германию.
        <p>Третье условие, чтобы не вывозить богатств из Литвы.</p>
        <p>
          Немецкая власть, якобы, согласилась. Когда Плехавич
          <hi rendition="#s">у</hi>
          <hi rendition="#i">и</hi>
          с [Плехавичюс] согласился на это, быстро собрал несколько батальонов, сначала обмундировал, потом открыл офицерскую школу, затем начал вооружать и не успел вооружить один батальон, как его быстро схватили и повезли на советско-германский фронт. Второй батальон вооружил, там было и русское, и французское, и чешское вооружение, и тоже хотели отправить. К тому же, начали готовить литовский народ для отправки в Германию. Тут у литовских националистов лопнуло терпение. Немцы этого старого генерала поставили уже не командиром, а инспектором при этой дивизии, а командиром поставили немца. Таким образом, литовские националисты были явно обижены и объявили бунт. Тогда немцы их частью увезли в Германию на каторгу, частью расстреляли. Литовские националисты перед нашим наступлением оказались окончательно битыми и потеряли свою верхушечную часть. Они ушли в глубокий тыл. Судьба их сейчас неизвестна, но, мне кажется, они сейчас окончательно обессилены.
        </p>
        <hi rendition="#s">у</hi>
        <hi rendition="#i">и</hi>
        с [Плехавичюс] согласился на это, быстро собрал несколько батальонов, сначала обмундировал, потом открыл офицерскую школу, затем начал вооружать и не успел вооружить один батальон, как его быстро схватили и повезли на советско-германский фронт. Второй батальон вооружил, там было и русское, и французское, и чешское вооружение, и тоже хотели отправить. К тому же, начали готовить литовский народ для отправки в Германию. Тут у литовских националистов лопнуло терпение. Немцы этого старого генерала поставили уже не командиром, а инспектором при этой дивизии, а командиром поставили немца. Таким образом, литовские националисты были явно обижены и объявили бунт. Тогда немцы их частью увезли в Германию на каторгу, частью расстреляли. Литовские националисты перед нашим наступлением оказались окончательно битыми и потеряли свою верхушечную часть. Они ушли в глубокий тыл. Судьба их сейчас неизвестна, но, мне кажется, они сейчас окончательно обессилены.
        <p/>
        <p>23 июня мы по радио услышали, что Красная армия в районе Витебска перешла в наступление. 16 июня мы получили боевую задачу, которая заключалась в том, что мы должны были уничтожить железнодорожное полотно. Нам дали две магистрали: Полоцк – Молодечно и Двинск – Вильно, а у нас еще дорога проходила через Крулевщизну [Крулевщина] – Поставы на Вильно. Эту дорогу нам не дали.</p>
        <p>18 июня мы уничтожили полотно на обеих железных дорогах. Всю бригаду мы распределили по участкам, дали тол и сказали, что нужно взорвать. Таким образом, движение по [Л.43 об.] железной дороге приостановилось. Тогда немцы начали подбрасывать свои резервы к фронту по железной дороге Крулевщизна – Вильно. Мы послали туда 7 бригад, и от железнодорожного полотна на этой дороге щепки не осталось. Немцы начали восстанавливать железные дороги, мы начали им препятствовать. Затем они восстановили железную дорогу Вильно – Молодечно. Мы получаем тол и 20 июня вторично делаем налет. Готовили и следующий налет, но у нас не было тола. Тут я радиограмму за радиограммой посылаю: «Давайте тол, давайте тол. Немцы приостановили движение, поезда не ходят. Немцы принимают усиленные меры к восстановлению железной дороги. У нас тол кончается». Правда, к нам стали приходить самолеты, подбрасывать тол. Мы начали по 1-2 тысячи реек рвать. И танки, и технику немцы повезли по этим рейкам. Тогда мы мосты стали рвать. Они стали возить по шоссейной дороге. Мы стали и эту шоссейную дорогу минировать.</p>
        <p>Слышим – гул где-то. Собираемся ночью, слушаем – что за гул? Этот гул мы слышали 19-20 июня. Кто говорит, что это партизаны железную дорогу рвут в Бегомельской зоне. Кто говорит, что это наши Молодечно бомбят. Кто говорит, что наши идут. Кто говорит, что наши еще не могут идти. Но ежедневно такой гул, что земля дрожит, и этот гул с каждым днем все ближе и ближе. Особенно хорошо это было слышно ночью. Мы все объясняли это нашей бомбежкой.</p>
        <p>Потом 23 июня по радио сообщили, что наши войска перешли в наступление, прорвали линию, форсировали Западную Двину. Потом слышим «ура». Тут уже нет слов для выражения чувств партизан. У всех одно желание – только воевать. Тут у нас патроны находились, мы нахально прямо к гарнизону идем, подходим и начинаем рвать. 24 июня уже Любаньский гарнизон утек, потом Войстомский гарнизон утек, потом Нарочанский. Мы видим, что у них дело швах, давай наступать. Я все бригады распределяю по районам. Скажем, бригада Ворошилова – район Мядель. Раньше она не выпускала из гарнизона больше, как километра на 1½, сейчас совсем не пускает. Отряд Суслова вместе с бригадой Шлапакова окружили гарнизон Свирь и начали его осаждать. Они хотели утекать. Мы говорим: «Нет, вы три года жили с нами по-соседски, давайте разберемся». Видим, что немцы начинают метаться, как рыба в мутной воде, что-то невероятное, и мы начали еще больше нажимать на немцев. Наша армия переправилась через Березину. Мы заняли Кривичи, 1 июля приблизились к Курунцу [Куренец]. С одной стороны – партизаны, с другой стороны – немцы. Областной центр Вилейка: с одной стороны – от Молодечно партизаны, от Курунца шли наших два танка. Эти два танка вырвались и взяли Вилейку. 1 июля в 12 часов дня был поднят флаг на Вилейке, и Вилейка вся была цела. 1 же июля мы входим и начинаем собирать советскую власть. Населения не было, оно ушло в леса, опасаясь боев и бомбежки.</p>
        <p>2 июля налетают немецкие самолеты, зажигают город. 2 и 3 июля немецкие самолеты беспрерывно висят в </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
