<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000994">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Александром Монаховым</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 115. Л. 25-47.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.44" xml:space="default"/>
        <p> воздухе. Потом начинает идти наша армия. Мы тут же создали столовые, чтобы кормить бойцов. Начали ремонтировать мосты, завалы очищать.</p>
        <p>Бригада имени ЦК КП(б)Б Федорова 3 июля заняла ст. Хадугай [Гудогай]. Немцы еще в Молодечно, а они перерезали железную дорогу от Молодечно километров 70. Затем заняли второй гарнизон около Сморгони. Таким образом отрезали немцев и начали восстанавливать советскую власть.</p>
        <p>
          Правда, сидя в лесу, мы думали, что Красная армия придет, а для того, чтобы нам быстро помочь армии и продовольствием, и дороги починить, нам нужна власть, и мы наметили для каждого района и партийную, и советскую, и даже хозяйственную власть, чтобы как войдем в город, сразу приняться за дела: председателем райисполкома будет этот товарищ, этот товарищ занимается заготовками, этот будет устанавливать милицию. Так мы сделали примерно для 16 районов и для области, для обкома и для облисполкома. Все кандидатуры намечали из партизан: из подпольных райкомов, из самих бригад, командиров и лучших бойцов. Так оно и получилось. Намечали мы на район человек по 80-90, целый, готовый, укомплектованный аппарат. Подпольные райкомы мы все знали. Секретари райкомов вместе со мной ездили, и я подобрал на каждую работу человека. Составил список за два дня до освобождения. Каждому секретарю райкома 23.4
          <hi rendition="#i">/44 г.</hi>
           
          <hi rendition="#i">23 апреля 1944 г.</hi>
           я вручил такой списочек, например, Шевченко будет секретарем Поставского райкома, такой-то товарищ секретарем такого-то райкома и т.п. Как только они вошли в город, он говорит: «Иванов, ты – председатель райисполкома, садись и руководи, вот тебе маленькая памятка, что тебе делать. А ты будешь начальником райпотребсоюза, открывай столовые, забирай вещи, трофеи». И до открытия обкома и облисполкома у нас в каждом районе уже была восстановлена советская власть. Правда, в этот аппарат мы подбирали лучших партизан. В партийный аппарат мы брали таких товарищей: в прошлом был в подпольном обкоме или райкоме, но у него нет партийных документов. Когда к нам приехали резервы ЦК КП(б)Б, мы тем товарищам, у которых не было документов, стали давать отпуска: «Поезжай в ЦК(б)Б, потом приедешь, будем давать работу». Они считались исполняющими обязанности секретаря райкома или председателя райисполкома.
        </p>
        <hi rendition="#i">/44 г.</hi>
         
        <hi rendition="#i">23 апреля 1944 г.</hi>
         я вручил такой списочек, например, Шевченко будет секретарем Поставского райкома, такой-то товарищ секретарем такого-то райкома и т.п. Как только они вошли в город, он говорит: «Иванов, ты – председатель райисполкома, садись и руководи, вот тебе маленькая памятка, что тебе делать. А ты будешь начальником райпотребсоюза, открывай столовые, забирай вещи, трофеи». И до открытия обкома и облисполкома у нас в каждом районе уже была восстановлена советская власть. Правда, в этот аппарат мы подбирали лучших партизан. В партийный аппарат мы брали таких товарищей: в прошлом был в подпольном обкоме или райкоме, но у него нет партийных документов. Когда к нам приехали резервы ЦК КП(б)Б, мы тем товарищам, у которых не было документов, стали давать отпуска: «Поезжай в ЦК(б)Б, потом приедешь, будем давать работу». Они считались исполняющими обязанности секретаря райкома или председателя райисполкома.
        <p>Таким образом, с первых же дней нашего вступления на освобожденную территорию у нас закипела жизнь ключом.</p>
        <p>Сам я поехал в Вилейку 1 июля. Организовал охрану вокруг общественных зданий, вокруг зданий, особенно вокруг военных складов. Начали очищать улицы от трупов и от техники, которую бросили немцы, чтобы предоставить проход Красной армии. Все это делали партизаны под моим командованием при помощи председателя горсовета. Я поставил председателя горсовета, который давал команду, потом подписал приказ № 1 в части порядка о том, чтобы, во-первых, очистить дороги, во-вторых, чтобы не было паники, приходить из леса, не бояться того, что наговорили немцы. С такого-то по такой-то час [Л.44 об.] разрешается ходить по улицам.</p>
        <p>2 июля начинается бомбежка. Бомбежка кончается, убираем трупы, тушим пожары. 2 и 3 июля только и занимались тушением пожаров в городе. Все партизаны были заняты на тушении. Мы особенно дрались за деревянный и железнодорожный мосты через Вилию. И пустил два больших отряда и сказал: «Во что бы то ни стало эти два моста спасти». И мы их спасли. Потом немцы с самолетов набросали мин много, особенно на железнодорожную станцию Вилейка, затем около мостов, затем на подступы к мостам. Мы начали разминировать.</p>
        <p>3 июля вечером противник последний раз нас пробомбил и прекратил бомбежку. 4 июля мы начали расчищать город от сгоревших машин и брать в складах брошенное немцами оружие. Правда, бывали случаи, что и крестьяне кое-что захватывали. Но в основном ценности сохранили, в особенности стройматериалы, продовольственные запасы, табаку много взяли, одежды. Хозяйственная часть начала городскую торговлю. Правда, хозяйственник – партизан, неопытный в торговом деле, но все-таки он взял ключи и начал хозяйничать.</p>
        <p>В Вилейке часть зданий уцелела: обком партии, здания школ. Одна еврейская школа горела, подняли местное население и партизан и затушили. Затем разминировали большие дома.</p>
        <p>На четвертый день организовали выпуск областной газеты тут же в области. Привезли свою типографию из леса, нашли помещение и «пошла писать губерния», газета называлась «Селянская Газета».</p>
        <p>5 июля приезжает уже тов. Климов, он включается в работу. Началось распределение домов. Уже послали уполномоченных. Стали работать в части восстановления мостов, в части очистки домов от всякого хлама. Начали помогать Красной армии продуктами, в особенности госпиталям, мы давали им молоко и другие продукты. В основном давали с партизанских баз.</p>
        <p>Главная же задача состояла в том, чтобы ловить немцев, которые шли одиночками и даже группами, чтобы соединиться со своей армией. Мы с 1 по 10 июля вылавливали и выловили до 3 тысяч немцев, притащили их в Вилейку и заставили расчищать станцию Вилейка и завалы.</p>
        <p>Числа с 15 июля мы уже в глубоком советском тылу начали восстанавливать телефонную связь. Во-вторых, занялись уже восстановлением крестьянской земли, той земли, которую немцы отобрали у крестьян. Мы передали ее крестьянам и сказали: «Это земля ваша». Скот, который немцы отобрали у крестьян, если мы его находили, тоже отдавали крестьянам. Инвентарь, который немцы забрали, тоже отдавали обратно.</p>
        <p>Опять продолжали выдавливать эти мелкие группы немцев. На второй же день, когда мы только пришли в город, объявили, что всех граждан, ранее живущих в городе, теперь живущих в лесах, просим приходить в город и регистрироваться. 2 июля зарегистрировалось 20-25 человек, а 3 июля – 800 человек, 4 июля уже до 3 тысяч человек </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
