<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000994">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Александром Монаховым</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 115. Л. 25-47.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.45" xml:space="default"/>
        <p> и в настоящее время тысяч около 5½, а до войны было до 12 тысяч человек. Коренных вилейских жителей осталось процентов 40, а в основном, много навезенных немцами.</p>
        <p>Затем начали по сельсоветам производить учет. Сельсоветы у нас были созданы уже к 5 июля и, как только освободились районы (полное освобождение области было 11 июля), у нас уже все сельсоветы и районы действовали, и были исполняющие обязанности председателей сельсоветов из партизан, активистов, агентурщиков. Завели учет населения. С этим учетом мы возились дней 8. Мы учли даже посевную площадь. Скот не учитывали.</p>
        <p>Примерно 11 июля было уже совещание секретарей райкомов и председателей райисполкомов.</p>
        <p>На 10 июля имели учет наших предприятий и всего имущества. До войны было 16 специальных предприятий, немцы полностью уничтожили 5 предприятий, остальные уничтожены частично, из них мы за месяц существования восстановили 10 заводиков.</p>
        <p>К 10 июля мы восстановили до 60 артелей: сапожных, портняжных, одну вышивальную. Начал работать Вилейский лесозавод.</p>
        <p>К 5 июля восстановили водокачку. Начали строить новую электростанцию на месте взорванной немцами. Одна построена на 45, другая на 75 киловатт, до войны было 120 киловатт.</p>
        <p>С 3 июля мы уже начали мобилизацию народа на восстановление железной дороги. К 10 июля мы уже расшили железнодорожную колею. К нам приехали военные товарищи и говорят: «Наша армия уже к Вильно подходит, нужна помощь народом, нужно расшить железную дорогу». Мы приходим к крестьянам и говорим: «Товарищи крестьяне, нам нужно расшить путь». Крестьяне прямо целыми деревнями выезжали и расшили путь. Целая деревня выезжает, говорит: «Где нам работать?». Им говорят: «Вот вам до такого-то переезда расшить путь». Они вынимают гвозди, шпалы отодвигают, опять пробивают. Расшивка железной дороги – очень тяжелая вещь, с одной колеи снимают, переносят на другую. От Курунца [Куренца] до Молодечно и от Молодечно до Радошковичи и от Молодечно до Сморгони расшили железную дорогу, и 11 июля к нам пришел первый советский поезд. Поезд пришел часа в 4 дня, с флагом, на станцию Вилейка, шел из Полоцка. Население, партизаны, давно не видавшие своего родного поезда, сбежались, кричат: «Ура, ура». Поезд постоял несколько. Прошло, может быть, минут 30. Прибежали все, оцепили поезд. Русские люди очень любопытные, пощупали руками, стали требовать, чтобы он подудел еще. Он подудел, говорят: «Ну, давай дуй, путь исправен». И поезд пошел.</p>
        <p>Тут же была объявлена мобилизация крестьян до 55 лет в армию. Если раньше крестьяне к немцам не шли, то теперь целыми оравами с песнями шли в русскую армию и говорят: «Нужно нам отомстить». 10 или 11 июля я был на митинге в Куринце [Куренце]. Председатель говорит: «Будет выступать тов. Монахов». Они говорят: «Знаем, это свой товарищ. Надеемся, что мы не опозорим советских [Л.45 об.] партизан, будем драться не хуже, чем вы». Такой подъем у народа.</p>
        <p>На другой день я иду на другой призывной пункт. Идут мужики с винтовками на перевес. Говорю: «Куда вы идете? А это что, партизан что ли?»</p>
        <p>– Да нет, какой я партизан? Я хотел идти, да старуха не пускала, так и не вышло дело.</p>
        <p>– А зачем же винтовка у тебя?</p>
        <p>– Эту винтовку давно еще я взял у убитого красноармейца. Я иду на призывной пункт, может быть, там будут винтовки, может быть нет, а это моя родная винтовка.</p>
        <p>
          Есть деревня Поросы [Порса]. Туда немцы вывозили из Вилейской тюрьмы ни в чем не повинных арестованных крестьян и там сжигали. Когда мы 
          <hi rendition="#s">им</hi>
           
          <hi rendition="#i">в этой деревне</hi>
           объявили, что нужно ремонтировать дороги, то все от старого до малого вышли с лошадьми и восстановили все полотно примерно до 7 километров. Они и расшивали путь, и мосты восстанавливали, даже разминировали железную дорогу, бункера все раскидали. Немцы на каждой железной дороге строили бункера деревянные, обсыпали их землей и ночью из них стреляли, чтобы партизаны не ходили рвать железную дорогу. Крестьяне раскидывали эти бункера и говорили: «Не хотим, чтобы на нашей земле были бункера».
        </p>
        <hi rendition="#s">им</hi>
         
        <hi rendition="#i">в этой деревне</hi>
         объявили, что нужно ремонтировать дороги, то все от старого до малого вышли с лошадьми и восстановили все полотно примерно до 7 километров. Они и расшивали путь, и мосты восстанавливали, даже разминировали железную дорогу, бункера все раскидали. Немцы на каждой железной дороге строили бункера деревянные, обсыпали их землей и ночью из них стреляли, чтобы партизаны не ходили рвать железную дорогу. Крестьяне раскидывали эти бункера и говорили: «Не хотим, чтобы на нашей земле были бункера».
        <p>Немцы у нас угнали 135 тыс. населения, убили и заживо сожгли.</p>
        <p>
          Что касается посевов, то посевная площадь 
          <hi rendition="#s">не</hi>
           сократилась. Она сократилась примерно процентов 30, во-первых, за счет увезенных в Германию целыми хозяйствами. Эти крестьяне уехали куда-то далеко, и земли этих деревень так и остались не запаханными. Затем, она сократилась за счет крестьян, которые ушли в партизаны.
        </p>
        <hi rendition="#s">не</hi>
         сократилась. Она сократилась примерно процентов 30, во-первых, за счет увезенных в Германию целыми хозяйствами. Эти крестьяне уехали куда-то далеко, и земли этих деревень так и остались не запаханными. Затем, она сократилась за счет крестьян, которые ушли в партизаны.
        <p>Часть колхозов была ликвидирована, немцы посадили туда помещиков. Помещик пришел, а потом партизаны его убили. Помещик уничтожил крестьян, а мы уничтожили помещика, благодаря этому земля осталась не засеянной. У нас было 152 колхоза, сейчас восстановили только 23 колхоза. Сами крестьяне приходят и говорят: «Дайте нам возможность быть в колхозе». Мы создаем все условия для колхозов.</p>
        <p>Сейчас учитываем скот. Правда; в основном у каждого крестьянина есть корова. У некоторых немцы забрали, но крестьяне воспользовались убегом немцев и полицейских и забрали обратно.</p>
        <p>Лошадей, конечно, больший процент забрали немцы – процентов 40.</p>
        <p>
          Но есть и бескоровные, и безлошадные. Сейчас группа безлошадных увеличивается, поскольку начали мобилизовать лошадей для армии. Но, конечно, лошади есть. В Шацком районе 
          <hi rendition="#i">Восточной Белоруссии</hi>
           на весь район 9 лошадей, а у нас в среднем по 2-2½ тыс. лошадей. Так что мы богаты лошадьми и другим скотом по сравнению с другими районами. Конечно, по сравнению с довоенным временем у нас мало лошадей, но по сравнению с другими областями и 
        </p>
        <hi rendition="#i">Восточной Белоруссии</hi>
         на весь район 9 лошадей, а у нас в среднем по 2-2½ тыс. лошадей. Так что мы богаты лошадьми и другим скотом по сравнению с другими районами. Конечно, по сравнению с довоенным временем у нас мало лошадей, но по сравнению с другими областями и 
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
