<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000994">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Александром Монаховым</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 115. Л. 25-47.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.45" xml:space="default"/>
        <p> и в настоящее время тысяч около 5½, а до войны было до 12 тысяч человек. Коренных вилейских жителей осталось процентов 40, а в основном, много навезенных немцами.</p>
        <p>Затем начали по сельсоветам производить учет. Сельсоветы у нас были созданы уже к 5 июля и, как только освободились районы (полное освобождение области было 11 июля), у нас уже все сельсоветы и районы действовали, и были исполняющие обязанности председателей сельсоветов из партизан, активистов, агентурщиков. Завели учет населения. С этим учетом мы возились дней 8. Мы учли даже посевную площадь. Скот не учитывали.</p>
        <p>Примерно 11 июля было уже совещание секретарей райкомов и председателей райисполкомов.</p>
        <p>На 10 июля имели учет наших предприятий и всего имущества. До войны было 16 специальных предприятий, немцы полностью уничтожили 5 предприятий, остальные уничтожены частично, из них мы за месяц существования восстановили 10 заводиков.</p>
        <p>К 10 июля мы восстановили до 60 артелей: сапожных, портняжных, одну вышивальную. Начал работать Вилейский лесозавод.</p>
        <p>К 5 июля восстановили водокачку. Начали строить новую электростанцию на месте взорванной немцами. Одна построена на 45, другая на 75 киловатт, до войны было 120 киловатт.</p>
        <p>С 3 июля мы уже начали мобилизацию народа на восстановление железной дороги. К 10 июля мы уже расшили железнодорожную колею. К нам приехали военные товарищи и говорят: «Наша армия уже к Вильно подходит, нужна помощь народом, нужно расшить железную дорогу». Мы приходим к крестьянам и говорим: «Товарищи крестьяне, нам нужно расшить путь». Крестьяне прямо целыми деревнями выезжали и расшили путь. Целая деревня выезжает, говорит: «Где нам работать?». Им говорят: «Вот вам до такого-то переезда расшить путь». Они вынимают гвозди, шпалы отодвигают, опять пробивают. Расшивка железной дороги – очень тяжелая вещь, с одной колеи снимают, переносят на другую. От Курунца [Куренца] до Молодечно и от Молодечно до Радошковичи и от Молодечно до Сморгони расшили железную дорогу, и 11 июля к нам пришел первый советский поезд. Поезд пришел часа в 4 дня, с флагом, на станцию Вилейка, шел из Полоцка. Население, партизаны, давно не видавшие своего родного поезда, сбежались, кричат: «Ура, ура». Поезд постоял несколько. Прошло, может быть, минут 30. Прибежали все, оцепили поезд. Русские люди очень любопытные, пощупали руками, стали требовать, чтобы он подудел еще. Он подудел, говорят: «Ну, давай дуй, путь исправен». И поезд пошел.</p>
        <p>Тут же была объявлена мобилизация крестьян до 55 лет в армию. Если раньше крестьяне к немцам не шли, то теперь целыми оравами с песнями шли в русскую армию и говорят: «Нужно нам отомстить». 10 или 11 июля я был на митинге в Куринце [Куренце]. Председатель говорит: «Будет выступать тов. Монахов». Они говорят: «Знаем, это свой товарищ. Надеемся, что мы не опозорим советских </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
