<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000994">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Александром Монаховым</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 115. Л. 25-47.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.45 оборот" xml:space="default"/>
        <p> партизан, будем драться не хуже, чем вы». Такой подъем у народа.</p>
        <p>На другой день я иду на другой призывной пункт. Идут мужики с винтовками на перевес. Говорю: «Куда вы идете? А это что, партизан что ли?»</p>
        <p>– Да нет, какой я партизан? Я хотел идти, да старуха не пускала, так и не вышло дело.</p>
        <p>– А зачем же винтовка у тебя?</p>
        <p>– Эту винтовку давно еще я взял у убитого красноармейца. Я иду на призывной пункт, может быть, там будут винтовки, может быть нет, а это моя родная винтовка.</p>
        <p>
          Есть деревня Поросы [Порса]. Туда немцы вывозили из Вилейской тюрьмы ни в чем не повинных арестованных крестьян и там сжигали. Когда мы 
          <hi rendition="#s">им</hi>
           
          <hi rendition="#i">в этой деревне</hi>
           объявили, что нужно ремонтировать дороги, то все от старого до малого вышли с лошадьми и восстановили все полотно примерно до 7 километров. Они и расшивали путь, и мосты восстанавливали, даже разминировали железную дорогу, бункера все раскидали. Немцы на каждой железной дороге строили бункера деревянные, обсыпали их землей и ночью из них стреляли, чтобы партизаны не ходили рвать железную дорогу. Крестьяне раскидывали эти бункера и говорили: «Не хотим, чтобы на нашей земле были бункера».
        </p>
        <hi rendition="#s">им</hi>
         
        <hi rendition="#i">в этой деревне</hi>
         объявили, что нужно ремонтировать дороги, то все от старого до малого вышли с лошадьми и восстановили все полотно примерно до 7 километров. Они и расшивали путь, и мосты восстанавливали, даже разминировали железную дорогу, бункера все раскидали. Немцы на каждой железной дороге строили бункера деревянные, обсыпали их землей и ночью из них стреляли, чтобы партизаны не ходили рвать железную дорогу. Крестьяне раскидывали эти бункера и говорили: «Не хотим, чтобы на нашей земле были бункера».
        <p>Немцы у нас угнали 135 тыс. населения, убили и заживо сожгли.</p>
        <p>
          Что касается посевов, то посевная площадь 
          <hi rendition="#s">не</hi>
           сократилась. Она сократилась примерно процентов 30, во-первых, за счет увезенных в Германию целыми хозяйствами. Эти крестьяне уехали куда-то далеко, и земли этих деревень так и остались не запаханными. Затем, она сократилась за счет крестьян, которые ушли в партизаны.
        </p>
        <hi rendition="#s">не</hi>
         сократилась. Она сократилась примерно процентов 30, во-первых, за счет увезенных в Германию целыми хозяйствами. Эти крестьяне уехали куда-то далеко, и земли этих деревень так и остались не запаханными. Затем, она сократилась за счет крестьян, которые ушли в партизаны.
        <p>Часть колхозов была ликвидирована, немцы посадили туда помещиков. Помещик пришел, а потом партизаны его убили. Помещик уничтожил крестьян, а мы уничтожили помещика, благодаря этому земля осталась не засеянной. У нас было 152 колхоза, сейчас восстановили только 23 колхоза. Сами крестьяне приходят и говорят: «Дайте нам возможность быть в колхозе». Мы создаем все условия для колхозов.</p>
        <p>Сейчас учитываем скот. Правда; в основном у каждого крестьянина есть корова. У некоторых немцы забрали, но крестьяне воспользовались убегом немцев и полицейских и забрали обратно.</p>
        <p>Лошадей, конечно, больший процент забрали немцы – процентов 40.</p>
        <p>
          Но есть и бескоровные, и безлошадные. Сейчас группа безлошадных увеличивается, поскольку начали мобилизовать лошадей для армии. Но, конечно, лошади есть. В Шацком районе 
          <hi rendition="#i">Восточной Белоруссии</hi>
           на весь район 9 лошадей, а у нас в среднем по 2-2½ тыс. лошадей. Так что мы богаты лошадьми и другим скотом по сравнению с другими районами. Конечно, по сравнению с довоенным временем у нас мало лошадей, но по сравнению с другими областями и 
        </p>
        <hi rendition="#i">Восточной Белоруссии</hi>
         на весь район 9 лошадей, а у нас в среднем по 2-2½ тыс. лошадей. Так что мы богаты лошадьми и другим скотом по сравнению с другими районами. Конечно, по сравнению с довоенным временем у нас мало лошадей, но по сравнению с другими областями и 
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
