<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000994">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Александром Монаховым</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 115. Л. 25-47.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.46" xml:space="default"/>
        <p> районами у нас больше.</p>
        <p>Свиньи тоже есть.</p>
        <p>В основном, трудности у нас с кадрами, потому что коммунистов у нас нет, они все в армии. Особенно большая трудность с первыми секретарями райкомов партии. Это товарищи, которые основную роль играют в районе. Так этих товарищей у нас нет. Председателей райисполкомов мы почти укомплектовали, не хватает только троих.</p>
        <p>Вторая трудность у нас не менее важная заключается в том, что у нас нет госторговли, ничего не завезено. 3 года крестьяне не имели соли. Ту соль, которую завезла советская власть, они скушали. Нет спичек, крестьяне живут пока на кремнях, на зажигалочках.</p>
        <p>Мы еще не открыли госбанка.</p>
        <p>Второй месяц как мы начали вводить карточки и планы. У нас партизаны еще не знают денег. Иногда, когда идешь в столовую, вспомнишь, что нужно давать деньги. У нас счетных работников нет. А раз финансового аппарата нет, нам денег не забрасывают, значит, мы денег не получаем.</p>
        <p>У нас в обкоме должно быть человек 75, сейчас мы имеем человек 22-23, в облисполкоме должно быть 135 человек, имеем человек 18-19. В районе должно действовать человек 150 с лишком, если считать и сельсоветы, а мы, кроме милиции и НКВД, имеем человек 45. Особенно тяжело с кадрами учителей, с медицинскими работниками. У нас в партизанских отрядах врачи были то из гарнизонов, то оттуда, то отсюда. Сейчас, когда мы начали расформировывать партизанские отряды, кого-кого, а уж врачей говорим «давай», мы им и квартиру дали, и пригрели.</p>
        <p>С учителями дело хуже. Девушки говорят: «Я к родителям хочу, я из Смоленска, я с Урала». Мы курсы организовали, но все-таки, мне кажется, они будут работать слабовато.</p>
        <p>С оборудованием школ слабо, потому что почти все оборудование немцы разрушили, парты выкинули, и у них в школах то общежитие было, то что. 1 сентября начинается учеба. Стащить парты и все школьное имущество мы не в состоянии. Это нас лимитирует. Мы хотели в срок открыть школы, ибо многие дети за это время стали уже переростками. Мы стараемся сделать парты и доски. У нас уже восстановлено школ 400, и парт много сделали, и окна вставили, часть учебников собрали, которые сохранились раньше. В наркомпросе кое-что уже есть. Часть бумаги немецкой, которую забрали, пойдет на школы. Получили 1½-2 миллиона тетрадей.</p>
        <p>Задача восстановления промышленности. У нас хоть небольшая, но была цензовая промышленность, затем наша местная промышленность, затем промкооперация. Немцы все это разрушили, приходится вновь строить. У нас [Л.46 об.] нет таких вещей, как колеса, хомуты, и не только таким сельхозинвентарем мы бедны, а и такими вещами, как ложки. То у него ложку или миску партизаны забрали, то еще что, а детишкам нужно кушать. Мы должны сами это делать. Мы раньше сами делали, и сейчас думаем восстановить это дело. Но транспорт сейчас работает, главным образом, на армию. Это и правильно, но нам для того, чтобы пустить заводы, нужно не только топливо, но и многие другие вещи. Вот лесопильный завод на второй день начал работать, а подшипники нечем смазывать, и начали салом смазывать.</p>
        <p/>
        <p>Сейчас у крестьян настроение такое, что они говорят: «Мы этого ждали, так это и должно было произойти, ибо немцы никогда на нашей земле не были и не будут». Если в польскую армию идти, так слезы, плач, а сейчас женщины идут, котомки помогают нести, а мужчины с песнями, жизнерадостные идут, и никаких слез не видишь. Основное, массовое настроение – бить скорее немцев.</p>
        <p/>
        <p>Зимой у меня возник вопрос: надо партизан чему-то учить и надо чем-то увлекать. Если он не занят войной, то нужно его чем-то занять. И вот я организовал ансамбль песни и пляски Максима Горького. Было человек 10, а теперь стало человек 65-75. Достали мы несколько баянов, скрипку. Со всех бригад достали людей, любителей этого дела. Они идут по бригадам, заезжают в деревни. Песни начинают с гимна Советского Союза, и как только исполнят, так – «ура! За родину! За Сталина! За Жукова! За Ворошилова». Концерт рассчитан на полтора часа, а они тратили 2-3 часа. И как только будут песни петь, так угощают артистов горилкой до потери сознания.</p>
        <p/>
        <p>Сейчас даже малые детишки не называют немцев, как раньше, фрицами, а называют зверями. Это доказательство того, что лозунг товарища Сталина «добить зверя в его берлоге» они восприняли. Как только немец подходит, они говорят: «Вот зверь подходит. Все равно, – говорят, – мы тебя добьем в твоей Германии». Этот лозунг они уже упрощают.</p>
        <p/>
        <p>Сидя в лесу, мы получали грязные парашюты, и эти парашюты тратили на белье в госпиталях. А потом, когда узнали уже, что Красная армия 23 июня перешла в наступление (мы ждали Красную армию, но думали, что она придет еще через месяц), мы написали лозунг. Этот лозунг у нас получился метров на 75. Мы заготовили большой флаг и большие портреты товарища Сталина, тт. Молотова, Ворошилова, Ленина и как только пошли в районы, по всем большакам и местечкам вывесили лозунги и портреты, и народ говорит: «Только вчера тут нельзя было ходить, а нынче стоит плакат: боец с винтовкой стоит и говорит: «Вперед на запад».</p>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
