<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000994">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Александром Монаховым</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 115. Л. 25-47.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.36 оборот" xml:space="default"/>
        <p> Такая же группа была создана на электростанции. Правда, в части города не было света: то скажут, что масла нет, то замыкание, и немцы часто без света сидят.</p>
        <p>Такая же организация была создана на радиоузле. 8 ноября в честь 10-летия прихода к власти фашистов выступил Гитлер, немцы готовились к этому дню, сделали все, чтобы была хорошая трансляция. Но вилейский радиоузел испортил лампы, и звонят гебитс-комиссару, что лампы не работают. Гебитс-комиссар сказал: «Во что бы то ни стоило, чтобы речь фюрера была передана». Однако, несмотря на его истерику, речь не дали. И каждый раз так: как только с точки зрения немцев что-нибудь важное, так радиоузел «портится».</p>
        <p>Один член антифашистской организации работал в финансовом органе при гебитс-комиссаре. Он был финансовым инспектором, руководил всей финансовой структурой. Когда он связался с нами, мы говорим: «Оставайся работать там». Он говорит: «Давайте задания». Мы отвечаем: «Хорошо, даем задание: накладывай невыносимые налоги на тех, кто кричит “ура” за немцев». Он так и делал. Кричат «Хайль Гитлер», проклинают советскую власть, а он на них налог наложит за сад, за торговлю, за все, причем в десятикратном или в пятнадцатикратном размере. Если ему нужно платить 200 марок, то этот инспектор назначит ему 2-3 тыс. марок. Тот психует: «Как это так?» Мы со своей стороны ставили вопрос, чтобы прижать налогами тех, которые недовольны советской властью. В основном, этими налогами мы старались вызвать ненависть к немецкой власти.</p>
        <p>С учебой мы тоже делали так. В гебитс-комиссариате поставили своего человека, он притворялся всегда пьяным. Когда тетради или учебники привезут, он даст тому, кому не нужно, а школа остается без одного учебника. Это приводило к тому, что в школе не было такой учебы, какую хотели насадить немцы. В самом городе две школы работали, но и те были и без учебников, и без дров, и без бумаги. По существу, была только формальная учеба, ничего толкового, никаких порядков, которые немцы хотели там насадить, не было. Мы считали правильным, чтобы у родителей ребенка была ненависть к немцам за то, что они не могут организовать даже учебу в школе и т.д.</p>
        <p>В самой Вилейке у нас была одна первичная организация: 3 коммуниста и 2 кандидата партии, а все остальные антифашисты были беспартийные. В общей сложности по всей Вилейке мы насчитывали 70 человек в этих антифашистских организациях. Указаний о создании такой антифашистской организации не было, это инициатива Вилейского подпольного комитета партии. Сложилась эта организация таким образом. Когда мы встретились с тов. Климовым, мы пришли к заключению, что нам нужно как-то шире вовлечь народ, организовать народную борьбу против немцев. Мы путались в названиях: хотели назвать эти организации группами по борьбе с немцами, </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
