<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000994">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Александром Монаховым</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 115. Л. 25-47.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.38" xml:space="default"/>
        <p>
           партизаны, которые грубо будут относиться к крестьянам, будут наказаны вплоть до расстрела». Был даже такой случай, когда в дер. Тарасовичи партизанский отряд Пархоменко, бригад
          <hi rendition="#i">ы</hi>
           Ворошилова, избила 7 крестьян, в том числе, и двух старушек и одного старика 65 лет за то, что те не давали кожаных сапог. Это дело произошло 23 февраля в День Красной Армии. Так этого партизана под кличкой «Орлов» расстреляли на глазах крестьян. Конечно, мы предварительно проверили то, что говорили крестьяне. Крестьянам разъяснили, что это неправильно, это не партизанский метод, это метод явных бандитов, что партизанское командование приняло самые суровые меры. Когда мы сказали, что приговорили этого Орлова к расстрелу, то крестьяне стали просить: «Пусть он два месяца посидит в бане, только чтобы не расстреливать». Мы говорим: «Нет, мы все-таки расстреляем, не можем мы прощать таких вещей, явно позорящих советских партизан». Правда, эта деревня раньше была при немцах, и партизан называли бандитами. После 
          <hi rendition="#s">этого</hi>
           
          <hi rendition="#i">расстрела</hi>
           никогда этого слова не говорили
          <hi rendition="#i">, поняли, что партизаны –</hi>
           
          <hi rendition="#s">Это</hi>
           настоящие советские патриоты.
        </p>
        <hi rendition="#i">ы</hi>
         Ворошилова, избила 7 крестьян, в том числе, и двух старушек и одного старика 65 лет за то, что те не давали кожаных сапог. Это дело произошло 23 февраля в День Красной Армии. Так этого партизана под кличкой «Орлов» расстреляли на глазах крестьян. Конечно, мы предварительно проверили то, что говорили крестьяне. Крестьянам разъяснили, что это неправильно, это не партизанский метод, это метод явных бандитов, что партизанское командование приняло самые суровые меры. Когда мы сказали, что приговорили этого Орлова к расстрелу, то крестьяне стали просить: «Пусть он два месяца посидит в бане, только чтобы не расстреливать». Мы говорим: «Нет, мы все-таки расстреляем, не можем мы прощать таких вещей, явно позорящих советских партизан». Правда, эта деревня раньше была при немцах, и партизан называли бандитами. После 
        <hi rendition="#s">этого</hi>
         
        <hi rendition="#i">расстрела</hi>
         никогда этого слова не говорили
        <hi rendition="#i">, поняли, что партизаны –</hi>
         
        <hi rendition="#s">Это</hi>
         настоящие советские патриоты.
        <p>Затем, мы категорически запретили заготовлять часы, детские и женские вещи, несмотря на то, что в некоторых отрядах у нас были девушки, потому что он берет и белье, и верхнее платье, а потом это платье не попадает в отряд, а он меняет их на самогонку.</p>
        <p>Четвертый вопрос, который был нами поставлен, это печатная литература. Типографию мы имели, но не имели достаточного количества бумаги. В каждом районе мы выпускали газету и при областном центре также.</p>
        <p>
          Кроме газет, каждый день выходила у нас сводка Информбюро под заголовком: «Говорит Москва». Эту листовку так и называли крестьяне и спрашивали: «Когда же придет Москва?» Если в какой-нибудь деревне сводка должна быть в 8 часов утра, а в 12 час. ее еще не получили, мужики смотрят, что уже солнце, и спрашивают: «Почему же сегодня нет “Говорит Москва”?». Таким образом, мы ежедневно информировали крестьян о том, что делается на фронт
          <hi rendition="#i">ах</hi>
           Отечественной войны.
        </p>
        <hi rendition="#i">ах</hi>
         Отечественной войны.
        <p>У нас издавался также журнал «Разобьем немецкого зверя». Этот журнальчик пользовался очень большой популярностью среди крестьян, в нем было много карикатур.</p>
        <p>И последний вопрос – это вопрос активизации или помощи крестьянам, особенно зимой помощь погорельцам в жилье. Из тех деревень, которые спалили немцы, мы вывозили крестьян в более сохранившиеся деревни. Там, где не было деревень, вытаскивали в лес, помогали строить землянки, привозили кирпича, даже печников своих посылали. Кому хлеба давали, кому скота, т.е. полностью брали их на свое обеспечение. А весной этого года (1944) мы проводили посевную кампанию и подсказывали крестьянам: сейте то-то, сейте то-то. Мы </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
