<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000994">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Александром Монаховым</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 115. Л. 25-47.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.40 оборот" xml:space="default"/>
        <p> Тарасовичах есть костел, в воскресенье там было богослужение. В этой деревне, как правило, действовала литовская полиция во главе с немцами. Партизанский отряд узнает, быстро в эту деревню явится. Только партизаны пришли, и немцы приходят, завязывается бой. С этого конца заходят немцы с полицией, а с другого – партизаны. Один отряд идет слева, другой справа, и пошла перестрелка. У немцев батальонный миномет заработал. Батюшка, служащий в церкви, говорит: «Братья прихожане! Наши братья сражаются с немцами, мы должны им помочь». Они смотрят, как бой развивается. Они залегли. Партизаны видят, что наши должны уже взяться, поднимаются и в атаку. В церкви слышат, что партизаны уже кричат «Ура! За Сталина! За Родину!». Они вырываются из церкви и тоже кричат: «Ура! За Сталина! За Родину!» и пошли вместе с партизанами. Народ идет и из православной церкви, и из костела. Когда немцы и полиция увидели, что большая масса народа идет, они побежали. Начальник гарнизона Шеметов был взят в плен. Партизаны гнали их разутых на протяжении 30 километров от гарнизона.</p>
        <p>Были такие случаи, когда немцы приказывают крестьянам возить хлеб. К нам приезжают и говорят: «5 человек полиции к нам приехали и говорят, чтобы мы возили хлеб. Мы повезем во столько-то часов, встречайте нас». Мы рады стараться. Мы сажаем одну засаду, другую. Как только они едут, мы даем 1-2 выстрела, полиция разбегается, мужики везут хлеб к партизанам. В гарнизоне им говорят: </p>
        <p>– Почему вы нам хлеба не привезли? </p>
        <p>– Как же, – говорят, – вы сами убежали, а в это время партизаны взяли и повезли к себе хлеб.</p>
        <p>Когда немцы проводили экспедицию, они заходили в деревни, там не было ни одного крестьянина, тогда они забирали скот. Если крестьяне оставались в деревне, они их забирали и вешали, а скот угоняли в Германию. Таким образом они 45 тыс. скота угнали.</p>
        <p/>
        <p>Немецкие власти начали проводить политику натравливания одной национальности на другую, и вместе с тем они хотели как-то связать хохлов, польскую, литовскую и белорусскую национальности. Вот, скажем, 3 района – Поставский, Видзовский и Шарковский [Шарковщинский]. Литовцам они говорили, что Поставы – это старинный литовский город. Полякам говорили, что Поставы – это старый польский голод. Белорусам говорили, что Поставы – старинный белорусский город. Таким образом, у них происходило продвижение на восток за пределы своей территории.</p>
        <p>После того, как эти националистические организации подрались, немецкие власти сказали: Постава [Поставы] отойдет к белорусам, Видзова [Видзы] к Литве, а Шарковщина будет, может быть, каким-нибудь польским городом. После этого поляки видят, что немцы все-таки хотят создать какую-то, как они называют, белорусскую власть, </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
