<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000994">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Александром Монаховым</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 115. Л. 25-47.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.41 оборот" xml:space="default"/>
        <p> ходящие с орлами Польской республики называют себя легионами или защитниками польской власти. «Это не польские патриоты, а явные немецкие гестаповцы, немцы, переодетые в польскую форму или с польским орлом, что [1 слово зашито в корешок дела] вооружают крестьян, избивают советских активистов, что они дружат с немцами, от немцев оружие получают».</p>
        <p>Они пишут нам бумажку: «Мы очень обижены и хотим вести с вами переговоры».</p>
        <p>Первые переговоры у нас состоялись в январе месяце. На этих переговорах они заявили нам ультимативно: «Мы требуем от вас не говорить слов “Белорусская ССР” и не ходите в наше расположение». Далее, они запрещали нам выпускать газету. Даже категорически заявили: «Не создавайте какие-нибудь комсомольские райкомы, они нам абсолютно не нужны. Здесь Польская республика, которая в этом не нуждается».</p>
        <p>Мы им говорим, что «мы хозяева здесь, нас учреждал народ в Белостоке, что мы избранники народа, а вы тут самозванцы, и просим нам таких предложений не делать».</p>
        <p>Первые переговоры у нас были более осторожные, вторые более решительные.</p>
        <p>Я посылаю туда командира бригады Монохина, секретаря обкома комсомола, ныне Героя Советского Союза Машерова. Они пошли на переговоры 25 января 1944 г.</p>
        <p>Во вторые переговоры они нам ультимативно заявили: во-первых, требование о возврате оружия. Во-вторых, категорически запрещали пропагандировать, что здесь Советская Белоруссия. Категорически запрещали выпускать газету, а также категорически запрещали посылать партизанские группы и отряды на железную дорогу. Вместе с тем, запрещали посылать партизанские отряды заготовлять у польского населения продукты. С нами ведут переговоры и, вместе с тем, с немцами ведут переговоры. Один из немцев – Граве возглавлял польское «СД» в деревне. Они ведут переговоры о борьбе с советскими партизанами.</p>
        <p>Или в феврале они получили неизвестно откуда по железной дороге вагон [1 слово зачеркнуто], а в этом вагоне оказались пулеметы, винтовки. Или на Рождество получили из Вильно несколько машин обмундирования, вина и других продуктов вплоть до печенья и табаку. Они регулярно получали немецкие марки, каждый солдат получал 50 марок в месяц. Спрашивается, откуда это все могло быть? Как мы выяснили, им все это немцы давали для того, чтобы они вели против нас борьбу.</p>
        <p>Мы собрали подпольный обком и решили, что дальше нельзя вести с ними переговоры, потому что эти переговоры, во-первых, усыпляют бдительность наших партизан, во-вторых, усыпляют бдительность нашего населения. Они ловят наши мелкие группы, которые идут на задания, и убивают их. Мы решили собрать 16 отрядов и выгнать их из нашей области.</p>
        <p>Так и сделали. В начале марта собрали все 16 отрядов и всех выгнали.</p>
        <p>Потом 3 бригады – бригада Лупашки, бригада Волка, бригада Щерпца опять пришли в наш район, и как только </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
