<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000628">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Михаилом Бирюлиным</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 116. Л.173-178.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.174" xml:space="default"/>
        <p/>
        <p>Стенограмма беседы, проведенной с командиром партизанского отряда тов. Бирюлиным Михаилом Федоровичем. (Отряд находится в 6 км севернее гор. Витебска). Орденоносец, награжден орденом Красного знамени №37372 1 сентября 42 г.</p>
        <p/>
        <p>28/IХ-42 г.</p>
        <p/>
        <p>Беседу проводит тов. Шкадаревич.</p>
        <p/>
        <p>Родился в дер. Любятино Ереминского сельсовета Велижского р-на Смоленской области в 1912 г., 14 сентября в семье крестьянина-середняка. Отец до революции занимался земледелием, после революции – земледелием, в 1930 г. вступил в колхоз всей семьей в этой деревне (колхоз им. Ленина), там и живет по настоящее время. Семья состояла из 8 душ: 4 брата и 2 сестры. Два брата, Трофим и Иван, на фронте, младшие лейтенанты, сестра – Домна Федоровна, тоже на фронте медсестрой, вторая сестра Варвара живет с отцом.</p>
        <p>Я окончил районную колхозную школу, курсы усовершенствования политсостава в гор. Витебске в 1940 г. Имею звание политрука. С 1929 по 1932 г. жил вместе с отцом, занимался земледелием, с 1932 по 1933 г. учился в школе колхозных счетоводов. С 1932 по 1933 г. работал счетоводом в колхозе им. Ленина. С 1934 по 1936 г. служил в армии, в 81-м стр. полку в гор. Витебске. С 1936 по 1939 г. работал бухгалтером колхоза «Большевистский путь» Буровлянского сельсовета Витебского района, Витебской области. В 1939 г. согласно указа Президиума Верховного совета был призван в РККА. Участвовал в освобождении Западной Белоруссии, затем в войне с финнами в должности младшего политрука. С 1939 по 1941 г. работал председателем Буровлянского сельсовета. Комсомолец с 1932 г., член партии с 1939 г.</p>
        <p/>
        <p>Начало участия в партизанском движении.</p>
        <p>9 июля по оккупации немцами нашей территории я остался в тылу противника, согласно решению ЦК партии. Немцы продвигались уже к нашему сельсовету, гор. Витебск был ими оккупирован. Я забрал в первую очередь партийный состав сельсовета 7 чел., председателей колхозов моего сельсовета 4 чел., комсомольцев человек 12-13 и актив сельсовета. Таким образом, у меня было 40 человек. На территории сельсовета была Мазиловская МТС. Там мы уничтожили все горючее: бензин, керосин, автол, т.к. было указание уничтожать, если невозможно вывезти. Со мной пошла часть работников МТС.</p>
        <p>Отходили мы с частями Красной армии. Дошли до самого Торопцы. Вышли в направлении Великих Лук, Куния, потом попали в Торопец. В Торопце по решению областного комитета партии нас направили в тыл, в тот же район, откуда выходили. Помогала нам воинская часть 4171, инструктировала. В район действий мы прибыли в первых числах августа. Территория уже была занята немцами. Оттуда нас шло 22 человека, остальных растеряли. Коммунистов было человек 17. В Торопце меня назначили командиром подрывной специальной группы. Комиссаром был Тарабаев Данил, который впоследствии погиб. У нас были взрывчатки – тол и другие материалы. Наша задача была уничтожать мосты, как железнодорожные, так и шоссейные. Мы должны были скрытно пройти до нашего района.</p>
        <p>Прибыли мы в Витебский район. Я знал, что, когда отходили воинские части, – на территории моего сельсовета был воинский лагерь, – в Теплом лесу они зарыли много оружия, пулеметов, толу и другого военного имущества. На месте к нам стали вливаться новые люди и отряд вырос до </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
