<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000628">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Михаилом Бирюлиным</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 116. Л.173-178.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.174 оборот" xml:space="default"/>
        <p> 50 человек. Это был актив моего сельсовета, беспартийные, но в основном члены партии и комсомольцы. Мы вооружились, забрали материалы и начали действовать. Жить мы стали в лесу около дер. Николаевка, Витебского района. Первое время землянок и шалашей не строили, так в лесу и ночевали. Задачей поставили уничтожать связь, мосты, пускать под откосы эшелоны, но с противником в бой не ввязываться.</p>
        <p>В первых числах октября пустили один воинский эшелон под откос с живой силой. По данным, полученным нами, там было 22 вагона. Поезд шел по Ленинградской ж.д. из Витебска на Невель. Было выбрано удобное место – откос, так весь эшелон и слетел под этот откос. Мы считали, что там около 500 было убитых и раненых. Нас ходило 15 человек во главе со мной. Подложили под рельсы тол, а потом, когда поезд подходил, включили магнит и сейчас же ушли. Было часа четыре утра. Это была наша первая операция и кончилась она удачно.</p>
        <p>За 1941 г. уничтожено 9 складов с продовольствием, 5 складов с боеприпасами, 1 с горючим, 1 мостов. Это начиная с октября до января. Горячие месяцы были октябрь и ноябрь. Мне помнится, два железнодорожных моста взорвали между Городком и Витебском. Здесь мы заложили толу килограмм 60 и мост пошел в воду. Там было два озера и подхода к ним не было, идет железная дорога и железный мост. Второй мост уничтожили у Теплого леса. По Ленинградскому шоссе, Витебск-Невель уничтожили мост. Уничтожили с горючим один склад, 17 мостов, 1 эшелон с живой силой, оборвана связь 27 раз в разных направлениях, завалено 10 дорог проселочных в направлении Витебск-Сураж, Витебск-Великие Луки, большак, проходящий через лес, завален деревьями. Подпиливали деревья. Они падали на дорогу, а потом под эти деревья еще мины подкладывали. Благодаря этому на несколько часов задерживалось движение транспорта противника.</p>
        <p>Когда прибыли в район действий, мы знали, что противник движется по такой-то магистрали. Об этом нам сообщало население, да и сами мы видели. А раз мы видели, что здесь движется противник день, другой, мы эту дорогу заваливали.</p>
        <p>За 1941 год уничтожено солдат 113, не считая тех, которых спустили с эшелоном, 10 офицеров, 8 изменников, доносившим на нас немецким властям. Уничтожили 12 лошадей, грузовых машин 12, тракторов 22, мотоциклов 2, повозок 2, вагонов 13. Захвачено машин и ружей: пулеметов 1, автоматов 10, винтовок 75, гранат 40, патрон 11 тыс., лошадей 13. Захвачено продовольствия: хлеба 3 тонны, 7 голов скота, масла 120 кг.</p>
        <p/>
        <p>Мы слышали Сталина.</p>
        <p>Речь Сталина мы слышали. У нас радио было. Слушали мы ее у колхозника Малярова в Николаевке. Мы помылись в бане, потом установили радио. Нас было трое: комиссар, я и адъютант. Там присутствовала хозяйка и пара девчат. Речь прослушали, записали. В эту же ночь вернулись в расположение лагеря и рассказали, что сегодня выступал нарком обороны Сталин, подвел итоги за период войны, какие наши потери, какие германские потери, остановился на том, что наш тыл советский прочный. Партизаны встретили речь Сталина хорошо. Получился подъем, оживление, что наша страна работает, правительство в Москве. Тогда ведь разговоры были, что правительство выехало из Москвы. Фашистская пропаганда говорила, что Москва горит, там одни только воинские части, идут ожесточенные бои за Москву, на Молотова было покушение, он лежит в госпитале, Ворошилов убит.</p>
        <p>После этого мы решили, что как жили, так и будем жить, армия наша придет, в этом нет никакого сомнения. Будем держать самую строжайшую конспирацию и уничтожать противника, необходимо учитывать людей, которые распространяют нелепые слухи, идущие на пользу немцам.</p>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
