<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000628">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Михаилом Бирюлиным</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 116. Л.173-178.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.175" xml:space="default"/>
        <p> Сообщение о речи Сталина делал комиссар Тарабаев. Он начал с того, что «сегодня мы слышали речь Сталина…». Это было в лесу, утром, когда встали, покушали. Была слякоть, уже снег был. Ночью, когда мы пришли, ничего не говорили. Тарабаев привел несколько примеров. Все были довольны, приняли решение еще больше сплотиться к приходу нашей армии. Выступил Копышко Александр Яков., партизан, кандидат партии. Он говорил, что Россия никогда не была побеждена и не будет побеждена, фашизм будет уничтожен. Выступил Максимов Александр (убит). Он сразу начал говорить, что нужно иметь хорошую конспирацию, подготовить базу, хорошо организовать народ и развернуть работу в этом направлении. Потом я говорил и еще ребята. Рассказывали крестьянам, на кого надеялись, о речи Сталина. Население сочувствовало, но оно сильно было запугано. Кулацкая часть говорила, что это все неправда, это бандиты лесные выдумывают сами.</p>
        <p/>
        <p>Боевая деятельность отряда.</p>
        <p>После речи Сталина мы сразу решили строить себе жилище, чтобы сохранить отряд как боевую единицу. Были построены две землянки и жили там. Землянки были вырыты под большим оврагом в песчаном месте. Сделали из леса стены, накат, сверху песком замаскировали, насадили вокруг лес, сделали выход, двери. Достали в деревне железную печку, поставили ее. Потом сделали еще запасную землянку. Нары были песчаные и на этот песок наложили сено.</p>
        <p>Числа 16-17 ноября нас разгромили. Одна сволочь в деревне, где мы пекли хлеб, узнала о том, что партизаны приходят в деревню. Его фамилия Святченко. Он доложил немцам, что в таком-то лесу, в таком-то квартале находится группа бандитов. А перед этим нам сообщили о том, что такой-то ходил заявлять в волостную управу. Мы уже были наготове. Перед этим у нас в отряде оказалось две сволочи: Васильев – москвич, и Парфенов. Они вместе с нами были направлены в тыл. В ноябре они убили у нас тов. Бутьянова Исаака и еще одного товарища. Спали в землянке. Они рано утром встали на рассвете с наганом, один одного, другой другого и удрали. Через день пришли немцы к этой землянке. А мы из этих землянок перешли на опушку леса в баню. Они постреляли. В землянках никого не оказалось. Землянки взорвали. Немцев было человек 100 с собаками. Забрали там продовольствие, какое было. Им сказали, где оно было зарыто. В лесу продовольствие тоже забрали.</p>
        <p>С этого момента часть людей у нас разбежалась. Осталось 10 человек коммунистов: я, Копышко Александр, Максимов Александр, Хабаров Владимир Андреевич (сейчас комиссар), Тарабай, Критенсон и еще трое. После разгрома приняли решение сделать строгую конспирацию и перейти на некоторое время в другие леса, пока здесь успокоится. Это было в последних числах ноября, уже снег выпал. Приняли решение по два человека разойтись по знакомым, которые нас поддержат. Мы дней 15 в таком положении были. Разошлись по трем деревням: Шалыги, Букатино, Ризы, Буровлянского сельсовета. Жили у колхозников.</p>
        <p>Примерно в середине декабря мы услышали, что отряд Шмырева (Миная) у Суража производил операции. Послали туда разведать одну женщину, Богданович Ольгу, лет 35. Она пошла со своей девочкой – Эрной, лет 17, которая окончила финансовый техникум в Витебске. Богданович была колхозницей колхоза «Большевистский путь». Они сходили в Суражский район. Связаться ей не удалось, но она установила, что в Сураже был отряд партизан, занял его, пробыл там некоторое время и ушел. Нам удалось установить, что есть партизаны, а нам это и нужно было. Принимаем решение выходить всем и двигаться в направлении к фронту. Подготовили лыжи и пошли. Вышли мы примерно в первых числах января и продвинулись </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
