<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000628">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Михаилом Бирюлиным</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 116. Л.173-178.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.176" xml:space="default"/>
        <p> ей возможность углубиться в нашу оборону. Был дан приказ объединенным отрядам открыть огонь. Уничтожили 180 немцев, 67 подвод. Бой длился с 10 часов утра до 7 часов вечера. Были захвачены трофеи: винтовки, пулеметы и обмундирование. Двигалась колона до батальона, но немногим удалось уйти. Наши потери в двух отрядах – 15 человек.</p>
        <p>В этом бою проявили себя: Озевыш Николай, Романов, Тарабай, который был тяжело ранен, Давиденко, Вихров Михаил, Вихров Степан.</p>
        <p>Вторая операция. Нашему отряду было приказано разгромить гарнизон немцев, находящийся в Мазолове, численностью до 150 человек, плюс полицейских до 20 человек. С 9 на 10 сентября 1942 г. начали наступать. Одна рота наступала севернее Мазолово, вторая – южней, с левого фланга. По сигналу – белая светящаяся ракета – должны были открывать огонь. К этому времени была заминирована дорога, идущая из Витебска в Мазолово, и дорога, идущая из Лужесно в Мазолово. Было приказано также уничтожить связь Мазоловского гарнизона с Лужеснянским, закончить эту работу до половины пятого, до подачи команды открыть огонь. В 5.00 был открыт ураганный огонь по немецкому гарнизону, находившемуся в Мазолово. Было уничтожено до 50 немцев, находившихся в деревянных зданиях. Здания были сожжены минометным и пулеметным огнем. Трехтонная машина, идущая из Витебска на подкрепление, наскочила на мину и ее подняло в воздух. Немцы бросились в бегство и наскочили на свои мины. Было много раненых. Таким образом, в этом бою было уничтожено до 60 немцев. Полицейские, спасаясь, бросились к немцам. Те, видя, что к ним бегут люди в гражданской одежде, открыли огонь и таким образом полицейские были расстреляны немцами.</p>
        <p>1-й взвод под командой командира роты Сарабая ворвался в Мазолово с командиром взвода Ивановым. Они прошли мимо этих деревянных домов. К кирпичному дому не было возможности подойти. Оттуда немцы встретили их ураганным огнем. В этом бою мы потеряли трех убитыми и четырех ранеными. Проявили мужество командир роты Сарабай Николай, командир взвода Иванов, бойцы Соболев, Анащенко, Антропцев, политрук Филимонов и друге товарищи. Отряд вернулся на базу, захватив 15 коров, полицейских и обмундирование.</p>
        <p>Мы сейчас держим ворота начиная от 4-й ударной армии. Наш отряд находится в 6 км севернее Витебска. Моим отрядом контролируется весь этот район. В районе установлена советская власть. Работает Суражский райком, Витебский.</p>
        <p>Ордена у нас получили пять человек и утверждено штабом армии 22 человека. Среди них две девушки-комсомолки: Мацкевич Мария и Шашилова. Они награждены за правильные и точные данные по разведке. В операциях они участвовали в качестве медсестер.</p>
        <p>Богданович Ольга погибла таким образом. Когда мы отошли, ей было приказано остаться в населенном пункте Тетерки и жить на легальном положении. Ее задача была сообщать нам о продвижении немецких войск. Когда немцы прибыли туда, кто-то донес, и она была расстреляна.</p>
        <p/>
        <p>Зверства немецких оккупантов.</p>
        <p>В Витебске немцы установили виселицу на 6 человек на площади Свободы. Она никогда не была пустой. С августа немцы переменили политику: расстреливают или иначе наказывают, но не вешают.</p>
        <p>Сейчас все мирное население от 14 лет работает на немцев на всяких оборонительных работах по 17-18 часов. Кто плохо работает, немедленно забирают и куда увозят – неизвестно, но больше он не возвращается. Работают бесплатно, не кормят. При всяком разговоре сейчас же забирают и увозят. Тут же дают палки, сколько вздумается.</p>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
