<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000628">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Михаилом Бирюлиным</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 116. Л.173-178.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.176 оборот" xml:space="default"/>
        <p> В июле, когда была экспедиция на партизан, то было сожжено до 50 населенных пунктов в Суражском и Витебском районах. Партизанам-то ничего не сделали, а стариков и женщин от 50 лет и выше забрали в каждой деревне десятка по два. Часть тут же расстреляли, а часть завезли в город и там расстреляли. Имущество крестьян как хлеб, одежду забрали. То, что не забрали, сожгли. У одной бабушки, Волковой Ирины – ей 75 лет – слепая, из деревни Николаево, немцы спросили, где партизаны. Она ответила: «Я слепая, не видела». За это ей дали плеток, а потом расстреляли. Полностью сожжена и уничтожена дер. Шалыги, Поповичи, Королево, Тетерки, Букатино и много других деревень Витебского района. У них такие машинки, сунут их под солому и пошло гореть. Когда закончились бои с партизанами, на обратном пути они жгли деревни. В этом районе они уничтожили до 400 человек мирного населения. Подведут сразу к вешалке, руки у него назад завязаны, потом командуют «поворачивайся». Он поворачивается. Затем двумя крюками подвешивают за подбородок и подтягивают на веревках, и он висит живой. В Витебске был повешен один Соколов. Сам он из города. На лбу у него была приклеена бумага и на ней написано, что имел радио. Это было примерно в первых числах мая. Проходящие видят, когда вешают. Потом, когда повесят, подходят, читают за что повешен. Около виселицы стоит консультант такой.</p>
        <p>Это было до самого августа. Повешенный таким образом человек остается живым часов 5-6. В подвалах люди сидят связанными. Приходит их сволочь с плетью и дает по своему усмотрению, потом говорит: сейчас пойдете на допрос и скажете то-то и то-то. Затем уводят на допрос. Богданович расстреляли в городе.</p>
        <p>Еще в прошлом году в октябре около 8 тыс. евреев было первое время в лагерях около клуба в Витебске. Там они жили месяц под открытым небом, огороженные проволокой. В речку они ходили пить. По сведениям, их было расстреляно 8 тыс. В ноябре машинами вывозили их за город, где были выкопаны противотанковые рвы. Больших поставят около ямы, из автомата прострочат один раз, а детей маленьких так укладывали и засыпали землей. После этого яма дня три ходуном ходила. В отдельных случаях берут ребенка, о колено, переломят позвоночник и в яму.</p>
        <p>Когда жгли села, если узнают, что семья партизана, так детей в огонь бросали. Так было в дер. Королево. Там бросили пару детей даже не партизан. Населению выдали временные удостоверения. Там на неделе несколько перемен: день можно передвигаться, день нет. Народ все время ходит. Наша разведка ходит в город, возвращается обратно, живет на легальном положении в городе, дает нам разведданные. Из деревень ходят в Витебск. В самом Витебске население получает 100 грамм хлеба – кто работает, а кто не работает – ничего. Платят деньгами, марками своим ставленникам, а те, кто на земляных работах – бесплатно. Там работает один фанерный завод. Рабочим дают 100 грамм хлеба и в день марку зарабатывают – 10 рублей. Советские деньги еще ходят. Хочешь – десять рублей, хочешь – марку. Хлеба купить невозможно. Немецкое командование сказало, что находившийся до оккупации в Витебске хлеб разобрали, так ешьте этот хлеб. Много людей умерло от голода в самом Витебске. В деревнях несколько лучше. Женщины бесплатно убирали город. На фанерном заводе мало женщин, главным образом мужчины.</p>
        <p>В городе работает одно кино для немецких офицеров и солдат, русских не пускают. Затем там есть, как они называют, белорусский народный театр. Там раз в декаду бывают постановки. Некоторые наши ходили туда. Там они показывают силу германской армии, жизнь в Германии </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
