<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000628">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Михаилом Бирюлиным</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 116. Л.173-178.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.175 оборот" xml:space="default"/>
        <p> по направлению к Суражи, км 50-60. Связаться нам с партизанами не удалось, но мы услышали, что они ходят. Потом зашли к одному знакомому. Нам сообщили о том, что наша Красная армия уже заняла Торопец и Ильино. Это примерно 25 января было. 26 числа армия пришла к нам. Мы встретились с армией. Начиная от Суражи, мы повели части Красной армии в направлении севернее Витебска. Пришли в этот район, вместе с частями занимали Лужесно, Мазолино. Отсюда наши части отошли обратно. Они были дня три. В это время я набрал отряд человек до 60 из местного населения. Пришло много молодежи. Там была 249 дивизия, 925 полк, 917 и 921.</p>
        <p>Части стали отходить и мы с ними. Отошли за Сураж. Части стали проводить бои. Мы приняли решение продвинуться вперед в тыл к немцам. В этот момент мы связались с тов. Шмыревым, Рябцевым и стали действовать в этом районе. Сразу организовали себе коней, продовольствие. Первое время нас военком части использовал как разведку.</p>
        <p>Связь с Красной армией, во-первых, выражалась в том, что мы давали разведывательные данные о противнике. Нам поставили задачу доставать фураж, хлеб, мясо и мы этим вопросом чуть не полмесяца занимались. Несколько тонн хлеба поставили армии, фуража, мяса. Разведданные организовали таким образом. Посылаем группу бойцов на лошадях. Они, доходя до населенного пункта, собирают сведения и двигаются дальше.</p>
        <p>В марте у меня отряд вырос до 74 человек. В апреле было решено создать бригаду тов. Шмырева. Меня взяли в бригаду и начали действовать. Как раз приехал витебский обком партии, и он решил создать бригаду. Тут уже стали получать руководство от бригады. Сейчас у нас 300 человек. 100 человек из моего отряда было направлено в другой район деятельности, в Лепель.</p>
        <p>Вместе с кандидатами у нас всего 29 коммунистов, комсомольцев 45. Секретарь партийной организации – Анащенко Яков Ефимович, комсомольской организации – Романов Иван Данилович. В партию приняли человек 11 или 12, комсомольцев человек 15-20 из тех, кто проявил себя в боях. Остальные беспартийные. Девушек человек 35. По национальности в основном белорусы из местного населения. Был один еврей, сейчас его нет, ушел в армию. Есть русские.</p>
        <p>В 1942 г., начиная с 15 сентября уничтожено живой силы: 52 солдат, офицеров 10, изменников 80, лошадей 13, уничтожено грузовых машин 20, лошадей 3. Два взвода сбили один транспортный самолет. В этом самолете было шесть человек. Сгорел самолет и эти пассажиры. Это было в конце августа. Он летел над одной деревней совсем низко, почти по крышам и, когда дали из пулеметов трассирующими пулями, он загорелся, пошел вниз и сгорел. Повозок уничтожено 12, вагонов 22, велосипедов 22. Захвачено машин и оружия: пулеметов 1, автоматов 1, винтовок 17, гранат 62, патрон 2 тыс., повозок 3, автомашин грузовых 1, лошадей 38. Захвачено продовольствия: хлеба 30 тонн, мяса 95 голов, масла 2½ тонны. Взорвано складов с боеприпасами 3, с продовольствием 1, с горючим 1, мостов 9, пущено под откос эшелонов 1, завалено дорог 10, оборвано связи 115 раз, взорвано ж.д. полотна 13 км.</p>
        <p>Первая операция была 28 марта 1942 г. вместе с отрядом Райцева в Суражском районе. Противник двигался из гор. Витебска Великолуцким трактом и из Городоцкого района. Нам разведка донесла о том, что противник имеет намерение уничтожить отряд, расположенный в районе стеклозавода Новка. Отряду Райцева и моему было приказано выбрать удобный рубеж и занять оборону, что и было сделано. Заняли оборону в дер. Плоты, Костовичи, подпустили противника на близкое расстояние, на 20 и 30 метров с правого и левого флангов, головную заставу пропустили, дали </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
