<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000628">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Михаилом Бирюлиным</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 116. Л.173-178.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.177" xml:space="default"/>
        <p> на белорусском языке. В Витебске есть два бардака. Они находятся в переулке Бибкина. Туда требовалось всего 300 человек, а заявлений подали около 600 человек. Приказали всем собраться и потом отбирали. Было написано объявление: открывается то-то и то-то, для этого нужны красивые девушки. Им будет обеспечена хорошая жизнь. Подавать заявления туда-то. Туда пошла всякая сволочь: репрессированные, проститутки. Они были вызваны на определенное время и их отбирала комиссия. Врач там был. Они обслуживают офицеров, есть охрана. Вход по документам. Эти женщины не имеют права выходить в город. Питание они получают, обмундирование и деньги.</p>
        <p/>
        <p>Борьба с предателями и изменниками родины.</p>
        <p>Сельское население убеждают на бумаге, что, если он пойдет полицейским, ему предоставят хутор, отпустят лесоматериал, поможет немецкое государство, и сам себе он будет хозяином. Хлеб, который полицейский награбит, будет его. В Минске есть одна школа, в Смоленске, которые готовят диверсантов. Там набран женский персонал от 15 до 25 лет. Их специально готовят вести разведку, узнавать, где наша армия, ее вооружение, технику. Кроме того, готовят людей для того, чтобы засылать к нам в тыл, ветврачей, чтобы заражать скот и проводить работу в нашем глубоком тылу. Готовят партизан, чтобы пробраться в партизанские отряды. Такие люди вступали в наши отряды, работали там и имели связь с гестапо, по мере возможности производили террористические акты на руководителей отрядов, давали сведения о расположении отрядов, об их базах, где отряд берет боеприпасы, какую они связь с армией имеют, с населением, с каким населением, в каких населенных пунктах, в каких городах.</p>
        <p>Первый случай. Член партии, работала ветврачом в Витебске, Кудрявцева, два раза гестапо была арестована, на третий раз ее пустили, дали задачу пройти до ближайшего отряда, устроиться там и через некоторое время иметь свидание в таком-то месте и по такому-то сигналу. Когда она прибыла к нам, мы ее разоблачили. У нас там как раз была опергруппа НКВД. Она говорила, что идет в тыл Советского Союза, убежала от немцев, причем идет с партийным билетом. Сама рассказала, что была арестована гестапо, там ее избивали, но она не призналась, что член партии и ее отпустили. Через некоторое время говорит, опять забрали в гестапо, опять били-били, но она ни в чем не созналась, только сказала, что ее муж был членом партии, но где он не знает. У нее был немецкий паспорт. Тут нас заело: как же ты партийный билет пронесла? Ее мотали-мотали и она начала рассказывать, что получила задание добраться до первого отряда, узнать о его силах, потом устроить свидание с представителем гестапо в таком-то населенном пункте. Ее разоблачили. Того, кто должен был к ней прийти, не поймали, удрал. Было условлено, что пойдет туда наш человек. У нее была задача пролезть дальше в тыл, устроиться на свою работу и уничтожать скот.</p>
        <p>Второй факт. Орлова Мария Васильевна, тоже из Витебска ушла, говорила, что удрала, что ее замучили там: «Делайте со мной что хотите, или убивайте, или принимайте в отряд». Мы ее приняли. Она там была некоторое время, потом под всякими предлогами в другой отряд попала такая же женщина. Ее разоблачили и она сказала, что где-то есть Орлова, тоже пущенная с заданием, и благодаря этому мы разоблачили Орлову. Она была у нас дней 10-15, хорошо работала, выполняла любые поручения.</p>
        <p>Старух старых засылают. Старая уже чуть идет, побирается. Зайдет в одну деревню, собирает куски хлеба, переходит в другую, расспрашивает </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
