<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000628">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Михаилом Бирюлиным</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 116. Л.173-178.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.177 оборот" xml:space="default"/>
        <p> как живут, есть ли хлеб, продовольствие, какой урожай, кто его снимает, бывает ли полиция, бывают ли партизаны. Такая старушка ходила, второй раз попала. Сказать она ничего не сказала, только призналась, что ее волостной бурмистр послал. Фамилия ее Томашева. Ее расстреляли. Детей посылают. Они идут под видом беспризорных, говорят, что отца и мать немцы расстреляли, имущество все забрали, ничего нема, вырвались от немцев. «Делайте со мной что хотите, дядя». Один такой называл себя Петровым. Он пробыл два дня, а потом удрал куда-то с операции. Не было его 5-7 дней. Обратно явился в отряд и говорит, что заблудился. «Да как же ты заблудился? Где же ты был?». Наконец, он сознался, что бурмистр Воронов послал узнать, где партизаны сидят, много ли у них коней, есть ли у них винтовки, пулеметы. Бумажка у него была зашита. На ней была нарисована винтовка, пулемет, снаряды. Он говорит: «Меня послали узнать, есть ли у вас это».</p>
        <p>Однажды пришли к нам муж, жена и ребенок. Говорят: удрали из Витебска, идут в советский тыл, оборвались. Просятся в отряд: «Мы хотя бы немного поправимся, а то не дойдем». Как же, ребенок, женщина, как человеку не поверить. Живут декаду, 15 дней. Потом жена просит отпустить ее. Говорит: «Закопала там то и там то, как бы мне, товарищ комиссар, сходить?». Мне в голову ударило: ты пришла, плакала – есть нечего, как же так? Решаем пустить. Пишем ей пропуск. Подбираю хороших двух девчат и говорю: «Вот вам задача – установить, куда она пойдет, что будет брать и с кем будет встречаться». «Есть». Отправляю ее и этих отправляю, одну впереди, другую сзади. Пошли. Эта женщина идет, доходит до одного населенного пункта, останавливается, заходит в квартиру. А мои разведчицы остались ждать там же около населенного пункта. Эта женщина просидела там день и к вечеру уходит оттуда, идет обратно в отряд. Приходит, докладывает мне: все в порядке, сделано то-то и то-то. Возвращаются мои разведчицы и докладывают: в таком-то населенном пункте была, в такой-то дом заходила, столько-то времени была. Я же не туда ее посылал! Стал узнавать. Она призналась: завербована гестапо, обещала доставлять все сведения с мужем. Обещали им по 400 рублей на каждого, а после войны им будет дана земля, построен дом. Фамилия их Заркевич Иван и Варвара. Ребенку 4-5 лет. Она из деревни Великие Лецы, севернее Витебска. Он тоже сознался. Мы их пустили в расход. Они были раскулачены. Он отбыл наказание, работал в каком-то совхозе рабочим.</p>
        <p>В таких случаях мы объявляли перед строем: расстреливается за шпионаж, за предательство, как изменник родины и т.д. А потом и в населенных пунктах объявляли. Народ доволен бывает.</p>
        <p>Помещиков там еще не было. В город, правда, прибыл один помещик на кирпичный завод, но и он удрал обратно при подходе наших частей.</p>
        <p>Среди молодежи они распространяют слухи, что советской власти не будет, армия разбита, будет немецкая власть, вы еще молоды, вам надо жить. Если вы будете сейчас помогать немецким властям, вам будут предоставлены должности, и ваша жизнь будет обеспечена.</p>
        <p>Поймать предателей легко. Одеваем своих людей в немецкую форму, они едут в деревню, спрашивают, где партизаны. Такая сволочь подскакивает и рассказывает. А потом пускаем туда своих. Бурмистры главным образом из репрессированных. Есть отдельные из образованных – учителя.</p>
        <p>Немецкую газету «Новый путь» мы получаем. Они пишут о своих победах, столько-то земли роздали, столько-то хуторов, в освобожденных районах крестьяне так не живут, помощь оказана таким-то крестьянам. Пишут о том, что крестьянам дано полное право молиться и т.д. – разную </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
