<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000628">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Михаилом Бирюлиным</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 116. Л.173-178.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.178" xml:space="default"/>
        <p> хлыстню, о покушении на руководителей, столько-то уничтожено партизан – все, что хотите. Бранта мы убили. Сейчас его сын работает редактором. Раньше эта газета называлась «Витебское ведомство». Ни одной школы нет. На бумаге две школы в Витебске были, а на деле нет.</p>
        <p/>
        <p>Мы были на приеме у тов. Пономаренко, Ворошилова, у Михайлова 23-24 сентября.</p>
        <p>Орден я получил 25 сентября. Вручал его мне Калинин. Нас была группа орловских и витебских партизан. Пришли туда. Приняли нас по всем правилам. Построили в строй и вызывали. Несколько человек высказалось, а потом Калинин побеседовал с нами. Исключительно хорошее впечатление произвел на него рассказ о Белоруссии, особенно витебских партизан. Он сказал, что война только разгорается, победа будет за нами, но воевать надо, победа так не приходит. Пожелал нам успехов, сказал: «Надеюсь, еще увидеться с вами».</p>
        <p>Сейчас ожидаем приема товарища Сталина.</p>
        <p>С Ворошиловым беседовали шесть часов. Нас было 11 человек белорусской группы, Витебской области. Он с каждым отдельно беседовал: что он из себя представляет, был ли в армии, чтобы каждый рассказал о себе подробно. Каждый рассказал о своей работе. Он сказал: «Я знаю уже о белорусских партизанах, о Витебщине». Поставил перед нами ряд конкретных задач: на основании приказа Сталина активизировать отряды, т.е. поднять весь народ на борьбу, создать негласных партизан. Придет время – дать им оружие. Второе. Чтобы мы сейчас в каждом населенном пункте знали весь народ, насадили свой народ и особенно в городах. Поставил перед нами задачу в отношении диверсий, террористических актов в отношении таких сволочей как Брант, подрыв всяких боеприпасов – все, что возможно, и бить немцев всеми путями. Наша задача не фронт держать, а бить оттуда, откуда противник не ожидает. Вот основные задачи. Сказал, что мы должны второй фронт открыть в тылу у противника борьбой партизан. У Ворошилова о нас создалось хорошее впечатление, а у нас во сто раз лучшее. Мы были очень довольны, что в период отечественной войны побеседовали с полководцем. Нам теперь все ясно стало в отношении методов борьбы. Партизаны каждый по-своему действовали раньше. Теперь будет единое руководство, единый центральный штаб партизанского движения, а то у нас распыленность была. Я как командир получал указания от бригады, давалась общая задача, а каждую операцию сам командир разрабатывал.</p>
        <p>Мой отряд имеет 260 винтовок разных калибров, 15 пулеметов, 8 автоматов, 3 миномета, 1 противотанковое ружье, гранаты, пистолеты. Нужда в вооружении есть. Народ все время идет. Из-за вооружения мы и народ не брали. Нам необходимо вооружение, связь. Продовольственный вопрос разрешаем на месте с крестьянами, договариваемся, платим деньги. С продовольствием у нас в этом году хорошо будет, хуже с обувью, с обмундированием. %70 мы обеспечим из местных ресурсов, но трудности еще есть.</p>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
