<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000998">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Александром Терещенко</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 6. Д. 6.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.10" xml:space="default"/>
        <p>
           Такое поведение вызвало возмущение многих товарищей, но несмотря на это 
          <hi rendition="#s">он</hi>
           Крамаренко получил большинство голосов.
        </p>
        <hi rendition="#s">он</hi>
         Крамаренко получил большинство голосов.
        <p>
          После оглашения результатов баллотировки, Крамаренко, обращаясь ко мне, сказал: 
          <hi rendition="#s">что</hi>
           «Вы будете исполнять обязанности проректора». Я отказался. Тогда он поставил вопрос о выборах проректора. Я сказал, что такой вопрос на повестке дня не стоит и должен быть снят.
        </p>
        <hi rendition="#s">что</hi>
         «Вы будете исполнять обязанности проректора». Я отказался. Тогда он поставил вопрос о выборах проректора. Я сказал, что такой вопрос на повестке дня не стоит и должен быть снят.
        <p>
          Исполнял я обязанности директора института с 1 ноября 1941 года по 27 июня 1942 года и с этой должности был снят немецким командованием без права поступления куда бы то ни было на работу. Мотивы на 100% мне неизвестны. Сам-то я лично знаю. Тут тогда были всякого рода доносчики, шпионы, которые сообщали 
          <hi rendition="#i">о нас немцам</hi>
          .
        </p>
        <hi rendition="#i">о нас немцам</hi>
        .
        <p>
          В чем заключалась моя деятельность? В сохранении имущества институтов, объединившихся в Политехнический институт, и сохранение живой силы. Вот моя цель. Что для этого было сделано? Для этого было организовано производство спичек, мыловарения – очень хорошее мыло, между прочим. 
          <hi rendition="#i">У</hi>
           нас были замечательные специалисты, 
          <hi rendition="#i">организовавшие производство мыла</hi>
          , – туалетное и хозяйственное, чернила, затем одеколон, кремы для обуви, пудры, мыло в порошке для бритья, рамки для производства спичек, столярная работала и типография. В этих производствах были в основном заняты сотрудники институтов и их жены. Продукция эта давала возможность приобретать на крестьянском рынке, – потому что другого у нас не было, – продукты питания и питать всю эту братию.
        </p>
        <hi rendition="#i">У</hi>
         нас были замечательные специалисты, 
        <hi rendition="#i">организовавшие производство мыла</hi>
        , – туалетное и хозяйственное, чернила, затем одеколон, кремы для обуви, пудры, мыло в порошке для бритья, рамки для производства спичек, столярная работала и типография. В этих производствах были в основном заняты сотрудники институтов и их жены. Продукция эта давала возможность приобретать на крестьянском рынке, – потому что другого у нас не было, – продукты питания и питать всю эту братию.
        <p>Питались плохо. У меня, например, было 117 кг веса, сейчас, я думаю, не больше 80 осталось. Меня сейчас не узнают многие мои ученики.</p>
        <p>
          Через известный промежуток времени германское командование в лице виршафтскоманды наложило свою руку на наше производство. 
          <hi rendition="#s">которая</hi>
           
          <hi rendition="#i">Она</hi>
           стала забирать известную часть продуктов себе, взамен этого выделяла пайки для лиц, занимающихся производством. Таких пайков было 250. По этому можно судить, сколько людей работало. Пайка хватало на один день жизни. Это – предлог для того, чтобы получить продукцию нашу за бесценок. За мыло туалетное платили 25 пфеннигов за кусочек, в то время как на частном рынке хлеба вообще не было, а когда он появлялся, цен
          <hi rendition="#i">а</hi>
           его был
          <hi rendition="#i">а</hi>
           200 руб. кг.
        </p>
        <hi rendition="#s">которая</hi>
         
        <hi rendition="#i">Она</hi>
         стала забирать известную часть продуктов себе, взамен этого выделяла пайки для лиц, занимающихся производством. Таких пайков было 250. По этому можно судить, сколько людей работало. Пайка хватало на один день жизни. Это – предлог для того, чтобы получить продукцию нашу за бесценок. За мыло туалетное платили 25 пфеннигов за кусочек, в то время как на частном рынке хлеба вообще не было, а когда он появлялся, цен
        <hi rendition="#i">а</hi>
         его был
        <hi rendition="#i">а</hi>
         200 руб. кг.
        <p>Между нами говоря, мы мошенничали сильно. У нас была своя машина, и поэтому мы свою продукцию возили на обмен в Полтавскую область, по направлению к Белгороду, и там меняли на продукты питания. Фельдкомендатура требовала от нас сдачи машины. Я сопротивлялся этой сдаче, и когда они приходили, моментально отправлял машину в новый рейс. Бензин покупали и меняли мыло на бензин. На мыле немцы помешались. Они страшно нуждались в мыле, и мыло было все. Сначала за кусок мыла получали литр бензина. Это нам было очень выгодно. Они продавали на базаре бензин, а литр бензина продавался 80-70 рублей. Для них это тоже был подходящий эквивалент.</p>
        <p>
          После многократных напоминаний о передаче нашей машины в ведение фельдкомендатуры и неисполнения этого приказа, явился представитель фельдкомендатуры и заявил: если машина завтра не будет сдана, вы привлечетесь к ответственности. Причем появление машины на территории института они проследили через наших шоферов, работавших у них. Я вынужден был сдать машину. 
          <hi rendition="#s">Интересно, что тот шофер, который принимал машину, после ее приемки вместе с нашим шофером напился водки,</hi>
           
          <hi rendition="#s">изготовленной на спирту, в котором был метиловый спирт, и умер. Наш шофер спасся только потому, что не пил его.</hi>
        </p>
        <hi rendition="#s">Интересно, что тот шофер, который принимал машину, после ее приемки вместе с нашим шофером напился водки,</hi>
         
        <hi rendition="#s">изготовленной на спирту, в котором был метиловый спирт, и умер. Наш шофер спасся только потому, что не пил его.</hi>
        <p>После сдачи машины жизненные условия наши, конечно, ухудшились. Вопрос зарплаты ставился. Управа выделила какую-то сумму. Зарплата выплачивалась по ставкам, утвержденным </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
