<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000998">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Александром Терещенко</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 6. Д. 6.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.10 оборот" xml:space="default"/>
        <p> германским командованием. Ставки были ничтожные. Паек представлял собой хлеб невысокого качества, потому что они хороший хлеб пекли только для себя. Давали горох, соль в небольшом количестве. Хлеб давали на того, кто числился у них работающим, 300 или 400 грамм. Затем давали пшено и небольшое количество муки, так наз. приварок. Это была необычайно маленькая доза, всего на один раз. Этот паек требовал огромнейшей инициативы, чтобы прокормить себя и свою семью. С этой целью многие из сотрудников занимались непосредственно сами производством мыла, спичек у себя дома, продажей собственных вещей и обменом их.</p>
        <p>
          Зарплата выплачивалась и в марках, и в рублях, причем марка считалась 10 рублей. Я получал полторы тысячи рублей – это значит 150 марок. Помощники получали по 1200 рублей, т.е. 120 марок. Это была совершенно ничтожная зарплата 
          <hi rendition="#s">по тому пайку, который выдавался</hi>
          . Моя семья лично занималась производством спичек и обменными операциями. Всякого рода вещи свои меняли. Некоторые предметы были проданы за наличный расчет, в частности, часы мои, жены и цепь жены, последнее, что осталось. Моя семья на обменные операции за черту города никогда не отправлялась. Это объясняется тем, что я имел возможность делать поручения товарищам, которые эти операции производили в основном в районе Полтавы. Меняли белье нижнее, брюки, пиджаки, жилеты, полотенца очень хорошо шли. Ткани самые простые являлись наиболее ходовыми. Дорогие ткани в первое время не шли совсем.
        </p>
        <hi rendition="#s">по тому пайку, который выдавался</hi>
        . Моя семья лично занималась производством спичек и обменными операциями. Всякого рода вещи свои меняли. Некоторые предметы были проданы за наличный расчет, в частности, часы мои, жены и цепь жены, последнее, что осталось. Моя семья на обменные операции за черту города никогда не отправлялась. Это объясняется тем, что я имел возможность делать поручения товарищам, которые эти операции производили в основном в районе Полтавы. Меняли белье нижнее, брюки, пиджаки, жилеты, полотенца очень хорошо шли. Ткани самые простые являлись наиболее ходовыми. Дорогие ткани в первое время не шли совсем.
        <p>Некоторые профессора пожилые, даже доктора, в частности, профессора Константинов и Цветков, сами принимали участие в поездках. Профессор Цветков, больной человек, все-таки сам ездил.</p>
        <p>
          Продукты нашего производства, а также меновые процессы не в состоянии были прокормить сотрудников института. Началось опухание и даже смерти. 
          <hi rendition="#s">Поэтому </hi>
          <hi rendition="#s">в свое время</hi>
          <hi rendition="#i"> С целью </hi>
          сохранения их жизней, 
          <hi rendition="#i">о</hi>
          дним из профессоров, Казакевичем, перед германским командованием в лице лянд
          <hi rendition="#i">ви</hi>
          ршафтскоманды, т.е. сельскохозяйственной команды, был поднят вопрос о 
          <hi rendition="#s">возможном</hi>
           переселении профессоров гор. Харькова на периферию с предоставлением им работы 
          <hi rendition="#s">на предмет</hi>
          . В результате его ходатайства несколько эшелонов профессоров и преподавателей Политехнического института были направлены в Полтаву и Сумы в распоряжение 
          <hi rendition="#s">ляндершафтскоманды</hi>
          <hi rendition="#s">, т.е. этой</hi>
           сельскохозяйственной команды. Я лично не собирался переселяться и относился к этому переселению довольно подозрительно. Я думал, что цель этого переселения использовать людей для собственных целей 
          <hi rendition="#i">немцев</hi>
          , но у некоторых было такое положение, что они вынуждены были уехать. Люди пухли и умирали с голоду, наше производство спасти 
          <hi rendition="#i">всех </hi>
          не могло.
        </p>
        <hi rendition="#s">Поэтому </hi>
        <hi rendition="#s">в свое время</hi>
        <hi rendition="#i"> С целью </hi>
        сохранения их жизней, 
        <hi rendition="#i">о</hi>
        дним из профессоров, Казакевичем, перед германским командованием в лице лянд
        <hi rendition="#i">ви</hi>
        ршафтскоманды, т.е. сельскохозяйственной команды, был поднят вопрос о 
        <hi rendition="#s">возможном</hi>
         переселении профессоров гор. Харькова на периферию с предоставлением им работы 
        <hi rendition="#s">на предмет</hi>
        . В результате его ходатайства несколько эшелонов профессоров и преподавателей Политехнического института были направлены в Полтаву и Сумы в распоряжение 
        <hi rendition="#s">ляндершафтскоманды</hi>
        <hi rendition="#s">, т.е. этой</hi>
         сельскохозяйственной команды. Я лично не собирался переселяться и относился к этому переселению довольно подозрительно. Я думал, что цель этого переселения использовать людей для собственных целей 
        <hi rendition="#i">немцев</hi>
        , но у некоторых было такое положение, что они вынуждены были уехать. Люди пухли и умирали с голоду, наше производство спасти 
        <hi rendition="#i">всех </hi>
        не могло.
        <p>Все-таки мы кормили тех, кто работал. Мы не в состоянии были прокормить всех, а тем, кто не работал, немцы не давали никаких пайков.</p>
        <p>В Полтаве, Сумах профессора и преподаватели были распределены по различного рода предприятиям. Например, один заведовал водопроводом полтавским, профессор Малишевский. Доцент Ендовицкий, сам уроженец Полтавы, был назначен в Полтаве заведующим лабораторией какого-то научно-исследовательского института, а можете себе представить, какие тогда были научно-исследовательские институты? Там они получали паек немецкий такой же, как и мы, и зарплату получали небольшую. Ендовицкий получал 600 рублей, т.е. 60 марок. Часть была распределена по бывшим нашим совхозам. Что они там делали, не знаю.</p>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
