<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000998">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Александром Терещенко</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 6. Д. 6.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.3 оборот" xml:space="default"/>
        <p> – Не кричите, я вас не боюсь, и ведите себя прилично в том помещении, в котором находитесь.</p>
        <p>
          Это был мой разговор в резкой форме с представителем 6 технического батальона. Препятствие к выдаче моторов, стремление не 
          <hi rendition="#s">выдать</hi>
           выполнить распоряжения немецкого командования, плохие отзывы о поведении немецких офицеров, невывешивание портрета Гитлера – это послужило к снятию меня с должности, и я был уволен без права поступления куда-либо. Когда я был снят, мне сказали: «Вы благодарите бога, что так кончилось. Вы, – говорят, – пожалуйста не показывайтесь и меньше всего, чтобы вас видели». Я говорю, что очень благодарен, что меня сняли с этой паршивой должности, и по вашей вине я отмучился семь месяцев.
        </p>
        <hi rendition="#s">выдать</hi>
         выполнить распоряжения немецкого командования, плохие отзывы о поведении немецких офицеров, невывешивание портрета Гитлера – это послужило к снятию меня с должности, и я был уволен без права поступления куда-либо. Когда я был снят, мне сказали: «Вы благодарите бога, что так кончилось. Вы, – говорят, – пожалуйста не показывайтесь и меньше всего, чтобы вас видели». Я говорю, что очень благодарен, что меня сняли с этой паршивой должности, и по вашей вине я отмучился семь месяцев.
        <p>Занимался я обменом, производством спичек. После увольнения мне было запрещено посещение лабораторий института, в частности, и той, в которой я был в свое время заведующим. Со мной боялись даже разговаривать. Увольнение произошло через 7-е отделение штандарткомендатуры, которое ведало школами.</p>
        <p>С целью осмотреть институт и его лаборатории 25 июня появляется представитель штандарткомендатуры, заведующий 7 отделением доктор Клясен. В это время дирекция института находилась в помещении бывшего Электротехнического института, куда был переведен главный корпус бывшего химико-технологического института. При осмотре присутствовали я и мой заместитель по учебной части доцент Кривецкий, хотя учебной деятельности никакой не было. После обхода нескольких лабораторий, в основном Электротехнического института, доценту Кривецкому предложено было явиться 26 числа утром на предмет получения какой-то бумаги, что последним и было исполнено. Из штандарткомендатуры он явился с назначением его директором института и с бумажкой о том, что я увольняюсь с занимаемой мною должности. Он же мне сказал, что «вы благодарите бога, что хорошо отделались», потому что мне, по-видимому, угрожала худшая судьба, такая, какая </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
