<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000998">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Александром Терещенко</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 6. Д. 6.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.12 оборот" xml:space="default"/>
        <p>
           квартире спрятавшихся немцев, потому что немецкие солдаты начали посещать квартиры и прятаться. Уже некоторое разложение началось у них. Второй раз посещали с целью реквизиции того имущества, которое принадлежит евреям, т.к. у меня зять был еврей. 
          <hi rendition="#s">Причем</hi>
           
          <hi rendition="#i">П</hi>
          опутно забрали и часть имущества, принадлежащего доктору Розовскому Ю.М., который привез мне эти вещи на хранение. Забрали вещи моего зятя и его. 
          <hi rendition="#s">Причем</hi>
           В одном из мешков 
          <hi rendition="#s">у него</hi>
           нашли еврейский молитвенник и 
          <hi rendition="#s">эту</hi>
           штуку, которую надевают во время молитвы. Это была колоссальнейшая неприятность для членов семьи. Обращались с домашними очень грубо. 
          <hi rendition="#s">Это объясняется тем, что моя жена и дочь не говорят по-немецки, дочь очень плохо, жена совсем не говорит. Они не могли объясниться, с одной стороны, с другой стороны </hi>
          <hi rendition="#s">–</hi>
          <hi rendition="#s"> женщины и больше никого нет. Кроме того, жена еврея, очень грубо обращались</hi>
          . Производили обыск эсесовцы, они все брали себе.
        </p>
        <hi rendition="#s">Причем</hi>
         
        <hi rendition="#i">П</hi>
        опутно забрали и часть имущества, принадлежащего доктору Розовскому Ю.М., который привез мне эти вещи на хранение. Забрали вещи моего зятя и его. 
        <hi rendition="#s">Причем</hi>
         В одном из мешков 
        <hi rendition="#s">у него</hi>
         нашли еврейский молитвенник и 
        <hi rendition="#s">эту</hi>
         штуку, которую надевают во время молитвы. Это была колоссальнейшая неприятность для членов семьи. Обращались с домашними очень грубо. 
        <hi rendition="#s">Это объясняется тем, что моя жена и дочь не говорят по-немецки, дочь очень плохо, жена совсем не говорит. Они не могли объясниться, с одной стороны, с другой стороны </hi>
        <hi rendition="#s">–</hi>
        <hi rendition="#s"> женщины и больше никого нет. Кроме того, жена еврея, очень грубо обращались</hi>
        . Производили обыск эсесовцы, они все брали себе.
        <p>
          Зять мой, Григорий Львович Каменецкий, проживающий в одной со мною квартире, согласно приказа германского командования от 14 декабря 1941 года должен был переселиться на территорию Тракторного завода под страхом расстрела в случае неисполнения приказа в двухдневный срок. 
          <hi rendition="#s">Здесь</hi>
           Он заведовал снабжением отдела капитального строительства Машиностроительного института. 
          <hi rendition="#s">Это</hi>
           Распоряжение германских властей им было выполнено несмотря на то, что я, моя дочь и жена его отговаривали выполнить это распоряжение и скрыться. Он его выполнил, потому что просто растерялся человек. Сначала мы думали, что они вдвоем с женой должны были явиться, но потом было разъяснено, что жены могут не являться 
          <hi rendition="#s">туда</hi>
          , если они не имеют примеси еврейской крови. Моя дочь заболела сразу. 
          <hi rendition="#s">Она вообще больная, а тут особенно на нее подействовало распоряжение</hi>
          . Он пошел. За Тракторным заводом евреи были размещены в бараках, которые не отапливались. 
          <hi rendition="#s">и</hi>
           Жили 
          <hi rendition="#i">евреи</hi>
           в очень тяжелых условиях. Им не давали воды, так что, 
          <hi rendition="#s">когда было еще сравнительно тепло, пили воду из луж, а затем</hi>
           снег употребляли вместо воды. Не кормили их там. Пищу передавали, в частности, я передавал 
          <hi rendition="#s">и</hi>
          <hi rendition="#s">,</hi>
          <hi rendition="#s"> когда поправилась дочь, она была там</hi>
          . Солдаты, окружающие это место, обращались в высшей степени грубо с посетителями, стреляли. Я получал оттуда от многих лиц записки, которые передавал по назначению. Так, например, от профессора Эфроса, известного математика, солидного, положительного человека, очень талантливого. Их записки были полны отчаяния и жалоб на необычную жестокость обращения с ними и на ужасно тяжелые условия жизни, с просьбой помочь им как-нибудь освободиться оттуда, из гетто. Но мы были бессильны что-либо сделать, 
          <hi rendition="#s">т.к. после распоряжения о переселении евреев в газетах сразу же появилась статья, являющаяся законом Геббельса, по </hi>
          <hi rendition="#s">которой</hi>
           
          <hi rendition="#i">В</hi>
          сякий, оказывающий помощь евреям, оказывался приравненным к нему и должен был разделить его судьбу.
        </p>
        <hi rendition="#s">Здесь</hi>
         Он заведовал снабжением отдела капитального строительства Машиностроительного института. 
        <hi rendition="#s">Это</hi>
         Распоряжение германских властей им было выполнено несмотря на то, что я, моя дочь и жена его отговаривали выполнить это распоряжение и скрыться. Он его выполнил, потому что просто растерялся человек. Сначала мы думали, что они вдвоем с женой должны были явиться, но потом было разъяснено, что жены могут не являться 
        <hi rendition="#s">туда</hi>
        , если они не имеют примеси еврейской крови. Моя дочь заболела сразу. 
        <hi rendition="#s">Она вообще больная, а тут особенно на нее подействовало распоряжение</hi>
        . Он пошел. За Тракторным заводом евреи были размещены в бараках, которые не отапливались. 
        <hi rendition="#s">и</hi>
         Жили 
        <hi rendition="#i">евреи</hi>
         в очень тяжелых условиях. Им не давали воды, так что, 
        <hi rendition="#s">когда было еще сравнительно тепло, пили воду из луж, а затем</hi>
         снег употребляли вместо воды. Не кормили их там. Пищу передавали, в частности, я передавал 
        <hi rendition="#s">и</hi>
        <hi rendition="#s">,</hi>
        <hi rendition="#s"> когда поправилась дочь, она была там</hi>
        . Солдаты, окружающие это место, обращались в высшей степени грубо с посетителями, стреляли. Я получал оттуда от многих лиц записки, которые передавал по назначению. Так, например, от профессора Эфроса, известного математика, солидного, положительного человека, очень талантливого. Их записки были полны отчаяния и жалоб на необычную жестокость обращения с ними и на ужасно тяжелые условия жизни, с просьбой помочь им как-нибудь освободиться оттуда, из гетто. Но мы были бессильны что-либо сделать, 
        <hi rendition="#s">т.к. после распоряжения о переселении евреев в газетах сразу же появилась статья, являющаяся законом Геббельса, по </hi>
        <hi rendition="#s">которой</hi>
         
        <hi rendition="#i">В</hi>
        сякий, оказывающий помощь евреям, оказывался приравненным к нему и должен был разделить его судьбу.
        <p>Сначала немцы говорили, что евреи будут работать, будут изолированы, отмечены особо, но, оказывается, эти слухи были неверны. В конце декабря 1941 года они были все, старики, женщины, дети, уничтожены. Собрано было около 18 тыс. человек. Удалось бежать немногим, главным образом, женщинам. Им легче было доказать свою непринадлежность к еврейской нации. Бежавшие скрывались главным образом на окраинах города или же в окружающих селах. Жена доцента Черненко спаслась таким образом.</p>
        <p>Мой зять все время говорил, что он обязательно уйдет, не позволит с собой расправляться как с кроликом. Но, к сожалению, осуществить это ему не удалось, т.к. неожиданно </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
