<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000998">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Александром Терещенко</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 6. Д. 6.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.13" xml:space="default"/>
        <p> все они были расстреляны в течение одного-двух дней. Это что-то страшное творилось. Их расстреливали там, где берут глину из карьеров. Немцы говорили, что «ничего подобного, мы их вывезли на работы оборонного значения в Полтаву и в другие места». По некоторым сведениям, уничтожено было 18 тыс. человек, взрослые расстреляны, а у детей мазали под носом чем-то, и они умирали.</p>
        <p>
          Были случаи расстрела немцами лиц, которые были похожи на евреев. В частности, одну швею, которая когда-то работала у меня раньше, 
          <hi rendition="#s">благодаря тому</hi>
          <hi rendition="#s">, что</hi>
           
          <hi rendition="#i">т.к.</hi>
           она только похожа на еврейку, расстреляли.
        </p>
        <hi rendition="#s">благодаря тому</hi>
        <hi rendition="#s">, что</hi>
         
        <hi rendition="#i">т.к.</hi>
         она только похожа на еврейку, расстреляли.
        <p>
          <hi rendition="#s">Евреи при переселении в гетто подвергались страшным оскорблениям, избиениям, носили воду при очень большом морозе, чистили немцам ботинки, обмывали машины </hi>
          <hi rendition="#i">–</hi>
          <hi rendition="#s"> такое было издевательство.</hi>
        </p>
        <hi rendition="#s">Евреи при переселении в гетто подвергались страшным оскорблениям, избиениям, носили воду при очень большом морозе, чистили немцам ботинки, обмывали машины </hi>
        <hi rendition="#i">–</hi>
        <hi rendition="#s"> такое было издевательство.</hi>
        <p>
          С моей женой был случай такой, что она тоже чуть не подверглась избиению. Ее посчитали за еврейку, т.к. она пришла к одному портному-еврею починить мои брюки, которые я прожег случайно, 
          <hi rendition="#s">причем почти последние брюки</hi>
          . Она там застало гестаповца, который на нее набросился и говорит – «Юде!». Она ему говорит, что не еврейка, а он утверждает обратное. Стал требовать паспорт. Она показала паспорт, и только резкое ее выступление и стойкость заставили этого зверя замолчать. «Я, – говорит, – такой звериной рожи, как у этого эсесовца, никогда не видела».
        </p>
        <hi rendition="#s">причем почти последние брюки</hi>
        . Она там застало гестаповца, который на нее набросился и говорит – «Юде!». Она ему говорит, что не еврейка, а он утверждает обратное. Стал требовать паспорт. Она показала паспорт, и только резкое ее выступление и стойкость заставили этого зверя замолчать. «Я, – говорит, – такой звериной рожи, как у этого эсесовца, никогда не видела».
        <p>
          Во время всякого рода убийств немецких солдат в Харькове, 
          <hi rendition="#s">поджогов</hi>
           повешению подвергались близ живущие мужчины и евреи, даже если они тут и не жили 
          <hi rendition="#s">все равно</hi>
          . Немцы считали, что виновниками настоящей войны являются главным образом евреи. 
          <hi rendition="#s">Эта мысль проводилась во всех речах Гитлера. Он считал, что евреи поставили</hi>
          <hi rendition="#s"> </hi>
          <hi rendition="#s">себе задачу царствовать над всеми </hi>
          <hi rendition="#s">народами в мире.</hi>
           Этой идеей были заражены все немцы, которые поддерживали гитлеровский режим и состояли 
          <hi rendition="#s">главным образом</hi>
           членами эсесовских частей и национал-социалистической 
          <hi rendition="#s">рабочей</hi>
           партии 
          <hi rendition="#s">Германии, а этих членов по словам немцев было 10 миллионов человек</hi>
          .
        </p>
        <hi rendition="#s">поджогов</hi>
         повешению подвергались близ живущие мужчины и евреи, даже если они тут и не жили 
        <hi rendition="#s">все равно</hi>
        . Немцы считали, что виновниками настоящей войны являются главным образом евреи. 
        <hi rendition="#s">Эта мысль проводилась во всех речах Гитлера. Он считал, что евреи поставили</hi>
        <hi rendition="#s"> </hi>
        <hi rendition="#s">себе задачу царствовать над всеми </hi>
        <hi rendition="#s">народами в мире.</hi>
         Этой идеей были заражены все немцы, которые поддерживали гитлеровский режим и состояли 
        <hi rendition="#s">главным образом</hi>
         членами эсесовских частей и национал-социалистической 
        <hi rendition="#s">рабочей</hi>
         партии 
        <hi rendition="#s">Германии, а этих членов по словам немцев было 10 миллионов человек</hi>
        .
        <p>
          Отношение к населению. Из квартир выселяли, забирали мебель, носильные вещи, золото и серебро, если оно попадалось. Они страшно любят кольца. Теплые вещи снимали на улице с людей. В частности, 
          <hi rendition="#s">здесь</hi>
           с нашего 
          <hi rendition="#s">одного</hi>
           доцента Мангуби сняли перчатки, у другого пальто очень хорошее с бобровым воротником. При 25° градусном морозе завели его во двор, сняли пальто и дали 15 марок. Он сам еврей-караим. Этих они не трогали. У многих женщин снимали пальто. 
          <hi rendition="#s">Если поймают, значит и готово</hi>
          .
        </p>
        <hi rendition="#s">здесь</hi>
         с нашего 
        <hi rendition="#s">одного</hi>
         доцента Мангуби сняли перчатки, у другого пальто очень хорошее с бобровым воротником. При 25° градусном морозе завели его во двор, сняли пальто и дали 15 марок. Он сам еврей-караим. Этих они не трогали. У многих женщин снимали пальто. 
        <hi rendition="#s">Если поймают, значит и готово</hi>
        .
        <p>
          Немцы очень интересовались русскими художественными изданиями, русскими марками, 
          <hi rendition="#s">нотами, вернее</hi>
           произведениями наших композиторов. Все это было ими конфисковано и отправлено в Германию. Библиотеками интересовались, в особенности 
          <hi rendition="#s">иностранными</hi>
           американскими и английскими журналами. 
          <hi rendition="#s">Тут</hi>
           Они, по-видимому, их не имели. 
          <hi rendition="#i">М</hi>
          ногие 
          <hi rendition="#s">из журналов</hi>
           
          <hi rendition="#i">журналы</hi>
           из библиотек гор. Харькова были взяты ими и отправлены в Германию, в частности, библиотека Института металлов была целиком отправлена. Мы спасли свою библиотеку, потому что поместили в разбитое здание. Я не скажу, что мы заранее сообразили это сделать, но так получилось. Мы просто автоматически это сделали, потому что здание было пустое, и его можно было превратить в склад. Раз оно было разбито, немцы боялись туда залезать.
        </p>
        <hi rendition="#s">нотами, вернее</hi>
         произведениями наших композиторов. Все это было ими конфисковано и отправлено в Германию. Библиотеками интересовались, в особенности 
        <hi rendition="#s">иностранными</hi>
         американскими и английскими журналами. 
        <hi rendition="#s">Тут</hi>
         Они, по-видимому, их не имели. 
        <hi rendition="#i">М</hi>
        ногие 
        <hi rendition="#s">из журналов</hi>
         
        <hi rendition="#i">журналы</hi>
         из библиотек гор. Харькова были взяты ими и отправлены в Германию, в частности, библиотека Института металлов была целиком отправлена. Мы спасли свою библиотеку, потому что поместили в разбитое здание. Я не скажу, что мы заранее сообразили это сделать, но так получилось. Мы просто автоматически это сделали, потому что здание было пустое, и его можно было превратить в склад. Раз оно было разбито, немцы боялись туда залезать.
        <p>
          Немец идет по дороге важный, каменный вид. Все должны с дороги сходить. Первое время, когда идет по улице их машина, они даже не предупреждали 
          <hi rendition="#i">гудками</hi>
          , поэтому много людей было раздавлено автомобилями. Так погибла дочь профессора Багалея и ряд других.
        </p>
        <hi rendition="#i">гудками</hi>
        , поэтому много людей было раздавлено автомобилями. Так погибла дочь профессора Багалея и ряд других.
        <p>[Л.13 оборот отсутствует, транскрибировано по Л.5] В период первой оккупации здесь организовалось общество «Просвита», задачи которого для меня вначале не были ясны, но впоследствии цель этого общества определилась: это было общество украинских националистов. Возглавлялось оно присяжным поверенным, забыл его фамилию. Приехал он сюда из Ленинграда. Там был еще какой-то профессор Попов, который мне тоже неизвестен.</p>
        <p>Для того, чтобы быть членом «Просвиты», нужно было подать лично заявление с указанием автобиографии и с рекомендацией соответствующего лица. Я не состоял членом «Просвиты», не подавал заявлений, никто даже не делал мне предложений о вступлении.</p>
        <p>Они устраивали музыкальные вечера, и я был три раза на этих вечерах. Просто было интересно познакомиться, что это за люди и что они делают. Эти вечера устраивались днем, с 10 часов и до 2-3 часов. На этих музыкальных вечерах исполнялись украинские песни, колядки – всякие хоровые и соло. Однажды, так как это совпало с годовщиной смерти Шевченко, был доклад о роли Шевченко в украинской литературе, об отношении между украинцами и великороссами. Они доказывали, что великороссы – поработители украинского народа. Инсценировались некоторые сцены из «Гайдамаков», в основном те, которые могли бы способствовать развитию националистических чувств и воспитанию колоссальной ненависти к еврейству.</p>
        <p>Состав «Просвиты»: это были люди очень солидных возрастов. Молодежи было очень мало. Некоторые из них производили на меня впечатление дегенератов, какого-то отребья человеческого. Я даже сказал одному:</p>
        <p>– Я посещал ваши вечера, и они произвели на меня удручающее впечатление. У вас же нет интеллигенции, как же вы думаете о возрождении украинской республики, да еще с немецкими солдатами? Разве могут такие люди строить будущее украинское государство? Ни в коем случае…</p>
        <p>Человек, который понимал интересы украинского народа, – Богдан Хмельницкий. Он присоединил Украину к Великороссии, и мы образовали мощный союз. Мы же отдельно не можем существовать друг без друга. Они не могут без хлеба существовать, мы – без всего остального.</p>
        <p>Я с 14 лет научился разговаривать по-русски. Отец мой никогда не разговаривал по-украински. Он был учителем. Городок, в котором мы жили, весь говорил по-украински, поэтому я-то говорил по-украински, а теперь я уже отвык.</p>
        <p>Членом «Просвиты» был Крамаренко. Он даже носил значок-трезубец. У украинских националистов были такие значки. Говорят, что заседания этого общества посещались даже представителями германского командования. Особого влияния на местное население эта «Проевита» не оказывала, потому что это был маленький такой гурток, как говорят украинцы, и история перешагнула через этот этап.</p>
        <p>В чем заключалась их деятельность? Многие из членов этого общества участвовали в такой прессе, как местная газета «Новая Украина», где и освещали свои идеи. Эти идеи были главным образом </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
