<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000998">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Александром Терещенко</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 6. Д. 6.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.14 оборот" xml:space="default"/>
        <p>
           военное значение, должны быть уничтожены. К числу таких объектов были отнесены высшие школы и десятилетки. В Харькове почти все десятилетки погибли и все высшие учебные заведения были взорваны и подорваны. В первый отход производилась страшная бомбежка по всем направлениям, по которым мог происходить подход наших войск. В результате этого пострадало очень много зданий. Все здания, имеющие правительственное значение, тоже 
          <hi rendition="#s">самое</hi>
           были подорваны или сожжены. Случайно 
          <hi rendition="#s">уцелели здания, имеющие значение пропаганды, в частности</hi>
           уцелел театр.
        </p>
        <hi rendition="#s">самое</hi>
         были подорваны или сожжены. Случайно 
        <hi rendition="#s">уцелели здания, имеющие значение пропаганды, в частности</hi>
         уцелел театр.
        <p>
          Население было 
          <hi rendition="#s">страшно</hi>
           запугано. Страшно было ходить по улицам, потому что самолеты летали буквально с утра до вечера. При уходе наших войск происходили сражения на улицах города. При занятии никакого сражения на улицах не было. Немцы ушли, по-моему, в результате поражения под Сталинградом. Они ушли молниеносно, подорвав здания, которые имели по их мнению военное значение, уничтожив запасы, которые остались, 
          <hi rendition="#s">в большом количестве, причем </hi>
          это было разграблено населением, которое бросилось, не боясь никаких выстрелов. При разграблении складов погибла масса людей. По 40-30 человек гибло. Голодные, что же вы хотите.
        </p>
        <hi rendition="#s">страшно</hi>
         запугано. Страшно было ходить по улицам, потому что самолеты летали буквально с утра до вечера. При уходе наших войск происходили сражения на улицах города. При занятии никакого сражения на улицах не было. Немцы ушли, по-моему, в результате поражения под Сталинградом. Они ушли молниеносно, подорвав здания, которые имели по их мнению военное значение, уничтожив запасы, которые остались, 
        <hi rendition="#s">в большом количестве, причем </hi>
        это было разграблено населением, которое бросилось, не боясь никаких выстрелов. При разграблении складов погибла масса людей. По 40-30 человек гибло. Голодные, что же вы хотите.
        <p>
          При вторичном 
          <hi rendition="#i">нашем</hi>
           занятии города 
          <hi rendition="#i">немцами</hi>
           сражения происходили на улицах 
          <hi rendition="#s">города</hi>
          . Особенно сильно пострадала часть города, примыкающая к парку
          <hi rendition="#i">:</hi>
           ул. Дзержинского и ряд других улиц. Там дома пробиты снарядами. В результате этих боев, 
          <hi rendition="#s">между прочим</hi>
          , при оставлении нашими войсками Харькова, по-моему, погибло очень много цивильного населения и много тех, кто из города бежал, спасаясь, в направлении Купянска, Старо-Салтова и Гущева. Все тракты, по которым можно было двигаться, очень сильно бомбились. 9, 10 марта бомбежка производилась каждый день с 6 часов утра до 6 часов вечера. Мы сидели и спали в подвалах, не выходили. У нас было убито несколько человек возле колонки, из которой брали воду. Несколько человек было ранено. Одному нашему сотруднику, некоему Лукьянову, вырвало часть мышцы руки. Один мальчик, сын нашей, сотрудницы, был убит наповал.
        </p>
        <hi rendition="#i">нашем</hi>
         занятии города 
        <hi rendition="#i">немцами</hi>
         сражения происходили на улицах 
        <hi rendition="#s">города</hi>
        . Особенно сильно пострадала часть города, примыкающая к парку
        <hi rendition="#i">:</hi>
         ул. Дзержинского и ряд других улиц. Там дома пробиты снарядами. В результате этих боев, 
        <hi rendition="#s">между прочим</hi>
        , при оставлении нашими войсками Харькова, по-моему, погибло очень много цивильного населения и много тех, кто из города бежал, спасаясь, в направлении Купянска, Старо-Салтова и Гущева. Все тракты, по которым можно было двигаться, очень сильно бомбились. 9, 10 марта бомбежка производилась каждый день с 6 часов утра до 6 часов вечера. Мы сидели и спали в подвалах, не выходили. У нас было убито несколько человек возле колонки, из которой брали воду. Несколько человек было ранено. Одному нашему сотруднику, некоему Лукьянову, вырвало часть мышцы руки. Один мальчик, сын нашей, сотрудницы, был убит наповал.
        <p>
          При отступлении наших войск отступали многие. Все молодые люди, способные более или менее двигаться, начали эвакуироваться. После этого у нас начали понемножку вывозить. Это послужило основанием для ухода. Другим сказали, что их вывезут, и они ночевали в здании обкома, который помещался по Технологической улице, но не были вывезены. В частности, я должен был выехать, но нас не успели вывезти. Я, жена и дочь явились к машине 
          <hi rendition="#s">Нас машина не взяла. Обещали на другой день вывезти, но на другой день в обкоме</hi>
          <hi rendition="#s"> </hi>
          <hi rendition="#s">уже ни одного человека не было</hi>
          <hi rendition="#s">.</hi>
          <hi rendition="#s"> </hi>
          До самого последнего момента здесь был тов. Любарцев, Соколов. 
          <hi rendition="#s">Мы уже</hi>
           с вещами 
          <hi rendition="#s">были в машине</hi>
          , но нас не взяли, потому что машина была перегружена. Сказали – придите на другой день, а другой день машины никакой не было. Когда я был в обкоме, говорю: «Пожалуйста, избавьте меня от немцев, чтобы я с ними никогда не сталкивался». Это было, приблизительно, 11 марта.
        </p>
        <hi rendition="#s">Нас машина не взяла. Обещали на другой день вывезти, но на другой день в обкоме</hi>
        <hi rendition="#s"> </hi>
        <hi rendition="#s">уже ни одного человека не было</hi>
        <hi rendition="#s">.</hi>
        <hi rendition="#s"> </hi>
        До самого последнего момента здесь был тов. Любарцев, Соколов. 
        <hi rendition="#s">Мы уже</hi>
         с вещами 
        <hi rendition="#s">были в машине</hi>
        , но нас не взяли, потому что машина была перегружена. Сказали – придите на другой день, а другой день машины никакой не было. Когда я был в обкоме, говорю: «Пожалуйста, избавьте меня от немцев, чтобы я с ними никогда не сталкивался». Это было, приблизительно, 11 марта.
        <p>
          Наши войска простояли три недели и три дня. 15 февраля они заняли Харьков, а 13 марта оставили его. 
          <hi rendition="#s">Между нами говоря</hi>
           Это было ужасно для нас, потому что уже мы тут определились, можно было ждать всяких доносов. Я, например, сразу свою дочь послал на работу в госпиталь. Я был болен, простудился в подвале.
        </p>
        <hi rendition="#s">Между нами говоря</hi>
         Это было ужасно для нас, потому что уже мы тут определились, можно было ждать всяких доносов. Я, например, сразу свою дочь послал на работу в госпиталь. Я был болен, простудился в подвале.
        <p>При занятии Харькова происходило сражение. Бои были сильные на окраинах города. Я сам лично видел части НКВД, которые у нас в подвале скрывались, и мы оказывали им помощь. Я дал им мазь для предохранения рук и ног от обмораживания. </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
