<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000998">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Александром Терещенко</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 6. Д. 6.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.15 оборот" xml:space="default"/>
        <p>
           меня даже назначили на работу. Я был заместителем заведующего библиотекой 
          <hi rendition="#s">здесь</hi>
           назначен – для того, чтобы давать паек. Все должны работать – первое, все должны получать паек – второе. Все лица, которые не были на службе, привлекались к рытью окопов и строительству сооружений военного значения на периферии Харькова. Там их поили, кормили и даже не били, а, наоборот, мягко относились. Жили они в сараях. К женщинам 
          <hi rendition="#s">особенно хорошо</hi>
           относились 
          <hi rendition="#i">лучше</hi>
          , к мужчинам – хуже. 
          <hi rendition="#s">Женщинам относительно хорошие условия были предоставлены.</hi>
           
          <hi rendition="#i">Женщины</hi>
           спали на чистой соломе, меньше их заставляли работать, словом, обращались более бережно, чем с мужчинами. Дело в том, что они ухаживали за харьковскими женщинами, многие обещали жениться после войны.
        </p>
        <hi rendition="#s">здесь</hi>
         назначен – для того, чтобы давать паек. Все должны работать – первое, все должны получать паек – второе. Все лица, которые не были на службе, привлекались к рытью окопов и строительству сооружений военного значения на периферии Харькова. Там их поили, кормили и даже не били, а, наоборот, мягко относились. Жили они в сараях. К женщинам 
        <hi rendition="#s">особенно хорошо</hi>
         относились 
        <hi rendition="#i">лучше</hi>
        , к мужчинам – хуже. 
        <hi rendition="#s">Женщинам относительно хорошие условия были предоставлены.</hi>
         
        <hi rendition="#i">Женщины</hi>
         спали на чистой соломе, меньше их заставляли работать, словом, обращались более бережно, чем с мужчинами. Дело в том, что они ухаживали за харьковскими женщинами, многие обещали жениться после войны.
        <p>
          Переменилось отношение к пленным. До этого отношение к ним было необычайно жестокое, а тут стали кормить 
          <hi rendition="#s">как своих</hi>
          , и, во-вторых, начали привлекать к работам. Мало того, во время первой оккупации они крестьянам хотя и сулили много благ, но обирали их сильно. Та система, которая была создана советской властью, им очень подходила, потому что давала возможность брать у крестьян то, что они производят. Поэтому, как будто введя частную собственность на землю, они в первую оккупацию старались использовать выгодные для них стороны советского сельскохозяйственного строя. Первый раз они обещали крестьянам, что будут раздавать землю в собственность, а во вторую оккупацию начали выделять землю даже тем, которые находились в советских войсках, т.е. были их врагами. Тут произошло какое-то резкое изменение политики. Правда, они первое время и кур, и коров резали, но все это в меньшей мере.
        </p>
        <hi rendition="#s">как своих</hi>
        , и, во-вторых, начали привлекать к работам. Мало того, во время первой оккупации они крестьянам хотя и сулили много благ, но обирали их сильно. Та система, которая была создана советской властью, им очень подходила, потому что давала возможность брать у крестьян то, что они производят. Поэтому, как будто введя частную собственность на землю, они в первую оккупацию старались использовать выгодные для них стороны советского сельскохозяйственного строя. Первый раз они обещали крестьянам, что будут раздавать землю в собственность, а во вторую оккупацию начали выделять землю даже тем, которые находились в советских войсках, т.е. были их врагами. Тут произошло какое-то резкое изменение политики. Правда, они первое время и кур, и коров резали, но все это в меньшей мере.
        <p>Немцы, здесь сильно пропагандировали власовское движение. Вначале мы даже не знали, что существует такое движение, а во второй период они начали издавать газету «Власовская заря». Я один раз видел этот номер. Эти власовцы тут были. Должен сказать, что я русских там почти не видел. [1 предложение зачеркнуто] Это были армяне, грузины, татары. Я прямо поразился. Эти части, говорят, понесли большие потери при орловско-белгородском наступлении. Украинцев среди них было очень мало. Я украинец, мне неприятно было слышать, что мои соотечественники были там, но их было мало. Одеты они были так же, как немцы, а грузины, татары и армяне выглядели иначе. Татары имели специальный знак, который отличал их от немцев, – полумесяц, а у грузин – знак Георгия Победоносца.</p>
        <p>
          Среди пленных было несколько власовцев. Это были несчастные люди. Некоторые из них говорили: «Дайте нам одежду, мы отсюда уйдем». Действительно, несколько человек сбежало оттуда. 
          <hi rendition="#s">Они</hi>
           
          <hi rendition="#i">Немцы</hi>
           потом оцепили их. Там были власовцы, может быть, по убеждениям, а, может быть, просто лица, которых называли власовцами.
        </p>
        <hi rendition="#s">Они</hi>
         
        <hi rendition="#i">Немцы</hi>
         потом оцепили их. Там были власовцы, может быть, по убеждениям, а, может быть, просто лица, которых называли власовцами.
        <p>Листовки здесь распространялись с программой, которая в основном представляла собой тезисы знаменитой книжки Гитлера.</p>
        <p>Во время второй оккупаций я сидел в библиотеке, занимался самообразованием, абсолютно ничего не делал. Профессор Беляков был заведующим, я его заместителем, и мы только старались сохранить библиотеку. Должен признаться, что я не особенно читал Ленина, а за это время я прочитал два тома Ленина. Немцы к нам почти не ходили. Книги были разложены по полкам, и они не обращали внимания на них. Первое время говорили, что вся политическая литература будет просмотрена. Розенберг главный представитель фашистской партии на </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
