<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000998">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Александром Терещенко</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 6. Д. 6.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.16" xml:space="default"/>
        <p> Украине. Здесь его управление находилось. Они должны были просматривать политическую литературу, но не успели этого сделать. Мы 500 тыс. книг сохранили.</p>
        <p>Я читал XX том Ленина и отдельные статьи, например, критику Ленина на профессора Туган-Барановского. Я первый раз их прочитал и был поражен блестящей критикой. Затем, изящную литературу читал, брал ее домой и там читал. День был длинный, огородом я в этом году меньше занимался, чем в прошлом. Огород мой раньше находился в 5-6 км от города. Я собирал довольно хороший урожай, так что мне хватило, буквально, на всю зиму.</p>
        <p>Во второй период немцы вели себя совершенно иначе. Причина этому то, что они потерпели поражение под Сталинградом и хотели найти себе поклонников здесь, и этого добились. Это видно из того, что с ними уехало довольно много людей. Интеллигенции уехало мало, потому что ее вообще мало было в городе. С немцами уехал по доброму желанию профессор Кузнецов. Говорят, что он уехал для того, чтобы спасти свою дочь от высылки в Германию. У него дочь – девушка 18 лет, она готовилась поступить в наш институт. Якобы, он из-за нее уехал.</p>
        <p>
          Большею частью уехали люди из кругов не интеллигенции, но уехало много. 
          <hi rendition="#s">Например, бывшие уборщицы, дочери, например, некоторых служащих института, различных других профессий</hi>
          . В основном уехало много женщин. Теперь они возвращаются и жестоко наказаны. Во-первых, их не вывезли немцы дальше берегов Днепра, и, во-вторых, когда они приехали сюда, квартиры их уже заняли. Многие уехали не потому, что боялись наказаний, немцы многих сагитировали основательно. Некоторые уехали из-за боязни бомбежки. Например, жена профессора сельскохозяйственной механики Крамаренко после бомбежек стала совершенно больной. Он вынужден был выехать в Киев и там с ней жил.
        </p>
        <hi rendition="#s">Например, бывшие уборщицы, дочери, например, некоторых служащих института, различных других профессий</hi>
        . В основном уехало много женщин. Теперь они возвращаются и жестоко наказаны. Во-первых, их не вывезли немцы дальше берегов Днепра, и, во-вторых, когда они приехали сюда, квартиры их уже заняли. Многие уехали не потому, что боялись наказаний, немцы многих сагитировали основательно. Некоторые уехали из-за боязни бомбежки. Например, жена профессора сельскохозяйственной механики Крамаренко после бомбежек стала совершенно больной. Он вынужден был выехать в Киев и там с ней жил.
        <p>
          Немцы запугивали, что 
          <hi rendition="#s">наши всех захватывают и</hi>
           тех, кто работает у немцев, 
          <hi rendition="#i">большевики</hi>
           подвергают наказаниям. Причем это, якобы, передавала какая-то женщина, какие-то лица, возвратившиеся с «той стороны», которых никто не видел. Они говорили, что 
          <hi rendition="#i">большевики</hi>
           дают 5-10 лет и высылают неизвестно куда. Это обстоятельство заставляло уезжать. С другой стороны, обещание всяких благ земных, вся пропаганда, агитация, мягкое обращение, это повлияло на людей, и 
          <hi rendition="#s">они</hi>
           
          <hi rendition="#i">некоторые</hi>
           поехали по доброй воле.
        </p>
        <hi rendition="#s">наши всех захватывают и</hi>
         тех, кто работает у немцев, 
        <hi rendition="#i">большевики</hi>
         подвергают наказаниям. Причем это, якобы, передавала какая-то женщина, какие-то лица, возвратившиеся с «той стороны», которых никто не видел. Они говорили, что 
        <hi rendition="#i">большевики</hi>
         дают 5-10 лет и высылают неизвестно куда. Это обстоятельство заставляло уезжать. С другой стороны, обещание всяких благ земных, вся пропаганда, агитация, мягкое обращение, это повлияло на людей, и 
        <hi rendition="#s">они</hi>
         
        <hi rendition="#i">некоторые</hi>
         поехали по доброй воле.
        <p>
          Я, как интеллигент, привык все обдумывать и всегда находить некоторое извинение. Я находил оправдание поведению наших женщин. Вначале голод некоторых заставлял. Представьте себе девушку, у нее мать умирает с голоду, ужасная жизнь. Она принуждена была работать у немцев. Я приведу 
          <hi rendition="#s">вам как</hi>
           факт. Один бывший наш мастер, член месткома, уважаемый человек. Дочка 
          <hi rendition="#i">его</hi>
           говорит, что ей предлагают служить у немцев на кухне, 
          <hi rendition="#s">то</hi>
           
          <hi rendition="#i">и</hi>
           чтобы жить с ними, – это обязательное условие. Значит, или погибни, или живи. Крепкая натура, может быть, пойдет куда-нибудь продавать, менять, но у некоторых ничего нет, значит, вешайся или продавай себя. Тут каждый может подходить к оценке этого факта отдельно. Были случаи, когда матери 
          <hi rendition="#s">для</hi>
           
          <hi rendition="#i">ради</hi>
           своих детей жертвовали собой, но некоторые шли свободно, просто проститутки. Были случаи такие, что женщины выгоняли своих мужей – это факт. Может быть, это очень незначительные случаи, но такие лица были.
        </p>
        <hi rendition="#s">вам как</hi>
         факт. Один бывший наш мастер, член месткома, уважаемый человек. Дочка 
        <hi rendition="#i">его</hi>
         говорит, что ей предлагают служить у немцев на кухне, 
        <hi rendition="#s">то</hi>
         
        <hi rendition="#i">и</hi>
         чтобы жить с ними, – это обязательное условие. Значит, или погибни, или живи. Крепкая натура, может быть, пойдет куда-нибудь продавать, менять, но у некоторых ничего нет, значит, вешайся или продавай себя. Тут каждый может подходить к оценке этого факта отдельно. Были случаи, когда матери 
        <hi rendition="#s">для</hi>
         
        <hi rendition="#i">ради</hi>
         своих детей жертвовали собой, но некоторые шли свободно, просто проститутки. Были случаи такие, что женщины выгоняли своих мужей – это факт. Может быть, это очень незначительные случаи, но такие лица были.
        <p>
          <hi rendition="#i">Последнее</hi>
           
          <hi rendition="#i">з</hi>
          анятие города 
          <hi rendition="#i">нашими</hi>
           произошло очень неожиданно. Даже после 5 августа не было видно, что 
          <hi rendition="#s">они</hi>
           
          <hi rendition="#i">немцы</hi>
           эвакуируются. Мне передавала одна дама, которая работала у немцев, что та часть, в которой она работала, получила сведения о необходимости эвакуироваться в тот день, когда они думали устроить у себя вечер. Значит, это было для них неожиданным, а для нас тем более. Они все 
        </p>
        <hi rendition="#i">Последнее</hi>
         
        <hi rendition="#i">з</hi>
        анятие города 
        <hi rendition="#i">нашими</hi>
         произошло очень неожиданно. Даже после 5 августа не было видно, что 
        <hi rendition="#s">они</hi>
         
        <hi rendition="#i">немцы</hi>
         эвакуируются. Мне передавала одна дама, которая работала у немцев, что та часть, в которой она работала, получила сведения о необходимости эвакуироваться в тот день, когда они думали устроить у себя вечер. Значит, это было для них неожиданным, а для нас тем более. Они все 
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
