<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000998">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Александром Терещенко</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 6. Д. 6.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.16 оборот" xml:space="default"/>
        <p> время вводили нас в заблуждение в своей печати, все время изображали так, что наши войска терпят поражение, что они удерживают за собой позиции. То, что Белгород занят нашими войсками, мы узнали случайно. Об Орле они опубликовали.</p>
        <p>
          Эвакуация началась, если не ошибаюсь, 8 августа, спешная эвакуация, но несмотря на спешность, они организованно ее проводили. Вообще, надо признать одно, это будет справедливо, организованность 
          <hi rendition="#i">у них</hi>
           колоссальная, огромная четкость в работе, колоссальная распорядительность, военная организация на высоком уровне, дисциплина огромная. Правда, она последнее время пала, но насколько, не могу сказать. Пала она по следующим причинам: поражение – с одной стороны. Они начали заниматься торговлей, жить с нашими женщинами. Это сыграло огромную роль. Они уже перестали думать о войне. Но сказать, чтобы это были элементы разложения очень большие, я не могу. Дисциплина и порядок в этой армии все еще существовали.
        </p>
        <hi rendition="#i">у них</hi>
         колоссальная, огромная четкость в работе, колоссальная распорядительность, военная организация на высоком уровне, дисциплина огромная. Правда, она последнее время пала, но насколько, не могу сказать. Пала она по следующим причинам: поражение – с одной стороны. Они начали заниматься торговлей, жить с нашими женщинами. Это сыграло огромную роль. Они уже перестали думать о войне. Но сказать, чтобы это были элементы разложения очень большие, я не могу. Дисциплина и порядок в этой армии все еще существовали.
        <p>
          На этот раз у них было очень мало баз в Харькове. У них были базы отведены на Полтавщину, 
          <hi rendition="#s">Харьков не сделали базой</hi>
          . Кормили они солдат хуже, чем первый раз. Раньше они давали масло, хлеб, сало, колбасу, яйца в избытке. Мы голодали, они объедались, – а в этот раз у них даже в хлебе был недостаток.
        </p>
        <hi rendition="#s">Харьков не сделали базой</hi>
        . Кормили они солдат хуже, чем первый раз. Раньше они давали масло, хлеб, сало, колбасу, яйца в избытке. Мы голодали, они объедались, – а в этот раз у них даже в хлебе был недостаток.
        <p>
          Организованность эвакуации заключалась в том, была какая-то очередность. Вначале эвакуировались органы управления. Управа наша эвакуировалась числа 10 августа, через два дня после начала эвакуации. Предоставлены были поезда, машины для эвакуирующихся. У нас две уборщицы 
          <hi rendition="#s">жили на третьем этаже, они</hi>
           эвакуировались с немцами, так им машина целая была предоставлена, вот как было организовано.
        </p>
        <hi rendition="#s">жили на третьем этаже, они</hi>
         эвакуировались с немцами, так им машина целая была предоставлена, вот как было организовано.
        <p>Эвакуация проводилась планово, причем они старались всячески задерживать наступление наших войск для того, чтобы освободить Харьков от своих войск. Эвакуировались поездами и машинами, грузовыми и легковыми. Эвакуировались с вещами, с имуществом личным, которое принадлежало этим лицам.</p>
        <p>
          Затем распространились слухи, что они освобождают Харьков, а через три дня он будет обратно занят, некоторые говорили – через две недели. Но некоторые немцы утверждали, что они никогда сюда не вернутся. Я был 
          <hi rendition="#s">на базаре</hi>
           в магазине комиссионном, продавал свои часы, последнее, что у меня осталось. 
          <hi rendition="#s">Жить не на что было, потому что на эти деньги не проживешь, когда хлеб стоит 150 рублей кг</hi>
          . Там видел германского лейтенанта, австрийца, который покупал персидский ковер и вел беседу с продавцом этого ковра на немецком языке. Я услышал, о чем они говорили. Так как разговор шел о войне и возможных ее результатах, то я поднялся с своего стула, подошел к нему и задал несколько вопросов. Один из вопросов был задан, правда, после некоторого раздумья:
        </p>
        <hi rendition="#s">на базаре</hi>
         в магазине комиссионном, продавал свои часы, последнее, что у меня осталось. 
        <hi rendition="#s">Жить не на что было, потому что на эти деньги не проживешь, когда хлеб стоит 150 рублей кг</hi>
        . Там видел германского лейтенанта, австрийца, который покупал персидский ковер и вел беседу с продавцом этого ковра на немецком языке. Я услышал, о чем они говорили. Так как разговор шел о войне и возможных ее результатах, то я поднялся с своего стула, подошел к нему и задал несколько вопросов. Один из вопросов был задан, правда, после некоторого раздумья:
        <p>– Как вы думаете, как долго продолжится война?</p>
        <p>– Война, – говорит, – скоро кончится.</p>
        <p>– Кто же, – говорю, – по вашему мнению, теперь может быть победителем или выиграет эту войну?</p>
        <p>– Вы, – говорит, – выиграете войну. Мы оставим Харьков и больше здесь не будем. Вероятно, очистим всю Украину.</p>
        <p>Так что многие считали, что им здесь не быть больше.</p>
        <p>Какую они нам судьбу готовили на Украине? Один прокурор немецкий говорил, что «вам лучше уехать на восток, вам здесь нечего будет делать». О самостоятельной Украине </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
