<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000634">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Афанасием Болховитиным</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 117. Л.10-21.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.12" xml:space="default"/>
        <p> 19 августа 1941 г. в лесу на совещании секретарей обкомов, горкомов и райкомов партии был назначен командир отряда бессменный до сих пор член ВКП(б) директор Гомельского авторемонтного завода т. Федосеенко И.С., комиссаром – секретарь горкома КП(б)Б т. Барыкин Е.И. и начальником штаба инструктор военного отдела горкома т. Лисовский В.Д.</p>
        <p>В связи с ростом партизанского отряда «Большевик», а также изменением организационной структуры отряда и руководства партизанским движением области в октябре 1941 г. в руководстве отряда произошли некоторые изменения, а именно: командиром отряда остался т. Федосеенко И.С., вновь был назначен комиссаром отряда т. Болховитин А.М., секретарь райкома КП(б)Б железнодорожного района г. Гомель, начальником штаба т. Юдин В. – секретарь Новобелицкого РК КП(б)Б.</p>
        <p>Партизаны и партизанки названного отряда полностью оправдали высокое имя «Большевик» как по своему составу, так и по боевой работе, физической выносливости, политической устойчивости, выдержке, присущим людям особого склада.</p>
        <p>Зачастую отряд, преследуемый карательными отрядами полицейских и другими изменниками советской родины, в условиях дождливой осени, морозной зимы и весеннего бездорожья в 1941-43 гг. совершал длинные и весьма тяжелые марши по тылам врага, тем самым оказывая большую помощь в организации партизанского движения в области.</p>
        <p>С помощью партизанского отряда «Большевик» в 1941 г. и в начале 1942 г. организованы отряды Чечерского, Светиловичского и Брагинского районов и положено начало организации партизанского отряда Краснопольского района.</p>
        <p>Отряды организованы в Гомельском, Новобелицком, Добружском, Светиловичском, Ветковском, Чечерском, Лоевском, Речецком, Буда-Кошелевском, Уваровичском районах Гомельской области, Брагинском, Хойницком, Василевичком, Калинковичком, Октябрьском и Паричском районах Полесской области, а также частично в Орловской и Могилевской областях.</p>
        <p>Условия работы 1941 г. и зимы 1942 г. можно охарактеризовать следующим образом.</p>
        <p>Однажды группа с моим участием зашла попросить покушать к одному крестьянину. Хозяйка первоначально отказала. Старик, лежащий на печи, услышал и сказал: «Старуха, дай им покушать, это ведь великие мученики, страдальцы за идею».</p>
        <p>Таким образом, в этих словах видна безнадежность, отрицание борьбы.</p>
        <p>После, когда мы покушали, он заявил: «Что вы бродите, сами себя мучаете, нас подвергаете опасности, лучше бы сдали оружие и шли бы на работу к немцам».</p>
        <p>С наступлением весны 1942 г. в связи с успехами Красной армии под Москвой, ростом партизанского движения, высоким политическим и моральным обликом партизан отношение крестьян коренным образом изменилось.</p>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
