<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000634">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Афанасием Болховитиным</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 117. Л.10-21.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.11" xml:space="default"/>
        <p/>
        <p>Комиссия по истории Отечественной войны при ЦК КП(б)Б</p>
        <p/>
        <p>Стенограмма беседы с тов. Болховитиным Афанасием Михайловичем</p>
        <p/>
        <p>Беседу проводил ст. научный сотрудник т. Купреев И.К.</p>
        <p>Записывала стенографистка Бережковская З.А.</p>
        <p/>
        <p>23 августа 1943 г.</p>
        <p/>
        <p>Болховитин Афанасий Михайлович, родился в 1901 г. в г. Калуге, в семье кочегара депо. Русский, член партии с 1926 г.</p>
        <p>С 16-ти летнего возраста работал на ж.д. транспорте, с 1928 г. работал в качестве ст. инженера, последние годы работал на выборной профработе. Образование среднее техническое. С декабря 1940 г. на партийной работе – секретарь партбюро Управления белорусской ж.д. в Гомеле, а с марта месяца секретарем РК КП(б)Б ж.д. района г. Гомеля.</p>
        <p>15 августа 1941 г. по решению партийных органов, с моего личного согласия, остался для партийной работы в тылу врага.</p>
        <p>По октябрь месяц 1942 г. был партизаном Гомельского городского партизанского отряда «Большевик».</p>
        <p>С октября месяца 1942 г. комиссаром того же отряда и секретарем подпольного Гомельского городского комитета партии.</p>
        <p>26 июля 1943 г. из отряда убыл в Москву по вызову ЦК ВКП(б).</p>
        <p>3 июля 1941 г. ЦК ВКП(б) и лично т. Сталиным было дано указание о создании подпольных партийных организаций, диверсионных групп, истребительных отрядов, народного ополчения и партизанских отрядов.</p>
        <p>В результате напряженной, колоссальной организационной работы всего партийного аппарата, начиная от первичных парторганизаций и кончая ЦК ВКП(б) – директива партии по созданию отрядов народных мстителей была выполнена.</p>
        <p>В связи с создавшейся обстановкой в работе вследствие бомбежки гор. Гомеля ответственные работники партбюро, часть подпольной партийной и диверсионной группы вынуждены были 15 августа 1941 г. уйти в леса, они по существу и положили начало организации Гомельского городского партизанского отряда «Большевик», являясь в дальнейшей его жизни и боевой деятельности основным костяком.</p>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
