<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000634">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Афанасием Болховитиным</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 117. Л.10-21.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.14" xml:space="default"/>
        <p> За этот же период сожжено ж.д. мостов 6 по ж.д. Василевичи-Хойница, общим протяжением в 107 пог. мтр.</p>
        <p>Сожжено мостов по шоссейным и грунтовым дорогам 32 общей протяженностью 614 пог. мт.</p>
        <p>Из-за засад по шоссейным дорогам Гомель-Чечерск, Гомель-Речица и др. уничтожено грузовых машин 17, легковых 3.</p>
        <p>При уничтожении машин, разгроме полицейских участков волостных управ и др. боевых операциях истреблено 741 и ранено 185 немцев, убито полицейских, добровольцев, шпионов и др. изменников родины 146 чел.</p>
        <p>Разгромлено полицейских участков 13 – Борисовка, Узнаш, Кобыльщина, Вьюница, Губичи, Бервеновка и др. волостных управ – 7 – Команов, Недайка, Кобыльщина, Губичи и др.</p>
        <p>4 июня 1942 г. на р. Сож уничтожены газоход и баржа с продовольствием, при этом убито 2 немца. Продовольствие взято отрядом, часть роздана населению – 48 тыс. яиц, 6 бочек масла и 100 тонн картофеля.</p>
        <p>Уничтожено 12 км телеграфно-телефонной связи.</p>
        <p>Сожжено 6 предприятий – смолокуренный завод, скипидарный завод, лесопильный завод и 3 маслозавода.</p>
        <p>Уничтожено 6 складов – со скипидаром, 3 склада с зерном, бензосклад в Новобелице и артиллерийский склад в Новобелице.</p>
        <p>За 23 месяца в боях с немецкими фашистами и изменниками родины отряд «Большевик» потерял – убитыми 22 чел., без вести пропавшими 4 чел. В боях было ранено 27 чел., обморожено 28 чел.</p>
        <p>Благодаря заботливому и умелому отношению к раненым со стороны медперсонала восстановлено в строй 26 чел. раненых и обмороженных – 23 чел. Один раненый отправлен для излечения на Большую Землю.</p>
        <p>В этом деле особую проявлял заботу о больных и раненых партизанах доктор Лютчик, раньше работавший районным врачом в Гомельской области.</p>
        <p>Наиболее крупными боевыми операциями отряда являлись разгром немецкого гарнизона и полицейского участка в дер. Борщевка и Узнаш. Например, в деревне Борщевка бой продолжался около 12 часов. Полицейских было свыше 120 человек, которые имели пулемет, автоматы и др. вооружение, причем у пулеметов был опытный пулеметчик – лейтенант, изменник советской родины, который весьма быстро менял позицию и нужно было положить много труда и храбрости, чтобы заставить замолчать его пулемет.</p>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
