<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000634">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Афанасием Болховитиным</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 117. Л.10-21.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.13" xml:space="default"/>
        <p> Гомельский городской партизанский отряд «Большевик» на август месяц 1941 г., т.е. на момент своей организации, в своих рядах насчитывал 72 человека.</p>
        <p>Имел следующее вооружение: винтовок 71 шт., ручных пулеметов 1, гранат 25 штук.</p>
        <p>К марту месяцу 1943 г. отряд вырос в личном составе до 251 человека с вооружением: винтовок 140 шт., ручных пулеметов 5, станковых пулеметов – 1, автоматов – 6, гранат разных марок 120.</p>
        <p>В марте 1943 г. из отряда «Большевик» выделен партизанский отряд имени Суворова в количестве 12 человек с выделением следующего оружия – ручных пулеметов 1, автоматов – 1, винтовок 42, а также боеприпасов и др. виды вооружения.</p>
        <p>Командиром этого отряда был назначен т. Ломов и комиссаром т. Снегирь.</p>
        <p>Этот отряд в настоящее время увеличился в 3 раза. Действует он в Хойницком районе Полесской области.</p>
        <p>После выделения партизанского отряда им. Суворова в отряде «Большевик» осталось личного состава 124 чел. со следующим вооружением: винтовок 105, автоматов – 5, ручных пулеметов 4, станковых пулеметов – 1.</p>
        <p>С марта 1943 г. по 20 июля 1943 г. отряд «Большевик» численно вырос в 2,5 раза. На 20 июля 43 г. отряд «Большевик» в своих рядах насчитывает 318 человек, из них мужчин в строю 282 человека, женщин 4, мужчин вне строя 9 человек, женщин вне строя 20, детей и стариков – 3 человека.</p>
        <p>Вооруженных в строю 261 человек, невооруженных – 57.</p>
        <p>На 20 июля 1943 г. отряд имеет значительное улучшение в вооружении и главным образом увеличилось автоматическое оружие: автоматов 21, пулеметов 9, станковых пулеметов – 1, кроме того, приобрели противотанковое ружье, минометов ротных 3, миномет батальонный – 1 и 45 мм пушку. Отряд имеет рацию.</p>
        <p>За период с 15 августа 1941 г. по 20 июля 1943 г. в результате диверсионной работы отряда на ж.д. коммуникациях врага взорвано 71 вражеский эшелон, причем весьма характерно, что со дня организации отряда по март месяц 1943 г. спущено под откос 11 вражеских эшелонов, а с марта месяца 1943 г. по 20 июля 43 г. спущено под откос 60 вражеских эшелонов.</p>
        <p>Это показывает, насколько партизанский отряд усилил свою деятельность.</p>
        <p>В результате крушений разбито паровозов 73, вагонов 700, из них вагонов с живой силой 175, вагонов с техникой 153, боевых площадок бронепоездов – 3, вагонов с боеприпасами 112, вагонов с продовольствием 128, вагонов платформ и цистерн – 46, вагонов с другими военными грузами – 69. При этом убито 2362 человека, ранено 1947.</p>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
