<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000634">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Афанасием Болховитиным</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 117. Л.10-21.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.15" xml:space="default"/>
        <p> Это сделали бойцы т.т. Маянц, Щербаков, Шмидт, которые забросали гранатами пулеметное гнездо и уничтожили пулеметный расчет.</p>
        <p>Бой этот происходил в июне месяце 1942 г. В результате этого боя было убито полицейских 37 человек, несколько человек ранено, остальные деморализованы, так как в дальнейшем уже гарнизон в Борщевке не существовал.</p>
        <p>С нашей стороны были потери – 2 чел. убитыми и 2 ранеными.</p>
        <p>Таких примеров можно привести очень много.</p>
        <p>Структура отряда.</p>
        <p>Отряд имеет две роты, одну специальную роту, куда входит конный завод разведки и артиллерия, расчет противотанковой пушки и расчет батальонного миномета, и хозяйственная часть.</p>
        <p>О взаимодействии партизанского отряда с Красной армией – взаимодействия нет.</p>
        <p>Гомельский партизанский отряд – специфический отряд, он не имеет собственной территории, своего района, поэтому очень часто он путешествовал по всей области, это с одной стороны, с другой – он поставил перед собой задачу развить партизанское движение в области.</p>
        <p>Отряд «Большевик» является одним из старейших отрядов во всей области. Начало партизанскому движению в области положил отряд «Большевик» и отряд «За Родину» Лоевского района – вот два старика, которые заложили основу партизанского движения.</p>
        <p>Поэтому отряд «Большевик» находился во многих районах и зачастую операции отряда были комплексными с участием отряда Ворошилова Речицкого района, с отрядом Балыкова Чечерского района, с отрядом «За Родину» Лоевского района.</p>
        <p>Партийно-массовая работа.</p>
        <p>В ноябре месяце 1942 г. было организовано при отряде «Большевик» бюро горкома КП(б)Б в составе т. Барыкина, Антонова, Федосеенко, Болховитина, Рамбаева, Касьянова и Юдина, причем секретарем горкома остался т. Барыкин Е.И.</p>
        <p>В виду ухода на другую работу некоторых членов бюро и в связи с реорганизацией партизанского движения в области, состав горкома КП(б)Б г. Гомеля в феврале 1943 г. изменился – секретарем горкома был назначен т. Болховитин и членами – Федосеенко, Рамбаев, Эркин и Нестерович.</p>
        <p>С февраля месяца 1943 г. бюро горкома провело 5 заседаний, на которых были разобраны следующие вопросы:</p>
        <p>1) Об организации самостоятельных партизанских отрядов Хойницкого, Брагинского районов Полесской области,</p>
        <p>2) О сборе средств в фонд обороны Родины на строительство самолетов и бронепоездов «Советская Белоруссия»,</p>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
