<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000634">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Афанасием Болховитиным</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 117. Л.10-21.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.16" xml:space="default"/>
        <p> 3) Утверждение [пропущено место для слова] состава в организуемые в отряде роты,</p>
        <p>4) Работа среди коммунистов внутри отряда,</p>
        <p>5) О непартийных поступках пом. комиссара по комсомолу т. Титова А.Ф. и др. вопросы организационного характера.</p>
        <p>По некоторым из перечисленных вопросов заседания бюро проводились с участием членов Бюро парторганизации отряда «Большевик» и политруков подразделений.</p>
        <p>Решения бюро горкома КП(б)Б по всем вопросам командованием отряда, политсоставом и партийной организацией отряда полностью выполнены.</p>
        <p>В июле 1943 г. было организовано бюро горкома ВЛКСМ г. Гомеля в составе секретаря т. Купцова С. И членов: Блескиной, Аксенова, Данилина и Котченко.</p>
        <p>В настоящее время проводится организационная работа по расширению и углублению связи с коммунистами и непартийными большевиками г. Гомеля с целью усиления диверсий и партийно-политической и массовой работы в городе.</p>
        <p>Парторганизация отряда организовалась из коммунистов г. Гомеля и районов в августе 1941 г.</p>
        <p>В начале боевой деятельности партизанского отряда в партийной организации числилось членов ВКП(б) – 32 чел., кандидатов – 2. Принято на партийный учет до 20 июля 43 г. членов ВКП(б) 39 чел., кандидатов – 17 чел. Принято в члены ВКП(б) 4 чел., в кандидаты 4 чел.</p>
        <p>Убито и пропало без вести членов ВКП(б) 9 чел., откомандировано в другие отряды и отправлено за фронт на излечение членов ВКП(б) 31 чел., кандидатов 7 чел.</p>
        <p>Состоит на партийном учете на 20 июля с.г. членов ВКП(б) 40 чел., кандидатов 11 чел.</p>
        <p>Национальный состав парторганизации отряда «Большевик»: белорусов – 22, русских 13, украинцев 3, евреев – 3, поляков – 1, черкесов – 1, казахов – 1, армян – 1.</p>
        <p>С начала организации партийная прослойка в отряде главным образом состояла из партийных работников гор. Гомеля и Новобелицы, старых членов партии – директоров предприятий и советских работников.</p>
        <p>Например, т. Барыкин секретарь горкома КП(б)Б, т. Куцак – секретарь обкома КП(б)Б, командир отряда т. Федосеенко – директор авторемонтного завода г. Гомеля, т. Касьянов, Юдин – секретари Новобелицкого райкома, Болховитин – секретарь ж.д. райкома г. Гомеля, Нестерович, Зубарев – инструктора железнодорожного РК, Рамбаев – секретарь Центрального райкома, Штейнбах – депутат Верховного Совета БССР.</p>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
