<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000634">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Афанасием Болховитиным</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 117. Л.10-21.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.18" xml:space="default"/>
        <p> Проведение политико-массовой работы сводилось вначале организации отряда к кратким беседам, к разъяснению и разоблачению лжи в немецких листовках и печати среди партизанских отрядов, и к регулярной информации по сводкам Совинформбюро.</p>
        <p>В октябре месяце 1942 года из всех отрядов было организовано областное руководство отрядами, партийных организаций в отрядах и были утверждены политруки в ротах.</p>
        <p>Политико-массовая работа приняла организованный, плановый и повседневный характер.</p>
        <p>Проведено занятий по политической подготовке 240 часов, по подрывному делу 217 часов, по боевой подготовке 374 часа.</p>
        <p>Занятия проводились политруками рот по 2 часа в день на следующие темы:</p>
        <p>1. О дисциплине в Красной армии и партизанских отрядах.</p>
        <p>2. Изучение докладов т. Сталина о 24 и 25 годовщине Великой Октябрьской Социалистической революции.</p>
        <p>3. Изучение приказов т. Сталина о 24 и 25 годовщине Красной армии.</p>
        <p>4. Изучение первомайских приказов т. Сталина 1942-43 гг.</p>
        <p>5. Беседа об итогах зимней кампании 1942-43 г.</p>
        <p>6. Беседа об итогах двухлетней войны.</p>
        <p>7. О политико-моральном облике партизан.</p>
        <p>8. Беседа по разоблачению гитлеровских провокационных листовок к партизанам за подписью «Командующий армией прорыва».</p>
        <p>9. Изучение ноты т. Молотова об увозе советских граждан в фашистское рабство.</p>
        <p>10. О третьем всеславянском митинге.</p>
        <p>11. О партизанской присяге.</p>
        <p>12. Ответ т. Сталина о роспуске Коммунистического Интернационала.</p>
        <p>13. Фашизм – злейший враг народов.</p>
        <p>14. Партия Ленина-Сталина – организатор победы над фашизмом.</p>
        <p>В зависимости от пополнения отрядов перечисленные лекции дублировались.</p>
        <p>Проводилось громкочтение художественной литературы: прочитаны книги: «Как закалялась сталь» Островского, «Цемент» Гладкова, «Фронт» Корнейчука, и брошюры: «Письмо к товарищам» Горбатого, «Это было на самом деле» Шкапской, «В огне партизанской войны» Караваемова.</p>
        <p>Проведено два доклада т. Кожар и Лихачевым о текущем моменте.</p>
        <p>Проработаны брошюры «Мужественные предки нашей родины», «Таня», «3-ий адъютант».</p>
        <p>Прочитаны и обсуждены статьи из Правды, Известий, Советская Беларусь – «Кризис в фашистском лагере», о герое Советского Союза т. Бессонове, о карнавальном цезаре и др.</p>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
