<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000634">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Афанасием Болховитиным</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 117. Л.10-21.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.19" xml:space="default"/>
        <p> В отряде «Большевик» выпускается обще-отрядная газета «Патриот». Выпущено до декабря 1942 г. 10 номеров.</p>
        <p>Газета отражает жизнь отряда, мобилизует бойцов на выполнение боевых заданий командования, разъясняет партизанам и партизанкам задачи, поставленные в приказе т. Сталина, критикует нерадивых и недисциплинированных бойцов.</p>
        <p>Бойцы любят свою газету и помогают редколлегии в ее оформлении и содержании.</p>
        <p>Два номера этой газеты в июле месяце 1942 г. были посланы в Центральный штаб партизанского движения и ЦК ВКП(б).</p>
        <p>Проводится систематически политико-массовая работа среди населения. Политруки рот, коммунисты, комсомольцы, агитаторы отрядов проводили доклады во многих населенных пунктах на темы:</p>
        <p>– О 25 и 24 годовщине Великой Октябрьской Социалистической революции.</p>
        <p>– Первомайские доклады т. Сталина 1942-43 гг.</p>
        <p>– Итоги зимних кампаний 1941-42 и 1942-43 гг.</p>
        <p>– Ознакомление населения с итогами двухлетней войны.</p>
        <p>Отряд издавал листовки, письма к населению, в добровольческие и полицейские гарнизоны. Листовки писались от руки.</p>
        <p>Таких листовок было написано и распространено около 2500 штук.</p>
        <p>В результате проведенной работы по разложению полицейских гарнизонов население, завербованное полицейскими, массами стало переходить с оружием на сторону партизан.</p>
        <p>Кроме того, в отряд пришли из Гомеля 20 человек «добровольцев» немецкой добровольческой армии, а также переходят на сторону партизан узбеки, казахи и словаки.</p>
        <p>Это было в марте месяце 1943 г. Они пришли из Гомеля, сначала 8 человек, а затем еще группы по 5-6 человек.</p>
        <p>Несмотря на варварство, жестокости, чинимые фашистскими извергами по отношению к мирному населению, росла и крепла дружба, а также взаимная помощь между партизанами и жителями населенных пунктов.</p>
        <p>В весеннюю посевную кампанию 1943 г. отряд оказывал помощь населению тягловой силой, была оказана помощь 25 семьям партизан, красноармейцев и безлошадным преданным советской власти крестьянам. А также была оказана медпомощь 40 человекам из местного населения.</p>
        <p>Крестьяне через партизанский отряд «Большевик» внесли добровольно на постройку самолета и танковой колонны «Советская Беларусь» 55669 руб. Кроме того, обеспечивают отряд питанием, одеждой, обувью и добровольно пополняют ряды партизан.</p>
        <p>Это является результатом большой политико-массовой работы, проводимой партизанами на селе, а также высокого политико-морального </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
