<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000634">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Афанасием Болховитиным</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 117. Л.10-21.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.17" xml:space="default"/>
        <p> Открытым голосованием на общем партийном собрании избрано партийное бюро отряда в составе: секретаря партбюро Кротова М.Д. – начальника хозяйственной части отряда, Эркина Г.Н. – политрука роты, Центрибриченко П.И. – командира роты, Сорокина М.Л. – политрука хозвзвода, Зубарева А.Г. – командира взвода.</p>
        <p>Примечание: названные члены партбюро на день выборов были рядовыми членами отряда.</p>
        <p>За время пребывания в тылу врага партийная организация провела общих собраний 13, на которых рассмотрено 35 вопросов боевого, политического и организационного содержания. С ноября 1942 г. по июль 1943 г. проведено 10 заседаний партбюро.</p>
        <p>За весь период парторганизация пополнила свои ряды лучшими боевыми товарищами, из которых недавно принят кандидатом в члены ВКП(б) т. Котченко Ф.П., представленный командованием отряда к высшей правительственной награде, званию Героя Советского Союза.</p>
        <p>Лебедева Б.П. принять в кандидаты ВКП(б) парторганизация воздержалась ввиду нарушения §4 «а» устава партии – рекомендующие т. Лебедева знали его меньше одного года, а также сам Лебедев недостаточно проявил себя на боевой работе.</p>
        <p>Незначительный рост партийной организации отряда является результатом того, что массовое пополнение бойцами отряда относится к середине 1942 г., а знание бойцов согласно §4 Устава партии меньше одного не может удовлетворить условиям приема в партию отважных и самоотверженных бойцов.</p>
        <p>На 20 июля 1943 г. насчитывается членов ВЛКСМ 63 чел., из них вновь принято в члены – 9 чел.</p>
        <p>За этот период включено в отряд 39 комсомольцев.</p>
        <p>За время существования партизанского отряда «Большевик» по 20 июля с.г. выдвинуто на командные и начальствующие должности внутри отряда и в другие отряды области – 35 чел.</p>
        <p>Например, Котченко Ф.П. – пом. комиссара по комсомолу, коммунист Жркин Г.Н., Рамбаев Е.И., Шаров К.Ф., Нестерович А.Н., Беспалов Г.И., Сорокин М.Л. – политруками подразделений. Член ВЛКСМ т. Купцов Сергей – секретарем горкома комсомола, Ценибриченко П.И. – командиром роты, Ломов А.В. – командиром партизанского отряда имени Суворова, т. Снегирь Н.Ф. – комиссаром этого же отряда, Касьянов, Юдин – пом. уполномоченного Гомельского обкома КП(б)Б, Жигальцев Н., Петров Г.Е. – уполномоченными особого отдела отрядов им. Щорса и Чапаева, и ряд других старых проверенных партийных работников и непартийных большевиков.</p>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
