<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000634">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Афанасием Болховитиным</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 117. Л.10-21.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.20" xml:space="default"/>
        <p> облика партизан.</p>
        <p>
          <hi rendition="#u">Зверства</hi>
          <hi rendition="#u"> фашистов</hi>
          <hi rendition="#u">.</hi>
        </p>
        <hi rendition="#u">Зверства</hi>
        <hi rendition="#u"> фашистов</hi>
        <hi rendition="#u">.</hi>
        <p>Трудно описать зверства фашистов, потому что не хватает слов для этого.</p>
        <p>Например, в июле месяце 1943 г. немцы блокировали партизанские отряды Гомельской области. Для этой цели они сняли с фронта несколько дивизий с танками, пушками и другим вооружением, принадлежащим регулярном частям германской армии.</p>
        <p>В результате 12-часового боя 13 июля 1943 г. партизанам удалось выйти из окружения, отряд двинулся, кругом было сплошное пожарище – горели деревни.</p>
        <p>После неудачной блокады, с целью уморить партизан костлявой рукой голода немцы в районе расположения партизан выжгли все деревни количеством 53. Причем, чтобы отравить воду в колодцах, немцы прибегали к таким методам – отрубали руки и ноги у населения и набивали колодцы трупами.</p>
        <p>В деревне Хутор согнали до 150 человек в одну хату и сожгли.</p>
        <p>Например – 28 декабря 1941 г. в честь Рождества христова в Чечерске немцы собрали всех евреев и всех поголовно расстреляли, причем при 30-35 градусах мороза предварительно раздевали всех догола, ставили в очередь и методически по одному расстреливали перед противотанковым рвом. Если у женщин были дети, то первоначально расстреливали ребенка, а затем мать. В этот день было расстреляно 350 человек евреев.</p>
        <p>Из всего населения уцелело 6 человек, которых немцы вследствие того, что им нужно было закончить пошивку обмундирования, собирались расстрелять через несколько дней. Последние сбежали в лес и были близки к смерти, когда были обнаружены партизанами. Затем они находились в партизанском отряде «Большевик».</p>
        <p>
          <hi rendition="#u">Лучшие люди отряда.</hi>
        </p>
        <hi rendition="#u">Лучшие люди отряда.</hi>
        <p>Люди в отряде росли в политико-моральном отношении. Росли ряды героев, смельчаков, отважных мстителей, овладевших военной техникой и диверсионным делом, в результате регулярной учебы и улучшения политико-массовой и воспитательной работы в отряде.</p>
        <p>Это дало право командованию отряда представить к правительственной награде командно-политический и рядовой состав отряда.</p>
        <p>Так, были представлены:</p>
        <p>1. К званию «Героя Советского Союза» – 2 человека.</p>
        <p>2. К ордену Ленина – 2 чел.</p>
        <p>3. К ордену Красного Знамени – 15 чел.</p>
        <p>4. К ордену Трудового Красного Знамени – 1 чел.</p>
        <p>5. К ордену «Отечественной войны» І степени – 3 чел.</p>
        <p>6. 2 степени – 6 чел.</p>
        <p>7. К ордену «Красной Звезды» – 32 чел.</p>
        <p>8. К ордену «Знак Почета» – 1 чел.</p>
        <p>9. К медали «За отвагу» – 7 чел.</p>
        <p>10. «За боевые заслуги» – 26 чел.</p>
        <p>11. «За трудовое отличие» – 1 чел.</p>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
