<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000426">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Захаром Изотовым</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. II. Оп. 9/6. Д. 5.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.3" xml:space="default"/>
        <p> командира:</p>
        <p>– Где же думаете держать оборону?</p>
        <p>Он говорит:</p>
        <p>– По правому берегу реки Бахмутки.</p>
        <p>Хорошо, значит часть района остается оккупированной противником, а часть занимаем мы. Он нам рекомендует отойти в северную часть района – это Берестовский сельский совет и там расположиться. Там же будет штаб 230-й дивизии.</p>
        <p>
          29-го 
          <hi rendition="#i">октября</hi>
           рано утром собираем весь отряд, обоз, все, что было, выезжаем из центра района на северною окраину, т.е. в Берестовский сельсовет на 
          <hi rendition="#s">Амбр</hi>
          <hi rendition="#s">осиевский</hi>
           
          <hi rendition="#i">Алебастровый</hi>
           завод им. Островского. Располагаем людей. Мы с командиром выезжаем в штаб дивизии. Поручаем задачу раскрепить отряд по полкам. У них полки 986, 988 и 990-й. Организуем три группы. Первая группа прикрепляется к 990 полку в количестве 13 человек под руководством командира группы Драголюбова. Она действует в составе этого полка в их разведке. Вторая группа в количестве 14 человек, под руководством командира группы Баранникова, прикрепляется к 988-му полку и действует с этим полком в качестве разведчиков. Третья группа в количестве 16 человек под руководством командира группы Чередниченко прикрепляется к 986 полку. Группа эта проводила боевую работу, заходила в тыл к противнику, брала нужные нам сведения и передавала их частям Красной армии. Одновременно 
          <hi rendition="#s">передавали в штаб партизанско</hi>
          <hi rendition="#s">го </hi>
          <hi rendition="#s">отряда данные, которые</hi>
           мы 
          <hi rendition="#i">их</hi>
           использовали для посылки следующих групп в тыл врага для уничтожения вражеских гарнизонов.
        </p>
        <hi rendition="#i">октября</hi>
         рано утром собираем весь отряд, обоз, все, что было, выезжаем из центра района на северною окраину, т.е. в Берестовский сельсовет на 
        <hi rendition="#s">Амбр</hi>
        <hi rendition="#s">осиевский</hi>
         
        <hi rendition="#i">Алебастровый</hi>
         завод им. Островского. Располагаем людей. Мы с командиром выезжаем в штаб дивизии. Поручаем задачу раскрепить отряд по полкам. У них полки 986, 988 и 990-й. Организуем три группы. Первая группа прикрепляется к 990 полку в количестве 13 человек под руководством командира группы Драголюбова. Она действует в составе этого полка в их разведке. Вторая группа в количестве 14 человек, под руководством командира группы Баранникова, прикрепляется к 988-му полку и действует с этим полком в качестве разведчиков. Третья группа в количестве 16 человек под руководством командира группы Чередниченко прикрепляется к 986 полку. Группа эта проводила боевую работу, заходила в тыл к противнику, брала нужные нам сведения и передавала их частям Красной армии. Одновременно 
        <hi rendition="#s">передавали в штаб партизанско</hi>
        <hi rendition="#s">го </hi>
        <hi rendition="#s">отряда данные, которые</hi>
         мы 
        <hi rendition="#i">их</hi>
         использовали для посылки следующих групп в тыл врага для уничтожения вражеских гарнизонов.
        <p>
          Самостоятельные группы также вели бои с противником. Например, 4-я группа в количестве 11 человек под руководством командира группы Мачуженко вела б
          <hi rendition="#s">ой</hi>
           четырехчасовой 
          <hi rendition="#i">бой</hi>
           с противником численность которого составляла около 200 солдат и офицеров. Группа уничтожила 6 немецких солдат и отошла без потерь.
        </p>
        <hi rendition="#s">ой</hi>
         четырехчасовой 
        <hi rendition="#i">бой</hi>
         с противником численность которого составляла около 200 солдат и офицеров. Группа уничтожила 6 немецких солдат и отошла без потерь.
        <p>Аналогичных операций за этот период было много. Наиболее характерная операция была в ночь на 9 ноября 1941 г. После предварительной разведки отряд двумя группами численностью в 70 человек произвел налет на хутор Ново-Платоновку Ямского района, в котором размещался немецкий гарнизон. В схватке было уничтожено 37 немецких солдат и 5 офицеров, взяты были некоторые трофеи, и группа возвратилась в расположение штаба, который находился в Кременском лесу.</p>
        <p>С отрядом поддерживали связь работники областного комитета партии, в частности, зав. оргинструкторским отделом тов. Цуцин. Тов. Мельников, секретарь обкома партии, также бывал в отряде, помогал советами, интересовался проведением боевых операций. Держали связь с политотделами воинских частей, в частности, с политотделом 12-й армии, а позже с политотделом 6-й армии.</p>
        <p>
          Следующая боевая операция отряда была проведена в селах Дроновка, Серебрянка, Григорьевка, расположенных на правом берегу реки Северский Донец. Немцы оккупировали это село. Отряд на левом берегу занимал оборону. Воинских частей не было, так что отряду приходилось в течение нескольких дней держать оборону на протяжении 25-30 км. Преимущество наше было в том, что на левом берегу, т.е. где был расположен отряд, был лес. Река еще не замерзла, и поэтому попытки немцев переправиться через реку Северский Донец встречались пулеметным и ружейным огнем партизан. У 
          <hi rendition="#s">них</hi>
           
          <hi rendition="#i">немцев</hi>
           была артиллерия, но в лесу мы особенно артиллерии не боялись. Подвергались систематическому обстрелу артиллерии. Затем подоспели воинские части, заняли оборону. Нам 
          <hi rendition="#s">все-таки</hi>
           был отведен участок на 
        </p>
        <hi rendition="#s">них</hi>
         
        <hi rendition="#i">немцев</hi>
         была артиллерия, но в лесу мы особенно артиллерии не боялись. Подвергались систематическому обстрелу артиллерии. Затем подоспели воинские части, заняли оборону. Нам 
        <hi rendition="#s">все-таки</hi>
         был отведен участок на 
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
