<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000426">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Захаром Изотовым</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. II. Оп. 9/6. Д. 5.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.5" xml:space="default"/>
        <p>
           не проверив документы. 
          <hi rendition="#s">Если из местного населения люди идут, мне все равно докладывает, что «к вам хочет пройти такой-то».</hi>
        </p>
        <hi rendition="#s">Если из местного населения люди идут, мне все равно докладывает, что «к вам хочет пройти такой-то».</hi>
        <p>Мы выступали на собраниях, совещаниях, митинги проводили среди населения, не были изолированы от людей, но к нам, особенно вечерами, пробраться было трудно. Все время были настороже и людям не давали возможности развинчиваться, а все время приучали их к строжайшей дисциплине и порядку. </p>
        <p>
          Люди были на казарменном положении, проводилась 
          <hi rendition="#i">военная</hi>
           учеба. Ввиду того, что линия фронта у нас была на 7-9 км, возможен прорыв, люди спали одетые, оружие 
          <hi rendition="#s">в головах или</hi>
           в пирамиде, дежурных несколько человек, 
          <hi rendition="#s">караул по улице ходит, телефон</hi>
          .
        </p>
        <hi rendition="#i">военная</hi>
         учеба. Ввиду того, что линия фронта у нас была на 7-9 км, возможен прорыв, люди спали одетые, оружие 
        <hi rendition="#s">в головах или</hi>
         в пирамиде, дежурных несколько человек, 
        <hi rendition="#s">караул по улице ходит, телефон</hi>
        .
        <p>
          Так было до 25 июня. Держали связь мы со штабом армии. Командующий 37-й армией тов. Лопатин, первый член военного совета тов. Попов, Найденов – член военного совета, председатель Днепропетровского исполкома часто ко мне приезжали, знакомили с обстановкой. 25-го вызывают меня в штаб армии, который был расположен в гор. Пролетарском Лисичанского района. Говорят, что есть приказ Ставки: отселить 
          <hi rendition="#s">в 30 км зону</hi>
           население на зоне в 30 км. Мы взялись за отселение. Работа была очень трудная. Мобилизовали все
          <hi rendition="#i">х</hi>
           
          <hi rendition="#s">что было,</hi>
           из нашего актива, провели большую работу среди 
          <hi rendition="#s">нашего</hi>
           населения, 
          <hi rendition="#i">обошлось </hi>
          без инцидентов.
        </p>
        <hi rendition="#s">в 30 км зону</hi>
         население на зоне в 30 км. Мы взялись за отселение. Работа была очень трудная. Мобилизовали все
        <hi rendition="#i">х</hi>
         
        <hi rendition="#s">что было,</hi>
         из нашего актива, провели большую работу среди 
        <hi rendition="#s">нашего</hi>
         населения, 
        <hi rendition="#i">обошлось </hi>
        без инцидентов.
        <p>
          17 мая 
          <hi rendition="#i">1942 г</hi>
          . немцы прорвались в районе Барвенково-Лозовая и продвигались к нам. Перед нами встала задача отселить, но не на 30 км, а километров на 200. Мы взяли на себя эту задачу. Правда, помогала нам воинская часть. Оставалось у нас, в районном центре, человек 100 из 10 тыс. Оставили по селам бригадиров на каждые 20 хат (сторожей), которые охраняли имущество. 
          <hi rendition="#i">Еще р</hi>
          аньше была поставлена задача областным комитетом партии: организовать подпольную организацию. Это было создано. Секретарем подпольного райкома был Бондарчук. Встал вопрос: как же, население мы вывезли, а мужчин нужно оставить в районе. Немцы придут, увидят, что населения нет, а эти люди остались. 
        </p>
        <hi rendition="#i">1942 г</hi>
        . немцы прорвались в районе Барвенково-Лозовая и продвигались к нам. Перед нами встала задача отселить, но не на 30 км, а километров на 200. Мы взяли на себя эту задачу. Правда, помогала нам воинская часть. Оставалось у нас, в районном центре, человек 100 из 10 тыс. Оставили по селам бригадиров на каждые 20 хат (сторожей), которые охраняли имущество. 
        <hi rendition="#i">Еще р</hi>
        аньше была поставлена задача областным комитетом партии: организовать подпольную организацию. Это было создано. Секретарем подпольного райкома был Бондарчук. Встал вопрос: как же, население мы вывезли, а мужчин нужно оставить в районе. Немцы придут, увидят, что населения нет, а эти люди остались. 
        <p>
          Когда Цуцын 7 июля ко мне приехал, все части Красной армии отходили. Я первым вопросом поставил, как быть с подпольной партийной организацией, что делать, людей нельзя оставлять, потому что они одни остаются, населения-то никакого нет. Он порекомендовал часть людей взять к себе в отряд, а часть эвакуировать. Я так и сделал. 
          <hi rendition="#s">Части</hi>
           
          <hi rendition="#i">Некоторым</hi>
           товарищам я предложил выехать немедленно вглубь советской страны, а часть людей, подпольных работников, я забрал к себе в отряд, и ночью с 7 под 8 июля 
          <hi rendition="#i">1942 г</hi>
          . оставил
          <hi rendition="#i">и</hi>
           районный центр и выехали 
          <hi rendition="#s">за Донец</hi>
           на левый берег реки Северский Донец в Кременский лес. Заранее мы готовили там землянки, продовольственную базу создавали, поселили там отдельных товарищей наиболее надежных, потому что расположение этой базы мы не всем могли доверить. Утром переправ
          <hi rendition="#s">ля</hi>
          ились. 
          <hi rendition="#i">Все</hi>
          <hi rendition="#s"> вопросы, конечно, мы обсуждали с руководителями обкома, как поступить, что сделать</hi>
          .
        </p>
        <hi rendition="#s">Части</hi>
         
        <hi rendition="#i">Некоторым</hi>
         товарищам я предложил выехать немедленно вглубь советской страны, а часть людей, подпольных работников, я забрал к себе в отряд, и ночью с 7 под 8 июля 
        <hi rendition="#i">1942 г</hi>
        . оставил
        <hi rendition="#i">и</hi>
         районный центр и выехали 
        <hi rendition="#s">за Донец</hi>
         на левый берег реки Северский Донец в Кременский лес. Заранее мы готовили там землянки, продовольственную базу создавали, поселили там отдельных товарищей наиболее надежных, потому что расположение этой базы мы не всем могли доверить. Утром переправ
        <hi rendition="#s">ля</hi>
        ились. 
        <hi rendition="#i">Все</hi>
        <hi rendition="#s"> вопросы, конечно, мы обсуждали с руководителями обкома, как поступить, что сделать</hi>
        .
        <p>
          Еще в 1941 г. в августе мы вместе с председателем райисполкома объезжали все эти леса и знакомились. Два дня с лишним потратили. Где нельзя было проехать, ходили, изучали лес. Потом уже, в первый период мы его еще больше изучили. Во второй период нам пришлось переселяться 
          <hi rendition="#s">туда</hi>
           
          <hi rendition="#i">в этот лес</hi>
          .
        </p>
        <hi rendition="#s">туда</hi>
         
        <hi rendition="#i">в этот лес</hi>
        .
        <p>Расположили мы в этом лесу, разбились по группам, заняли определенную местность, продовольствие перетащили туда. Правда, продовольствия было недостаточно в связи с быстрым уходом. Даже 5 июля, будучи в штабе 37-й армии, я спрашивал о положении, и они не могли ничего сказать, твердо говорили, что будут держать оборону здесь. Получилось, что мы не смогли обеспечить себя продовольствием. Когда мы уже переезжали через Донец, мосты были взорваны, и нам продовольствие приходилось </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
