<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000426">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Захаром Изотовым</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. II. Оп. 9/6. Д. 5.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.8" xml:space="default"/>
        <p> первомайского приказа товарища Сталина и указаний тов. Сталина, данных им 3 июля 1941 г. об организации борьбы в тылу немецких войск. Эти вопросы были рассмотрены в таком разрезе, что поручено было комиссарам отрядов, командирам подготовить мероприятия каждому по своему отряду и вынести их на утверждение партийного бюро и военного совета отрядов. Когда эти мероприятия были подготовлены, они были рассмотрены на заседании бюро, затем были вынесены на обсуждение военного совета отрядов.</p>
        <p>У нас были распределены участки, районы, какой отряд где должен действовать. В первую очередь, было намечено проведение диверсионной работы на железнодорожном транспорте, разрушение железнодорожных путей и пуск под откос вражеских эшелонов, взрывы мостов железнодорожных и на грунтовых дорогах, взрывы складов вещевых и продовольственных (к этому времени у немцев уже складов с боеприпасами не было, фронт был далеко) – уничтожать гарнизоны, главным образом, жандармерию, карательные отряды и полицейских, уничтожать предателей, старост, которые ведут себя жестоко с населением.</p>
        <p>Для большей связи с населением было поручено комиссарам отрядов подобрать в населенных пунктах в разных районах, в Краснолиманском, Ямском, Славянском, Артемовском, Лисичанском, Кременском, Рубежная, наиболее надежных людей из местного населения, связаться с ними, через них распространять выпускаемые нами листовки, через население установить связь с отдельными старостами, которых мы считаем благонадежными, подобрать полицейских или же послать из более надежных людей из местного населения на работу полицейскими, чтобы втереться в доверие полиции, комендантов, немецких властей, там иметь своего человека и через них знать о всех мероприятиях, проводимых немцами на оккупированной территории и главным образом, какую подрывную работу они ведут по борьбе с партизанскими отрядами, какие мероприятия проводят по угону населения, по вывозу хлеба в Германию, по вывозу скота, птицы и т.д. Нужно было установить, кто из этих предателей, старост, полицейских ведет себя жестоко, для того, чтобы их уничтожить.</p>
        <p>
          Связь такая с населением была установлена. На работу полицейских были подобраны в хуторе Ново-Платоновка наши партизаны. Кроме того, мы оставили на подпольную работу Рогова Дениса, молодого партизана Андрея из бывших беспризорных, которого воспитывали в колхозе. Они систематически информировали о всех намерениях немецких властей, 
          <hi rendition="#i">сообщали,</hi>
           когда немецкие власти созывали полицейских на совещания и ставили перед ними задачи по борьбе с партизанскими отрядами. 
          <hi rendition="#i">С</hi>
           ними была установлена и личная связь. Я несколько раз с ними встречался. Затем была установлена почта в одном из мест леса на берегу Северского Донца. Они ходили в лес то ли по дрова, то ли в реке рыбу ловить и оставляли в указанном месте нам письма. Мы брали эти письма, смотрели, если были какие вопросы, 
          <hi rendition="#i">давали им задание.</hi>
           
          <hi rendition="#s">писали и клали на то же место. Таких мест было несколько. Письма были не шифрованные, но коротенькие.</hi>
           Это нам оказывало большую помощь в выявлении мероприятий, проводимых немецкими властями, и отсюда мы предпринимали меры, необходимые по борьбе с карательными отрядами и немецкими властями.
        </p>
        <hi rendition="#i">сообщали,</hi>
         когда немецкие власти созывали полицейских на совещания и ставили перед ними задачи по борьбе с партизанскими отрядами. 
        <hi rendition="#i">С</hi>
         ними была установлена и личная связь. Я несколько раз с ними встречался. Затем была установлена почта в одном из мест леса на берегу Северского Донца. Они ходили в лес то ли по дрова, то ли в реке рыбу ловить и оставляли в указанном месте нам письма. Мы брали эти письма, смотрели, если были какие вопросы, 
        <hi rendition="#i">давали им задание.</hi>
         
        <hi rendition="#s">писали и клали на то же место. Таких мест было несколько. Письма были не шифрованные, но коротенькие.</hi>
         Это нам оказывало большую помощь в выявлении мероприятий, проводимых немецкими властями, и отсюда мы предпринимали меры, необходимые по борьбе с карательными отрядами и немецкими властями.
        <p>Когда им предложили работать полицейскими, они пошли на это неохотно. Мы говорили, что это нужно для партии, для родины, для пользы дела.</p>
        <p>– Если вы не будете жестоко обращаться с народом, народ ничего не будет иметь против вас, а если вы жестоко будете обращаться, мы сами вас накажем.</p>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
