<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000426">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Захаром Изотовым</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. II. Оп. 9/6. Д. 5.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.7 оборот" xml:space="default"/>
        <p>
           
          <hi rendition="#s">отряд. Между прочим, </hi>
          <hi rendition="#s">убитый</hi>
           
          <hi rendition="#i">Впоследствии</hi>
          <hi rendition="#i"> мы выяснили, что подстреленный Кириченко</hi>
           немецкий офицер оказался партизаном, переодетым в немецкую форму, и это обстоятельство как раз способствовало объединению 
          <hi rendition="#i">с нами</hi>
           еще двух партизанских отрядов. Это был тов. Калугин Виктор. Он был тяжело ранен, и лечил его наш фельдшер на протяжении трех месяцев. Только в декабре он уже начал сам ходить, но еще не был в строю. Калугин – лейтенант, попавший в окружение, 
          <hi rendition="#s">и был</hi>
          <hi rendition="#s"> в составе отряда </hi>
          <hi rendition="#s">Хайрудинова</hi>
          <hi rendition="#s">, командира батальона</hi>
           
          <hi rendition="#i">в батальоне капитана </hi>
          <hi rendition="#i">Хайрудинова</hi>
          <hi rendition="#i">.</hi>
        </p>
        <hi rendition="#s">отряд. Между прочим, </hi>
        <hi rendition="#s">убитый</hi>
         
        <hi rendition="#i">Впоследствии</hi>
        <hi rendition="#i"> мы выяснили, что подстреленный Кириченко</hi>
         немецкий офицер оказался партизаном, переодетым в немецкую форму, и это обстоятельство как раз способствовало объединению 
        <hi rendition="#i">с нами</hi>
         еще двух партизанских отрядов. Это был тов. Калугин Виктор. Он был тяжело ранен, и лечил его наш фельдшер на протяжении трех месяцев. Только в декабре он уже начал сам ходить, но еще не был в строю. Калугин – лейтенант, попавший в окружение, 
        <hi rendition="#s">и был</hi>
        <hi rendition="#s"> в составе отряда </hi>
        <hi rendition="#s">Хайрудинова</hi>
        <hi rendition="#s">, командира батальона</hi>
         
        <hi rendition="#i">в батальоне капитана </hi>
        <hi rendition="#i">Хайрудинова</hi>
        <hi rendition="#i">.</hi>
        <p>Карательный отряд сосредоточил свои силы на участке отряда Сиворонова, Отряд тов. Сиворонова вел бой с карателями. Другие же отряды занимали другие фланги, а в целом всеми объединенными отрядами была занята круговая оборона. В связи с тем, что каратели подходили только с одной стороны, другие отряды также оказывали помощь отряду Сиворонова по уничтожению карателей. В бою было уничтожено свыше 20 немецких солдат и офицеров. Каратели состояли из отряда СС и дивизии «Мертвая голова». У убитых были захвачены документы, билеты национал-социалистической партии и фотографии. Часть этих фотографий у меня сейчас есть, в том числе, 6 фотографий немцев, переодетых в форму партизан, написано по-немецки: «Товарищи (?), переодетые в форму партизан для борьбы с партизанами».</p>
        <p>
          Когда бой у нас закончился, взяли мы трофеи, немцев побросали. По документам мы установили, что это за карательный отряд. Численность его была 150 человек. Узнали их тактику, что они могут проходить не только как карательные отряды, но и могут подсылать своих шпионов под видом партизан. Это меня еще больше заставило думать, что может быть подослан такой отряд. Этот вопрос мы специально обсуждали у себя на партийном собрании. После боя 6 сентября у меня рассеялись сомнения в части недоверия отрядам Сиворонова 
          <hi rendition="#i">и </hi>
          <hi rendition="#i">Хайрудинова</hi>
           
          <hi rendition="#s">и </hi>
          <hi rendition="#s">Хальзунова</hi>
          <hi rendition="#s">, т.к. отряд </hi>
          <hi rendition="#s">Сиворонова</hi>
          <hi rendition="#s"> вел основной бой и уничтожил больше двух десятков немце</hi>
          <hi rendition="#s">в</hi>
          . Если бы это был лже-партизанский отряд, он использовал бы нападение карателей, зашел бы с другой стороны и уничтожил партизан. Но так как они вели бой с немцами и уничтожали их, тут было совершенно ясно, что это настоящий партизанский отряд.
        </p>
        <hi rendition="#i">и </hi>
        <hi rendition="#i">Хайрудинова</hi>
         
        <hi rendition="#s">и </hi>
        <hi rendition="#s">Хальзунова</hi>
        <hi rendition="#s">, т.к. отряд </hi>
        <hi rendition="#s">Сиворонова</hi>
        <hi rendition="#s"> вел основной бой и уничтожил больше двух десятков немце</hi>
        <hi rendition="#s">в</hi>
        . Если бы это был лже-партизанский отряд, он использовал бы нападение карателей, зашел бы с другой стороны и уничтожил партизан. Но так как они вели бой с немцами и уничтожали их, тут было совершенно ясно, что это настоящий партизанский отряд.
        <p>
          Я, как секретарь партийной организации, начал с этого времени вести работу по укреплению отрядов. Сразу же провели партийное собрание по всем отрядам, избрали делегатов на общую конференцию отрядов. Партийная организация была 150 человек. В отрядах было 6 партийных организаций. Ямской партизанский отряд имел партийную организацию человек 50, Лимански
          <hi rendition="#s">й</hi>
          <hi rendition="#i">е</hi>
           партизански
          <hi rendition="#s">й</hi>
          <hi rendition="#i">е</hi>
           отряды имели по 10-15 человек, отряд Сиворонова имел партийную организацию человек 35 и отряд 
          <hi rendition="#i">Хайрудинова</hi>
           
          <hi rendition="#s">Хальзунова</hi>
           
          <hi rendition="#s">человек</hi>
           20. От троих один делегат был. У нас составилось человек 50 делегатов на наше объединенное собрание 
          <hi rendition="#i">–</hi>
          <hi rendition="#i"> </hi>
          <hi rendition="#i">конференция.</hi>
        </p>
        <hi rendition="#s">й</hi>
        <hi rendition="#i">е</hi>
         партизански
        <hi rendition="#s">й</hi>
        <hi rendition="#i">е</hi>
         отряды имели по 10-15 человек, отряд Сиворонова имел партийную организацию человек 35 и отряд 
        <hi rendition="#i">Хайрудинова</hi>
         
        <hi rendition="#s">Хальзунова</hi>
         
        <hi rendition="#s">человек</hi>
         20. От троих один делегат был. У нас составилось человек 50 делегатов на наше объединенное собрание 
        <hi rendition="#i">–</hi>
        <hi rendition="#i"> </hi>
        <hi rendition="#i">конференция.</hi>
        <p>
          На этой конференции закрытым тайным голосованием в соответствии с инструкцией ЦК, – мы взяли ящик из-под патронов, закрыли его, – провели выборы партийного бюро. В состав партийного бюро 
          <hi rendition="#i">избрано</hi>
           
          <hi rendition="#s">входило</hi>
           7 человек. Затем избрали секретаря, двух заместителей. Секретарем избрали меня, первым заместителем был Макаров, комиссар отряда Сиворонова, вторым заместителем был избран Красников, комиссар отряда Агафонова. В общем, в состав бюро входило 4 комиссара партизанских отрядов и 3 командира. Бюро было крепкое.
        </p>
        <hi rendition="#i">избрано</hi>
         
        <hi rendition="#s">входило</hi>
         7 человек. Затем избрали секретаря, двух заместителей. Секретарем избрали меня, первым заместителем был Макаров, комиссар отряда Сиворонова, вторым заместителем был избран Красников, комиссар отряда Агафонова. В общем, в состав бюро входило 4 комиссара партизанских отрядов и 3 командира. Бюро было крепкое.
        <p>
          На первом заседании рассмотрели вопрос об укреплении партизанских отрядов и задачи партизанских отрядов в борьбе с немецкими захватчиками
          <hi rendition="#i">,</hi>
           
          <hi rendition="#s">или</hi>
           о выполнении 
        </p>
        <hi rendition="#i">,</hi>
         
        <hi rendition="#s">или</hi>
         о выполнении 
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
