<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000426">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Захаром Изотовым</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. II. Оп. 9/6. Д. 5.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.8 оборот" xml:space="default"/>
        <p>
           Мы их оформили в отряде, предупредили, что если он измен
          <hi rendition="#s">и</hi>
          <hi rendition="#i">я</hi>
          т, найдем 
          <hi rendition="#s">е</hi>
          <hi rendition="#s">го</hi>
           
          <hi rendition="#i">хоть</hi>
           под землей и уничтожим. Эти товарищи работали исключительно честно до последних дней и оказывали большую помощь отрядам.
        </p>
        <hi rendition="#s">и</hi>
        <hi rendition="#i">я</hi>
        т, найдем 
        <hi rendition="#s">е</hi>
        <hi rendition="#s">го</hi>
         
        <hi rendition="#i">хоть</hi>
         под землей и уничтожим. Эти товарищи работали исключительно честно до последних дней и оказывали большую помощь отрядам.
        <p>
          Кроме того, по моему поручению из нашего отряда был направлен для связи с населением и проведения конспиративной работы в селе Родионово Ямского района Гатченко А.И. Я дал ему задание установить связь с советским активом, с отдельными надежными людьми, с семьями партизан. Нужно было собрать теплые вещи для отряда у населения. Особенно тяжело было тогда в отряде с луком, огурцами, квашеной капустой. Среди бойцов началась цинга. Они должны были организовать ядро подпольное молодежной организации для того, чтобы через них узнавать о мероприятиях, проводимых немцами, через них организовать работу, распространять листовки среди населения, сбор теплых вещей и узнавать о мероприятиях, которые проводят немцы, и передавать нам. Такая молодежная группа была организована. В состав этой группы входил 
          <hi rendition="#i">Мозговой</hi>
           
          <hi rendition="#s">Лозовой</hi>
           Василий, Дейнега Петр, 
          <hi rendition="#i">Г</hi>
          утченко И., Кравченко Мария, Кравченко Александра, 
          <hi rendition="#i">Дей</hi>
          нега Мария, мать троих партизан, – у нее два сына и одна дочь была в партизанском отряде, – и др. Работали они с месяц, причем, перед этой группой мы ставили задачи, о которых я уже говорил. Они просились к нам в отряд, в отряд мы не брали без проверки, и давая им задания, проверяли их честность.
        </p>
        <hi rendition="#i">Мозговой</hi>
         
        <hi rendition="#s">Лозовой</hi>
         Василий, Дейнега Петр, 
        <hi rendition="#i">Г</hi>
        утченко И., Кравченко Мария, Кравченко Александра, 
        <hi rendition="#i">Дей</hi>
        нега Мария, мать троих партизан, – у нее два сына и одна дочь была в партизанском отряде, – и др. Работали они с месяц, причем, перед этой группой мы ставили задачи, о которых я уже говорил. Они просились к нам в отряд, в отряд мы не брали без проверки, и давая им задания, проверяли их честность.
        <p>
          Когда мы увидели, что там начали уже кое-кого арестовывать, боясь, что эта группа провалится, и они нам начали говорить, что положение их тяжелое, они уже вынуждены были уйти в подполье и скрываться. 
          <hi rendition="#s">Кое-кого из них уже начали вызывать в</hi>
          <hi rendition="#s"> полицию.</hi>
           В это время листовки прямо захлестывали население 
          <hi rendition="#s">и </hi>
          <hi rendition="#s">ра</hi>
          <hi rendition="#s">бота</hi>
          <hi rendition="#s"> проводилась</hi>
          . Когда начали арестовывать, мы 
          <hi rendition="#s">этих</hi>
           товарищей 
          <hi rendition="#i">Лозового, </hi>
          <hi rendition="#i">Дейнегу</hi>
          <hi rendition="#i">, Гутченко</hi>
           
          <hi rendition="#s">Мозгового, </hi>
          <hi rendition="#s">Динега</hi>
          <hi rendition="#s">, </hi>
          <hi rendition="#s">Кравченко</hi>
           забрали в партизанский отряд, остальные же остались на месте, с ними держали связь.
        </p>
        <hi rendition="#s">Кое-кого из них уже начали вызывать в</hi>
        <hi rendition="#s"> полицию.</hi>
         В это время листовки прямо захлестывали население 
        <hi rendition="#s">и </hi>
        <hi rendition="#s">ра</hi>
        <hi rendition="#s">бота</hi>
        <hi rendition="#s"> проводилась</hi>
        . Когда начали арестовывать, мы 
        <hi rendition="#s">этих</hi>
         товарищей 
        <hi rendition="#i">Лозового, </hi>
        <hi rendition="#i">Дейнегу</hi>
        <hi rendition="#i">, Гутченко</hi>
         
        <hi rendition="#s">Мозгового, </hi>
        <hi rendition="#s">Динега</hi>
        <hi rendition="#s">, </hi>
        <hi rendition="#s">Кравченко</hi>
         забрали в партизанский отряд, остальные же остались на месте, с ними держали связь.
        <p>
          В одном из боев наш разведчик Задорожный попал в тяжелое положение, отстреливался и вел бой с карателями, потом под себя гранату подложил и взорвался. Таким образом, они взяли его мертвым. Они издевались над мертвым телом, привязали к хвосту лошади за веревки, таскали по улицам. После гибели Задорожного было арестовано 46 человек из местного населения. Из этих 46 человек 23 увезли в Артемовск, в том числе была увезена Кравченко Мария, Д
          <hi rendition="#i">ейн</hi>
          ега Мария Даниловна, мать партизан, еще несколько семей партизанских, 
          <hi rendition="#s">в</hi>
          <hi rendition="#s">сего</hi>
          <hi rendition="#s"> </hi>
          <hi rendition="#s">23 человек</hi>
          <hi rendition="#s">а</hi>
           и по сей день не известно, где они, очевидно, расстреляны. Остальных отпустили.
        </p>
        <hi rendition="#i">ейн</hi>
        ега Мария Даниловна, мать партизан, еще несколько семей партизанских, 
        <hi rendition="#s">в</hi>
        <hi rendition="#s">сего</hi>
        <hi rendition="#s"> </hi>
        <hi rendition="#s">23 человек</hi>
        <hi rendition="#s">а</hi>
         и по сей день не известно, где они, очевидно, расстреляны. Остальных отпустили.
        <p>Что послужило причиной ареста этого актива? Племянник одного партизана, Шкуренко Ленька, мальчишка лет 14, узнал, что его дядя в отряде, что его тетя имеет связь с ним, что еще ряд людей, особенно молодых, которые скрывались, тоже имеют связь с партизанами. Когда его арестовали, он рассказал о том, что знал. Кое что ему удалось узнать. Это послужило поводом к аресту 46 человек. 23 из них расстреляли, остальные были освобождены. Этого мальчишку они взяли с собой и, очевидно, тоже расстреляли.</p>
        <p>Такая же работа была проведена в Лиманском, Кременском и др. районах. Мы проводили беседы среди населения небольшими группами и в одиночку. Я лично приходил в деревни. Например, нам нужны были медикаменты, у нас были раненые. Нужно было установить связь с врачами Артемовска. Мы подобрали наиболее надежных людей, женщин. Это были Ткаченко Варвара, </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
