<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000426">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Захаром Изотовым</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. II. Оп. 9/6. Д. 5.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.10" xml:space="default"/>
        <p>
           Эти отряды вышли на боевую операцию. В селах Гнилая Балка, Суровцевка, Пшеничная, которые они проходили, открывали амбары, давали хлеб населению и все
          <hi rendition="#i">х</hi>
          , кто там был из предателей, 
          <hi rendition="#i">из</hi>
           немецких властей, уничтожали. Немцы узнали и начали стягивать вокруг силы для того, чтобы окружить наши отряды, уничтожить их. В Гнилой Балке вели бой, уничтожили 120 гитлеровцев эти 70 храбрецов. После боя перебрались еще за 30 км дальше. Когда входили в села, занимали всюду круговую оборону. В села впускались все люди, но из села никого не выпускали, чтобы не были предупреждены немецкие власти.
        </p>
        <hi rendition="#i">х</hi>
        , кто там был из предателей, 
        <hi rendition="#i">из</hi>
         немецких властей, уничтожали. Немцы узнали и начали стягивать вокруг силы для того, чтобы окружить наши отряды, уничтожить их. В Гнилой Балке вели бой, уничтожили 120 гитлеровцев эти 70 храбрецов. После боя перебрались еще за 30 км дальше. Когда входили в села, занимали всюду круговую оборону. В села впускались все люди, но из села никого не выпускали, чтобы не были предупреждены немецкие власти.
        <p>
          В это время появляется легковая автомашина. Наш патруль ее пропускает днем в село. Затем машина останавливается около здания полицейского управления, а оно давно уже занято штабом партизанского отряда. В это время один из бойцов в немецкой форме 
          <hi rendition="#i">кричит</hi>
          :
        </p>
        <hi rendition="#i">кричит</hi>
        :
        <p>– Стой!</p>
        <p>
          <hi rendition="#i">В </hi>
          <hi rendition="#i">машине</hi>
           
          <hi rendition="#s">Это</hi>
           был
          <hi rendition="#i">и</hi>
          : бургомистр города Рубежный, начальник полиции и заместитель бургомистра. Вылезают из машины.
        </p>
        <hi rendition="#i">В </hi>
        <hi rendition="#i">машине</hi>
         
        <hi rendition="#s">Это</hi>
         был
        <hi rendition="#i">и</hi>
        : бургомистр города Рубежный, начальник полиции и заместитель бургомистра. Вылезают из машины.
        <p>– Мы же свои.</p>
        <p>
          <hi rendition="#i">Наш боец</hi>
           
          <hi rendition="#s">А тот – раз-раз, сраз</hi>
          <hi rendition="#s">у</hi>
           убивает его наповал, второго 
          <hi rendition="#i">тоже</hi>
           убивает, третий хотел бежать, но его нагнали, тоже уничтожили. Шофер сдался. Легковая машина осталась цела и невредима. Использовав эту легковую машину, поехали в разведку в другое село. Узнали там о положении дел, решили отойти несколько. Потом приходит один старичок и докладывает, что из села Поповка направляется большой карательный отряд на десятках автомашин. Решили держать бой с ними до вечера. Держали бой. Там были итальянцы и немцы. Человек 60 в этом бою было убито вражеских войск. Вечером ушли и возвратились назад. После этого немцы начали рыскать.
        </p>
        <hi rendition="#i">Наш боец</hi>
         
        <hi rendition="#s">А тот – раз-раз, сраз</hi>
        <hi rendition="#s">у</hi>
         убивает его наповал, второго 
        <hi rendition="#i">тоже</hi>
         убивает, третий хотел бежать, но его нагнали, тоже уничтожили. Шофер сдался. Легковая машина осталась цела и невредима. Использовав эту легковую машину, поехали в разведку в другое село. Узнали там о положении дел, решили отойти несколько. Потом приходит один старичок и докладывает, что из села Поповка направляется большой карательный отряд на десятках автомашин. Решили держать бой с ними до вечера. Держали бой. Там были итальянцы и немцы. Человек 60 в этом бою было убито вражеских войск. Вечером ушли и возвратились назад. После этого немцы начали рыскать.
        <p>
          23 декабря мы объединенными силами всех отрядов сделали налет на немецкий гарнизон в селе Ямполь. В этом налете участвовали все отряды. Гарнизон немецкий был большой. Вели бой в этом селе, уничтожили большое количество немцев. Отряд возвратился на свою базу. После этого боя немцы начали концентрировать крупные силы вокруг леса. Тут были мобилизованы все гарнизоны Лисичанска, Артемовска, Славянска, Рубежной, Лимана, Кременной, начали обстреливать нас артиллерией, из минометов. Связь с населением прервана. Разведка доносит, что немцы стараются 
          <hi rendition="#i">проехать</hi>
           
          <hi rendition="#s">перекрыть</hi>
           лес и уничтожить все отряды.
        </p>
        <hi rendition="#i">проехать</hi>
         
        <hi rendition="#s">перекрыть</hi>
         лес и уничтожить все отряды.
        <p>
          Вижу, что обстановка создается сложная. Выношу на обсуждение партийного бюро вопрос о выходе из этого леса. Красная армия в это время уже имела большие успехи – это январь 1943 года. Я ставлю вопрос, большинство поддерживают, но часть людей уклоняется, говорят, что из леса уходить нельзя, нас могут окружить в степи, уничтожить и т.д. Долго пришлось с товарищами беседовать, разъяснять. В конце концов, добился, все дали согласие, приняли решение и 15 января 
          <hi rendition="#i">1943 г.</hi>
           решению совета и партийного комитета отрядов все отряды вышли из леса для проведения операции по уничтожению живой силы и боевой техники противника. Выходим уже прямо в степь. Проходим хутор Суровцевка, Соленый, Пурдовка, Александровка, Гавриловка. Прошли мы через Кременской район, Рубежное, Ново-Астраханский район. По пути заходим в село. То, что нам нужно, берем для питания отрядов из складов немецких. Раздавали населению эти склады. Шли мы больше ночью, а днем располагались в хуторах, в селах. У населения выясняли полицейских, старост. Кто себя плохо вел, забирали и по пути уничтожали.
        </p>
        <hi rendition="#i">1943 г.</hi>
         решению совета и партийного комитета отрядов все отряды вышли из леса для проведения операции по уничтожению живой силы и боевой техники противника. Выходим уже прямо в степь. Проходим хутор Суровцевка, Соленый, Пурдовка, Александровка, Гавриловка. Прошли мы через Кременской район, Рубежное, Ново-Астраханский район. По пути заходим в село. То, что нам нужно, берем для питания отрядов из складов немецких. Раздавали населению эти склады. Шли мы больше ночью, а днем располагались в хуторах, в селах. У населения выясняли полицейских, старост. Кто себя плохо вел, забирали и по пути уничтожали.
        <p>
          20 января 1943 г. мы расположились на одном из хуторов Пу
          <hi rendition="#i">р</hi>
          довка. Прибыли часиков в 12 ночи. Утром часов в 9 из села Александровка прибывает один колхозник, старик, докладывает, 
        </p>
        <hi rendition="#i">р</hi>
        довка. Прибыли часиков в 12 ночи. Утром часов в 9 из села Александровка прибывает один колхозник, старик, докладывает, 
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
