<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000426">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Захаром Изотовым</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. II. Оп. 9/6. Д. 5.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.11" xml:space="default"/>
        <p> выехали в штаб.</p>
        <p>
          Когда партийный комитет решал вопрос выхода, на 15 января назначили выход из леса, так мы утвердили общего командира для руководства боевой операцией, чтобы было полное единоначалие. Командиром был назначен Сиворонов. Я остался 
          <hi rendition="#s">к</hi>
          <hi rendition="#s">ак</hi>
           секретар
          <hi rendition="#s">ь</hi>
          <hi rendition="#i">ем</hi>
          <hi rendition="#i"> объединенной</hi>
           партийной организации 
          <hi rendition="#s">уже</hi>
           и был как бы комиссаром обще-партизанского объединенного отряда.
        </p>
        <hi rendition="#s">к</hi>
        <hi rendition="#s">ак</hi>
         секретар
        <hi rendition="#s">ь</hi>
        <hi rendition="#i">ем</hi>
        <hi rendition="#i"> объединенной</hi>
         партийной организации 
        <hi rendition="#s">уже</hi>
         и был как бы комиссаром обще-партизанского объединенного отряда.
        <p>
          Впоследствии было установлено, что немцы начали массированный удар по нашему месту расположения в лесу и искали нас. 
          <hi rendition="#s">Ко</hi>
          <hi rendition="#s">нечно, мы держ</hi>
          <hi rendition="#s">али бы боль</hi>
          <hi rendition="#s">шой бой, но с </hi>
          <hi rendition="#s">трудом вер</hi>
          <hi rendition="#s">ится, чтобы мы 50% оттуда живы</hi>
          <hi rendition="#s">ми вы</hi>
          <hi rendition="#s">вели</hi>
          <hi rendition="#s">.</hi>
           
          <hi rendition="#i">Но нас</hi>
          <hi rendition="#i">,</hi>
          <hi rendition="#i"> как говорят</hi>
          <hi rendition="#i">,</hi>
          <hi rendition="#i"> и след простыл.</hi>
        </p>
        <hi rendition="#s">Ко</hi>
        <hi rendition="#s">нечно, мы держ</hi>
        <hi rendition="#s">али бы боль</hi>
        <hi rendition="#s">шой бой, но с </hi>
        <hi rendition="#s">трудом вер</hi>
        <hi rendition="#s">ится, чтобы мы 50% оттуда живы</hi>
        <hi rendition="#s">ми вы</hi>
        <hi rendition="#s">вели</hi>
        <hi rendition="#s">.</hi>
         
        <hi rendition="#i">Но нас</hi>
        <hi rendition="#i">,</hi>
        <hi rendition="#i"> как говорят</hi>
        <hi rendition="#i">,</hi>
        <hi rendition="#i"> и след простыл.</hi>
        <p>Шли мы удачно и сделали большое дело по дороге. Потом восхищался генерал нашего воинского подразделения нашими боевыми действиями. По отдельным хуторам, когда мы шли, уничтожали полицейских, жандармов, которые жестоко расправлялись с населением.</p>
        <p>
          От командующего корпусом тов. Алферова мы получили задание. Нужно было отдых народу дать, но обстановка такая, что нужно было нам держать в одном месте оборону. Мы у него попросили разрешение выехать в штаб партизанского движения, чтобы связаться и узнать, как дальше быть. Выехали 30 января разыскивать штаб. Приехали в Беловодск, были в Старобельске, который был уже освобожден. 2 февраля у нас была встреча с тов. Корнейцом 
          <hi rendition="#i">пред. Совнаркома УССР.</hi>
           Он нас встретил, был нарком внутренних дел Сергиенко, тов. Литвин, 
          <hi rendition="#i">секретарь ЦК КП(б)У по пропаганде</hi>
          . Они нас очень хорошо встретили. Я отрапортовал о выполнении задания партии и правительства, сказали, что отряды вышли из тыла, какое количество людей, сколько отрядов. Все это было застенографировано, и потом он предложил людей, отличившихся в боях с немецкими захватчиками в тылу врага представить к правительственной награде. Мы написали отчет, приехали, сразу же людей на отдых отвели. Каждый отряд писал отчет о своих действиях, я и командир делали заключение по этим отчетам. Сдали их в штаб партизанского движения.
        </p>
        <hi rendition="#i">пред. Совнаркома УССР.</hi>
         Он нас встретил, был нарком внутренних дел Сергиенко, тов. Литвин, 
        <hi rendition="#i">секретарь ЦК КП(б)У по пропаганде</hi>
        . Они нас очень хорошо встретили. Я отрапортовал о выполнении задания партии и правительства, сказали, что отряды вышли из тыла, какое количество людей, сколько отрядов. Все это было застенографировано, и потом он предложил людей, отличившихся в боях с немецкими захватчиками в тылу врага представить к правительственной награде. Мы написали отчет, приехали, сразу же людей на отдых отвели. Каждый отряд писал отчет о своих действиях, я и командир делали заключение по этим отчетам. Сдали их в штаб партизанского движения.
        <p>
          Итоги работы Ямского партизанского отряда в тылу врага, с июля 1942 г. по февраль 1943 г. Уничтожено немецких солдат 374, офицеров 15, жандармов 6, начальников полиции 1, полицейских 27, шпионов 5, всего 428 человек. Ранено немецких солдат 50, полицейских 5, взяты в плен 21. Уничтожено автомашин 3, железнодорожных эшелонов 3, вагонов 65, телефонного кабеля 5 тыс. метров, складов с продовольствием 10. Взято трофей: пулеметов 3, винтовок 106, автоматов 2, 
          <hi rendition="#s">винтовок противо</hi>
          <hi rendition="#s">танковых 4500,</hi>
           патронов для автоматов 700, гранат 65, крупного рогатого скора 749 голов, лошадей 52, повозок с грузами 96, свиней 7, зерна, пшеницы 13 тонн, муки 9 тонн и картофеля 3 тонны.
        </p>
        <hi rendition="#s">винтовок противо</hi>
        <hi rendition="#s">танковых 4500,</hi>
         патронов для автоматов 700, гранат 65, крупного рогатого скора 749 голов, лошадей 52, повозок с грузами 96, свиней 7, зерна, пшеницы 13 тонн, муки 9 тонн и картофеля 3 тонны.
        <p>
          Объединенными отрядами уничтожено тысяч до трех 
          <hi rendition="#i">немецких солдат и офицеров</hi>
           
          <hi rendition="#s">людей, примерно, около 12 эшелонов</hi>
           спущено 
          <hi rendition="#i">под откос 12 эшелонов.</hi>
        </p>
        <hi rendition="#i">немецких солдат и офицеров</hi>
         
        <hi rendition="#s">людей, примерно, около 12 эшелонов</hi>
         спущено 
        <hi rendition="#i">под откос 12 эшелонов.</hi>
        <p>Ряд людей было представлено к правительственным наградам. Часть людей уже награждения получили, а часть материалов находится в украинском штабе. Я представлен к вторичной награде. Орден Красного Знамени я получил за первый период.</p>
        <p>
          Потом отряд был отведен на отдых. 5 февраля мы приняли сводку о том, что освобожден районный центр Ямы [Яма]. Я тогда даю команду всему отряду, и мы двигаемся в районный центр, начинаем работать, восстанавливать органы советской власти. Пришли, народ встретил, как полагается. Прибыли мы 7-го 
          <hi rendition="#i">февраля 1943 г.</hi>
           Мы людей отселяли, немцы их вернули, и они были на местах. Население встретило радушно. Трудно передать 
          <hi rendition="#i">всю радость</hi>
           встречи.
        </p>
        <hi rendition="#i">февраля 1943 г.</hi>
         Мы людей отселяли, немцы их вернули, и они были на местах. Население встретило радушно. Трудно передать 
        <hi rendition="#i">всю радость</hi>
         встречи.
        <p>Сразу же начали восстанавливать органы советской власти. Фронт далеко не ушел, остановился на старых границах. Мы опять начали работать под обстрелом. С населением начали </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
