<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000837">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Назаром Яковец</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">ЦДАГОУ. Фонд 166. Оп. 3. Д. 246. Л. 68-76 оборот.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.71" xml:space="default"/>
        <p> что они помогают партизанам хлебом.</p>
        <p>
          Издевались над населением, немцы не давали возможности матерям взять своих детей, напр. мне пришлось быть свидетелем того, как женщина, убегая от немецкой расправы, в суматохе потеряла своего грудного ребенка, который был привязан у нее за спиной и выскользнул во время бегства. Когда же мать хотела забрать 
          <hi rendition="#i">его</hi>
          , то немец начал стрелять по ней, ранил ее, а ребенок остался лежать на дороге и замерз.
        </p>
        <hi rendition="#i">его</hi>
        , то немец начал стрелять по ней, ранил ее, а ребенок остался лежать на дороге и замерз.
        <p>В городе Сарны немцы организовали массовое истребление евреев и украинцев. Из Клесовского, Сарнинского и Ракитнянского районов фашисты, угрожая оружием, согнали 18000 человек и всех без исключения расстреляли на западной стороне города Сарны.</p>
        <p>В Полесском районе города Варны немцы устроили гетто, окружили его колючей проволокой высотой до 4-х м и согнали сюда 18.000 человек, предназначенных к уничтожению.</p>
        <p>Здесь имела место следующая провокация немецкой жандармерии. Один из немецких жандармов бросил гранату во дворе гетто. Граната тут же разорвалась и ранила нескольких евреев. После этого немцы обвинили всех заключенных в гетто в том, что они скрывают оружие и боеприпасы, и что граната якобы брошена самими заключенными. Вслед за этим фашисты забрали всех заключенных и по районам – сначала Клесовский, Ракитнянский, а затем Сарнинский – отвели к месту в 3-х километрах от гетто, где были заранее немцами выкопаны ямы, окруженные колючей проволокой. Тут же вокруг этих ям стояли пулеметы и автоматчики. Были расстреляны зверски заключенные Клесовского, затем Ракитнянского и Сарнинского </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
