<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000837">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Назаром Яковец</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">ЦДАГОУ. Фонд 166. Оп. 3. Д. 246. Л. 68-76 оборот.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.70" xml:space="default"/>
        <p> Родился я в селе Карасин Ровенской области Сарнинского района. Отец мой – украинец Дмитрий Устинович Яковец – всю свою жизнь был чернорабочим. Я окончил 4 класса польской школы. По окончании школы поступил на лесопильный завод Клесовского района Ровенской области, где и проработал до 1939 года. С 1939 года и до начала Отечественной войны 1941 года был головою сельрады. В первые же дни Отечественной войны я пошел в лес организовывать партизанский отряд. Из двух сел собрались активисты в количестве 14 человек под руководством прорвавшегося из окружения лейтенанта Грибанова Николая. Все мы отправились в лес и организовали Сарнинский партизанский отряд. Впоследствии наш отряд увеличился до 76 человек. 15 декабря 1942 года наш отряд в количестве всех 76 человек влился в партизанское соединение Сабурова, в отряд капитана т. Гриба. Я вошел в десантно-разведывательную группу капитана Морейко Федора (по кличке Петров).</p>
        <p>В процессе своей разведывательной работы мне пришлось быть свидетелем многочисленных немецких зверств.</p>
        <p>
          В «Старом селе» Высадского района Ровенской области немцы сожгли до тла все село, состоявшее из 680 дворов. В этом селе уцелела только кузница. Во время этой дикой расправы немцы уничтожили население села – 650 человек, в том числе были старики, женщины и дети. 
          <hi rendition="#i">Все они</hi>
           были согнаны в здание школы и сожжены.
        </p>
        <hi rendition="#i">Все они</hi>
         были согнаны в здание школы и сожжены.
        <p>В 1942 году в декабре месяце в селе Колки Домбровского района той же области фашисты убили 16 человек, заподозрив, </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
