<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000837">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Назаром Яковец</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">ЦДАГОУ. Фонд 166. Оп. 3. Д. 246. Л. 68-76 оборот.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.72" xml:space="default"/>
        <p> районов. Перед расстрелом немцы заставили всех людей раздеться до гола, все их имущество было сложено на машины и увезено. В наш отряд прибежал один чудом спасшийся от гибели заключенный Пайков Шимель Шаевич и в тот же день вечером прибежал другой несчастный Ольшанский Иосиф Янкелевич. Оба были совершенно нагими, причем Пайков был ранен в плечо.</p>
        <p>В марте месяце 1943 года в село Карпиловка Сарнинского района приехал карательный отряд из немецкой части 323, которая стояла в то время в г. Сарны. Часть эта составляла Сарнинский гарнизон. В этом селе немцы сожгли 16 дворов, обвинив население села в связи с партизанами. Они пытались уничтожить все население, но ввиду того, что кругом села были горы и лес, им не удалось это сделать, т.к. люди поспешили скрыться в лесах и горах. Только поэтому немцам не удалось выполнить свой замысел. Они успели только согнать 14 человек в здание церкви и убили их. Кроме этого они убили 4-х детей просто на улице села. Сейчас же после этой расправы немцы поспешно выехали из села, т.к. имели сведения о близости партизанских отрядов и потому боялись задержаться на месте совершенного злодейства.</p>
        <p>В 1942 г. немцы приказали всем крестьянам сдать кожухи для немецкой армии. В селе Бережки Домбровского района один крестьянин по имени Степан (фамилии его сейчас не помню), не желая сдавать кожухи, поехал к брату на хутор Хлевцы со своей семьей и пробыл там не больше недели. Немцы неизвестно откуда узнали, что этот крестьянин уехал </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
