<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000837">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Назаром Яковец</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">ЦДАГОУ. Фонд 166. Оп. 3. Д. 246. Л. 68-76 оборот.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.73" xml:space="default"/>
        <p> на хутор, приехали туда машинами и застали его в кожухе. Все это происходило в декабре месяце во время сильных морозов. Когда немцы увидели хозяина и его брата в кожухах, они тут же вывели их и Степану отрубили обе ноги, а затем повесили на вербе. Тут же на этой вербе повесили и брата его. Всех детей и женщин тут же расстреляли, хаты сожгли, а имущество все, забрав на машины, увезли с собой.</p>
        <p>В период оккупации немцы безжалостно грабили население, забирая продукты питания, скот и имущество. В селе Карасин в июле месяце 1941 года немцы забрали 700 голов скота. Забирали они повозки, полотна у крестьянок, а также птицу. Особую ненависть немцы питали к партизанским районам, т.е. к местам, которые сплошь находились под контролем партизан (районы: Высудский, Сарнинский, Клесовский и Ракитнянский, а также Березовский). В этих районах немцы ничем не могли поживиться и боялись туда нос показать. В бессильной злобе немцы посылали туда авиацию для уничтожения партизанских сел. Села Карасин Сарнинского района, Озерье Высадского района немцы зверски разрушили бомбежкой с воздуха. В селе Карасин они уничтожили 60 дворов, в Озерье до 40 дворов. При этом погибло большое количество местного населения. Кроме этого, при бомбежках уничтожено было большое количество колхозного скота и имущества. В период бомбежек в августе и сентябре 1943-го года в результате бандитских налетов фашистской авиации сгорели огромные массы колхозного </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
