<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000368">
      <titleStmt>
        <title>Документы подпольной организации принудительных рабочих &quot;Воля&quot;</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 22. Д. 1. Л. 1-14.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="report">
        <pb cert="high" n="Л.2" xml:space="default"/>
        <p>
           
          <hi rendition="#u">Копия</hi>
        </p>
        <hi rendition="#u">Копия</hi>
        <p>С./С.</p>
        <p>Комитетам стран, краев, областей, городов, районов, лагерей по поручению центра ЕОА в развитие и дополнение сентябрьских указаний.</p>
        <p>г./п. предлагаю</p>
        <p>А. Работу по созданию боевых подразделений по особому образу – К:А закончить, закрепить комполитсостав, привлекти руководству людей из местного населения, установив контакт между подразделениями.</p>
        <p>Б. Первоочередные действия направить на захват и обезоруживание различных вооруженных сил врага, захват складов, оружия и боеприпасов аэродромов телеграфа, радиореакций автотранспорта, жел. дорог, пр. транспорта, баз снабжения и т.п.</p>
        <p>Предусмотреть немедленную изоляцию, а в случае потребности взятия рук. лиц из лагеря врага и предателей собственной среды. Боевые дружины, составляя армию в тылу врага, своим внезапным, решительным ударом должны оказать существенную помощь Красой армии и армиям союзников по разгрому фашизма и освобождению мил. Каторжников из фашистских тюрем, в которую они превратили Европу. Етим вы приобретете право на высокое звание граждан Советского отечества – почетное звание бойцов К.А. Этим смоете с себя грязное пятно безчестия и в известной мере возвратите себе величайшую честь. </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
