<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000368">
      <titleStmt>
        <title>Документы подпольной организации принудительных рабочих &quot;Воля&quot;</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 22. Д. 1. Л. 1-14.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="report">
        <pb cert="high" n="Л.5" xml:space="default"/>
        <p> Копия</p>
        <p>Пролетарии всех стран, соединяйтесь!</p>
        <p>Дорогие подруги!</p>
        <p>Трагедия Вашего положения, как известно, в том, что силой неумолимых обстоятельств, вы оказались на позициях противника и вынуждены направлять удары по своей матери, друзьям, сестрам, отцам, товарищам.</p>
        <p>Каждый ваш производственный жест, хоть на грош приносящий пользу этому стану, на два гроша приносит вреда иному стану.</p>
        <p>
          Будучи 
          <hi rendition="#u">там</hi>
          , Вы могли бы приносить пользу 
          <hi rendition="#u">те</hi>
          <hi rendition="#u">м</hi>
          , но Вы ее не приносите: стало быть, от вашего отсутствия они это теряют.
        </p>
        <hi rendition="#u">там</hi>
        , Вы могли бы приносить пользу 
        <hi rendition="#u">те</hi>
        <hi rendition="#u">м</hi>
        , но Вы ее не приносите: стало быть, от вашего отсутствия они это теряют.
        <p>Будучи здесь, Вы приносите известную пользу этим, таким образом, свои теряют вдвойне: того, чего вы им не делаете, и то, что вы даете противнику.</p>
        <p>
          Всей душой, желанием, стремлением, сердцем, будучи со своими, Вы, насилуя душу, вынуждены стоять против 
          <hi rendition="#u">них</hi>
          .
        </p>
        <hi rendition="#u">них</hi>
        .
        <p>
          Тяжелая моральная трагедия стоит с тяжелым фигуральным расположением: помогая 
          <hi rendition="#u">чужим</hi>
          , бить своих.
        </p>
        <hi rendition="#u">чужим</hi>
        , бить своих.
        <p>Вашу великую мать оплевывают, обливают нечистой клеветой, уверяя при этом, что и вы, да к тому же, с радостью и добровольно соучаствуете в оплевывании, в нанесении ударов и разрушениях.</p>
        <p>
          Привезенных со связанными руками, вас оболгали перед всем миром как добровольцев, и принуждая силою бича и угрозою смерти бросать каменья в родину, уверяют, 
          <hi rendition="#s">уверяют</hi>
           что вы делаете по собственному желанию. Но, отбивая удары врага и своих детей, в тот час удары дочерей своих, могущественная родина наша громит и будет громить врага, не давая ему поднять искровавленной морды, не давая выпрямиться гнусной выродка с помятыми ребрами и перебитой ногой. Он уже падает, а вы его поддерживаете: из рук его выбили меч, а вы снова вложили, его выбивают, а вы, гонимые расправой, снова и снова его вкладываете.
        </p>
        <hi rendition="#s">уверяют</hi>
         что вы делаете по собственному желанию. Но, отбивая удары врага и своих детей, в тот час удары дочерей своих, могущественная родина наша громит и будет громить врага, не давая ему поднять искровавленной морды, не давая выпрямиться гнусной выродка с помятыми ребрами и перебитой ногой. Он уже падает, а вы его поддерживаете: из рук его выбили меч, а вы снова вложили, его выбивают, а вы, гонимые расправой, снова и снова его вкладываете.
        <p>«Несчастные дочери Великой счастливой матери!»</p>
        <p>Дочь не может изменить своей матери. Только не связанная ни кровью, ни духом падчерица может пойти по этому подлому пути.</p>
        <p>Но как велико преступление, совершаемое вами, и как несмываемо черное пятно, которое запачкана ваша душа, – преступление найдет оправдание, пятно может быть смыто.</p>
        <p>Преступление оправдается делом, пятно смоется собственной кровью; делом которое будет сделано; кровью, которая будет пролита ради Родины во имя ее, во имя социалистической нашей матери.</p>
        <p>«Лучше умереть стоя, чем жить на коленях!»</p>
        <p>Да будет слава провозглашенные одной из благороднейших женщин истории. Путеводящей инструкции на вашей броне, пусть горят огни звездою на мрачном небосводе в действительности. </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
