<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000368">
      <titleStmt>
        <title>Документы подпольной организации принудительных рабочих &quot;Воля&quot;</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 22. Д. 1. Л. 1-14.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="report">
        <pb cert="high" n="Л.6" xml:space="default"/>
        <p> Пусть образ Долорес, пусть образ великой Клары станут [1 слово непонятно] лучших дочерей величайшего народа, истинных девушек социализма. Когда В. Гусев, посвящая «Цеткина» – стихотворение, обратился в нем к своей жене со словами: «Учись, моя молодая жена у старой Клары – бабы молодой!», которое могу пожелать вам помнить, как собственное имя.</p>
        <p>Дорогие сестры и братья, оторванные от сестер, братьев, матерей, отцов, женихов, друзей!</p>
        <p>Вас ограбили, обобрали, обокрали вашу душу, заперев ее под замок, обобрали ваши порывы, сковав их цепями, придушили свободное дыхание, плавное сердцебиение, любовь, улыбки, нежные встречи с любимыми, ваши песни, смех, перспективы, надежды, мечты… Сегодня вы бесправные рабы немцев, фашизма. Работая на угнетателя, вы содействуете его гнусному делу превращения ему миллионов трудящихся в рабов и самих себя, рабов не порабощают еще пуще. Выбив их ваших рук направленное против него оружие, он путем принуждения вложил в иное направление, пробив своих.</p>
        <p>Но просчитается враг!</p>
        <p>Чем теснее решетка, в которую закована душа, тем длительнее процесс вынужденного противодействия своим, тем сильнее и необходимее стремление разорвать решетку. Чем не иссякаемей ненависть к врагу, тем пламенней любовь к другу.</p>
        <p>Близок день, когда оковы развалятся, хлынет потоками ненависть, и великая любовь подымет Ваши руки со смертоносным оружием, и мерзкий фашистский зверь будет поражен на смерть окончательную и вечную.</p>
        <p>Друзья социализма! Капля по капле копится ненависть к зверю и любовь к счастью, радости, солнцу и полному дыханию.</p>
        <p>Храните силы тела и духа, закаляйте их, готовьтесь к приближающемуся дню – дню грозы и расправы, радости и встречи.</p>
        <p/>
        <p>Читайте и передавайте товарищам.</p>
        <p/>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
