<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000368">
      <titleStmt>
        <title>Документы подпольной организации принудительных рабочих &quot;Воля&quot;</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 22. Д. 1. Л. 1-14.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="report">
        <pb cert="high" n="Л.7" xml:space="default"/>
        <p>
           
          <hi rendition="#u">Копия</hi>
        </p>
        <hi rendition="#u">Копия</hi>
        <p>Милые друзья!</p>
        <p>Моя личность, испытывая на своем организме неизгоняемые тяжелые катастрофические обстоятельства в данной окружающейся всех Вас среде, видит трудно-переносящийся момент тяжелого угнетения закабаленных масс.</p>
        <p>Масса – это Вы – иностранцы, владеющие всеми отраслями промышленности, а также сельским хозяйством. Во власть вам разрешен лишь изнурительный труд, а гегемония царит в руках националистов-фашистов, и какое удовольствие Вы получаете от них?</p>
        <p>
          Легко ли переносит Ваше сердце и видят глаза в данное окружение, вспоминая прошлое, где вокруг царила тишина и 
          <hi rendition="#u">Воля</hi>
           с воззвучением «Широка страна моя родная…»
        </p>
        <hi rendition="#u">Воля</hi>
         с воззвучением «Широка страна моя родная…»
        <p>
          Не воспламеняется ли Ваше сердце ненавистью к жестокому фашизму и радостью встречи 
          <hi rendition="#u">Свобод</hi>
          <hi rendition="#u">ы</hi>
          ? – Да, иногда пойдешь среди массы и слышишь вопросы о конце войны… В действительности видишь народ, минизированно настроенный против фашистов, но боязнь одолевает, чтобы против сказать слово, как того человека в футляре – произведение, где он с боязнью провозглашал: «Как бы чего не вышло…» – Чехов.
        </p>
        <hi rendition="#u">Свобод</hi>
        <hi rendition="#u">ы</hi>
        ? – Да, иногда пойдешь среди массы и слышишь вопросы о конце войны… В действительности видишь народ, минизированно настроенный против фашистов, но боязнь одолевает, чтобы против сказать слово, как того человека в футляре – произведение, где он с боязнью провозглашал: «Как бы чего не вышло…» – Чехов.
        <p>А ведь всякий противодейственный жест, приносящийся не единственным человеком в той или иной отрасли промышленности или в сельском хозяйстве, минусирует врага вплоть до потери его обороноспособности.</p>
        <p>Иногда бывает – встретишься с молодым мальчиком (бывшим советским комсомольцем) и станешь давать намеки о антифашизме – вдруг получишь ответ: «Не нашего ума люди, да молча сидят!» Ну и отойдешь со сжатым сердцем.</p>
        <p>Ведь побеждают не умом, а сплочением ума с силой. Поймите все… «Да совершится Великое зарево…» – как пишет Пушкин о Пугачеве:</p>
        <p>
          «Придет пора, взойдет она – заря пленительного счастья, Россия вспрянет ото сна, и на обломках самовластья напишут 
          <hi rendition="#u">Наши</hi>
           имена…!»
        </p>
        <hi rendition="#u">Наши</hi>
         имена…!»
        <p>Недопустимо, чтобы советским человеком погонял фашист. Достаточно жить в неволе, сплачивайтесь, ищите подобных людей, они вращаются среди Вас.</p>
        <p>
          Достаточно давать помощь защиты врагу от громящей его силы, 
          <hi rendition="#s">кото</hi>
           – силы, которая уже много пролила и проливает крови за нас, чтобы дать нам жизнь, а мы тратим сердечную силу, чтобы дать жизнь врагу, угнетателю, а себе – только лишь существование.
        </p>
        <hi rendition="#s">кото</hi>
         – силы, которая уже много пролила и проливает крови за нас, чтобы дать нам жизнь, а мы тратим сердечную силу, чтобы дать жизнь врагу, угнетателю, а себе – только лишь существование.
        <p>Призываю всех в соучастие на помощь разгрому фашизма и на защиту – «за Отчизну».</p>
        <p/>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
