<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000368">
      <titleStmt>
        <title>Документы подпольной организации принудительных рабочих &quot;Воля&quot;</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 22. Д. 1. Л. 1-14.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="report">
        <pb cert="high" n="Л.8" xml:space="default"/>
        <p> Копия</p>
        <p>Ответ на манифест Власова.</p>
        <p>Пролетарі всіх країв єднайтесь!</p>
        <p>Товариші трудящі поневолені германскім фашизмом.</p>
        <p>Кровавий германський фашизм постидно вигнаний не тільки з нашої батьківщини але з інших держав Європи.</p>
        <p>Європейський фашизм згуртувався в Германії під крилом гітлерівського фашизму. Передбачаючи свою не минучую гибель, він в агонії вишукує різних способів врятування.</p>
        <p>Незважаючи на те що кров, наших братів льється річкою, то уже вся Европа залита кровью.</p>
        <p>Ненастний фашизм посилає на різню все нові і нові полчища.</p>
        <p>Він маскуючись, і щоб втянути в бійню наші молоді сили, підкупив гурток зрадників батьківщини в особі Власова обіцяючи неможливе організував фальшивий «Комитет освобождения народа в росии».</p>
        <p>14 листопада 1944 года в Празі зібралась чорна рада і під діктовку фашизму разробила безідейнім ні начому не обгрунтований манифест.</p>
        <p>Маніфест облицований приветливими гаслами.</p>
        <p>Германський фашизм ставить за мету одурить ще раз нашіх земляків, братіїв, сестер, організувати нові полчища для гарматного м’яса. Хто повірить в те що так діє Власов? Хто повірить в те, що Власов со своею групою зрадніків це не є прояв фашизму?</p>
        <p>Ніхто! Маніфест яскраво говорить що негайно потрібно закласти почесний мир з Германією, і предати наших батьків, братів, сестр в навічну експлуатацію капіталу.</p>
        <p>Землю передати помещекам, а селян зробити кріпаками.</p>
        <p>Фашизм хоча зібрати армію з блудних земляків и направіти її для обсолютного зніщеня нашей батьківщини – братів, батьків – знову залити кровью всю Европу.</p>
        <p>Хто ще не розпізнав фашизму?</p>
        <p>Так знайте як люто, навіть історія війн не знає, фашизм розправлявся під час окупації батьківщини з нашим народом. Згонили цілими родинами до клунь, обливали гасом і спалювали їх. Тисячами розтрілювали наших братів, сестер, палили наші оселі, села, міста, руйнували нашу культуру. Забрали нас в неволю, розлучили з вільною батьківщиною, родиною. Та і сама дійсність нашого перебування тут говорить за Європейсько-фашистську культуру. Нас позбавили абсолютно будь яких прав людини. Нас зігнали як бидло до лагерів, за грати, </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
