<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000312">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Ксенией Жур</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 18. Д. 2.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.1 оборот" xml:space="default"/>
        <p> в доме одна, так как соседка куда-то ушла, сказала, что в бомбоубежище другого дома, так как в нашем доме бомбоубежища не было. Как потом оказалось, она уехала, поймала какую-то машину и уехала.</p>
        <p>Четверг был сумасшедшим днем – бомбежка шла и день и ночь. Мы ночевать ходили вниз к соседям, так как, хотя убежища у нас нет, но внизу как-то не так страшно. Немцы бросали бомбы беспорядочно по всему городу.</p>
        <p>В пятницу уже наших войск не было, шла какая-то перестрелка, стреляли с крыш и подвалов, вообще из домов. Из квартир никто старался не выходить.</p>
        <p>Ночью опять была бомбардировка. А в субботу было уже тихо, ничего не было слышно. Стояла страшная тишина. А в понедельник пришли уже немцы.</p>
        <p>У меня было такое состояние, что мне все было безразлично, я ничего не слышала и ни на что не реагировала, по-видимому, это было какое-то нервное заболевание. Но потом я стала ясно представлять себе свое положение.</p>
        <p>Когда немцы пришли, сначала было как будто бы все спокойно. Потом взялись за нас, за оставшихся. Была проведена регистрация; создали местную украинскую полицию, начали давать разрешение на проживание в городе; потом нужно было проходить регистрацию в гестапо. Когда началась регистрация в гестапо, то было вывешено объявление, что все оставшиеся здесь советские граждане должны явиться на регистрацию, и кто до такого-то числа не явится, то будет наказываться смертной казнью. Нужно было взять с собой паспорт или метрику, так как они хотели выловить еврейское население.</p>
        <p>Когда я пришла на эту регистрацию, то я увидела, как много людей оставалось в Львове. У нас отобрали паспорта и дали нам документы, причем каждые полгода мы должны были давать фотокарточку, и каждые полгода нам выдавали новый документ. Каждый месяц мы должны были приходить отмечаться в гестапо. Один раз я опоздала на две недели, так как я болела, и мне пришлось в первый раз заплатить 50 рублей штраф, а если бы я опоздала во второй раз, то меры были бы уже другие.</p>
        <p>Я не работала, так как у меня маленький ребенок, и вообще я не хотела работать на немцев. Я жила на то, что продавала вещи. Продам, немного проживем, потом опять что-нибудь продаю. Правда, тогда было еще все дешево, – немцы ничего не покупали, так как они могли все, что хотели, брать без денег.</p>
        <p>Затем начали людям приходить повестки на отправку в Германию. Для меня это было совершенно немыслимо, но я еще такой повестки, к счастью, не получала, а люди уже отправлялись. Потом начали приходить повестки и к женщинам, у которых, так же, как и у меня, были маленькие дети. Одной соседке, у которой был трехмесячный ребенок, прислали такую повестку. Ей пришлось откупаться. Что касается безработных, то был составлен список, и всем безработным сначала предложили прийти в кино, где сделали доклад, что нужно выходить на работу и т.д. А на третий день все, кто ходил в кино, получили повестки на выезд.</p>
        <p>Тогда я решила, что нужно поступить на работу, чтобы не было оснований у немцев меня вывезти в Германию, а этого я боялась больше всего на свете, так как я знала, </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
