<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000312">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Ксенией Жур</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 18. Д. 2.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.2 оборот" xml:space="default"/>
        <p> пришли немцы, им всем дали на правую руку опаски – повязки с шестиконечной еврейской звездой. Всех их посылали на работу, причем на самую тяжелую физическую работу. Потом начали выселять их с квартир. Через некоторое время было устроено гетто. Оно было устроено в Шевченковском районе. Всех евреев поселили в гетто, обгородили это место забором и никого туда не пускали. Там всегда стояла полиция. Туда ничего нельзя было приносить, что-нибудь продать и т.д. Время от времени происходили акции. Сначала евреев куда-то забирали в вагоны, куда-то везли, на какие-то Друты, – где это, я не знаю. Потом, недалеко от Львова есть Пески – там евреев расстреливали, туда возили их постепенно, партию за партией. Несколько раз вешали публично евреев в гетто. Как-то повесили на балконах 12 человек, это для того, чтобы видели все люди. Вешали только потому, что это были евреи.</p>
        <p>Я познакомилась с одной еврейкой. При первой акции она уцелела. У нее было двое детей, одному мальчику было 3 года, а другому – девочке, полтора года. Ее муж пошел посмотреть в первый день занятия немцами, что в городе, и не вернулся, неизвестно, что с ним стало. Сначала этой женщине не присылали никаких повесток, и мы с ней ходили вместе регистрироваться в гестапо. Хлеба ей не давали, и я делилась с ней тем килограммом, который получала. Я думала, что ее оставят в покое. Но потом ее стали тоже преследовать, когда обнаружили, что она еврейка. А вышло это так, что ее квартирантка вышла замуж, и ей захотелось получить всю квартиру, и она донесла, что ее квартирная хозяйка – еврейка. Ее взяли, а детей оставили. Ее посадили в тюрьму, но соседка повезла ей туда и детей. Потом ее отпустили. Сначала она пришла ко мне, я ее спрятала на несколько дней, хотя укрывательство евреев очень строго преследовалось. Потом она пошла к себе на квартиру. Там она пробыла три дня, после чего ее опять взяли, но детей оставили. Что с ней стало – неизвестно. Мы детям помогали, как могли. Дочка маленькую ее девочку кормила, купала, но потом полиция забрала и детей в гетто, отдали их какой-то еврейке. Мы туда уже не ходили. Знаю, что потом была большая акция, и после этого исчезли и эта еврейка, и эти дети. Евреев называли только жидами.</p>
        <p>Сначала немцы говорили, что Львов – это украинский город. Украинцы вывесили на домах свои желто-блокитные флаги. Потом через некоторое время немцы заявили, что это есть Галиция, галицийское генерал-губернаторство. И так было до последнего времени. И между украинцами и поляками все время шла вражда, так как украинцы хотели иметь свою самостийную Украину. И даже в последнее время на польские сеймы были набеги украинских националистов. В одном селе очень много перебили поляков. Все теперь стараются уйти в город. И так было раза три. Немцы сделали вид, что они разбирают это дело, но, в конце концов, они заявили, что поляки виноваты в том, что они укрывали евреев, которые находились в лесах, и советских десантников.</p>
        <p>Поля, конечно, совершенно не обрабатывались. Поляки со всем своим имуществом переселялись в Львов, тут же пасли своих коров и т. д. Но немцы на все это не реагировали. Полиция в городе, как правило, была украинская, поляки в полицию не допускались. Культурные учреждения, университет и другие – не работали. Была только украинская </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
