<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000312">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Ксенией Жур</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 18. Д. 2.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.2" xml:space="default"/>
        <p> что там уже конец. Из тех, кто уезжал в Германию, никто не вернулся, и не было такого случая. Некоторые, правда, писали, а некоторые и не писали. У меня были квартирантки – две девушки. Одна была портниха, и я через них устроилась на работу уборщицей. Мне говорили: «Почему вы не записались украинкой?». Но я думала, как же я могу записаться украинкой, когда я – русская. А украинцам давали работу охотнее. Работала я в каком-то техническим отделе – Технишер Хауптамт. Делала там все, что полагалось уборщице, – мыла окна, чистила, шуровала. Ребенка я оставляла с квартирантами. Старшая девочка в то время ходила еще в школу, но, когда ей исполнилось 14 лет и она окончила шестой класс, ей прислали повестку на работу. В 7-й класс принимали только 13 лет, а с четырнадцати лет дети по немецким законам должны были работать. Да, когда они училась, то неделю ходили в школу, а потом их школу заняли военные, также школу нечем было топить, было холодно и т.д. Так что учились очень мало. </p>
        <p>В то время начали вывозить ребят 14-15 лет в Германию. У меня начались новые тревоги. Я ходила и хлопотала, чтобы ее оставили. Это было осенью 1943 г. Ходила я в Арбейтамт, просила людей, и наконец ее пихнули на работу туда же, где работала и я. Работала она на кухне, чистила картошку и делала все, что нужно по кухне. Работала 10 часов. Время было очень тяжелое. Я думала: «Переживем – так переживем, а если погибнем, то вместе».</p>
        <p>В первое время, куда ни пойдешь, всюду на нас кричали поляки и украинцы: «Советская, коммунистка, иди до своего Сталина».</p>
        <p>Вначале немцы ничего из продуктов не давали, потом, когда немного они нажились, стали давать килограмм хлеба на неделю, потом стали давать по 2 килограмма на неделю. Но это уже было в 1943-1944 гг. Давали 400 грамм повидла в месяц. Кто работал, тому стали давать дополнительные карточки, особенно тем, кто не столовался в столовых, а в столовых, вообще говоря, давали только «зуппе», как они его называют. Давали 200 грамм масла на ребенка в месяц, одну коробку спичек. На рынках было все, только очень дорого, так как на рынок было трудно что-нибудь привозить, и продавать можно было только с риском, что отберут у них продукты немцы. Нельзя было продавать ни мяса, ни муки, ни крупы – все это немцами отбиралось. Особенно так было в первый и второй год оккупации. Отбирали даже в поездах – и немцы, и украинские полицейские. Хлеб на рынке стоил килограмм 30-40 рублей, т.е. злотых. Молоко 15 злотых, масло 300 злотых. А я получала каждую субботу 25 злотых, т.е. сто злотых в месяц. Рабочие получали немножко больше – 200 злотых.</p>
        <p>Я продавала вещи. Вначале продавала то, что скорее всего можно было продавать, начала продавать рубашки мужа и т.д. Вообще я решила продать все, чтобы только не голодать. Потом меняла крестьянам вещи на продукты и свои, и мужа, т.е. спускала все, что можно было пустить в ход. Продала 3 ковра и другие вещи. Но все эти вещи были дешевы, особенно когда пошли акции на евреев. Евреи тогда продавали свои вещи и продавали дешево, так как им нужны были часто деньги для взяток, для откупов.</p>
        <p>С евреями было очень страшно. В первое время, когда </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
