<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000312">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Ксенией Жур</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 18. Д. 2.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.3" xml:space="default"/>
        <p> торговая школа, затем украинская педагогическая школа.</p>
        <p>Кое-какие сведения до нас доходили из СССР, но радиоприемники все были отобраны, так что систематических сведений мы не имели. Это было первое, что они сделали. Были вывешены огромные объявления с угрозами тем, кто не сдал свой радиоприемник. Были случаи расстрела за это, причем вывешивались списки расстрелянных и подчеркивалось, что это – за укрытие радиоприемников. Так что вначале мы никаких сведений не имели. А когда началось наступление Красной армии, мы уже получали кое-какие сведения, шли разговоры о Сталинграде, что он скоро будет немецким, также и о Ленинграде. О том, что им попало под Сталинградом, немцы, конечно, не писали. Они писали только о своих успехах. Если они и отступали, то по радио они передавали, что они планово отступают, и никогда не писали также о своих потерях. Всегда писали, что они забрали то-то и то-то, что имеются такие-то трофеи. Но все же два дня траура по Сталинградским своим дивизиям они проводили и здесь, писали, что там была разбита их героическая эсесовская дивизия.</p>
        <p>Но когда наша армия начала подходить, у нас настроение было уже другое. Немцы начали уже убегать, началось это, когда Тарнополь был взят. Немцы стали упаковывать свои вещи. Там, где я работала, они мобилизовали всех рабочих, были сделаны огромные ящики, куда они укладывали все вещи – было много вывезено пишущих машинок и другого имущества. Половина немцев уехала в Краков, – они очень не хотели выезжать, так как в Львове им очень нравилось. С месяц было все спокойно, часть немцев даже вернулась обратно, потом опять принялись делать ящики и вывезли буквально все. Это техническое предприятие носило строительно-монтажный характер, и они вывезли мебель.</p>
        <p>Заводы в Львове частично работали, но больших заводов здесь нет. Наши, когда уходили, ничего не разрушили, и немцы, или, как здесь их называли, швабы, говорили, что они Львов так не отдадут, они его сожгут и разрушат. Но они, по-видимому, ничего не успели сделать, они напр. получили приказ эвакуировать оставшиеся вещи – там, где я работала, была чудная мебель, они стали ее упаковывать, все было забито, и ждали только транспорта, чтобы ее вывезти. Я пришла с работы домой, а в 3 часа я должна была снова быть там, а там уже наши рабочие говорят: «Зачем мы пришли, они все равно уже будут удирать». И действительно, в 4 часа они все уехали, и мебель они так взять и не смогли. Это было за неделю до прихода сюда наших войск.</p>
        <p>Во время оккупации было несколько покушений на немцев, в частности, на одного генерала, который потом умер. Немцы устроили ему большие похороны, и, хотя об этом не писалось в газетах, но говорили, что он был убит партизанами. Правда, в городе такие случаи бывали не часто, но в селах и по лесам немцев били очень много, говорили потом, что немцы выловили партизан, но на самом деле, немцы очень боялись партизан и в лес не ходили, так как именно в лесах и были партизаны. Одна женщина, которая приехала из-под Равы-Русской рассказывала, что там </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
