<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000312">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Ксенией Жур</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 18. Д. 2.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.4" xml:space="default"/>
        <p> Львовска», немецкая газета выходила «Лемберг Ерцайтунг».</p>
        <p>Для русского населения были доклады на русском языке, обычно они устраивались в университете. Докладчики там рассказывали о победе немцев и поражении Советского Союза, причем доклад делался от лица якобы какого-то русского лейтенанта, который перешел на сторону немцев.</p>
        <p>Я очень часто боялась не немцев, а жителей львовских и даже наших людей. Я помню, что через несколько дней сюда после занятия немцами Львова ко мне пришел один мужчина и спросил мужа – приехал ли он или нет? Я сказала, что муж не приехал. Он спросил, почему я осталась. Мы поговорили. Он мне рассказал, что он работал там же, где и муж, его фамилия Быченко. Я обрадовалась сначала, что это хотя бы свой человек. Он был очень растерян, говорил, что мы будем теперь делать, что с нами будет. И приходил он несколько раз. Потом он начал где-то работать, но говорил, что работа ему не нравится и т.д. Через некоторое время он опять пришел. Как раз тогда у меня была эта еврейка. А прошел уже примерно год. Он уже имел совсем другой вид, был хорошо одет. Он сказал, что пришел ко мне с просьбой: «Меня никогда не бывает дома, и я боюсь оставлять вещи на квартире, нельзя ли принести их вам – два чемодана?». Я согласилась. Мы поговорили, и эта еврейка тоже разговаривает с нами. Но он уже говорит по-другому, начинает ругать Сталина, говорить, что немецкая власть хорошая, немецкая армия сильная, а если сейчас и идут у немцев дела неважно, то потому что сейчас – зима, а весной они опять пойдут вперед и покажут себя. Я узнала, что он был сын кулака, и недоволен советской властью, а сначала думала, что он шутит, но потом поняла, что он говорит серьезно, и была удивлена. Я спросила его, где он работает? Оказывается, он работал в каком-то немецком штабе. У меня волосы встали дыбом, и я уже не хотела брать его чемоданы, так как я поняла, что он за человек. Правда, больше я его не видела, и чемодана он не приносил. А через соседок я узнала, что он, действительно, работал в немецком штабе по разгрому еврейского населения и грабил их. А так как немцы русским этого делать не разрешали, то они его арестовали и посадили в тюрьму, где он и умер от тифа.</p>
        <p>Так что с людьми нужно было быть очень осторожным.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
