<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000312">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Ксенией Жур</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 18. Д. 2.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.3 оборот" xml:space="default"/>
        <p> много партизан, что они приходят прямо в деревню, берут себе продукты – и немцы их там боятся, население им все дает, и даже всю посуду они привозят обратно. Правда, немцы мстили местным жителям за то, что они хорошо относились к партизанам.</p>
        <p>Когда пришли наши, то с немцами ушел целый ряд украинцев и поляков, хотя они ушли в меньшем количестве, чем украинцы. В городе шел пять дней бой. И было так, что одна улица была занята немцами, а другая улица была занята Красной армией. У нас здесь, на горе, стояло орудие, по всей вероятности, так как до последнего времени немцы оттуда стреляли. С другого конца города кто-то пришел и сказал, что там уже Красная армия, а мы видели у себя немцев, и все время здесь сидели какие-то 7 немцев. Эта гора у них называлась Кайзервальд. Их, вероятно, наши не могли сразу обнаружить, а немцы не знали, как им выйти, и все время сидели здесь. В последнее время они сделали себе яму, нечто вроде убежища, и там сидели. Может быть, там находился какой-нибудь штаб. Когда началась стрельба, они стали оттуда уходить, порвали все телефонные провода, но на Кайзервальде все же эти немцы оставались. А уже потом я увидела одного красноармейца и двух местных молодых поляков, они перестреливались с этими немцами. А на другой день уже пошла Красная армия. Ночью мы слышим, что где-то идут танки, а утром часов в 5 я слышу, как к нам подошла машина. Мы тогда боялись спать дома и спали у соседей внизу, я решила посмотреть, что это за машина, и вот я вижу, на машине красноармейцы, я не знала, что мне делать от радости. И тех немцев оттуда тоже забрали. Это было 27 июля.</p>
        <p>Вообще городское население активно помогало Красной армии, если кто был на стороне немцев, то убежали еще до прихода сюда наших. Всем, кто помогал Красной армии, было выдано оружие, и они дралась с немцами вместе с красноармейцами. Это была, главным образом, конечно, молодежь. В городе не было ни одного стекла, но наш закоулочек как-то уцелел, а вообще довольно много было разрушено домов. На Лесной улице стоял немецкий танк с двумя сгоревшими танкистами.</p>
        <p>Сейчас я работаю в Пищеторге, в хлебном магазине.</p>
        <p>Однажды в 1941 году ко мне пришел немецкий инспектор – украинец и еще один украинский полицейский. У них в руках была бумажка, и они сказали, что они пришли насчет мебели, что «эта мебель – не ваша». А мы действительно свою мебель продали, а купили эту здесь. Но они сказали, что «ваш муж выселил этих людей и взял у них мебель, а теперь родственники их требуют эту мебель обратно, и мы должны ее у вас взять». Но у меня была соседка, которая была свидетельницей при покупке этой мебели, и она доказала, что эта мебель действительно была нами куплена. И они ушли – так им ничего не удалось сделать. Затем хотели занять квартиру – сначала взять одну комнату, и даже уже прислали квартиранта, но я узнала, что они хотят выписать ордер через домоуправление, и домоуправ мне помог оставить квартиру за собой, но мне все же пришлось тогда взять себе квартирантку.</p>
        <p>Из праздников праздновали Рождество и Пасху. Из украинских газет была «Висти» и была польская газета «Газета </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
