<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000312">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Ксенией Жур</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 18. Д. 2.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.1" xml:space="default"/>
        <p/>
        <p>Стенограмма беседы с Жур Ксенией Ивановной</p>
        <p/>
        <p>Беседу проводит науч. сотр. Петров</p>
        <p>Стенографирует Крауз</p>
        <p>г. Львов. 10/XII-44 г.</p>
        <p/>
        <p>Жена заместителя директора завода №5 во Львове «Электроприбор». 1910 г. рожд. Русская.</p>
        <p/>
        <p>Эвакуироваться я предполагала, даже собрала все необходимые вещи, сидела и ждала – думала, может быть, муж приедет или вообще какой-нибудь случай подвернется, муж как раз в это время уехал, т.е. за 3 недели перед войной, и должен был вернуться 21 июня, я даже получила него телеграмму, но 21 он не приехал, это была как раз суббота, я решила, что может быть, поехал через Киев, задержался у знакомых и приедет в воскресенье. В воскресенье слышу – летают самолеты, не понимаю, что такое, и вообще ни о чем не подозреваю. Посылаю девочку купить масла и завтраку. Она приходит и говорит, что там стоит сумасшедшая очередь. Я удивляюсь, – в последнее время всего было так много, и вдруг очередь. Она мне говорит:</p>
        <p>– Мама, все кругом говорят, что – война.</p>
        <p>– Какая тебе война, ничего не понимаю. </p>
        <p>Муж работал на заводе №5, выпускающем научные пособия, всякие электрические предметы. Директор завода тоже уезжал, но приехал немного раньше мужа – это тов. Радич. Он мне звонит в этот момент и спрашивает, «не приехал ли Жур и когда приедет». Но я ничего не могла ему сказать определенного. А он мне говорит, что он наверно приедет завтра, но о войне ничего не сказал – а может быть, он ничего и сам не знал. Потом, через час или два, все уже начали говорить, что война. Мне не хотелось верить, потом уже было выступление Молотова. А я все еще не теряла надежды, что вот-вот приедет муж. Понемногу люди стали уезжать, едут машины с женщинами и детьми, что же – думаю, – мне делать?</p>
        <p>Прошло два дня. Нашего соседа взяли в армию, но еще был в городе. Он позвонил домой по телефону и сказал своим, что «пока сидите на месте, пока нет еще ничего страшного».</p>
        <p>Бомбардировка была уже в воскресенье 22-го июня, часа в два, как раз в это время упали первые бомбы. После опять начали бомбить, начали говорить, что бомбят и железную дорогу, и я решила, что может быть, и муж попал в катастрофу.</p>
        <p>Кто-то из соседей приехал. Я пошла узнать, каково положение на железной дороге, идут ли поезда и т.д. И опять – сижу и жду.</p>
        <p>У нас бы общий знакомый полковник, он приехал к нам и спрашивает тоже о муже. Я говорю, что муж не приехал, но я не знаю, что мне делать с детьми, так как младшей девочке у меня было только 3,5 месяца. Он сказал, что что-нибудь придумает и позвонит мне. Я осталась </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
