<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000880">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Филиппом Филипповым (Гранатштейном)</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 112. Л. 49-53 оборот.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.50" xml:space="default"/>
        <p/>
        <p>Комиссия по составлению хроники Великой Отечественной войны</p>
        <p/>
        <p>Стенограмма беседы с т. Филипповым Ф.С.</p>
        <p/>
        <p>Беседу проводит научный сотрудник т. Миско М.В.</p>
        <p>Записывает т. Рослякова</p>
        <p/>
        <p>г. Барановичи 16 декабря 1944 года.</p>
        <p/>
        <p>Корреспондент областной редакции по Слонимскому кусту. Год рождения 1913. Еврей. Беспартийный.</p>
        <p/>
        <p>Филиппов (Гранатштейн) Филипп Соломонович</p>
        <p/>
        <p>Родился в Люблине в 1913 году. Отец работал бухгалтером в городском банке в Люблине. Родители, четыре брата и сестра убиты немцами в Люблине.</p>
        <p>Учился в Люблине в гимназии, потом в Варшавском университете на филологическом факультете. Университет окончил в 1938 году. Когда окончил университет, работы не было, как обычно в Польше. Стал писать в еврейских газетах на еврейском языке. Писал новеллы и рассказы. В 1939 году выпустил книгу. В этой книге была описана жизнь лодзинского пролетариата. В 1939 году женился. Жена – слонимчанка. Когда началась война меня мобилизовали, потом отпустили. Когда вернулся домой, жены уже не было. Я из Лодзи подался на Люблин, за Люблиным перешел границу. Пришел в Слоним и здесь ее нашел. В Слониме работал в пищепромторге как техник.</p>
        <p>Забыл вам сказать, что у меня большая работа о Шелом-Алейхеме. За два дня до войны я переслал ее в Минск.</p>
        <p>В 1940 году у меня родился ребенок. Когда немцы пришли, ему было полтора года.</p>
        <p>Первый день, как немцы пришли, весь город горел. На второй день днем подошли немецкие части, начали шнырять везде, искали комсомольцев. Сарай у нас при доме был. Немцы зашли в наш двор. Я со Швагером укрылся в этот сарай. Он закрыл двери. Немец подошел: «Рус, рус, выходи!». Я вышел. Немец кричит: «Что вы прячетесь? Красноармейцы?». Я говорю: «Никак нет». Он вынул пистолет. Другой подошел и оттянул его за руку: «Не надо».</p>
        <p>В этот день вечером собрали всех граждан во многих местах города в еврейскую синагогу. Держали поляков и русских вместе, евреев отдельно.</p>
        <p>Через некоторое время во двор школы загнали тысячу пленных. Там была жуткая картина. Возьмут буханку хлеба и кусками бросают во двор пленным. Пленные бросаются за этими кусочками. Когда соберется кучка пленных, стреляют. Когда немцы узнали, что какой-то боец взял вторично обед, расстреляли на месте.</p>
        <p>После десяти дней пребывания немцев в Слониме они ходили по домам и выгоняли мужчин. Им, видимо, нужно было </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
