<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000880">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Филиппом Филипповым (Гранатштейном)</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 112. Л. 49-53 оборот.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.50 оборот" xml:space="default"/>
        <p> какое-то определенное количество. Это количество они собрали. Человек по 100 грузили на машины, сбоку шпалерами сидели немцы. Около машин они стояли с резиновыми кнутами и били жутко. Я все время оставался и, в конце концов, остался в той группе, которая вернулась домой. Всего было машин тридцать. Все время приезжали и уезжали. Увезли 1100 евреев. Говорили, что везут на работу. Потом оказалось, что все они были убиты в семи километрах за Слонимом в леску каком-то.</p>
        <p>Вскоре после этого было распоряжение, что евреи должны носить латы – желтые нашивки. Сначала они должны были эти нашивки носить на рукавах, потом приказание изменили. Должны были носить эти нашивки на груди и на плечах на левом или на правом, не помню. Потом последовало приказание, запрещающее евреям ходить по тротуарам. Потом дали приказание, что, если навстречу идет немецкий офицер, евреи должны снимать шапку, приветствовать. Через некоторое время это приказание отменили и было приказано, чтобы евреи вообще не приветствовали немцев.</p>
        <p>В это самое время начинается гетто, пока еще гетто незакрытое. Отводят участок – правая сторона Красноармейской улицы была отведена. Кто жил по левой стороне улицы в течение шести часов должны были переселиться на правую сторону. Участок отводился только до школы. За школой евреям жить нельзя было. На Пушкинской улице можно было жить по левой стороне, идя из центра. На Ружанской улице можно было жить по левой стороне, по правой стороне нельзя было жить. На Базарной улице то же самое. Евреи с поляками или русскими жить не могли.</p>
        <p>Гмина еврейская носила немцам и деньги, и все. Она могла попросить разрешение, чтобы такой-то дом остался. Иногда немцы это разрешали. На второй день после первого приказа последовал второй приказ, который говорил, что евреи могут жить только на правой стороне. В течение месяца было переселение туда, сюда. Так было до осени 1941 года.</p>
        <p>Еврейская гмина была с самого начала. Туда пошла еврейская интеллигенция: адвокаты, учителя, крупные торговцы. Вошли: Гольдфарб – купец, Ицкович – адвокат, Пелькер – директор слонимской гимназии, женщина Каплан, профессию ее не знаю, и другие. Председателем гмины был Ицкович. Через неделю существования этой гмины они ее разогнали, оставили только Гольдфарба в качестве управляющего. Он был управляющим, у него был заместитель, остальные были уничтожены. Пришли в управление, забрали их и расстреляли.</p>
        <p>Через Гольдфабра они дали распоряжение немедленно, в течение 24-х часов собрать такое-то количество денег – не то двести, не то триста тысяч рублей. Управление еврейское послало своих людей по всем евреям-жителям Слонима и в течение 24-х часов деньги были собраны. После сдачи этих денег получился приказ собрать пять килограмм золота. У нас с женой не было золота. Мать жены вынула золотой зуб. Всего набрали четыре или четыре с половиной килограмма, точно не помню. Не хватает. Опять разошлись люди, и кто сколько </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
