<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000880">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Филиппом Филипповым (Гранатштейном)</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 112. Л. 49-53 оборот.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.51 оборот" xml:space="default"/>
        <p> Гетто не было закрыто. Были улицы и переулки, по которым можно было пройти на базар. На некоторых улицах прикрепили деревянные щиты с надписью: тут пройти нельзя. Некоторым специалистам, которых они использовали, дали разрешение жить не в гетто, за гетто. Такими специалистами считалась кожевники, текстильщики и т.д. Все они жили возле р. Щары. На Красноармейской, Пушкинской, Ружанской и Жировицкой евреям жить было уже нельзя. Я сам жил возле Щары. Приказ был евреям сдавать тулупы, кожухи. Между прочим, у нас был один кожух, мы его сожгли в печке. В управлении собралось порядочно теплых вещей. Каждый, кто сдавал, получал от правления бумажку, что такой-то сдал футру. Приходили из немецкой комендатуры и выбирали себе, что им понравиться.</p>
        <p>Кроме того, была так наз. милиция еврейская, которая должна была мобилизовать на работу. С самого начала немцы ежедневно представляли списки: такое-то количество молодежи или рабочих направить на такие-то работы. Меня гоняли тоже на работы. Были такие, которые устраивались на фабриках и заводах. Они получали шайн – удостоверение. Тот, кто получает такой шайн, он считается лучшим работником, таких людей не возьмут и не будут убивать. Немцы сами говорили, что специалистов мы будем держать.</p>
        <p>Я никуда не пошел, нигде не работал. В конце концов, меня взяли за шею и послали на грязные работы, заставили возить подводы с камнями. За мною ходил немец с винтовкой. Работал с пяти часов утра до самого вечера.</p>
        <p>Почти каждый день давали распоряжение еврейскому управлению доставить тысяч 50 или 60 евреев на такие-то работы. Многие укрывались, и я укрывался. Но тогда гмине сказали: не хотят идти на работу, сделаем вам то, что сделали осенью, вообще прикончим с вами.</p>
        <p>В один прекрасный день пришли немцы из какой-то части в еврейское управление и приказали, чтобы дали им 70 человек для работы. Мы знали, что бьют, но не убивают на работе. Собралось нужное количество и пошли. Каждый должен был иметь лопату. Проходит день – их нет, проходит два дня – их нет. Что же получилось? Куда-то далеко за Слоним увезли 70 мужчин самых молодых. Выкопали яму, их расстреляли и закопали. Один другого закапывал. Последних двух сами зарыли. Из этой партии никто не спасся. После этого не стали ходить на работу. Дали управлению на каждого рабочего по двести грамм хлеба и каждый рабочий от еврейской гмины получал по двести грамм хлеба. Если я не хотел пойти на работу, а был такой, который нуждался в хлебе, я ему отдавал свой хлеб, и он шел вместо меня на работу. Это было зимой 1942 года.</p>
        <p>К весне они начали копать ямы, поставили столбы, начали делать проволочное заграждение и гетто закрылось. Закрытое гетто было с обеих сторон Щари: Жабинка, Набережная, Михайловский пер. Это место, где находилось гетто.</p>
        <p>Нужно сказать, что крестьяне много помогали. Евреи меняли на продукты мануфактуру, вещи. Хотя ходить было опасно, но все же крестьяне ходили. Евреи из гетто выйти не могли. Организованным образом могли выйти на работу и обратно. Если еврей шел из гетто один, значит не </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
