<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000880">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Филиппом Филипповым (Гранатштейном)</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 112. Л. 49-53 оборот.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.51" xml:space="default"/>
        <p> мог дать, давали. Вначале не хотели давать, но положение создалось такое, что надо было давать. Тут были золотые зубы, разные вещи. Несколько дек опять не хватало. Опять побежали собирать, достали и это количество.</p>
        <p>На третий день взяли этого Гольдфарба. Сделали у него обыск, забрали его и жену с дочерью, и всех расстреляли. После расстрела Гольдфарба во главе этого управления встал какой-то пекарь. Это было уже осенью.</p>
        <p>Забыл сказать, что как только пришли немцы, они приказали, чтобы на каждом еврейском доме было написано: «юдише-хауз». Кроме того, на каждом еврейском доме был еврейский герб: шестиконечная звезда и, кроме того, надпись.</p>
        <p>Однажды утром слышу, подъезжают к нашему дому машины. Мы с женой успели убежать в сарай, завалили себя дровами и лежали там целый день под этими дровами. Слышим прекрасно, что возле нас делается: вывозят, вывозят людей из окружающих нас домов. Были даже в нашем доме. В доме была старая мать жены и наш маленький ребенок, и больная сестра жены. Первый немец, который вошел в квартиру, говорит: «Показывай, показывай!». Мать жены говорит, что убивайте меня, я уже старая. – «У нас все работают – и старики работают, и дети работают». Чудом спаслись. Пришел какой-то немец и сказал: «Я обещаю, что вы будете живы».</p>
        <p>Были слышны стоны людей, гвалт. Прямо жутко. Это длилось до 4-х часов дня. В четыре часа кончилось все, как будто бы ничего не было. Мы слышали, что машины все идут в направлении на Барановичи на Чепелевские горы.</p>
        <p>Слышим – тишина. Вышли из сарая. Ночь прошла спокойно. На второй день приходят эсэсовцы, спрашивают, каким образом вы остались? Сказал, что меня не было, что приехал только сегодня. Начался обыск. Пришли со своими чемоданами, с ранцами. Что понравилось, все позабирали. Хорошее пальто, хорошее платье – все забрали. Даже взяли кусок мыла. Жена просила: «Оставьте этот кусок мыла, у меня маленький ребенок, нечем мыть его». Нет, забрали.</p>
        <p>Женщины рвали волосы на голове. После прихода Красной армии я пошел на Петралевичскую гору, там еще лежали ботинки и куча женских волос.</p>
        <p>В этот первый погром они увезли 3600 человек.</p>
        <p>«Работа» шла хорошо. Ямы были уже вырыты перед погромом. Выгоняли крестьян, им ничего не говорили и заставили копать яму. Когда они яму выкапывали, их отпускали. В это время все движение в городе было задержано. Нельзя было заехать в город и точно так же выехать из города.</p>
        <p>После первого погрома опять формируется еврейское управление. Немцы обещают, что больше этого не повторится.</p>
        <p>До 1939 года в Слониме было 8 тысяч евреев. Когда советы пришли, в Слониме стало до 35000 евреев.</p>
        <p>После погрома немцы согнали всех евреев из районов в Слоним, чтобы в деревнях района евреев не было. Стало людей после погрома значительно меньше. Встает опять вопрос о гетто. Выгоняют с центральных улиц.</p>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
