<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000880">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Филиппом Филипповым (Гранатштейном)</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 112. Л. 49-53 оборот.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.52 оборот" xml:space="default"/>
        <p> не дали выйти оттуда. Все сгорели: врачи, санитары, больные. Заведующим этой больницей был доктор Бергман из Варшавы. Он сказал, что никуда он не уйдет от больных.</p>
        <p>Мы, сидя в убежище, чувствуем, что кругом нас горит. Стало так темно, так душно, воздуха нет совершенно. Слышим, что по квартире ходят, ищут, кричат: выходите или забросаем вас гранатами. Никто не выходит. Прошло некоторое время. Опять заходят немцы, опять уходят. Сидеть уже невозможно. Выходим из схрона. Жена говорит: уходи куда хочешь, а я с ребенком останусь. Пролежал целый день в огороде. Залег в бочку, замаскировался и лежал. Все гетто горело, слышу, как рвутся гранаты, раздаются выстрелы. Когда стемнело, я вылез из этой бочки. Походил кругом. Лежат трупы знакомые, все соседи из других домов. Трупы лежат на каждом шагу.</p>
        <p>Зашел в сарай к жене и говорю: нужно обязательно уходить из города. Пробовали выбраться из гетто, не удалось – патруль. Подождали немного. Проползли еще 50-100 метров – опять патруль. Вернулись в гетто. В одном внутреннем доме сидели несколько суток. Ребенок совсем счернел. Нам случайно удалось связаться с врачом. Он проходил мимо нас, мы ему сказали, что мы умираем с голода. Он принес кусок хлеба. Через два дня приходил и приносил нам хлеб. Воды мы достали. И так прожили.</p>
        <p>Мать жены была убита, сестра жены была убита, вторая сестра с дочерью восьми лет тоже была убита.</p>
        <p>После этого погрома от гетто ничего не осталось. Всех тех, которые не выходили из убежищ, убивали гранатами. Детей бросали или в огонь, или в Щару. Людей, которые выбегали из убежищ, расстреливали. Этот погром длился три дня. Осталось каких-нибудь 6700 или 7000 тысяч. Сделали новое гетто в районе лесозавода №16 за мостом. Все гетто разместилось в 30 домах. Произвели регистрацию людей – кто работает на фабрике, кто в другом месте. Работающим давали шайн – удостоверения. У одного еврея в Слониме сохранилось такое удостоверение.</p>
        <p>Остались старики, пожилые женщины, дети – им не выдавались такие удостоверения. Эти удостоверения выдавались только трудоспособным.</p>
        <p>Эти тридцать домов оцепили проволокой. Кто не поместился в этих домах, жили под открытым небом, на крышах прятались. Приходили вечером, делали облавы. У кого этих шайнов не было, тех убивали.</p>
        <p>После этого сделали третье гетто в одном доме. В этом доме жили старики без шайнов. Никуда ходить им нельзя было.</p>
        <p>Четвертое гетто было в Ботель-лагере – окружной склад. Там евреи работали. Отсюда уже никто не имеет права удалиться: тут работаешь, тут и живешь. Евреи по городу уже не ходили, массового вывода на работу тоже не было. Это было в начале июня 1942 года. Я уже был в партизанах. Жену оставил.</p>
        <p>На моих глазах был такой случай. Привезли на подводе одну девушку лет 26-27 и старичка. Этот старичок ходить не мог. Девушку заставили, чтобы она взяла его под руки. Шагов тридцать она прошла с ним и тут с расстояния трех или четырех метров его расстреляли. </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
