<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000880">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Филиппом Филипповым (Гранатштейном)</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 112. Л. 49-53 оборот.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.53" xml:space="default"/>
        <p> Потом ее расстреляли.</p>
        <p>Мы спрашивали у немца, который нас охранял, как мы можем работать, когда на наших глазах все это делается? Немец был уже старик лет сорока пяти. Он сказал, что он не знает. У них в Германии этого не делается.</p>
        <p>Кажется, в июле месяце однажды подъехали латыши к гетто, забрали всех, посадили на машины и повезли на Петралевичи. Там всех расстреляли. Из этого гетто уцелело 5-6 человек, которым удалось спрятаться. Прятались в трубах от уборной.</p>
        <p>Через некоторое время ликвидировали гетто в ботель-лагере. Осталось одно гетто – основное гетто, где работали исключительно имеющие шайны. Без шайнов уже не было евреев. Остался один зубной врач, который жил вне гетто, Костранский. Его держали, потому что он был специалист незаменимый. Но в один прекрасный день подъехали к его дому в легковой машине. Забрали его и его жену, и убили.</p>
        <p>О ликвидации последнего гетто я не знаю.</p>
        <p>Кто создал подпольную организацию, не знаю. Знаю только, что зимой 1941 года приходили ко мне, чтобы я дал белье для партизан-восточников. Местных партизан тогда еще не было. Помню, что я и сам ходил на какой-то участок собирать белье. Это все происходило в глубоком подполье. Мы даже боялись нашего управления. Собрали бинты и другие санитарные принадлежности. Весной 1942 года организовались группки по пять человек, которые связаны были с рабочими патронного и оружейного складов. Отсюда растаскивали патроны, гранаты, коробки от оружия, части пулеметов и винтовок. Все это мы держали у себя в гетто и у одного белоруса на Подгорной улице.</p>
        <p>Ушло нас в лес 1200 человек. Организатором был Шепетицкий лет 45-50-ти. Шепетицкий руководил всем этим делом. Знали об этом его жена и дети. Затем Бублицкий, учитель. Я был рядовым подпольщиком. Руководил этим делом врач Брюмович, который сейчас находится в Бресте. У нас вместо имен были уличные клички, например, Шило. Если человек заявлял, что он хочет пойти в партизанский отряд, ему говорили – постарайся, чтобы у тебя было пол литра йода, бинтов столько-то и столько-то. Другому: постарайся достать винтовок и пистолетов. Группы уходили в лес по пять, по шесть человек, уходили прямо с работы. Была уже договоренность с одним белорусом, проживающем на Подгорной улице, у которого был схрон под землею. Там лежали до вечера, а вечером уходили из города.</p>
        <p>Когда наши полные группы были уже в лесу, они часто приходили на еврейское кладбище и здесь встречали группы, уходящие из города, и вместе направлялись в лес.</p>
        <p>Эти группы возникли весной 1942 года. До этого существовала только помощь: деньгами, вещами, бельем.</p>
        <p>Нам дали задание снабжать оружием.</p>
        <p>Что мы делали? Посылали маленькую девочку. Она как будто бы несла обед отцу, брату и уходя она забирала с собою какую-нибудь часть винтовки или пистолет. Доставляла это домой. В воскресенье можно было зайти в лагерь, где выделывали патроны. Зашел, побыл несколько часов. Можно было кое-какие части оружия вложить в штаны и выйти </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
