<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000880">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Филиппом Филипповым (Гранатштейном)</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 112. Л. 49-53 оборот.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.52" xml:space="default"/>
        <p> на работе, прямо расстреливали. Был такой случай: гебитскомиссар встретил одного моего знакомого не в районе гетто и расстрелял его.</p>
        <p>Евреи работали на пилке дров, на текстильной фабрике, на кожфабрике, на лесозаводах, в огородах. На работу шли колонной. Были поставлены бригадиры с резиновыми палками. Среди евреев из колонны выделялся один человек, который должен был идти вперед. На рукаве евреев нашивалось: «рабочий кожзавода» или «рабочий текстильной фабрики». Шли по мостовой. Тогда евреев в городе было еще тысяч 15.</p>
        <p>Люди жили только обменом товаров у крестьян. С немецкой работы никто не жил. Бывало, идешь мимо этой проволоки, подойдет крестьянка с литром молока. Женщины-еврейки дают кусок мануфактуры, она им взамен литр молока. Были люди, которые умирали с голоду. Конечно, один другому помогал.</p>
        <p>Нас жило двенадцать человек. Спали кто на столе, кто под столом. Потом сделали нары. Когда войдешь в хату, нечем дышать. В связи с такой скученностью была даже эпидемия тифа. Была еврейская больница при самом гетто. Старались больных сыпным тифом держать в секрете. Если бы немцы узнали, они бы этого человека забрали к себе в госпиталь, из которого люди не возвращались. Поэтому держали в секрете и старались сами оказывать медицинскую помощь.</p>
        <p>Санитарные условия были ужасные. Никто за чистотой не следил, затем теснота: собрали 15000 на 4-х улицах вдоль реки. Место они выбрали очень удачно для себя: река, никуда не убежишь! Если бы они сделали в центре города, можно было бы на горы убежать.</p>
        <p>У меня самого ребенок заболел скарлатиной. Приехал санитар из больницы, сделал дезинфекцию у меня дома, и никто не знал об этом.</p>
        <p>Между прочим, интересен такой момент. Вдруг вечером разносится слух, что завтра погром. Все бегут кто куда. Молодые женщины, девушки, мужчины, рабочие старались убежать из гетто к знакомым. У каждого были знакомые среди белорусов-крестьян и поляков. На второй день оказывается ничего не было. Проходят два-три дня, опять слухи, что сегодня или завтра может быть погром. Всю ночь не спят, уносят маленьких детей. В это время каждый еврейский дом имел убежище. Некоторые делали себе убежище под полом, двойные стены делали, на крышах делали себе незаметные кутки, чтобы можно было спрятаться. Если сказали, что сегодня начнется погром, никого дома не было. Люди оставляют все и бегут в эти убежища.</p>
        <p>Утром какого-то весеннего дня люди встают нормально на работу. Гетто уже окружено. Приходит из еврейской милиции Квинт – начальник еврейской милиции. Приезжает первая легковая машина и убивает этого начальника милиции. Это было примерно в семь часов утра. Начинается акция. Каждая семья ушла в убежище. Мы тоже ушли в убежище. Прибежали еще люди из других домов. Было двенадцать, прибежало еще шесть человек. Стало уже восемнадцать. Душно, жарко, раздеваемся прямо. Жена держит ребенка, раздевает его донага. Выйти из убежища нельзя. Слышим, кругом рвутся гранаты. Жили мы недалеко от еврейской больницы. Первой жертвой стала больница. Все врачи, все больные, которые были там, погибли. Немцы подожгли здание больницы и никому </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
