<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000880">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Филиппом Филипповым (Гранатштейном)</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 112. Л. 49-53 оборот.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.53 оборот" xml:space="default"/>
        <p> из этого лагеря.</p>
        <p>Руководитель нашей группировки сказал однажды, что сегодня вы выходите. Мы постарались все эти части оружия перетащить за гетто. Я попрощался с женой. Жена не хотела оставить ребенка, плакала, конечно. Но я ей сказал: если ребенка не будет, мы будем жить. Переживем войну, будут дети. Но так погибнуть – это позор.</p>
        <p>Я всем евреям говорил откровенно, что мы исторически никогда не сможем оправдать свою гибель, если ли будем погибать без сопротивления. Если мы не можем здесь сопротивляться, пойдем в лес и в лесу будем убивать.</p>
        <p>Все же удалось 1200 евреям уйти в лес. В лесу создались две группы: так наз. бытинская группа – евреи из Бытеня, и коссовская группа – евреи из Коссова. В этих двух группах были евреи из Слонима. Тогда еще бригад не было. Создался отряд им. Щорса.</p>
        <p>Очень славная была 51-я еврейская группа. Эта группа имела два орудия мелкого калибра, пулеметы и винтовки. Я находился в 69-й группе. В 51-ю группу входило 110-120 человек. 80-90 человек было евреев, остальные восточники. Но в Бытинской и в Коссовской группах были исключительно евреи. Там были старики, женщины и маленькие ребенки по два, три года, которые успели во время погрома или после погрома убежать в лес. Руководителями этих групп были партизаны-восточники. Политрук был тоже восточник. В лесу евреи влились в общие отряды. 51-я группа пошла по Пинским болотам. Шла со Слонимского района.</p>
        <p>В Бытинской группе было 400 человек, в коссовской – 450 или тоже 400, в 51-й группе – 120 человек. Я первое время был пулеметчиком, потому что не хотел отдать пулемет, который сам принес. Потом у меня пулемет забрали.</p>
        <p>Гибель моей жены. Подошла соседка по гетто к латышам и сказала, что здесь лежит еще одна еврейка. Ее вывели и расстреляли вместе с ребенком.</p>
        <p>Имею на счету одиннадцать немцев. Когда командование узнало, что по такой-то дороге должны двигаться немецкие машины, оно выделило меня, дало мене четыре человека. Я заминировал эту дорогу. На второй день действительно поехали немцы и все они взлетели в воздух.</p>
        <p>Выход из гетто в партизаны начался с весны 1942 года по август 1942 года. 80% ушли организованно. Врачей особенно много было в партизанах.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
