<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000218">
      <titleStmt>
        <title>Запись бесед с учителями школ г. Харькова</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 6. Д. 22.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.1" xml:space="default"/>
        <p> Запись собеседования с учителями 8, 17, 53, 61 школ г. Харькова.</p>
        <p/>
        <p>10.10.43 г.</p>
        <p/>
        <p>Присутствовали: 1) Костина Александра Владимировна, преподавательница 61 школы (во время оккупации учительница 8 школы), 1892 г., русская, беспартийная. 2) Махинько Александра Семеновна, пр-ца 61 школы (8 школа), 1881 г., украинка, б/п. 3) Волкова Зоя Яковлевна, преподавательница 61 школы (8 школы), 1894 г., украинка, б/п. 4) Сосацян Астра Соломоновна, директор 17 школы (не работали), 1904, армянка, б/п. 5) Усенко Вера Емельяновна, преподавательница 61 школы (8 школа) 1894, украинка, б/п. 6) Кулинич Мария Филипповна, преподавательница 17 школы (17 школа), 1903, украинка, б/п. 7) Чистякова Александра Платоновна, учительница (уборщица на заводе), 1897, русская, б/п. 8) Бульченко Васса Ивановна. директор 53 школы (продавщица в магазине, 1903, украинка, б/п).</p>
        <p>Беседу проводил В.И. Шунков.</p>
        <p/>
        <p>
          <hi rendition="#u">Тов. Кулинич М.Ф.</hi>
        </p>
        <hi rendition="#u">Тов. Кулинич М.Ф.</hi>
        <p>Первый день оккупации был первым днем грабежа, учиненного в Харькове немецкой армией. Перед приходом немцев я запасла немного масла, варенья, меда для ожидаемого мною ребенка. Все это было отобрано у меня в первый же день. Через несколько дней я была на площади, где был собран народ для прослушивания радиосообщения немецкого командования. Здесь на глазах народа был повешен человек, обвиненный в партизанстве. Поднялся крик и плач. Многие сейчас же покинули площадь.</p>
        <p>Так грабеж и виселица открыли собою период оккупации.</p>
        <p>В период оккупации особенно трудно жила интеллигенция, малоприспособленная к условиям мены, торговли и т.д. Многие умирали от голода. Умерли от голода две учительницы 32 школы, учительница 1 школы Тарарыкова, профессор Лебединский и многие другие. Мертвые хоронились по несколько человек сразу.</p>
        <p>Школа не начинала работы до 15 августа 1942 г. В этот день начала работу и 17 школа, куда я была назначена учительницей IV класса. Заявления о предоставлении работы мы подавали Дрыге или инспектору отдела Гор[одской] Управы Холодняку.</p>
        <p>Полтора месяца школа работала более или менее нормально. Дети в это время получали раз в день по 1 кусочку хлеба и тарелке гарбузовой каши. Затем выдачу хлеба прекратили. Месяца через полтора наступили холода, топлива же школа не имела. К тому же школа лишилась учебников, так как все учебники у детей были отобраны для «исправления», т.е. для вырезывания и заклейки всего советского. В связи с этим занятия прекратились.</p>
        <p>Школа работала в составе 4 классов. Одно время был объявлен набор в 5-7 классы. Но прием был ограничен 14-летним возрастом. Соблюдение этого ограничения, которое выполнялось </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
