<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000218">
      <titleStmt>
        <title>Запись бесед с учителями школ г. Харькова</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 6. Д. 22.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.1 оборот" xml:space="default"/>
        <p> неуклонно, привело к тому, что сумели набрать учеников только для двух пятых классов, а для 6-х всего 16 чел. Дело в том, что благодаря перерыву в занятиях и задержке в переводе в следующий класс большинство детей переросло установленный приказом возраст. Таких четырехклассных школ в Харькове во время оккупации работало 18. До войны в Харькове было 136 школ.</p>
        <p>Идеологическое руководство школьной работой осуществлял Sonderfhürer Staffelpropaganda Бек, который требовал от школы воспитания любви к Гитлеру, к украинскому народу и воспитания ненависти ко всему советскому. Соответствующий отдел Городской Управы также требовал насыщения преподавания националистическим духом (особая проработка тем о Хмельницком, Мазепе, Петлюре и т.д.).</p>
        <p>Указания Бека и Управы оставлялись очень многими учителями без внимания. Это было возможно, так как контроля за работой учителя в классе не было. В нашу школу только один раз приезжал Бек и обошел все классы, побыв в каждом лишь по несколько минут. Он мог осмотреть таким образом лишь внешний вид классов. Вот почему занятий о Гитлере, Петлюре и т.п. мы не проводили. Иначе обстояло дело с праздниками, на которых присутствовало много посторонних. Праздники в школах характеризовались националистическим направлением.</p>
        <p>Дети сохраняли свои советские настроения. Так под нажимом директора учебники были учителями «исправлены» и после этого розданы детям. Но недели через 2 ребята их «восстановили», сняв все заклейки. Однажды один из учеников сказал слово «жид». Я побоялась рискнуть и гласно осудить его. Ограничилась тем, что строго на него посмотрела. Все поняли. Больше я этого слова в классе у себя не слышала.</p>
        <p>Учителя обеспечивались так. Мы получали 750 рублей в месяц. По рыночным ценам это 8 килограммов зерна. Кроме того, мы получали скудные и однообразные завтраки и обеды. На семью выдавали по 1 килограмму на неделю.</p>
        <p>Членов Просвиты в Харькове было много. Значительное количество членов Просвиты пошло в нее по материальным соображениям. Просвита обеспечивала своих членов овощами и обедами.</p>
        <p>Тов. Махинько А.С.</p>
        <p>Первое время немцы заигрывали с националистами. Мое внимание обратила фигурка на газете. Потом мы узнали, что это трезуб – украинский герб. Впоследствии он с газеты исчез. Я была на собрании учителей и видела, что немцы с управцами уже не считались. Управцы поражали жалкою приниженностью.</p>
        <p>Из погибших от голода учителей знала Аникеева. В последний раз видела его в учительском магазине. Он произвел тогда впечатление человека, близкого к смерти. Я и некоторые другие насыпали ему зерна. Но это его не спасло. Он умер. Погибла также учительница Маликовская.</p>
        <p>[подпись]</p>
        <p/>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
