<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000218">
      <titleStmt>
        <title>Запись бесед с учителями школ г. Харькова</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 6. Д. 22.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.2 оборот" xml:space="default"/>
        <p> оккупацию ученики плохо посещали школу. Постоянные облавы, ловля на улицах родных нарушали жизнь детей. Страдали дети и сами. На моих глазах был зверски избит ребенок за то, что он не понял и не подошел к звавшему его офицеру.</p>
        <p>Занятия контролировались слабо. Заходил минут на 5 на урок грамматики Соловей, однажды был Холодняк и однажды на несколько минут заходил немец.</p>
        <p>В школу присылались для раздачи детям книги (Гитлер среди детей и др.). Но я этих книг детям не раздавала.</p>
        <p>
          <hi rendition="#i">подпись</hi>
        </p>
        <hi rendition="#i">подпись</hi>
        <p/>
        <p>
          <hi rendition="#u">Тов. Сасацян.</hi>
        </p>
        <hi rendition="#u">Тов. Сасацян.</hi>
        <p>В период оккупации я была в крайне тяжелом положении. Решила обратиться к Дрыге с просьбой дать хлебную карточку. Получила следующий ответ: «Вы армянка, и как армянка, не можете и думать о хлебной карточке».</p>
        <p>Я переживала огромное нервное напряжение и была на грани умопомешательства. Поэтому старалась не выходить на улицу, а выходя, старалась не видеть того, что на ней происходит. Однажды я шла по центральной улице, опустив глаза. Поднять их меня заставил отчаянный крик: «Я не виноват, я не виноват». Кричал на балконе шестнадцатилетний мальчик, на шею которого уже накидывали петлю. Пять человек уже висело на балконе.</p>
        <p>С большим трудом, достав справки от медицинской комиссии, мне удалось избежать посылки на работы в Германию. С еще большим трудом мне удалось спрятать и тем спасти от посылки в Германию свою сестру. Много преследований нам, как и другим, пришлось вынести от бургомистра 2-го района Сукоренко, в прошлом тоже учителя.</p>
        <p>Армян погибло много. Вымерла семья Саркисянов. Расстреляна учительница Дербанян и др.</p>
        <p>
          В эти тяжелые времена помогала взаимопомощь. Так голодающего учителя Пар
          <hi rendition="#i">сугяна</hi>
           спасли дети-ученики. Они по очереди (понедельно) его подкармливали. Когда я работала на рынке по обмену хлеба на зерно, то зав. пекарней отпускал мне ежедневно дополнительно 2,5 килограмма хлеба. Это давало мне возможность помогать наиболее нуждающимся.
        </p>
        <hi rendition="#i">сугяна</hi>
         спасли дети-ученики. Они по очереди (понедельно) его подкармливали. Когда я работала на рынке по обмену хлеба на зерно, то зав. пекарней отпускал мне ежедневно дополнительно 2,5 килограмма хлеба. Это давало мне возможность помогать наиболее нуждающимся.
        <p>
          <hi rendition="#i">подпись</hi>
        </p>
        <hi rendition="#i">подпись</hi>
        <p/>
        <p>В. Шунков</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
