<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000218">
      <titleStmt>
        <title>Запись бесед с учителями школ г. Харькова</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 6. Д. 22.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.2" xml:space="default"/>
        <p>
           
          <hi rendition="#u">К</hi>
          <hi rendition="#u">о</hi>
          <hi rendition="#u">сти</hi>
          <hi rendition="#u">на </hi>
          <hi rendition="#u">А.В</hi>
          <hi rendition="#u">.</hi>
        </p>
        <hi rendition="#u">К</hi>
        <hi rendition="#u">о</hi>
        <hi rendition="#u">сти</hi>
        <hi rendition="#u">на </hi>
        <hi rendition="#u">А.В</hi>
        <hi rendition="#u">.</hi>
        <p>На конференции учителей выступал немец, преподаватель физкультуры. Он делал доклад о школах в Германии. В своем докладе подчеркивал безукоризненный авторитет учителя в немецкой школе. В ответ на вопрос, как он достигал такой авторитетности, сообщил: </p>
        <p>– Был у меня в школе случай недисциплинированности. Так я дал ученику по уху, и он отлетел к стенке. Больше случаев у меня в школе не наблюдалось. </p>
        <p>В Харькове по школам во 2-ю оккупацию был разослан Бюллетень, в котором давались указания на применение в школе телесных наказаний. Была установлена целая градация наказаний соответственно проступкам. Имелось лишь одно общее указание, чтобы телесные наказания не сопровождались увечьями.</p>
        <p>
          <hi rendition="#i">подпись</hi>
        </p>
        <hi rendition="#i">подпись</hi>
        <p/>
        <p>
          <hi rendition="#u">Усенко В.Е.</hi>
        </p>
        <hi rendition="#u">Усенко В.Е.</hi>
        <p>
          Несколько месяцев я не работала, продавала вещи. Потом вещей не стало. Начала делать палочки для спичек, затем работала перекупщицей. В начале 1942-43 учебного года обратилась с просьбой о месте к директору школы Соловью и была назначена на работу в его школу (8 школа). Учебников я всех не исправляла. На весь класс было 2 «исправленных» учебника. Остальные дети имели «неисправленные» книги. Однажды дети увидели подходящего к школе офицера. Мальчик 
          <hi rendition="#s">Краневский</hi>
           
          <hi rendition="#i">Хорошевский</hi>
           спрятал все «неисправленные» учебники на последнюю парту. На парты положили 2 «исправленные» учебника. Переполох был напрасен, офицер в школу не зашел.
        </p>
        <hi rendition="#s">Краневский</hi>
         
        <hi rendition="#i">Хорошевский</hi>
         спрятал все «неисправленные» учебники на последнюю парту. На парты положили 2 «исправленные» учебника. Переполох был напрасен, офицер в школу не зашел.
        <p>Был у меня на занятиях зав. отделом Управы Мищенко. Спрашивает: «Ну, дети, как работаете? Что расскажете о Петлюре?» Класс молчит. Отвечаю я: «Я ничего не говорила о Петлюре, я не читала в газетах, что надо проработать». В этот же день директор школы дал мне и учительнице Соболевой методразработку и предложил провести занятия о Петлюре. В эти дни в городе в церквах торжественно служилась панихида о Петлюре. Но ни я, ни Соболева так ни слова о Петлюре и не сказали.</p>
        <p>С детьми у меня были хорошие отношения. Мы понимали друг друга. Беседовали о Красной Армии. Один мальчик, в доме которого стояли немецкие офицеры, приносил нам новости. Он заявил нам однажды, что немцам туго. Офицеры волнуются, даже есть перестали. Мы начали ждать прихода Красной армии. Делились дети и своим горем, рассказывали, кто и за что получил от немца «отбивные по ребрам» и т.д.</p>
        <p>
          <hi rendition="#i">подпись</hi>
        </p>
        <hi rendition="#i">подпись</hi>
        <p/>
        <p>
          <hi rendition="#u">Волкова З.Я.</hi>
        </p>
        <hi rendition="#u">Волкова З.Я.</hi>
        <p>В первый приход немцев долгое время я была больна. Весной меня начали требовать на Биржу труда. Решила начать работать в школе и подала заявление Соловью. Была назначена в 8-ю школу. Работать было трудно. Много детей русских, а русский язык из школы изгнан. Преподавание велось исключительно на украинском языке (русских школ не было открыто). Во 2-ю </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
