<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000630">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Алексеем Максименко</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 116. Л.186-189.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.187" xml:space="default"/>
        <p/>
        <p>Комиссия по составлению хроники Великой Отечественной войны</p>
        <p/>
        <p>Подполковник Максименко Алексей Петрович, заместитель командира партизанской бригады имени Заслонова, в настоящее время работник наркомата государственной безопасности, член партии с 1927 г., в комсомоле 1919-1929 г., русский. Награждения: орден Красного Знамени, орден Кутузова 2 степени, орден Красной Звезды, медаль «Партизан Отечественной войны» І ст.</p>
        <p/>
        <p>27 августа 1944 г.</p>
        <p>г. Минск</p>
        <p/>
        <p>Беседу проводит научный сотрудник Комиссии Еловцан Ф.Л.</p>
        <p>Стенографирует Бондаренко А.А.</p>
        <p/>
        <p>Родился в 1905 г. в Чкаловской обл. г. Орск в семье рабочего. Там же кончил городское училище. После этого работал на производстве сначала учеником, потом мастером по жестяному делу, пошел по профессии отца. На этой работе работал до революции. После революции первое время ничего не делал, потом поступил рассыльным, прошел все стадии службы: рассыльный, переписчик, делопроизводитель, секретарь. В 1925 г. перешел на работу в органы государственной безопасности, тогда наз. ГПУ. Из Орска выехал в 1921 г. и работал в Казахстане, в Узбекистане и в 1932 г. приехал работать в Белоруссию, с тех пор работаю здесь.</p>
        <p>Война меня застала в Орше. Я был начальником городского отдела НКГБ. Тут была бомбежка и все прочее.</p>
        <p>По решению ЦК партии мы произвели эвакуацию всех предприятий. Удалось вывезти все: все продовольственные базы, базы горючего, все железнодорожное хозяйство. Оставшиеся мелочи, здания и часть путейского жел.дор. хозяйства – все было взорвано, уничтожено. Врагу решительно ничего не оставлено.</p>
        <p>Мы держались до 14 июля, когда Орша была занята немцами. Нужно сказать, что в Орше узел железных и шоссейных дорог, что нам в значительной степени помогло вывезти все имущество.</p>
        <p>Числа 16 июля 1941 г. по решению обкома и ЦК партии я, Резников, секретарь Оршанского горкома, и Кожемякин, работник республиканского НКВД, были назначены в Оршанский район для подпольной партийной работы и руководства партизанским движением в этом районе. При попытке перейти линию фронта мы успеха не имели. После этого я был направлен для специальной работы при 50 армии, где командующим был </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
