<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000630">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Алексеем Максименко</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 116. Л.186-189.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.188" xml:space="default"/>
        <p> В бригадах, при отрядах, в соединениях создавались специальные разведывательные группы связных: при бригадах были взводы, при отрядах – соединения войсковой разведки. При каждой бригаде, при каждом отряде были специальные товарищи, которые руководили агентурной разведкой, – связные и всевозможные помощники. В этой части у нас была проведена большая работа. Более 600 человек было связных из населения, которые находились в разных местах, в разных деревнях, в разных городах и которые работали вместе с партизанами по нашим заданиям, выполняли функции разведчиков-диверсантов.</p>
        <p>Партизанская разведка проделала колоссальные дела, особенно на Оршанском жел.дор. узле: около сотни паровозов вывела из строя, произвела очень много взрывов эшелонов, выводила из строя стрелки, водокачки, деповское хозяйство, создавала невыносимые условия для немцев везде и всюду, где можно и как можно: и песок сыпали, и стекло, гвозди вставляли, разбирали мосты и т.д.</p>
        <p>Один из характерных случаев у нас был в Орше, когда одному мальчику по имени Генка дали задание подложить мину. Он пошел на вокзал, узнал, что в сторону фронта из Минска идет состав с горючим. Он взял мину, положил ее подмышку под рубашку, вытащил чеку, он знает, что вот-вот поезд должен идти, ждет час, ждет два – нет поезда. Он решил уже бросить мину, потому что она может взорваться. И в это время слышит – идет поезд. Он подложил мину. Не успел поезд остановиться, как получился взрыв. Цистерны с горючим взорвались, убило начальника станции, несколько офицеров, около десятка офицеров было ранено. Немцы ищут преступника где-то далеко, а этот мальчик стоял тут же и смотрел на все происшедшее, видел, как все это зрелище происходило. Этому мальчику лет 12-13. Он несколько десятков мин доставил в самую Оршу для совершения диверсионных актов на жел.дор. узле и в самих складах, расположенных в Оршанской зоне.</p>
        <p>Девушки и женщины работали у нас. Мины прятали в корзинках с яйцами, в булках. Были случаи, когда немцы помогали нам бросить это все в Оршу. Очень много постов нужно было пройти для того, чтобы попасть в Оршу, так девушки десяток яиц дадут немцу, так он их подвезет, не зная, что именно он везет. Они под видом колхозниц, под видом деревенских женщин проходили, и немцы им помогали даже провезти, что было нужно, например, Федосья Антоновна Цингалева провезла около 50 мин и все эти мины были использованы с большим эффектом: было взорвано несколько поездов с боеприпасами, с горючим, с продовольствием, с имуществом противника. Кардовская Елена Михайловна шла с одной женщиной. Они не несли мины. Немецкий офицер стал спрашивать, что они несут. Женщины знали, что у немцев есть привычка полезть в мешок, посмотреть, что они несут, так эти женщины стали любезничать с офицером, пригласили офицера на свидание в деревню, отвлекли его внимание. Когда он вошел в какой-то дом, они благополучно пронесли мины по назначению.</p>
        <p>Были случаи, когда по нашим заданиям ребята ходили по всей Орше с толом, с взрывателями, со всеми приспособлениями, </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
