<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000630">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Алексеем Максименко</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 116. Л.186-189.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.187 оборот" xml:space="default"/>
        <p> генерал-майор Петров. В армии я проработал до октября месяца 1941 г. В октябре было наступление немецких войск. Армия имела маленькое поражение, часть ее отошла, часть попала в окружение, в том числе и я попал.</p>
        <p>Сначала у нас организовалась группа человек 70, и мы двинулись на соединение с частями Красной армии. Прошли мы все Брянские леса и встретились с партизанами и с отставшими войсками. Все спешили на восток, все имели одно стремление – соединиться с частями Красной армии. Возле Серпухова нас стало уже меньше. Мы перешли линию фронта и соединились с частями Красной армии. После полуторамесячного лечения в Ярославской области уже 28 января 1942 г. я был вызван в Москву.</p>
        <p>В Москве мне дали группу товарищей и послали в Витебский район со специальным заданием. Послал меня наркомат. В Витебский район я прибыл в [пропущено место для слова] 1942 г. Жил в 6-8-12 километрах от Витебска, выполнял всевозможные задания и разведывательного порядка, и диверсионного, и специальные. Помимо этого, я проводил организационную работу среди партизанских бригад, в частности в части налаживания роста самих партизанских бригад, службы разведки в партизанских отрядах. Так работа шла до ноября 1942 г.</p>
        <p>В ноябре 1942 г. я получил приказ выйти за линию фронта. Недалеко от Суража, кажется 20 ноября 1942 г. я перешел линию фронта и прибыл в распоряжение ЦК.</p>
        <p>ЦК меня направил в штаб партизанского движения. Получив от штаба партизанского движения новое задание, в феврале 1943 г. я снова выехал в тыл противника в Оршанскую зону и с тех пор все время находился в Оршанской зоне, побывал в бригадах: Железняка, Дубровского, Нарчука, Гудкова, Кириллова Алексея, Богушевского, в общем, более двух десятков бригад я прошел и дошел до бригады Заслонова. Здесь имел специальное поручение тов. Калинина – освоить, изучить Оршанский участок, особенно жел.дор. узел. Выгодное место было для меня – это бригада Заслонова, и я там начал работать. Прибытие в эту бригаду как раз совпало с организацией Оршанского подпольного райкома партии. Там были земляки все, меня знали. Оршанцы встретили меня хорошо, тепло, и я был избран членом подпольного Оршанского райкома партии. Первое заседание провел у нас инструктор обкома Иван Китиц. Я был назначен заместителем командира бригады по разведке.</p>
        <p>Двигаясь по этим бригадам, я проводил налаживание разведывательной работы там. В бригадах создавался институт работников разведки. Все это было примитивно, не систематично. Люди не знали этой работы, потому что там работали инженеры, учителя, которые с разведкой ничего общего не имели, им работать в этой области было очень трудно. Со всеми ими я проводил совещания, инструктаж, давал указания как лучше изучить подрывное дело, как лучше обеспечить наблюдение за противником, чтобы обезопасить и самые партизанские отряды, и население, как лучше и правильнее организовать работу по вылавливанию немецких агентов-разведчиков, пытающихся проникать в партизанское движение, в партизанские отряды с целью террора, с целью диверсий и всевозможных провокационных вещей.</p>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
