<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000630">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Алексеем Максименко</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 116. Л.186-189.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.188 оборот" xml:space="default"/>
        <p> подходили к охраняемым местам. Ребятами был взорван жел.дор. мост на жел. дор. Орша-Смоленск в 3-1½ километрах от вокзала.</p>
        <p>В Витебске жил редактор фашистской немецкой газеты Брандт. Переодевшись в форму немецкого офицера, партизаны вошли в квартиру, где жил этот Брандт, и зарезали его и его жену. Это было поздно вечером.</p>
        <p>Второго Брандта убили в ноябре 1942 г. выстрелом из пистолета на улице. Выследили его, когда он шел по улице, и застрелили. Выскочили полицейские, попытались задержать наших диверсантов, а диверсанты, убив еще несколько полицейских, пришли в партизанский отряд, а потом перешли линию фронта.</p>
        <p>По отношению к немецкому командованию в Орше было произведено несколько диверсий, травили их. Все это проходило удачно. Мы имели своих помощников во всех учреждениях и через них незаметно получали наших людей, перетащили все руководство оршанской полиции, впоследствии всех их расстреляли. Приносили оттуда очень много медикаментов, боеприпасов, вооружения, доставляли планы, чертежи расположения немецких складов, размещения частей, давали сведения о работе жел. дор. транспорта, о передвижении по железным и шоссейным дорогам. Все эти очень ценные сведения ежедневно передавали нашему штабу партизанского движения, а впоследствии штабу Западного фронта. Связь была через подполковника Архангельского, который работал в штабе партизанского движения, потом находился на участке Западного фронта. Все эти сведения передавали по рации. У нас в бригаде было две рации. Мы оказывали содействие всем посылаемым от штаба фронта и от других воинских соединений разведывательным группам и боевым группам: указывали, где противник, рассказывали о расположении немецких гарнизонов, помогали им своим активным участием во всех проводимых ими мероприятиях и выполнении задач, которые ставило перед ними командование.</p>
        <p>Меня из тыла противника отозвали в Москву 10 марта, готовили мне новый участок для работы. Подготовить все я успел, а выехать не успел, потому что Красная армия опередила меня. Я должен был поехать дальше на запад на машине, но не успел, попал в Гомель, а из Гомеля в Минск.</p>
        <p>В Минск я приехал числа 15 июля. Впечатление от Минска было очень тяжелое, потому что я знал Минск до войны. Перед войной Минск был цветочек. Тут было много прекрасных зданий, например, здание ЦК, Червонная Горка, гостиница Беларусь, дом правительства, очень много красивых жилых домов, Большой театр, Театр оперы и балета. Все эти здания при мне строились. При мне же было построено много производств, заводов, например, радиозавод. А немцы все это разрушили. Когда я видел все эти развалины, стало очень тяжело на душе, не мог смотреть на эту картину. Тут еще больше накипела злоба против немцев и захотелось не только стрелять их, а что-нибудь сделать, чтобы они почувствовали последствия своих зверств, хотелось их по косточкам, по жилочкам раскладывать, чтобы они почувствовали.</p>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
