<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000044">
      <titleStmt>
        <title>Выдержки из дневника Степана Скоблова</title>
        <author>
          <persName>Степан Скоблов</persName>
        </author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 12. Д. 21Г.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="diary">
        <pb cert="high" n="Л.1" xml:space="default"/>
        <p/>
        <p>
          <hi rendition="#i">Выдержка из дневника </hi>
          <hi rendition="#i">Скоблова</hi>
          <hi rendition="#i"> Степана, руково</hi>
          <hi rendition="#i">дителя подпольной комсомольско-</hi>
          <hi rendition="#i">молодежной группы в г. </hi>
          <hi rendition="#i">Сталино</hi>
          <hi rendition="#i">. Дневник не закончен, в таком виде хранился у родных </hi>
          <hi rendition="#i">Скоблова</hi>
          <hi rendition="#i">.</hi>
        </p>
        <hi rendition="#i">Выдержка из дневника </hi>
        <hi rendition="#i">Скоблова</hi>
        <hi rendition="#i"> Степана, руково</hi>
        <hi rendition="#i">дителя подпольной комсомольско-</hi>
        <hi rendition="#i">молодежной группы в г. </hi>
        <hi rendition="#i">Сталино</hi>
        <hi rendition="#i">. Дневник не закончен, в таком виде хранился у родных </hi>
        <hi rendition="#i">Скоблова</hi>
        <hi rendition="#i">.</hi>
        <p/>
        <p>Копия с копии</p>
        <p>Начато 21 декабря 1942 г., г. Сталино, Буденновский район, 2-я Ворошиловка. Тетрадь №2.</p>
        <p/>
        <p>24.12.42 г. Утро.</p>
        <p>Наконец, кажется, зима началась по-настоящему, всю ночь шел снег и не переставая идет и теперь, устилая землю белым, пушистым ковром, осыпая синеватым изумрудом голые деревья и открывая своим ослепительным светом степные горизонты. Кажется, нет лучше этого тихого морозного утра в непонятной жизни, где еще вчера желтели полоски скошенных полей и стаи птиц с шумом и гиканьем кружились над ними, где еще вчера дряхлая лошаденка тащила разбитую телегу на расхлябанной дороге, сегодня насыпало целые сугробы, в которые можно с разгона упасть и утонуть в мягких наметах, испытывая ту леденеющую прелесть всем телом, когда на горячем теле тают комья снега, окатывая холодными ручьями за воротник платья. По широкой, за утро накатанной дороге с бойкой прытью бегут запряженные парой гнедых и взоры бегущих пешеходов, в которых светится теперь грусть и отчаяние, минутное облегчение и таинственная надежда, устремляются к играющим в снежки ребятишкам, на летающих на дороге грачей, разгребающих навозные кучи, на засыпанные родные просторы, на все то, что пробегает перед глазами, и скрытая самодовольная улыбка теряется где-то в судорогах глаз.</p>
        <p>Нет у человека более дорогого, более близкого, более богатого и незаменимого, нежели Родина, Родина, в которой он, как в колыбели, воспитывал свои сокровенные тайны, Родина, которая отмечает каждый его шаг, каждый его взгляд, каждое его намерение подслушивает, каждое его слово, каждое дыхание, каждый звук, видит его преданность и любуется, и старается запечатлеть на грядущие столетия в своей глубине, как дар своего близкого и родного дитяти.</p>
        <p>А теперь родина стала для них такой далекой, такой ненавистно чужой, как будто она была злой мачехой и поминутно ворчала на их существование. Никакого сочувствия, жалости и неглубокого сожаления не видно в безразличных лицах. Будто после шторма, как будто после шумного скандала эти лица смотрят исподлобья, избегая друг друга…</p>
        <p>Обидно и грустно становится после таких размышлений. А наши девушки, наши русские женщины, тысячелетиями гордившиеся своей целомудренностью… Какими они стали? Это уже не те твердые и смелые характеры, с героическими подвигами, готовые ради искренней любви идти на каторгу работать в подполье и сражаться в рядах боевых дружин. Это уже не те девушки и женщины, которые могут любить только один раз и только один раз в жизни иметь самого близкого, самого дорогого друга, ради которого только и живешь.</p>
        <p>Все, все изменилось, все стало не тем, все смешалось в одном беспредельном хаосе, как будто мир доживает свои последние минуты перед наступлением вечного мрака.</p>
        <p>Вчера кончил читать «Рассказ о семи повешенных» Андреева.</p>
        <p>Смотрел кинофильм «На всю ширь». Тематика фильма можно сказать неплохая, но игра артистов слишком не [пропущено место для слова]. Нет того глубокого душевного переживания, которого нужно было бы ожидать.</p>
        <p>Собираюсь в дорогу, это будет хорошим развлечением и отдыхом для души.</p>
        <p>Освежить усталость мозга, побыть на морозе несколько дней, нет ничего прекрасней.</p>
        <p>Вчера вечером, оказывается, приходила Люба и принесла книги, а меня не было дома. Жалко, черт возьми. Не мешало бы с нею </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
