<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000044">
      <titleStmt>
        <title>Выдержки из дневника Степана Скоблова</title>
        <author>
          <persName>Степан Скоблов</persName>
        </author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 12. Д. 21Г.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="diary">
        <pb cert="high" n="Л.1 оборот" xml:space="default"/>
        <p> пофилософствовать. Надоело уже одному быть и не отрываясь читать. В дорогу, в дорогу…</p>
        <p>26.2.42 года.</p>
        <p>«До свиданья, дорогие друзья. Я умираю на 24-м году жизни. В расцвете сил и творческой мысли должно приостановиться биение моего пульса, а в жилах застывать горячая кровь. В застенках немецкого гестапо последние минуты своей жизни я доживаю гордо и смело. В эти короткие, слишком короткие минуты я вкладываю целые годы, целые десятки недожитых лет. В эти минуты я хочу быть самым счастливым человеком в мире, ибо моя жизнь окончена в борьбе за общечеловеческое счастье и тот, в ком бьется сердце патриота земли русской, никогда пусть не забывает обо мне и передаст на волю родным, друзьям и знакомым, что меня расстреляли сегодня ночью. Прощайте дорогие друзья, навсегда прощайте.</p>
        <p>14 января 1943 г. Скоблов Степан». Было написано на стенке камеры смертников.</p>
        <p>В камере едва мерцал электрический свет. В камере едва мерцал электрический свет. Духота и вонь распростра… претили вольному дыханию. Тихий всхлип и глухое бормотанье, женский плач, вздохи нескольких человек сразу, галлюцинация сумасшедшего и тоскливое пение молодого парня, белокурые волосы которого падали кольцами на высокий лоб, а голубые глаза перед смертью сделались какими-то прозрачными и далекими, будто это были не глаза, а далекая синь, рвали сердце на куски. Он сидел в углу, скорчившись, обхватив ноги обеими руками и положив на колени подбородок тихонько напевал забытую старую песню. Мягкие звуки залетали глубоко в душу, будили умершее чувство жизни, рисовали камерную каторгу и сибирскую тайгу, жену молодую и деток, семью, ударялись о холодную стелу и пропадали беззвучным эхом. Казалось, что это голое создание, еще не ведавшее жизни, не испытавшее ее сладости сразу выпило все ее горечи, весь ее сгусток бесчеловечья теперь и собирается умереть. А между тем он любил жизнь. Он воспитывался на улице среди развалин и пустоты, на перекрестке улиц и вокзальных площадей. Его жизнь, полная невиданных приключений и страстей – быстрый полет чайки над бушующим миром. Его душа никогда не знала печали, его и нужда никогда не заставала врасплох, никто не покровительствовал над ним, никто не оберегал его одиночества, свободолюбивое сердце, предоставленное самому себе, всегда во всем находило источник жизни.</p>
        <p>Песня самая звонкая, самая близкая подруга, самая счастливая и всеобъемлемая, зная предел его счастливого самоудовлетворения. И вот теперь это юное существо, пойманное как птица в клетку, поет свою предсмертную песнь. Его беззаботные глаза теперь выражают сожаление и тревогу. В последнюю минуту своей жизни он не произнес ни одного слова. Ни с кем не попрощался.</p>
        <p>На стенке он выцарапал ногтем «Паша», а про себя сказал «шабаш». Так он и погиб независимым и одиноким. По левую сторону от него лежало два старика, жадно поглощавший слова песни и подтягивавших иногда в тон. Склонившись друг на друга они недвижимо глядели на железную дверь и круглый глазок. У одного по старчески выцветшему и изъеденному глубокими морщинами лицу катились слезы непрерывным ручьем, будто капли дождя по теплым листьям скатываются одна за другой, падая на мягкий ковер листьев, </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
