<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000044">
      <titleStmt>
        <title>Выдержки из дневника Степана Скоблова</title>
        <author>
          <persName>Степан Скоблов</persName>
        </author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 12. Д. 21Г.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="diary">
        <pb cert="high" n="Л.2" xml:space="default"/>
        <p> они пропадали в седой бороде. Минутами он прерывался, дыханием силясь что-то сказать, но так и ничего не произнес до самой смерти. Сосед его, глядевший на железную дверь, обвел мутным взглядом всех присутствующих и в тон парню напевал:</p>
        <p>«Рубашечка на нем изорвана</p>
        <p>Из разных тюремных заплат,</p>
        <p>Шапченка на нем арестантка,</p>
        <p>И серый тюремный халат».</p>
        <p>В эту минуту в глазке раздались дикие крики жандарма. Людям запрещалось и теперь забывать о страшной кончине жизни. Никто не обратил внимания на дикие возгласы, а песню подхватило несколько человек в разных углах, и она уже нарастала все сильнее и сильнее и через минуту бурный аккорд заполонил всю камеру. Пели все и чем песня приближалась к концу, тем громче и охотней хотелось петь. Только не пело два человека: помешанный или сумасшедший и еврей, до их сознания не доходил смысл этой песни, и они по-прежнему скорчившись сидели в углу, а все остальные с великим душевным подъемом справляли тризну своих похорон.</p>
        <p>Могучий аккорд песни также неожиданно кончился, как и начался, но настроение людей в корне изменилось, будто песня всколыхнула затвердевший рассудок, пробудила их из непробудного сна и столкнула их снова с жизнью. Большинство только поняло всю трагичность их положения. Каждый из них ясно представил непроницаемей мрак пропасти, на краю которой они очутились так непонятно и всего через несколько часов должны будут измерить ее бездонье, но уже совершенно безразличными. Седоволосая мать с растрепанными волосами и порванной до пояса кофточкой, из-за которой бесстыдно выглядывал синий бюстгальтер, никак не могла насмотреться на своих детей, сидящих здесь же у ее ног. Молодая и статная собою, черноглазая девушка, широкоплечий и слишком подвижный, точь-в-точь копия своей сестры, юноша, сидели обнявшись у ног своей любимой матери. Глухие рыдания матери и сестры довели юношу до отчаяния. Он долго боролся со слезами и свое безумие старался скрыть в едком дыму папирос, в быстрой, почти меланхолической походке и безотчетном пении, но мысль о смерти оказалась сильнее. Перед ним молниеносно пробежало веселое как летнее утро детство, школа, институт, студенческая жизнь, синеглазая Люда, русые косы которой обвивали тонкую шею, а высокий бюст сжимала шерстяная баядерка, страстные поцелуи ее рождали прилив горячей крови, а ее песня напоминала летний вечер в березовой роще, на небольшом косогорье белый домик, на который падают сверху рыжие серьги берез, темная беседка, лунный свет и трели соловья. Все это теперь стало миражем, сновиденьем, несбыточным сном. Еще вчера он был так счастлив, а сегодня по утру его должны расстрелять и слез, растерявших слез смертника нельзя было не заметить, горячих слез погибшей юности остановить было бы безумием. Они лились целым потокам, в волнах которых можно было бы утонуть всем, кто теперь ожидает смерти. Рядом с ним сидел мужчина, обхватив руками черную голову и просил прощения перед женой и детьми. Каждый раз, когда он скрежетал зубами, в руках у него оказывалась целая пачка волос. От боли он иногда содрогался и трепетал всем телом в этой каменной могиле, освещенной электрической лампочкой, в этом гробу, где уже люди не помнили, а слегка догадывались о своем существовании, в этом сплошном рыдании и скрежете [пропущено место для слова], в этом глубоком дыхании, при бреде сумасшедшего и беспрерывного кашля нельзя было оставаться уравновешенным.</p>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
