<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000044">
      <titleStmt>
        <title>Выдержки из дневника Степана Скоблова</title>
        <author>
          <persName>Степан Скоблов</persName>
        </author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 12. Д. 21Г.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="diary">
        <pb cert="high" n="Л.2 оборот" xml:space="default"/>
        <p> Когда меня втолкнули в склеп живых мертвецов, никто не обратил на меня внимание, на мое приветствие никто не ответил, все оставались на своих местах совершенно безучастными. Свою чашу терпения здесь распивал самостоятельно каждый, у каждого было свое горе, своя забота, а о товарище никто не старался думать. Я прошел на середину комнаты и остановился около двух девушек. Они мигом приняли меня и раздвинулись одна в левую, другая в правую сторону. Я уселся между ними и с минуту или две молча глядел на них. Что меня поразило в них – это бесстрашное спокойствие. Ни одна черта сожаления и тревоги за свою судьбу не отражалась на их лицах. «Что это за камера и почему здесь мужчины и женщины сидят вместе, ведь здесь, кажется, есть и женские камеры», – после минутного раздумья произнес я. Девушки, очевидно только и ожидали этого: «Это этап смерти», – ответила та, которая была у меня по левую сторону, «завтра эти люди в последнее увидят день, солнце, подышат свежим воздухом и простятся с жизнью, когда все будут может быть спать, нас увезут на шахту и там постреляют», она говорила обыкновенным тоном, абсолютно спокойно, как будто речь идет о минутной отлучке или о кратком расставании с милым другом. «За что вас расстреливают?» – спросила вторая, сидевшая у меня по правую руку.</p>
        <p>Я, собственно, не знаю, что меня будут расстреливать, меня привели в тюрьму три дня тому назад. Я сидел в одиночке, все это время избивали, мне трудно двигаться, лежать и сидеть. Сегодня по утру вдобавок отколотили ключами по голове, а перед вечером вызвали к коменданту. После этого меня выбросили к вам, значит, по-вашему, всех, кто находится здесь, должны расстрелять, в том числе и меня. Ну что же, если это так, то жалеть больше не о чем, за моими плечами осталось 23 года, я еще совсем молод, здоров. Я умру в полном расцвете сил и творчества, (я некоторую склонность имею к поэзии).</p>
        <p>Я погибаю совершенно одиноким человеком, конечно, не абсолютно одиноким. У меня есть мать, отец, брат, сестра, все они любят меня, как и я их. Я говорю одиноким в смысле личной независимости. За всю свою короткую жизнь, которая была каким-то мириадом звезд, я никого не любил. Всегда, везде и всюду я был одиноким. Одиночество было моим лучшим другом. Одиночество, рождаемое вдохновением, создавало в моей душе неслыханные мелодии, заполнявшие все излучины моего сердца. Я был лишен друзей, друзья отталкивались, избегали меня, они пугались моей несносной красоты. Я рос, формировался в этом несмолкаемом потоке человеческой волны независимым и одиноким. Одиночество научило меня понимать жизнь, людей, обычаи.</p>
        <p>Я отыскал в селе (?) ту природную движущую силу, которой дышит каждая моя клетка. У меня родилась страсть к жизни, и я ею дорожу. Раньше для меня жизнь была пустым звуком, и я часто задумывался о самоубийстве. Пессимизм играл во мне [пропущено место для слова] и заглушить его звук было невозможно, но время, говорят, строгий судья, безжалостный палач, уча......... людских душ. Я переродился. И вот, когда я стал видеть жизнь не в одном страдании, когда она стала для меня не пустым звуком, а неустанной борьбой за свою независимость, борьбой, в которой только можно найти отклик своего личного забвения, когда я отдал всего себя этой силе и достиг высшего диапазона, меня постигла одна неудача, за нею пришла вторая, третья и, наконец, последняя. Меня должны расстрелять и так скоро, и так неожиданно. Если бы вы сказали, что я заболею </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
