<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000044">
      <titleStmt>
        <title>Выдержки из дневника Степана Скоблова</title>
        <author>
          <persName>Степан Скоблов</persName>
        </author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 12. Д. 21Г.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="diary">
        <pb cert="high" n="Л.3" xml:space="default"/>
        <p> сегодня чахоткой или сыпняком, я бы больше поразился.</p>
        <p>Смерть – это доля каждого человека. Умереть, правда, в таких молодых годах не совсем хочется. Но ведь это жизнь, а в жизни все возможно.</p>
        <p>Вы молоды и слишком молоды. У вас есть друзья, преданные вам душой и сердцем, а у меня никого нет, следовательно, никто обо мне и не вспомнит кроме родных. Расстреляют меня на краю обрыва, свалюсь я в серую пропасть и будут там гнить мои кости целую вечность. И никто не будет знать, где моя могила, ранней весной не придут мои престарелые родители и не освежат разбитую могилу, не обложат они ее камнями и не украсят ранними цветами, не посадят над моей головою плакучую березу, в тени которой целый день щебетали бы птицы, а всю ночь разливался бы в трелях соловей. Не зарастут извилистые тропинки шелковистой травкой и не будут улыбаться на зорьке анемоны, блистая изумрудными каплями, в которых утренний свет переливался бы радугой цветов.</p>
        <p>Темный и сырой, заполненный подземной водой и переполненный тысячами трупов бездыханный колодец – вот наша могила и вы, и я, и все мы будем в тесной семье доживать остаток своего века, как ни странно, а сама судьба соединила нас в непрерывный круг и неразлучными друзьями мы будем навсегда.</p>
        <p>Раньше на воле вы часто задумывались над вопросом, с кем будете коротать оставшиеся десятки лет, кто он таинственный путеводитель. Вы ожидали многих, только не меня.</p>
        <p>Последние слова девушки уже не слушали, они потонули в страстном рыдании. Плакали ли они о жизни или о смерти, я не знаю. Это были слезы обиженного человека.</p>
        <p>«Вы думаете я боюсь умереть, – обратилась ко мне та, которую звали Вера, запрокинув рыжие волнистые волосы и смахнув остатки слез, она продолжала, – я рада, что умру, как патриотка русского отечества. Я рада и очень рада, пусть это слышат все, чтобы моя маленькая, совсем незаметная жизнь, отданная великому русскому народу, которые целые столетия рвался к счастливой и свободной жизни, вырвать из цепей рабства, которую пришлось ценою великих жертв и вот теперь, когда это счастье народа стало не сном, а явью, когда свобода и независимость стали торжеством каждого гражданина, цивилизованные бандиты занесли кровавый меч над сердцем нашей отчизны. И я совершенно спокойна и рада, что завтра на рассвете тот занесенный бандитами меч сразит мою жизнь. Эта праздная шайка убийц может легко расправиться со мною и тысячами как я и вы, но никогда им не победить великую русскую традицию, никогда им не быть победителями в отечественной войне, ведущейся нашим народом. Эти проклятые вандалы найдут безвременную гибель на нашей земле». Голос ее смолк, а все ее хилое тело трепетало в конвульсивных судорогах, а голубые глаза налились кровью.</p>
        <p>Ближние соседи с завистью смотрели на нашу тройку и, действительно, было чему завидовать. 3 молодых, юных сердца так гордо встречают смерть.</p>
        <p>Скажите, как вас зовут, спросили они в один голос, и за что вас обвиняют. После этого, когда я им рассказал обо всем по порядку.</p>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
