<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000648">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Агрипиной Бабич, Евгенией Кукареко и Анной Прохорчик</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 15. Д. 19. Л. 12-17.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.13" xml:space="default"/>
        <p> всех жителей села и защищала нашу деревню от поджога. Да к тому же наша деревня маленькая и между другими как-то уцелела. А только приходилось нам часто уходить из дома. Люди боялись пускать нас в дома свои, так как немцы говорили, что кто пустит в дом и укроет родителей партизан – будет строго наказан.</p>
        <p>Нам сам Осадчий давал знания: мы покупали газеты и носили в лес, а из леса носили листовки и передавали кому нам скажут. Ходили на мельницу, возили хлеб для партизан.</p>
        <p>Мы не боялись немцев, потому что они ничего не понимали. Сломишь елку, а в середину листовку и немец никак не догадается. Нарвем травы, а в середину наложим листовок и идем. Если бы власовцы или полицейские стояли на постах – другое дело, тогда бы мы не смогли ничего переносить через железную дорогу. А немцы меньше догадливы, а если еще дашь немцу два яйца – совсем не бойся уже. Да и, кроме того, когда я осталась одна одинокая – мне не было чего бояться и я все для партизан носила, и кушать доставляла. Наложу бывало корзину продуктов и иду в лес.</p>
        <p>Те семьи у нас в деревне, которые не имели детей-партизан, жили более спокойно. В Заозерье последнее время стояли власовцы и, если бы еще одну-две недели простояли – мы бы погибли. Спасла нас Красная армия. Ведь власовцы ходили последнее время, и все спрашивали: «Где молодежь этой деревни?». Старики в нашей деревне говорили, что молодежь мобилизована еще с самого начала войны, и что в партизанах у нас никого нет. Все-таки в конце концов нашлись такие предатели, которые рассказали власовцам всю правду, но они ничего с нами сделать не успели, потому что пришла Красная армия. Предала нас одна женщина, партизаны за это убили ее, за то, что она записала в список все семьи партизан.</p>
        <p>С Осадчим Шуркой я знакома с 1942 года. Он уходил в партизаны вместе с моим сыном Леней. За всех партизан и я решила помогать Осадчему Шурке в его работе. Им нельзя было ходить по деревне, а я все делала что им было нужно.</p>
        <p/>
        <p>
          <hi rendition="#u">Кукареко Евгения Антоновна</hi>
           – я 1888 года рождения. Мы с Прохорчик, Петькиной матерью, живем в д. Пески, а километров 10 от нас был Шурка. И мы приходили на связь. Нам шкур наложат, мы перевезем через железную дорогу, а у себя дома вырабатывали и давали им кожу. Один раз наложили мне в воз соли и на ж.д. задержал меня немец. «Куда везешь?» – спрашивает. Я говорю, что везу в Узляны своей сестре, так как она заболела, дети малые, никого взрослого в доме нет, я и везу детям хлеб. Меня спасло то, что я догадалась так сказать. У меня была бумажка, которую я спрятала в ботинок, думая, что трогать меня не будут. Может быть, они бы более 
        </p>
        <hi rendition="#u">Кукареко Евгения Антоновна</hi>
         – я 1888 года рождения. Мы с Прохорчик, Петькиной матерью, живем в д. Пески, а километров 10 от нас был Шурка. И мы приходили на связь. Нам шкур наложат, мы перевезем через железную дорогу, а у себя дома вырабатывали и давали им кожу. Один раз наложили мне в воз соли и на ж.д. задержал меня немец. «Куда везешь?» – спрашивает. Я говорю, что везу в Узляны своей сестре, так как она заболела, дети малые, никого взрослого в доме нет, я и везу детям хлеб. Меня спасло то, что я догадалась так сказать. У меня была бумажка, которую я спрятала в ботинок, думая, что трогать меня не будут. Может быть, они бы более 
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
