<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000648">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Агрипиной Бабич, Евгенией Кукареко и Анной Прохорчик</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 15. Д. 19. Л. 12-17.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.14" xml:space="default"/>
        <p> строго подошли ко мне, но спасло еще то, что дочка моя была при немцах – носила воду немцам (все возили и носили воду по очереди), таким образом они меня знали. И вот немец говорит, когда потом пришел к нам в дом: «Я, мамаша, знаю, что ты не ездила к сестре, а ездила к бандитам, но уважил вас из-за вашей дочки, которая нам носит воду». Если бы не этот случай, убили бы меня, не проехала бы. А вот он потом пришел и сказал, что был уверен, что не возила продукты сестре, а все-таки никому об этом не сказал. Он говорил дальше, что хотели из дотов по мне стрелять, но он сказал, чтобы меня не трогали, он меня знает. Таким образом я избежала смерти.</p>
        <p>Потом из Руденска Щигловская Надежда Иосифовна, учительница, должна была меня видеть. Меня послали в Руденск на мельницу. По рекомендации эта учительница положила нам своё радио, и мы привезли это радио и передали партизанам в лес около своей деревни. Еще сколько страха было; как только спрятали радио в воз, подходит полицейский и говорит, что на нашем возу мы должны довезти шкаф. Я стала отговариваться, что еду в мельницу, ничего не помогло. «Арестую, – говорит, – если не повезешь». А тут мы боимся брать, потому что под сеном на возу лежит радиоприемник и аптечка. Но все-таки пришлось брать, потому что боялись, что догадаются посмотреть, что есть в возу. Ничего, благополучно доставили и сдали все, что полагалось.</p>
        <p>Красная армия спасла мою дочь. Дело в том, что в пятницу забрали мою дочь полицейские, а в понедельник пришла Красная армия и спасла ее, так хотели ее убить. Пришли к нам и говорят: «Вы – партизанская семья». Забрали тогда коня, который пропал, а дочка спаслась благодаря приходу Красной армии.</p>
        <p>У меня два сына в партизанах и один – в Красной армии. Один сын был на Украине в ФЗУ и не знаю, где он сейчас.</p>
        <p>Народ наш, в семье которых не было партизан, жил неплохо. Они гнали самогонку и не боялись немцев.</p>
        <p>Многие семьи партизанские убиты, замучены немцами. В соседней деревне партизанские семьи жгли живыми. Была семья Сачек Петьки (он сейчас в Минске работает), комиссара 1-го отряда партизанского, а теперь никого нет, мать его убили немцы. Он тогда приехал ко мне и говорит: «Вот тетя, ее, если бы я не убил Бачило, было бы и вам так». Его мать убили из-за соседа его. Но партизаны отомстили за смерть матери партизанской. Если бы не убили этого предателя, он выдал бы нас всех. Он был против партизан, не любил их, а подлизывался к немцам. Он сам открыто говорил, что «ненавижу партизан, буду их убивать». Однако сам пропал предательской смертью.</p>
        <p>Мы очень счастливы и довольны, что пришла Красная армия. Как </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
