<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000648">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Агрипиной Бабич, Евгенией Кукареко и Анной Прохорчик</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 15. Д. 19. Л. 12-17.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.12" xml:space="default"/>
        <p/>
        <p>
          <hi rendition="#i">Комиссия по</hi>
          <hi rendition="#i"> истории Великой Отечественной в</hi>
          <hi rendition="#i">ойны</hi>
        </p>
        <hi rendition="#i">Комиссия по</hi>
        <hi rendition="#i"> истории Великой Отечественной в</hi>
        <hi rendition="#i">ойны</hi>
        <p/>
        <p>
          <hi rendition="#i">Беседу проводил ст.</hi>
          <hi rendition="#i"> </hi>
          <hi rendition="#i">научн. сот</hi>
          <hi rendition="#i">р. Ком. Б. Лихтер</hi>
        </p>
        <hi rendition="#i">Беседу проводил ст.</hi>
        <hi rendition="#i"> </hi>
        <hi rendition="#i">научн. сот</hi>
        <hi rendition="#i">р. Ком. Б. Лихтер</hi>
        <p>
          <hi rendition="#i">Стенографирует Леонтович (</hi>
          <hi rendition="#i">стен. Минского </hi>
          <hi rendition="#i">обкома КП/б/Бел</hi>
          <hi rendition="#i">)</hi>
        </p>
        <hi rendition="#i">Стенографирует Леонтович (</hi>
        <hi rendition="#i">стен. Минского </hi>
        <hi rendition="#i">обкома КП/б/Бел</hi>
        <hi rendition="#i">)</hi>
        <p/>
        <p>
          <hi rendition="#i">1</hi>
          <hi rendition="#i">4/</hi>
          <hi rendition="#i">VIII</hi>
          <hi rendition="#i">-</hi>
          <hi rendition="#i">44 г.</hi>
        </p>
        <hi rendition="#i">1</hi>
        <hi rendition="#i">4/</hi>
        <hi rendition="#i">VIII</hi>
        <hi rendition="#i">-</hi>
        <hi rendition="#i">44 г.</hi>
        <p>
          <hi rendition="#i">г. Минск</hi>
        </p>
        <hi rendition="#i">г. Минск</hi>
        <p/>
        <p>
          <hi rendition="#u">Бабич Агрипина</hi>
          <hi rendition="#u"> </hi>
          <hi rendition="#u">Юрковна</hi>
        </p>
        <hi rendition="#u">Бабич Агрипина</hi>
        <hi rendition="#u"> </hi>
        <hi rendition="#u">Юрковна</hi>
        <p/>
        <p>Я из дер. Забичан, Пережицкого сельсовета, Руденского района, мне 67 лет. В колхозе состояла до войны, как только организовался колхоз. Наш колхоз организовался не сразу, т.е. не из первых, когда организовывались первые колхозы в Белоруссии, а немного позже, а вот только не помню в каком году. В партии никогда не была. Детей у меня было всех 8 человек. Одна дочка старшая в колхозе работает работницей, вторая тоже в колхозе, младшую убили немцы. Третья дочка вышла замуж, разошлась с мужем, имеет сына. Сын мой Леня был до войны заведующим 7-леткой, был мобилизован в армию, когда проходила война в Западной Белоруссии. Второй сын Лукаш – тоже учитель.</p>
        <p>Мой Леня был в партизанах. От одного сына долго не было писем, а сейчас прислал письмо из Урала. Сейчас он тяжело ранен, он получил 12 ран под Львовом (8 ран в ногах и 4 – в руке).</p>
        <p>Третий сын два года был в партизанах. Теперь его послали в Брест на работу. Пробыл на курсах 10 дней и поехал работать. Сейчас я живу одна с дочкой. Замужней.</p>
        <p>Дочери Кате 20 лет. Эта тоже была в партизанах. Уходя в партизаны она мне сказала: «Мама, не буду я ожидать, пока немцы придут и убьют меня, пойду лучше я их бить». И ушла, оставив меня одну. Провожая ее, я сказала: «Иди, дочка, я буду жить одна и ожидать вас». Теперь она на курсах.</p>
        <p>Таким образом, у меня было трое детей в партизанах.</p>
        <p>Как я жила до войны? Земли у нас было 3 га. Дети стали подрастать, легче стало жить. Муж был хороший человек. Мы работали много и воспитывали своих детей. Еще до революции помню за 20 копеек шли в двор помещика работать целый день. За 20 копеек бывало целый день выбираю картошку, чтобы заработать для своего сына, который учился. Так мы жили до колхоза.</p>
        <p>Когда стали работать в колхозе, правда, богатств особых еще не получили, но хлеба хватало, огород сеяли, усадьбу засевали, имели одну корову, кабанчика держали, овец, кур. Жили неплохо, в достатке.</p>
        <p>С приходом проклятого немца все это рухнуло. Как только узнаем, что приближаются немцы к селу, сразу все уходили из дома. Прошлой весной особенно лютовали немцы, и люди удирали куда глаза глядят, увидев их издали. Наши дети пошли с первых дней в партизаны, и мы очень боялись, чтобы об этом не узнали. Особенно боялись после того, как 3 соседних деревни были сожжены немцами, а жители почти все перебиты или сожжены в горящих домах. У нас в колхозе жила немка, которая работала у немцев переводчицей, она как-то посовестилась наших </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
