<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000648">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Агрипиной Бабич, Евгенией Кукареко и Анной Прохорчик</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 15. Д. 19. Л. 12-17.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.15" xml:space="default"/>
        <p> я рада, что увидела своих детей свободными, которые вышли из лесов и свободно ходят по советской земле. Я вот видите – уже свободно, никого не опасаясь, приехала в Минск, а вот раньше боялась ехать.</p>
        <p>У нас в деревне некоторые не совсем рады, что пришла Красная армия. Есть такие, которые приспособились при немцах жить. Мы с радостью побежали встречать Красную армию, как только появились первые части, а вот были такие в нашей деревне, которые не пошли встречать Красную армию, потому что некоторые чувствовали за собой некоторые грехи. Когда приходили красноармейцы, мы рады были встретить их чем только можем, встречали как наших родных детей, плакали от радости при виде красноармейцев. Ведь и наши дети где-то там далеко защищают нашу Родину, а это тоже наши дети.</p>
        <p>Шурку я тоже любила как своего сына. С сыновьями я не виделась, а с Шуркой встречалась часто и держала большую связь. Некоторые матери партизан боялись связываться с партизанами, а мы не боялись, потому что хотели помогать нашим детям, чем только можно.</p>
        <p/>
        <p>
          <hi rendition="#u">Прохорчик Анна Демьяновна</hi>
           – 1888 года рождения. Мой Петя ушел в партизаны. Староста сдал моего второго сына Алексея в полицию, но он не хотел служить в полиции, он был туда взят силой. Сын мой Алеша не работал все равно на немцев, а все время помогал партизанам. Этот бургомистр, который взял его в полицию, по имени Федор, 10 лет имел от советской власти и когда появился при приходе немцев, сразу погнал молодежь в полицию и моего сына тоже. Вот с этим сыном связались партизаны и дали ему задание разгромить гарнизон, а самому уйти в партизаны. Так и было. Сын только побыл в полиции до декабря месяца и все это время передавал партизанам оружие, гранаты, патроны. Потом с его помощью разгромили гарнизон, мой сын тогда передал полицейский пароль партизанам. Предварительно заходили ко мне на квартиру, когда шли на разгром гарнизона. Я тогда сказала, что нужно убить и этого бургомистра, потому что он нам всем угрожает и, если оставить его живым, нам не жить. Петя Сачек тогда тоже говорил, что нужно его убить. Первый раз гарнизон не удалось разгромить. В конце концов, моего сына начали подозревать. Но там в полиции был еще один человек, который был за советскую власть, и чтобы спасти моего сына от ареста, он его перевел на работу за Шацк. Там он пробыл две недели и как только стали кругом нас деревни жечь, он сказал, чтобы мы уходили в лес, а сам ушел в партизаны, забрав с собой гранаты и винтовку.
        </p>
        <hi rendition="#u">Прохорчик Анна Демьяновна</hi>
         – 1888 года рождения. Мой Петя ушел в партизаны. Староста сдал моего второго сына Алексея в полицию, но он не хотел служить в полиции, он был туда взят силой. Сын мой Алеша не работал все равно на немцев, а все время помогал партизанам. Этот бургомистр, который взял его в полицию, по имени Федор, 10 лет имел от советской власти и когда появился при приходе немцев, сразу погнал молодежь в полицию и моего сына тоже. Вот с этим сыном связались партизаны и дали ему задание разгромить гарнизон, а самому уйти в партизаны. Так и было. Сын только побыл в полиции до декабря месяца и все это время передавал партизанам оружие, гранаты, патроны. Потом с его помощью разгромили гарнизон, мой сын тогда передал полицейский пароль партизанам. Предварительно заходили ко мне на квартиру, когда шли на разгром гарнизона. Я тогда сказала, что нужно убить и этого бургомистра, потому что он нам всем угрожает и, если оставить его живым, нам не жить. Петя Сачек тогда тоже говорил, что нужно его убить. Первый раз гарнизон не удалось разгромить. В конце концов, моего сына начали подозревать. Но там в полиции был еще один человек, который был за советскую власть, и чтобы спасти моего сына от ареста, он его перевел на работу за Шацк. Там он пробыл две недели и как только стали кругом нас деревни жечь, он сказал, чтобы мы уходили в лес, а сам ушел в партизаны, забрав с собой гранаты и винтовку.
        <p>Дочка моя в деревне Рыпцах замужем. Там ее убили с ребенком и назавтра хотели уже прийти к нам. В дер. Рыпцах было домов 70. </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
