<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000648">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Агрипиной Бабич, Евгенией Кукареко и Анной Прохорчик</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 15. Д. 19. Л. 12-17.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.16" xml:space="default"/>
        <p> Кто из жителей удрал – остался жив, а кто не успел убежать – всех забрали и сожгли живьем. Зажигали дома и бросали туда людей. Почему не все удрали? Потому, что те, у кого семьи были в партизанах, уходили сразу, а некоторые думали, что немцы их не будут трогать, но ошиблись, всех побросали немцы в огонь. Дочка моя тоже думала, что ее не тронут, так как ее семья не была партизанской, а мы жили отдельно. Но немцы никого не разбирали, и даже матерей полицейских тоже обливали и бросали в огонь. Эта деревня находилась от нашей в 1 километре. Тогда вот и ушел в партизаны мой сын, который был в полиции. И вот один раз шел отряд через железную дорогу. В отряде был этот мой сын, напали на засаду и убили моего Алешу. Помню, уходя в партизаны из полиции, сказал мне: «Не плачь, мама, обо мне, уходите и вы при приближении немцев в лес, а я иду за Родину».</p>
        <p>Немцы сожгли ещё д. Заозерье, но там только партизанские дома.</p>
        <p>Когда убили моего сына в июле месяце, полицейские приходят и спрашивают: «Где твой сын?». «Не знаю» – отвечаю им. «Да, – говорят, – не знаешь, он вооружился и ушел от нас». У меня тогда все забрали из дома. Мать мою побили очень крепко, как раз на Пасху, и сказали ей (не было меня дома), чтобы до завтра весь скот был дома. Но спасло нас то, что этот гарнизон был отозван, а вместо них пришли немцы. Мы тогда ещё смелее стали возить партизанам соль, крупу.</p>
        <p>Немцы делали так: подходили незаметно к деревне, оцепливали и уже никто не мог убежать. Входили в дома, раньше убивали, а потом вместе с трупами сжигали дома. Так было в 1943 году.</p>
        <p>Сейчас мы зажили по-настоящему радостной, счастливой жизнью. У нас в колхозе было 200 га земли. За эти 3 года уже стали сеять каждый сам себе. Засеивали все поля, пустой земли нигде не оставили. Когда пришли немцы, разобрали землю каждый сам себе. Норма была 2.85 соток. Я сеяла на 5 полей. Каждый сеял на своих полосках. Сейчас уже колхоз и молотят сообща. Сжали каждый свое, а свезли уже вместе. На полях рожь не оставляли, потому что есть ещё в лесах бандиты, и боимся, чтобы не сожгли.</p>
        <p>При немцах достаточно было зайти кому-либо в партизанский дом, чтобы его сразу арестовали. Ко мне пришел один человек, чтобы я дала ему молока, и его сразу арестовали и говорят: «Чего ты ходишь в партизанские дома?». Правда, его выпустили потом, родственники хлопотали за него, но избили его там очень крепко.</p>
        <p>Я один раз получила плеток за то, что лошадь у меня пропала. Она была больна и, хотя я старалась её лечить – все равно пропала. Сразу же меня позвали, сказали: «Очевидно, не кормила свою лошадь, что она пропала». Я стала объяснять, что была у ветеринара, что старалась лечить лошадь – ничего не помогло. Дали мне за это 10 плеток. Бил меня один из власовцев.</p>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
