<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000984">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Павлом Введенским</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 6. Д. 41.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.1 оборот" xml:space="default"/>
        <p> К этому эшелону обыкновенно никто не успевал приготовиться. Тут вызовы другого порядка. Собрания устраивают:</p>
        <p>– О вас германская армия очень заботиться, так или иначе стремится сохранить вас для работы, уберечь от гибели, и поэтому предлагаем вам выезжать. В частности, Институт химии. Его реактивы и оборудование вывезены во Львов. Так вот, такого-то числа вместе с этим эшелоном извольте выбираться.</p>
        <p>
          Если они узнавали место жительства кого-нибудь, то туда приезжали и увозили 
          <hi rendition="#i">или</hi>
           с семьей, 
          <hi rendition="#i">и</hi>
          <hi rendition="#i">ли</hi>
           в одиночку. Особенно это практиковалось в последние дни перед отступлением. В частности, наш сотрудник Хропаль, химик-органик по Институту химии, 
          <hi rendition="#s">выехал</hi>
           
          <hi rendition="#i">был увезен</hi>
          . Выехало несколько человек из бывших работников Воронежского университета, которые были немцами эвакуированы сюда (профессор Лихошерстов уехал во Львов, 
          <hi rendition="#i">например</hi>
          ).
        </p>
        <hi rendition="#i">или</hi>
         с семьей, 
        <hi rendition="#i">и</hi>
        <hi rendition="#i">ли</hi>
         в одиночку. Особенно это практиковалось в последние дни перед отступлением. В частности, наш сотрудник Хропаль, химик-органик по Институту химии, 
        <hi rendition="#s">выехал</hi>
         
        <hi rendition="#i">был увезен</hi>
        . Выехало несколько человек из бывших работников Воронежского университета, которые были немцами эвакуированы сюда (профессор Лихошерстов уехал во Львов, 
        <hi rendition="#i">например</hi>
        ).
        <p>
          Со стороны Кюна особых грубостей не было. Покрикивать он изрядно покрикивал на сотрудников и кое-кому угрожал, вплоть до оружия, 
          <hi rendition="#s">но</hi>
           
          <hi rendition="#i">а</hi>
           вообще отношение было таково, что меня, например, два раза пытались подстрелить. Один раз это было во время второго наступления, когда горела моя квартира, и эсесовцы просто готовы были покончить со мною.
        </p>
        <hi rendition="#s">но</hi>
         
        <hi rendition="#i">а</hi>
         вообще отношение было таково, что меня, например, два раза пытались подстрелить. Один раз это было во время второго наступления, когда горела моя квартира, и эсесовцы просто готовы были покончить со мною.
        <p>Из наших сотрудников многие были ограблены. Главным образом, забирали часы, какие-нибудь побрякушки, обувь и более или менее ценную одежду.</p>
        <p>
          Моральное состояние. Конечно, 
          <hi rendition="#i">было</hi>
           чувство сплошного гнета. На тебя смотрят, как на скота какого-то, с тобой разговаривают не как с человеком. 
          <hi rendition="#s">Это все было</hi>
          . Тот, кто понимал немецкий язык, иногда мог услышать и более крепкие фразы.
        </p>
        <hi rendition="#i">было</hi>
         чувство сплошного гнета. На тебя смотрят, как на скота какого-то, с тобой разговаривают не как с человеком. 
        <hi rendition="#s">Это все было</hi>
        . Тот, кто понимал немецкий язык, иногда мог услышать и более крепкие фразы.
        <p>
          Мне пришлось выслушать 
          <hi rendition="#i">выступление</hi>
           капитана Полланда. Мы вздумали мечтать о том, что высшие школы свободны, когда немцы в первы
          <hi rendition="#i">е</hi>
           д
          <hi rendition="#i">ни</hi>
           своего вступления объявили, что высшие школы должны начать занятия и 
          <hi rendition="#i">сами</hi>
           организовать свое управление. Мы провели собрание, выбрали ректора и всю факультетскую администрацию. Конечно, из этого ничего не вышло. Полланд явился с профессором Казакевичем, и нам была преподана порция [
          <hi rendition="#i">1</hi>
          <hi rendition="#i"> слово неразборчиво</hi>
          ].
        </p>
        <hi rendition="#i">выступление</hi>
         капитана Полланда. Мы вздумали мечтать о том, что высшие школы свободны, когда немцы в первы
        <hi rendition="#i">е</hi>
         д
        <hi rendition="#i">ни</hi>
         своего вступления объявили, что высшие школы должны начать занятия и 
        <hi rendition="#i">сами</hi>
         организовать свое управление. Мы провели собрание, выбрали ректора и всю факультетскую администрацию. Конечно, из этого ничего не вышло. Полланд явился с профессором Казакевичем, и нам была преподана порция [
        <hi rendition="#i">1</hi>
        <hi rendition="#i"> слово неразборчиво</hi>
        ].
        <p>– О чем вы думаете? Неужели вы могли подумать о том, что можно кого-то выбирать? Неужели вы могли допустить мысль, что ваши выборы кем-то будут признаны? Администрация назначена военным командованием, и она является ответственной за все перед немецким командованием.</p>
        <p>Кончилось тем, что после этой нотации нас всех отстранили от высшей школы. Я, например, негласно получил предложение не посещать института, потому что мне делать нечего, и другие – то же самое.</p>
        <p>Затем, пользуясь голодовкой, немцы предложили устроить научных работников и профессорский персонал в более обеспеченных районах с вывозом в Полтаву, например. Что получали эти научные работники, как они там жили, я не знаю, потому что никто из них не возвратился. Тогда Технологический институт страшно обезлюдел. Наиболее малодушные, кто не переносил голодовки и гнета, те соглашались выехать. Кто похрабрее, тот остался дожидаться здесь, что будет.</p>
        <p>
          Каждый из нас вышел из этой оккупации с колоссальными потерями. У меня жена не вынесли, умерла, тем более, что у нас сын был в Красной армии, 
          <hi rendition="#i">и</hi>
           никаких сведений о нем не было. Все это действовало очень угнетающе. Мы видели и слышали 
          <hi rendition="#s">такие</hi>
           фразы, что интеллигенция – это самый страшный враг немцев, и чувствовалось, что вывоз интеллигенции с Украины фактически равносилен уничтожению этой интеллигенции. Им нужна была скотина, но никак не люди.
        </p>
        <hi rendition="#i">и</hi>
         никаких сведений о нем не было. Все это действовало очень угнетающе. Мы видели и слышали 
        <hi rendition="#s">такие</hi>
         фразы, что интеллигенция – это самый страшный враг немцев, и чувствовалось, что вывоз интеллигенции с Украины фактически равносилен уничтожению этой интеллигенции. Им нужна была скотина, но никак не люди.
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
