<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000404">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Владимиром Царюком</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 111. Л. 100-103 оборот.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.101 оборот" xml:space="default"/>
        <p> С первых дней после освобождения из тюрьмы в 1939 году принял активное участие в устройстве новой жизни. Был избран депутатом Народного собрания в Белостоке. Был выделен полномочным комиссии Народного собрания Западной Белоруссии. Поехал в Москву. Когда вернулся из Москвы, был назначен на должность заместителя председателя временного управления в Столбцах. Это временное управление считалось тогда Столбцовским уисполкомом. Когда произошло районирование, я был заместителем председателя Столбцовского райисполкома. Затем был выбран депутатом Верховного Совета БССР, депутатом областного Барановичского совета, депутатом городского совета и депутатом районного совета. Затем был избран председателем Столбцовского райисполкома.</p>
        <p>Когда началась война, в Столбцах мы были до последних дней. С боем оттуда вышли и эвакуировались в Гомель. Там связались с нашим ЦК. Оттуда я выехал на Витебск – Смоленск – Хотимск. В Хотимске помогал эвакуировать раненых. Был заместителем председателя Хотимского райисполкома.</p>
        <p>После эвакуации из Хотимского района жил в Тамбовской области. Там меня назначили директором МТС какого-то района. Поработал там, через некоторое время вызвали в Москву. Из Москвы направили в распоряжение Пономаренко, который был тогда членом Военного совета. Там организовали северо-западную группу ЦК по партизанскому движению. Я был начальником боепитания, снабжал боепитанием партизан. База моя была около Великих Лук, д. Шеино Калининской области.</p>
        <p>За работу в качестве начальника боепитания и снабжения партизан получил благодарность от штаба партизанского движения. Через некоторое время представили к ордену «Красной Звезды».</p>
        <p>В 1943 году в марте месяце на планерах нас перебросили в Бегомльский район, откуда мы должны были следовать в Барановичскую область для поднятия и активизации партизанского движения и руководства.</p>
        <p>Уполномоченным был т. Чернышев. Он считался тогда 2-м секретарем Барановичского обкома и главным руководителем. Под его руководством работали.</p>
        <p>По решению обкома послали меня в пущу и дали шесть районов: Столбцовский, Мирский, Кареличский, Новомышский и Городищенский.</p>
        <p>В пуще в это время было две бригады: Жуковская и Первомайская и особый казачий отряд. Мы создали еще три бригады: Комсомольскую, «25 лет БССР» и Суворовскую. Таким образом, получилось 5 бригад и особый казачий дивизион.</p>
        <p>Руководство было общее. На все, что мы намечали, испрашивали разрешение обкома.</p>
        <p>Я никакого псевдонима не имел. Постепенно из местного населения стали пополнять отряды. Создали разведки всякие: конные разведки и диверсионные группы, а также комсомольские группы.</p>
        <p>Сперва назывался Столбцовский межрайцентр. В этот межрайцентр входило пять районов. Потом приказом по штабу меня произвели начальником столбцовской зоны. </p>
        <p>Во время движения из Бегомля в Барановичскую </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
