<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000404">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Владимиром Царюком</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 111. Л. 100-103 оборот.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.102" xml:space="default"/>
        <p> область нас чуть не захватили. Нас было человек 120. Была с нами и типография, машины. Немцы подошли к нам метров на десять-двадцать и без выстрела намеревались нас захватить. У них были танкетки. Нами был убит их офицер. Ушли без потерь. Переход железной дороги был с боем. Под шум поезда подошли к железной дороге и сумели перейти. На переезде бой завязался. С криками «ура» прорвались. Убили немцев человек пятнадцать. И у нас потери были: один ранен был, один убит. Руководители вышли без потерь.</p>
        <p>Придя в пущу, с первых дней начали знакомиться с существующими бригадами и отрядами, занялись подысканием аэродрома для самолетов и его оборудованием. Надо было вырубать лес, чистить поле и т.д.</p>
        <p>Здесь я узнал, что моя семья и сыновья находятся в партизанских отрядах. Старшего окна я сделал адъютантом у себя, второй сын был при комендантском взводе и дочь тоже. Между прочим, дочь представлена к награде.</p>
        <p>По решению обкома я был направлен в южную часть пущи для активизации деятельности отрядов, роста и создания новых отрядов, привлечения в отряды местного населения</p>
        <p>С мая до августа месяца 1943 года был заместителем уполномоченного ЦК и объезжал все бригады и районы. Потом мне была выделена южная часть области. Так я обратил особое внимание на партийную работу. Планировка всяких боев исходила от меня. Всегда я за это болел, но не старался командовать, не подавать мысль, будто бы они это делают сами. </p>
        <p>Собирал совещания командиров отрядов и бригад. Создал партийные организации. Райкомы и секретари райкомов стали работать.</p>
        <p>Особенно большую работу по росту комсомольских организаций провел т. Рыбаков. Комсомольская забота в бригадах и отрядах была запущена. Комсомольцы были, но никогда не проводили собраний. После нашей работы пошел рост комсомольских организаций. Был создан подпольный комсомол в районах.</p>
        <p>Партийные подпольные организации были созданы только в отрядах. В деревнях подпольных партийных организаций не было, потому что у нас не было партийных людей, которые жили бы дома. Создавали только антифашистские группы.</p>
        <p>Мы антифашистские группы создавали таким образом. Знаем человека, как он себя держит, как он относится к немцам, посылаем к нему из отряда товарища. Он устанавливает с ним связь. В деревне создается группа в два-три человека. Каждому дается задача, что он должен делать. Один, например, занимается распространением нашей литературы: газет, листовок, сводок информбюро; второй – организует диверсионную работу: режет телеграфные и телефонные столбы и проволоки, выполняет разведку о движении поездов и т. д. Он имеет связь с партизанами, которым передает все добытые им сведения. </p>
        <p>У нас в подполье дело с газетами было лучше организовано, чем сейчас в легальных условиях. Я в своей типографии выпускал пять районных газет.</p>
        <p>Ночью принимаем сводку. К девяти часов утра она отпечатана. Стоят разведчики на лошадях и ждут. Каждый старается получить поскорее и побольше, потому что, </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
