<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000404">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Владимиром Царюком</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 111. Л. 100-103 оборот.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.101" xml:space="default"/>
        <p/>
        <p>Комиссия по составлению хроники Великой Отечественной войны</p>
        <p/>
        <p>Стенограмма беседы с Героем Советского Союза Царюк Владимиром Зеноновичем.</p>
        <p/>
        <p>Беседу проводит научный сотрудник Миско М.В.</p>
        <p>Записывает тов. Рослякова О.А.</p>
        <p/>
        <p>г. Барановичи, 3 декабря 1944 г.</p>
        <p/>
        <p>Царюк Владимир Зенонович – заместитель председателя Облисполкома. Помощник уполномоченного ЦК КП(б)Б и Белорусского штаба партизанского движения по Барановичской области. Член Барановичского подпольного обкома КП(б)Б. Командир соединения партизанских бригад. Секретарь Столбцовского райкома КП(б)Б. Год рожд. 1899. Белорус. Член ВКП(б) с 1924 г. Награждения: орден Ленина, орден Красного знамени, орден Красной звезды, медаль «Партизан Отечествен. войны» I-й степени.</p>
        <p/>
        <p>Родился в д. Б. Обрино Мирского района Барановичской области в семье крестьянина-бедняка: отец имел полгектара земли. Отец умер в 1930 году, выйдя из тюрьмы. В тюрьме сидел год. Мать убита немцами во время блокады в лесу в 1943 году. Братьев и сестер нет.</p>
        <p>Окончил народное училище. После окончания училища пас два года коров. После этого работал в земской лавке за приказчика. Тут и самообразование получил. В 1919 году пошел в Красную армию во время войны с Польшей. Всю кампанию провел я на этом фронте.</p>
        <p>После окончания войны с Польшей, оставшись в пределах Польши, с 1920 года стал организовать подпольные кружки. Постоянного местожительства не имел. Жил в Мирском, Столбцовском и Кареличском районах.</p>
        <p>В 1924 году завязал связь с КПЗБ. В 1926 году меня арестуют вместе с отцом и обвиняют в принадлежности к КПЗБ и убийстве провокатора. Первый суд дает десять лет, апелляционный суд дает бессрочный и четыре года плюс за принадлежность к КПЗБ. Отец был только под следствием. Он не признался, что я его сын, и я не сказал, что я его отец.</p>
        <p>В 1924 году для того, чтобы вести подпольную работу и иметь связи, открыли кооператив. Я был заведующим этим кооперативом.</p>
        <p>Помещался он в м. Еречь. В сущности, я был и заведующим, и приказчиком и закупорщикoм. </p>
        <p>В тюрьме сидел в Новогрудке, в Белостоке, в Свентянах и девять лет в Рачивах Познанского района. Был арестован 17 сентября 1926 года и 17 сентября 1939 года был освобожден.</p>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
