<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000404">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Владимиром Царюком</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 111. Л. 100-103 оборот.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.103" xml:space="default"/>
        <p> минирован, мы видели, что вчера и позавчера были полицейские и что-то сверлили. Поэтому этот столб резать не будем».</p>
        <p>Партизаны любили ходить на концерты.</p>
        <p>Вся работа, которая проводилась, вся шла от нас. Если нужно какую-нибудь бригаду перебросить, это решаю я. Даже боевые задачи ставим, что делать, куда идти. План вырабатывали.</p>
        <p>Я всегда был на КП, общее руководство было от меня. В последнее время, в особенности при отступлении, бригада, которой я командовал, почти все время маневрировала. Поэтому получилось, что южная часть очень много набила и взяла в плен немцев, кажется, до трех тысяч.</p>
        <p>За рост партизанского движения, за активизацию деятельности партизанских отрядов я получил звание Героя Советского Союза.</p>
        <p>Правда, мало приходилось слезать с лошади. Кроме того, у меня имеются недостатки физические – столько лет провел в тюрьме, в подвале. Ревматизм сильный. На коня поднимут, снимут. Бригада пошла в бой, а я еду проверяю выхода и расположение на местности и потом сижу на КП все время.</p>
        <p>Еще до нашего прихода в пущу, некоторые командиры бригад стали нащупывать, что поляки стали организоваться, хотя они и до этого были организованы. Поляки стали убивать наших партизан. Я много разговаривал с местными поляками и с командным их составом. Говорил им, чтобы они помогали нам, организовали связи. Они от этого уклонялись. Уклонялись они оттого, что были организованы подпольно. Потом было распоряжение их обезоружить. Обезоружили их, комсостав забрали, а бойцов расформировали по отрядам и даже предложили, чтобы они сами выбирали, в какие они хотят идти отряды. Туда и направляли. Они из этих отрядов стали утикать и присоединяться к тем остаткам, которые остались. Много оружия они получали от немцев и вместе с немцами действовали против нас. Мы стали делать засады и вылавливать их. По Ивенецкому району была проведена большая операция против поляков. Побили их достаточно. Остальных обезоружили. Теперь они просятся, чтобы их послали в польскую армию. Несколько послали в военкомат. Вместе с польским уполномоченным отбираем и посылаем в польскую армию.</p>
        <p>В партизанском движении был сильно развит антисемитизм. С этим пришлось нам бороться. С этим делом справились скоро.</p>
        <p>У нас был один семейный отряд, в котором насчитывалось до тысячи евреев. Вооруженных там было человек 150. И второй отряд был, в котором насчитывалось человек до 800. Был еще отряд Пархоменко, тоже еврейский отряд. В пуще евреи сохранились. Оказывали им всяческую помощь, выделили районы для питания, но получалось у них плохо.</p>
        <p>Пришлось вести большую борьбу с мародерством. В некоторых бригадах выпускали приказ, запрещающий брать кур и выпивать. После этого случаев мародерства стало меньше. Бывали случаи, приходит партизан к крестьянину: «Давай выпить или отберу у тебя лошадь». Тот </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
