<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000404">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Владимиром Царюком</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 111. Л. 100-103 оборот.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.102 оборот" xml:space="default"/>
        <p> явившись в деревню с листовками, можно жить, угощать будут, дадут бумагу и все. У нас с бумагой было плохо. Надо было бумагу покупать. Купить у немцев не так легко. И дети ходили покупать к немцам по тетради, по две. Потом в одно место складывают.</p>
        <p>В каждом районе было создано где 12, где 15 таких групп. Постепенно создавались все новые группы. Это было не так просто. Сейчас можно сесть на лошадь, на машину и поехать, куда тебе надо.</p>
        <p>Особенно много жертв имели антифашистские организации поближе к городам и к железным дорогам, потому что они были проводниками наших подрывных групп. Ни одна группа без проводника на такую магистраль как Барановичи – Молодечно не пройдет. Антифашистские группы оказали большую помощь. Не было ни одного дня, чтобы на главной магистрали не спускали эшелонов.</p>
        <p>Каждый секретарь райкома делал мне отчет. У меня сконцентрированы были все нити.</p>
        <p>Я выпустил одну листовку за своей подписью, как депутат Верховного Совета БССР, к выборщикам. Барановичская немецкая газета ответила на эту листовку целой передовицей. На эту листовку даже были получены отзывы от народа. </p>
        <p>В каждом районе было, где 27 организаций, где 20. Общее количество организаций было 100. Было около 300 человек.</p>
        <p>Входили в эти организации большую частию из крестьян. Если где интеллигент входил, мы его больше конспирировали и держали его для контрразведки: поехать, узнать, купить лекарства и т.п.</p>
        <p>Я с одним товарищем знакомство имел, который был тоже из старых подпольных работников. Его я послал узнать, что говорят в деревне. Даже намечал с ним провести работу по разложению коменданта полиции, чтобы он перешел на нашу сторону.</p>
        <p>Эти антифашистские организации были под непосредственным руководством секретаря райкома. Он мог с ними и не связываться, но он имел сведения, сколько имеется подпольных организаций, где. Ставил перед ними задания. Члены антифашистских организации были в большой конспирации. Их фамилии мы не писали. Поэтому учет их работы и их заслуг так и затерялся. Например, я связываюсь с товарищем. Он еще организует подпольную организацию или даже две. Его убирают. У меня сразу три организации пропадают без учета. </p>
        <p>Были случаи, что целым семейством шли на железную дорогу и пускали под откос эшелоны и паровозы. Особенно много рвали связь. Мы только сообщаем, что там-то связь восстановили, они говорят, что «сделаем то-то и то-то». Иногда относительно связи мы говорили, что «даже не спрашивайте нашего разрешения, а просто выходите и режьте».</p>
        <p>Делали так: например, наметили, что нам надо километров на десять срезать столбы, посылаем 4-5 партизан. Они приходят в деревню. Антифашистский комитет, который имеется там, поднимает всю деревню. Ночью выходят и пилят столбы. Одновременно много столбов минировали, но гражданское население стало попадать на минные столбы и взрываться. Впоследствии граждане, которые жили близко к этим столбам, знали, какие столбы заминированы. Когда идут резать, они указывают: «Этот столб вами </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
