<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000997">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Львом Николаевым</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 6. Д. 7v.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.1" xml:space="default"/>
        <p> Стенограмма беседы, проведенной с профессором Николаевым Львом Петровичем.</p>
        <p>11.Х.43 г.</p>
        <p>г. Харьков.</p>
        <p/>
        <p>Беседу проводит т. Шунков В.И.</p>
        <p>Стенографирует Шамшина А.И.</p>
        <p/>
        <p>В феврале и марте 1942 г. был безработным. Учреждение, где я работал, закрылось. Я остался временно безработным, и на этом основании отдел здравоохранения управы мобилизовал меня и послал в ведение немецкого командования. Направление гласило следующее: «Профессор Николаев отделом здравоохранения управы направляется в ведение комиссии, которая осматривает рабочих, направляющихся в Германию для работы».</p>
        <p>С этой бумагой я явился к доктору Вернике. Он заявил, что в этой комиссии мест нет, но в самом ближайшем будущем он посылает меня в качестве врача для сопровождения транспорта в Германию. Я тогда еле держался на ногах. Я ему сказал, что «доеду ли я»? Он ответил: «Положение ваше будет замечательным, питаться прекрасно будете». Я был мобилизован, и нужно было покоряться.</p>
        <p>
          У меня было еще 
          <hi rendition="#s">два</hi>
           
          <hi rendition="#i">один</hi>
           
          <hi rendition="#s">личных</hi>
           аргумент
          <hi rendition="#s">а</hi>
          , которы
          <hi rendition="#s">е</hi>
          <hi rendition="#i">й</hi>
          <hi rendition="#i"> </hi>
          <hi rendition="#s">с</hi>
          <hi rendition="#s">опутствовали</hi>
           
          <hi rendition="#i">побуждали к</hi>
           поездке в Германию 
          <hi rendition="#s">без особого чувства отвращения</hi>
          . Я надеялся пробраться во Францию. До 1917 г. я жил там, там живет моя старуха-мать, можно будет устроиться там на работу.
        </p>
        <hi rendition="#s">два</hi>
         
        <hi rendition="#i">один</hi>
         
        <hi rendition="#s">личных</hi>
         аргумент
        <hi rendition="#s">а</hi>
        , которы
        <hi rendition="#s">е</hi>
        <hi rendition="#i">й</hi>
        <hi rendition="#i"> </hi>
        <hi rendition="#s">с</hi>
        <hi rendition="#s">опутствовали</hi>
         
        <hi rendition="#i">побуждали к</hi>
         поездке в Германию 
        <hi rendition="#s">без особого чувства отвращения</hi>
        . Я надеялся пробраться во Францию. До 1917 г. я жил там, там живет моя старуха-мать, можно будет устроиться там на работу.
        <p>
          Я уехал из Берлина 15 мая. Рано утром накануне отъезда из Берлина я получил документ: «Профессор Николаев, адрес такой-то, номер паспорта такой-то, который по постановлению такого-то учреждения немецкого сопровождал транспорт рабочих из Харькова в качестве врача, приехал в Берлин 2 апреля 42 г. и заболел через несколько дней после своего приезда тяжелой гриппозной инфекцией – у меня была ангина с нарывом в горле. Он был направлен отделением здоровья в министерство занятых восточных областей в качестве врача в такое-то учреждение в лагерь для того, чтобы следить за здоровьем украинских рабочих, которые находились в этом лагере. В настоящее время профессор Николаев по собственному желанию 
          <hi rendition="#s">покидает эти мастерские</hi>
           
          <hi rendition="#s">и</hi>
           возвращается в Харьков». Относительно «собственного желания» – это правильно, но по собственному желанию я не мог уйти 
          <hi rendition="#i">из завода</hi>
          .
        </p>
        <hi rendition="#s">покидает эти мастерские</hi>
         
        <hi rendition="#s">и</hi>
         возвращается в Харьков». Относительно «собственного желания» – это правильно, но по собственному желанию я не мог уйти 
        <hi rendition="#i">из завода</hi>
        .
        <p>
          Я был мобилизован для посылки в Германию в качестве врача. С тех пор 50-60 врачей было отправлено на таких же условиях в Германию. 
          <hi rendition="#s">Этот</hi>
           
          <hi rendition="#i">Р</hi>
          азговор 
          <hi rendition="#i">с д-ром Вернике</hi>
           был 5 марта 1942 г. В самых последних числах марта вдруг совершенно неожиданно получаю повестку зайти к инспектору Байру. Мне дали сутки на сборы. Я имел тогда дело с неким доктором Гротте, немецким врачом, который работал по тюрьмам. Он сказал:
        </p>
        <hi rendition="#s">Этот</hi>
         
        <hi rendition="#i">Р</hi>
        азговор 
        <hi rendition="#i">с д-ром Вернике</hi>
         был 5 марта 1942 г. В самых последних числах марта вдруг совершенно неожиданно получаю повестку зайти к инспектору Байру. Мне дали сутки на сборы. Я имел тогда дело с неким доктором Гротте, немецким врачом, который работал по тюрьмам. Он сказал:
        <p>– В день отправки явитесь в 4 часа на Панасовку. Я дам вам лекарства.</p>
        <p>
          Я явился вовремя. Рабочие большой колонной около тысячи человек находились во дворе. Доктора Гротте не оказалось там, но какая-то женщина от его имени дала маленький пакетик. Это и было все лекарство. Там был десяток бинтов и несколько патентованных немецких средств. Эти средства 
          <hi rendition="#i">в СССР</hi>
           
          <hi rendition="#s">нам</hi>
           
          <hi rendition="#i">не</hi>
           известны. 
          <hi rendition="#i">Это –</hi>
           разные средства от головы, живота, в виде таблеток и очень ограниченное количество. Гротте перед этим сказал, что транспорт уже отобран комиссией, что 
          <hi rendition="#i">все рабочие</hi>
           вполне здоровые люди. Может 
        </p>
        <hi rendition="#i">в СССР</hi>
         
        <hi rendition="#s">нам</hi>
         
        <hi rendition="#i">не</hi>
         известны. 
        <hi rendition="#i">Это –</hi>
         разные средства от головы, живота, в виде таблеток и очень ограниченное количество. Гротте перед этим сказал, что транспорт уже отобран комиссией, что 
        <hi rendition="#i">все рабочие</hi>
         вполне здоровые люди. Может 
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
