<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000997">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Львом Николаевым</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 6. Д. 7v.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.1 оборот" xml:space="default"/>
        <p> быть, у кого-нибудь заболит голова, будет расстройство желудка.</p>
        <p>
          Познакомил он меня с гауптманом немецким, и 
          <hi rendition="#i">этот последний</hi>
           повел нас к поезду. Вокзал совершенно разрушен, и тут же стоит очень длинный транспорт, состоящий из теплушек. Нас в эти теплушки сажают. Там был один маленький классный вагончик 
          <hi rendition="#s">и</hi>
           
          <hi rendition="#i">с</hi>
           отделение
          <hi rendition="#i">м</hi>
           для офицеров, а все остальные – теплушки. Сажали по 40 человек на каждую теплушку, и тут же сопровождавший следил за рабочими. Соломы не было, печек не было. Рабочим пришлось устраиваться тут же на досках. Во все щели дуло. Сразу же стали жаловаться. На вокзале был случай обморока. Один рабочий упал. Я определил, что он обессилел от голода. Он был в полном сознании. Я посоветовал его оставить в Харькове.
        </p>
        <hi rendition="#i">этот последний</hi>
         повел нас к поезду. Вокзал совершенно разрушен, и тут же стоит очень длинный транспорт, состоящий из теплушек. Нас в эти теплушки сажают. Там был один маленький классный вагончик 
        <hi rendition="#s">и</hi>
         
        <hi rendition="#i">с</hi>
         отделение
        <hi rendition="#i">м</hi>
         для офицеров, а все остальные – теплушки. Сажали по 40 человек на каждую теплушку, и тут же сопровождавший следил за рабочими. Соломы не было, печек не было. Рабочим пришлось устраиваться тут же на досках. Во все щели дуло. Сразу же стали жаловаться. На вокзале был случай обморока. Один рабочий упал. Я определил, что он обессилел от голода. Он был в полном сознании. Я посоветовал его оставить в Харькове.
        <p>
          Я никакой провизии с собой не взял, думая, что кормить будут достаточно. За все это время нас кормили очень мало. За 8 суток мы получили четыре раза пищу. Условия для рабочих были ужасные. Немцы боялись выпускать рабочих из теплушек, боялись, что они разбегутся. Действительно, были попытки бежать и некоторым это удалось. Очень многих из рабочих 
          <hi rendition="#s">еще притащили</hi>
           
          <hi rendition="#i">принудили силой,</hi>
           
          <hi rendition="#s">их</hi>
           
          <hi rendition="#i">других</hi>
           соблазнили всякие 
          <hi rendition="#i">обещанные</hi>
           блага в Германии. Кажется, человек 30-35 во время путешествия, несмотря на охрану, бежало, потому что вначале было около тысячи человек, а когда мы приехали в Берлин, было 950-940, и гауптман говорил, что около 35 человек бежало.
        </p>
        <hi rendition="#s">еще притащили</hi>
         
        <hi rendition="#i">принудили силой,</hi>
         
        <hi rendition="#s">их</hi>
         
        <hi rendition="#i">других</hi>
         соблазнили всякие 
        <hi rendition="#i">обещанные</hi>
         блага в Германии. Кажется, человек 30-35 во время путешествия, несмотря на охрану, бежало, потому что вначале было около тысячи человек, а когда мы приехали в Берлин, было 950-940, и гауптман говорил, что около 35 человек бежало.
        <p>Рабочие видели во мне своего защитника, потому что никто из них не говорил по-немецки. Меня выделили тем, что поместили вместе с денщиками в классный вагон. В смысле питания я был на таком же положении, как и рабочие, ужасно голодал в течение пути. На станциях господа офицеры получали свой паек немецкий, очень неплохой. В те дни, когда нам выдавали продовольствие, – это было 250 грамм хлеба, один раз в день суп и желудевый кофе. Это все. Голод во время пути был ужасный.</p>
        <p>Нас везли по маршруту Харьков – Полтава – Кременчуг – Житомир. Потом мы направились на Ковель, но тут гауптман заявил, что дальше ехать невозможно. Повернули на юг в Галицию, там есть местечко Тарнов. Словом, с продовольствием было ужасно. Рабочие начали мену. Их на станциях не выпускали, но в Житомире некоторым удалось выпрыгнуть из вагона. Они были жестоко избиты за это, но все-таки на рубашки свои поменяли и достали где-то две буханки хлеба. Нашлись отдельные лица, которые запаслись продовольствием и по баснословным ценам продавали его своим товарищам.</p>
        <p>Во время всего пути было мордобитие по малейшему поводу. Рабочие видели во мне защитника. Но мои усилия были совершенно бесплодны. Например, они просили меня поговорить с гауптманом относительно соломы. Я поговорил. Ему, видимо, это было неприятно, что говорится в присутствии других офицеров, он обещал, но ничего не сделал.</p>
        <p>
          Относительно воды. Вода на станциях была, но рабочих не выпуска
          <hi rendition="#s">ют</hi>
          <hi rendition="#i">ли из вагонов</hi>
          . В результате они все время страдали от жажды, особенно в Германии, где даже мне не разрешили выйти из вагона. Но 
          <hi rendition="#i">в пределах Украины и Польши</hi>
           я мог обходить эти вагоны на станци
          <hi rendition="#s">и</hi>
          <hi rendition="#i">ях</hi>
           как врач.
        </p>
        <hi rendition="#s">ют</hi>
        <hi rendition="#i">ли из вагонов</hi>
        . В результате они все время страдали от жажды, особенно в Германии, где даже мне не разрешили выйти из вагона. Но 
        <hi rendition="#i">в пределах Украины и Польши</hi>
         я мог обходить эти вагоны на станци
        <hi rendition="#s">и</hi>
        <hi rendition="#i">ях</hi>
         как врач.
        <p>Первый день был благополучным относительно больных, кроме одного обморока. Но уже со второго-третьего дня ко мне повалили больные с различными расстройствами желудка. Я роздал все эти патентованные средства. С третьего дня, </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
