<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000997">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Львом Николаевым</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 6. Д. 7v.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.2" xml:space="default"/>
        <p>
           примерно, я был совершенно безоружен. Заявил гауптману, что у меня лекарств совершенно нет. Он обещал достать, но до самой Германии ничего не получилось, а в Германии 
          <hi rendition="#i">я</hi>
           получил 
          <hi rendition="#i">лишь</hi>
           10 таблеток аспирина. Среди рабочих действительно был очень большой процент тяжело больных. Я убедился в этом 
          <hi rendition="#i">впоследствии</hi>
           
          <hi rendition="#s">еще</hi>
          , внимательно осмотрев в 
          <hi rendition="#s">самом</hi>
           лагере другую группу рабочих, которые там уже три месяца жили. Больше половины были тяжело больны и просто нуждались в постельном режиме. Были отечные бол
          <hi rendition="#s">е</hi>
          <hi rendition="#s">зни</hi>
          <hi rendition="#i">ьные</hi>
          , туберкулез
          <hi rendition="#s">ы</hi>
          <hi rendition="#i">ные</hi>
          , 
          <hi rendition="#s">две</hi>
           
          <hi rendition="#i">с</hi>
           паховы
          <hi rendition="#s">е</hi>
          <hi rendition="#i">ми</hi>
           грыж
          <hi rendition="#s">и</hi>
          <hi rendition="#i">ами и т.д</hi>
          . К сожалению, некоторые рабочие были на меня в претензии, что плохо защищает врач, но я был беспомощен чем-нибудь им помочь.
        </p>
        <hi rendition="#i">я</hi>
         получил 
        <hi rendition="#i">лишь</hi>
         10 таблеток аспирина. Среди рабочих действительно был очень большой процент тяжело больных. Я убедился в этом 
        <hi rendition="#i">впоследствии</hi>
         
        <hi rendition="#s">еще</hi>
        , внимательно осмотрев в 
        <hi rendition="#s">самом</hi>
         лагере другую группу рабочих, которые там уже три месяца жили. Больше половины были тяжело больны и просто нуждались в постельном режиме. Были отечные бол
        <hi rendition="#s">е</hi>
        <hi rendition="#s">зни</hi>
        <hi rendition="#i">ьные</hi>
        , туберкулез
        <hi rendition="#s">ы</hi>
        <hi rendition="#i">ные</hi>
        , 
        <hi rendition="#s">две</hi>
         
        <hi rendition="#i">с</hi>
         паховы
        <hi rendition="#s">е</hi>
        <hi rendition="#i">ми</hi>
         грыж
        <hi rendition="#s">и</hi>
        <hi rendition="#i">ами и т.д</hi>
        . К сожалению, некоторые рабочие были на меня в претензии, что плохо защищает врач, но я был беспомощен чем-нибудь им помочь.
        <p>
          Доехали мы, наконец, до Тарно
          <hi rendition="#s">поля</hi>
          <hi rendition="#i">вани.</hi>
           Тут офицеры решили отдохнуть, куда-то ушли и передали нас гражданскому подрядчику, здоровенному субъекту колоссального роста. гауптман рекомендовал, что я врач и т.д. Охрану оставили 
          <hi rendition="#i">на вокзале</hi>
           и нас повели пешим порядком в баню.
        </p>
        <hi rendition="#s">поля</hi>
        <hi rendition="#i">вани.</hi>
         Тут офицеры решили отдохнуть, куда-то ушли и передали нас гражданскому подрядчику, здоровенному субъекту колоссального роста. гауптман рекомендовал, что я врач и т.д. Охрану оставили 
        <hi rendition="#i">на вокзале</hi>
         и нас повели пешим порядком в баню.
        <p>
          Тарно
          <hi rendition="#i">в</hi>
          <hi rendition="#s">поль</hi>
           маленький польский городок. гауптман передал подрядчику свои вещи, тяжелый чемодан. Я думал, что он сам его понесет. 
          <hi rendition="#s">Он</hi>
           
          <hi rendition="#i">Подрядчик</hi>
           увидел мальчишку 12 лет, еврея, передал ему этот чемодан, и мы видели, как добрую половину пути несчастный мальчишка из всех сил тащил этот чемодан. Мы были нагружены своими вещами. Один студент-медик, бывший в этом транспорте, сжалился над 
          <hi rendition="#s">ни</hi>
          <hi rendition="#s">м</hi>
           
          <hi rendition="#i">мальчиком</hi>
          , понес чемодан и за это получил нагоняй от подрядчика.
        </p>
        <hi rendition="#i">в</hi>
        <hi rendition="#s">поль</hi>
         маленький польский городок. гауптман передал подрядчику свои вещи, тяжелый чемодан. Я думал, что он сам его понесет. 
        <hi rendition="#s">Он</hi>
         
        <hi rendition="#i">Подрядчик</hi>
         увидел мальчишку 12 лет, еврея, передал ему этот чемодан, и мы видели, как добрую половину пути несчастный мальчишка из всех сил тащил этот чемодан. Мы были нагружены своими вещами. Один студент-медик, бывший в этом транспорте, сжалился над 
        <hi rendition="#s">ни</hi>
        <hi rendition="#s">м</hi>
         
        <hi rendition="#i">мальчиком</hi>
        , понес чемодан и за это получил нагоняй от подрядчика.
        <p>Дошли до бани. Подрядчик особенно не стеснялся со мной, говорил:</p>
        <p>– Вот вам баня, побегите, предупредите, что идет 900 чел.</p>
        <p>Особенно бежать я не мог. Он говорит:</p>
        <p>– Быстрей, быстрей!</p>
        <p>Дошел я до этой бани, предупредил, что сейчас должно прибыть столько-то человек.</p>
        <p>Баня была своеобразная. Воды там не было. Заставили всех снять рубахи и нужно было о одной стороны осмотреть свою рубаху и осмотреть голову соседа. На этом баня закончилась. Я от этой процедуры отказался.</p>
        <p>
          Тут же раздали хлеб. Причем, раздавали его совершенно беспорядочно, кому дали, кому не дали. Возможно, что некоторые получили две порции, но 
          <hi rendition="#s">в большинстве случаев</hi>
           
          <hi rendition="#i">многие</hi>
           не получили хлеба.
        </p>
        <hi rendition="#s">в большинстве случаев</hi>
         
        <hi rendition="#i">многие</hi>
         не получили хлеба.
        <p>
          Я с этим подрядчиком пошел в школу, где нам было отведено место для ночлега. Там была одна комната врача. В ней я нашел немного лекарств: йод, несколько бинтов, самые простые средства. Эта комната была отведена для меня, и еще там были две женщины, которых вез гауптман. Это были две украинские немки, вернее, немки из колонии на юге. Малограмотные женщины. Гауптман пообещал их устроить в Германии, и они были в вагоне с денщиком и со мною. Между прочим, одна из этих немок, которая относилась ко мне неплохо, сказала, что за мною очень следят. Я спросил, почему 
          <hi rendition="#i">она так думает</hi>
          , и она сказала, что когда я ходил на обход вагонов, то приходил немец и спрашивал окружающих, что я говорю, с кем разговариваю, на какие темы и т.д. Вообще слежка за рабочими была, по-видимому, очень и очень большая.
        </p>
        <hi rendition="#i">она так думает</hi>
        , и она сказала, что когда я ходил на обход вагонов, то приходил немец и спрашивал окружающих, что я говорю, с кем разговариваю, на какие темы и т.д. Вообще слежка за рабочими была, по-видимому, очень и очень большая.
        <p>
          Вечером, прежде всего, не хватило помещения. Кто явился позже из так называемой бани, уже не нашел себе места, а 
          <hi rendition="#s">та</hi>
          <hi rendition="#s">м</hi>
           
          <hi rendition="#i">в комнате не было</hi>
           ни коек, ни соломы; просто голый пол. Комната совершенно пустая, ни коек, ни кроватей. Некоторым не хватило даже просто места. 
          <hi rendition="#s">Они и</hi>
           
          <hi rendition="#i">Рабочие были</hi>
           голодные 
          <hi rendition="#i">и</hi>
          , кроме того, не получили места. Очень усталые 
          <hi rendition="#i">они</hi>
           стояли в коридоре.
        </p>
        <hi rendition="#s">та</hi>
        <hi rendition="#s">м</hi>
         
        <hi rendition="#i">в комнате не было</hi>
         ни коек, ни соломы; просто голый пол. Комната совершенно пустая, ни коек, ни кроватей. Некоторым не хватило даже просто места. 
        <hi rendition="#s">Они и</hi>
         
        <hi rendition="#i">Рабочие были</hi>
         голодные 
        <hi rendition="#i">и</hi>
        , кроме того, не получили места. Очень усталые 
        <hi rendition="#i">они</hi>
         стояли в коридоре.
        <p>[Л.2 оборот отсутствует, текст восстановлен по второму экземпляру стенограммы, Л.9] Обратились они ко мне с просьбой поговорить с этим подрядчиком, что они не получили пищи. Я пошел вниз в контору. Сидит подрядчик, его помощник. Я изложил свою просьбу, попросил накормить. Он говорит:</p>
        <p>– Неправда, все получили хлеб.</p>
        <p>Тут же в школе был роздан суп всем, но этот суп совершенно не [2-й экземпляр стенограммы, Л.9 оборот] питательный. Я говорю, что не все получили суп. Он начал кричать:</p>
        <p>– Подайте мне этих мерзавцев, я поговорю сам. Сколько их человек?</p>
        <p>Когда я беседовал с рабочими, выяснилось 30 с чем-то человек. Я предупредил рабочих, что все не получившие супа должны пойти вниз и стать в очередь. Встало в очередь больше 30 человек. По-видимому, некоторые голодные хотели получить второй раз. Но тут пришел подрядчик с большой палкой, не говоря ни слова, а только крича что-то, начал бить всех, кто собрался, по спине. Тут бегство по лестнице, сразу они разбежались. Он стал утверждать еще раз, что все получили суп. Но как раз в это время открывается дверь. Это было уже 11 или 12-й час ночи. В это время входит самая последняя партия рабочих из этой бани. Тут было совершенно очевидно, что они супа никак не могли получить.</p>
        <p>На следующий день мы должны были отправиться. На основании этого подрядчик, по-видимому, хотел на нас заработать, решил, что нас покормят в пути, и пищи не выдал. А тут спекуляция велась невероятная. Служащие-поляки, которые обслуживали, и немцы продавали хлеб рабочим по самым фантастическим расценкам. Отдавали последние вещи за кусок хлеба. Причем, это был тот именно хлеб, который принадлежал рабочим, а заведующая-экономка говорила, что это ее собственный хлеб, и что-то много такого хлеба у нее оказалось.</p>
        <p>Часам к 4 или 5 вечера нас повели на вокзал голодных. В этот день мы ничего не ели. Я вышел. Рабочие становятся в ряды около общежития, около школы. Ко мне в этот момент подошли польские врачи, прекрасно говорившие по-русски, люди уже довольно пожилые. Начали спрашивать, откуда я. Успели задать два-три вопроса. Сейчас же подскочил какой-то маленький субъект, что-то сказал им по-польски, они пожали плечами, отошли. Это был агент полиции.</p>
        <p>День был холодный. Нас повели на станцию, и тут мы прождали добрых два часа поезда. Поезд так и не пришел. Потом явился гауптман и заявил, что поездка откладывается на следующий день. Голодные, прозябшие, с вещами на плечах бежали обратно в это общежитие. Тут стояло несколько поляков у дверей, довольно грубо обращались – «русский свин», и ругались, что люди слишком быстро стремились пробраться в помещение.</p>
        <p>Вторая ночь была действительно ужасной, потому что там произошел случай психоза. Была ли это симуляция или действительно у человека на почве голода был временный психоз. Факт тот, что, начиная с 10 часов вечера, стал около моей двери молодой парень и бил кулаком. Я выходил к нему раз 20, объяснял ему, что помог бы ему, но у меня лекарств нет. Под утро он начал колоть себе пальцы иглой. Он хотел добиться того, чтобы его отправили в госпиталь. Отправить его в госпиталь я сам своей властью не мог. Предупредил об этом подрядчика, просил вызвать польского врача. Врач пришел, сделал впрыскивание. После этого этот рабочий успокоился, и его оставили вместе с другими в этом Тарнове.</p>
        <p>Я дошел до такой степени голодания, что не мог просто подняться.</p>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
