<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000997">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Львом Николаевым</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 6. Д. 7v.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.3" xml:space="default"/>
        <p> На третий день нас опять колонной повели на другую уже станцию. Конвой был такой, что полная изоляция от населения. Некоторые женщины пытались подойти к нам. Никого близко не подпускали, кругом были агенты – поляки в штатском.</p>
        <p>
          Дошли мы до этого вокзала. Там был состав из классных вагонов, но это были особые вагоны, каких у нас не имеется. По-видимому, в Германии они предназначены для охотников с собаками. Это отдельные купе, не сообщающиеся друг с другом, причем, маленькие вагоны, и в каждом купе могут сидеть по 8 человек. В это собачье купе втиснули с вещами уже не 8 человек, а 12, и вышло так, что 8 человек 
          <hi rendition="#s">ещ</hi>
          <hi rendition="#s">е</hi>
           держали свои вещи, – а некоторые забрали большие тюки, – на коленях, а четверо должны были стоять. Тут случаев обмороков было очень много. Видеть эти обмороки я не мог, потому что, начиная с того момента, как поезд тронулся, на станциях никого не выпускали, в том числе и меня, кроме одной станции, где я мог получить аспирин. Там уже была публика немецкая, чисто одетая и т.д. Мы были в ужасном состоянии после длительного голода, распродали все, что могли, и рабочие, я в том числе, были в отрепанном платье.
        </p>
        <hi rendition="#s">ещ</hi>
        <hi rendition="#s">е</hi>
         держали свои вещи, – а некоторые забрали большие тюки, – на коленях, а четверо должны были стоять. Тут случаев обмороков было очень много. Видеть эти обмороки я не мог, потому что, начиная с того момента, как поезд тронулся, на станциях никого не выпускали, в том числе и меня, кроме одной станции, где я мог получить аспирин. Там уже была публика немецкая, чисто одетая и т.д. Мы были в ужасном состоянии после длительного голода, распродали все, что могли, и рабочие, я в том числе, были в отрепанном платье.
        <p>
          Поезд останавливался всего 2-3 минуты на каждой станции. Я все-таки на той станции, где вышел, обратился к гауптману с просьбой дать воды людям. Тут же вода, тут же продают пиво. Правда, у нас денег немецких не было, но если бы и были деньги, купить было бы невозможно. Он обещал, что 
          <hi rendition="#s">вот-вот</hi>
           
          <hi rendition="#i">воду мы получи</hi>
          <hi rendition="#i">м</hi>
          <hi rendition="#i"> во</hi>
           Франкфурт-на-Одере. Пролетели мы этот Франкфурт, так воды рабочие до Берлина и не получили.
        </p>
        <hi rendition="#s">вот-вот</hi>
         
        <hi rendition="#i">воду мы получи</hi>
        <hi rendition="#i">м</hi>
        <hi rendition="#i"> во</hi>
         Франкфурт-на-Одере. Пролетели мы этот Франкфурт, так воды рабочие до Берлина и не получили.
        <p>В Берлин мы прибыли часа в четыре дня. В Берлине нас привезли на какую-то товарную станцию. Тут под конвоем дали возможность взять воду, напиться. Гауптман мне сказал, что мы отправляемся в особый предварительный лагерь. Я не помню точного наименования этого лагеря. Этот лагерь расположен в 30 или 40 км от Берлина. Мы ехали еще почти час до этого лагеря. Малюсенькая станция в пустынной совершенно местности. Прибыли мы к вечеру, но через эту станцию проходит только два поезда рано утром, берут рабочих-немцев, везут в Берлин, и вечерние два поезда везут их обратно. Кроме этого, никакого сообщения нет. Тут же рядом с этой станцией лагерь.</p>
        <p>Лагерь, проволока кругом в несколько рядов, бараки деревянные. В этих бараках и в этом лагере, и в следующем, в котором я был, чистота безупречная, но полное отсутствие какого бы то ни было комфорта, просто нары деревянные. Ни соломы, ни матрацев, ничего не было.</p>
        <p>Расположили этих рабочих по баракам, роздали пищу. Это – тот же самый хлеб и суп из кореньев. Хлеба 250 грамм дали. Тут, правда, один раз нам дали чуть-чуть маргарина. Местные чиновники очень наживались. Один из них откровенно сказал:</p>
        <p>– Если бы не это, я часу бы не сидел в этом лагере.</p>
        <p>
          Например, кухня в идеальном состоянии, чудный медный котел почищен и т.д. Идет раздача хлеба. Каждый должен пройти мимо окошечка, получить хлеб. Все это режут немки, тоже очень чисто одетые, режут на глаз. Некоторые куски, можно допустить, вес
          <hi rendition="#s">ят</hi>
          <hi rendition="#i">и</hi>
          <hi rendition="#i">ли</hi>
           250 грамм, но большинство 
          <hi rendition="#s">до ста</hi>
           
          <hi rendition="#i">весили лишь 150</hi>
           грамм. 
          <hi rendition="#i">И</hi>
           на этом хлебе 
          <hi rendition="#s">они</hi>
           
          <hi rendition="#i">служащие</hi>
           нажи
          <hi rendition="#i">ва</hi>
          лись порядочно. Я видел, как эти люди уходили вечером из лагеря и несли полные корзины продовольствия.
        </p>
        <hi rendition="#s">ят</hi>
        <hi rendition="#i">и</hi>
        <hi rendition="#i">ли</hi>
         250 грамм, но большинство 
        <hi rendition="#s">до ста</hi>
         
        <hi rendition="#i">весили лишь 150</hi>
         грамм. 
        <hi rendition="#i">И</hi>
         на этом хлебе 
        <hi rendition="#s">они</hi>
         
        <hi rendition="#i">служащие</hi>
         нажи
        <hi rendition="#i">ва</hi>
        лись порядочно. Я видел, как эти люди уходили вечером из лагеря и несли полные корзины продовольствия.
        <p>
          Поскольку мои функции врача, провожавшего 
          <hi rendition="#i">транспорт</hi>
           до Берлина, закончились, я обратился к заведующему лагерем с просьбой доставить меня в Берлин, и вместе с тем мне полагалось получить какие-то деньги. Он мне сказал, что за два дня пребывания моего в 
        </p>
        <hi rendition="#i">транспорт</hi>
         до Берлина, закончились, я обратился к заведующему лагерем с просьбой доставить меня в Берлин, и вместе с тем мне полагалось получить какие-то деньги. Он мне сказал, что за два дня пребывания моего в 
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
