<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000997">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Львом Николаевым</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 6. Д. 7v.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.3 оборот" xml:space="default"/>
        <p>
           лагере я должен получить 30 пфенигов. Я отказался получать такую оплату, потому что мне должны были заплатить за сопровождение этого транспорта известную сумму марками. Тогда он сказал, что ничего не заплатит, и предложил – вот, пожалуйста, автобус в десяти километрах – дойти туда пешком и оттуда ехать в Берлин. Я предпочел поехать в Берлин вместе с рабочими. Их разделили на две группы в это время. Мы прибыли [1 слово зачеркнуто] 
          <hi rendition="#i">в лагерь</hi>
           31 марта 
          <hi rendition="#i">вечером</hi>
          , первый транспорт уехал 1 апреля рано утром, а вторая половина, и я в том числе, поехали 2-го рано утром. С этой половиной транспорта, т.е. 400 с чем-то человек, я добрался до биржи труда в Берлине. Все были, конечно, под конвоем. Биржа огромная, оцеплена полицейскими. Прежде всего, наших рабочих направили в баню. Я заявил, что буду мыться в отеле, поэтому от этих общих условий отказался.
        </p>
        <hi rendition="#i">в лагерь</hi>
         31 марта 
        <hi rendition="#i">вечером</hi>
        , первый транспорт уехал 1 апреля рано утром, а вторая половина, и я в том числе, поехали 2-го рано утром. С этой половиной транспорта, т.е. 400 с чем-то человек, я добрался до биржи труда в Берлине. Все были, конечно, под конвоем. Биржа огромная, оцеплена полицейскими. Прежде всего, наших рабочих направили в баню. Я заявил, что буду мыться в отеле, поэтому от этих общих условий отказался.
        <p>После долгих мытарств, – мне пришлось подождать около трех-четырех часов на бирже, – меня все-таки отпустили. Там рабочих расположили в ряды, все должны были раздеться догола. Одежда дезинфицировалась. Потом их разделили уже по группам. Знаю только, что в той группе рабочих, с которой я соприкасался уже позже, там никакой дифференциации не производилось. Там я видел и студентов, инженеров, студентов-медиков и все они работали чернорабочими.</p>
        <p>
          Вскоре после того, как я приехал в Берлин, я слег и проболел довольно долго, почти две недели. Я должен был обратиться в немецкую комендатуру. Там мне заплатили немного денег, всего несколько десятков марок, и дали направление в один отель. Чтобы существовать, мне пришлось продавать свои вещи. Я взял туда отцовские золотые часы и т.д. Иначе я не мог бы там прожить 
          <hi rendition="#i">более</hi>
           6-7 дней. Этот отель чрезвычайно скромный, я взял комнату на самом последнем этаже, но она 
          <hi rendition="#i">об</hi>
          ходила
          <hi rendition="#i">сь</hi>
           мне 11 марок в сутки. Часы я продал за 400 марок.
        </p>
        <hi rendition="#i">более</hi>
         6-7 дней. Этот отель чрезвычайно скромный, я взял комнату на самом последнем этаже, но она 
        <hi rendition="#i">об</hi>
        ходила
        <hi rendition="#i">сь</hi>
         мне 11 марок в сутки. Часы я продал за 400 марок.
        <p>
          После того, как я выздоровел, я явился в немецкую комендатуру и был направлен в «Райхсминистери
          <hi rendition="#s">ю</hi>
          <hi rendition="#i">м</hi>
           
          <hi rendition="#s">восточной</hi>
           
          <hi rendition="#i">фюр Ост</hi>
           гебит
          <hi rendition="#s">ы</hi>
          <hi rendition="#i">ен</hi>
          ». Там оказался как раз один отдаленный знакомый. Здесь в Харькове был некий профессор Карл Федорович Вегнер. Он заведовал Медико-механическим институтом. Я был у него ассистентом в течение трех лет. А у него был молодой сынишка лет 13-14, и как раз заведующим этим отделением здравоохранения оказался этот Гарольд Вегнер, которого я когда-то знал. Он меня отправил в лагерь для украинских рабочих обслуживать рабочих, работающих на автомобильной фабрике. Поступил я туда в 20-х числах апреля. Прослужил я там до 3 мая, дней 10 или 11. Директором этого предприятия был некий гауптман Зандер, такой толстый немец. Я туда пришел по направлению из отдела здравоохранения вместе с неким доктором Фастом – это ассистент доктора Вегнера, человек, живший долго в России, женатый на русской, хотя сам немец, хорошо говорящий по-русски. Я владею немецким языком, но все-таки шероховато. Он поехал, чтобы меня там устроить и представить. Первый раз этот Зандер принял меня очень вежливо, и мы направились все вместе с русский лагерь, расположенный на берегу реки Шпрее.
        </p>
        <hi rendition="#s">ю</hi>
        <hi rendition="#i">м</hi>
         
        <hi rendition="#s">восточной</hi>
         
        <hi rendition="#i">фюр Ост</hi>
         гебит
        <hi rendition="#s">ы</hi>
        <hi rendition="#i">ен</hi>
        ». Там оказался как раз один отдаленный знакомый. Здесь в Харькове был некий профессор Карл Федорович Вегнер. Он заведовал Медико-механическим институтом. Я был у него ассистентом в течение трех лет. А у него был молодой сынишка лет 13-14, и как раз заведующим этим отделением здравоохранения оказался этот Гарольд Вегнер, которого я когда-то знал. Он меня отправил в лагерь для украинских рабочих обслуживать рабочих, работающих на автомобильной фабрике. Поступил я туда в 20-х числах апреля. Прослужил я там до 3 мая, дней 10 или 11. Директором этого предприятия был некий гауптман Зандер, такой толстый немец. Я туда пришел по направлению из отдела здравоохранения вместе с неким доктором Фастом – это ассистент доктора Вегнера, человек, живший долго в России, женатый на русской, хотя сам немец, хорошо говорящий по-русски. Я владею немецким языком, но все-таки шероховато. Он поехал, чтобы меня там устроить и представить. Первый раз этот Зандер принял меня очень вежливо, и мы направились все вместе с русский лагерь, расположенный на берегу реки Шпрее.
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
