<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000997">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Львом Николаевым</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 6. Д. 7v.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.4" xml:space="default"/>
        <p>
           Лагерь опять такой же, за колючей проволокой. При мне рабочие там не имели права выходить из лагеря. Значительно позже, когда я уже вернулся в Харьков, рабочие получили право выходить из лагеря, но с маркой «Ост», а это значило все равно, что прокаженный. Если бы наш рабочий захотел войти в пивную, то эта марка «Ост» – это прокаженный. При мне было так: для поляков и евреев вход запрещен. По-видимому, прибавили – и для русских. С этим знаком нельзя выйти из лагеря и что-нибудь купить. Да правда, и покупать там можно все 
          <hi rendition="#i">только</hi>
           по талонам.
        </p>
        <hi rendition="#i">только</hi>
         по талонам.
        <p>Когда мы прибыли в этот лагерь, опять проверка на чистоту, умывальня очень чистая, амбулатория чистая, но то же самое, нары без соломы, голые доски, хотя там жили харьковчане, приехавшие из Харькова в январе месяце. Приехало туда 300 человек. Я уже застал там человек около 270 и, как мне объяснил фельдшер, около 25 человек умерли до моего приезда. Они умерли от голода.</p>
        <p>Обычно часам к 5 вечера меня вызывали в этот лагерь, и я уже заставал рабочего, лежащего на своей койке без сознания и почти без пульса. Человек работал на производстве, упал, его принесли, и он уже так умирал, не приходя в себя.</p>
        <p>Лекарств никаких не было. В аптечке были только некоторые патентованные средства и, как сказал мне фельдшер, он приобрел их на собственные средства. Я должен был выписать кофеин, камфару, давал собственные средства жандарму. Сам я подписать рецепт не мог. Я заявил об этом Вегнеру и он сказал, что будет добиваться права для меня выписывать лекарства. Подписывался вместе со мною жандарм.</p>
        <p>
          Камфара, кофеин, все то, что я делал, не приводили ни к каким результатам, четверо больных скончались на моих руках. Когда первый день мы прибыли в этот лагерь, то там застали нескольких больных, оставленных фельдшером в лагере, не посланных на производство. Некоторые из них подметали двор, а один из больных находился в палате, резко отечный субъект. Директор, когда его увидел, сказал, что это симулянт. Как раз этому самому больному, – я к счастью за
          <hi rendition="#i">держал</hi>
           его в лагере на несколько дней 
          <hi rendition="#i">и</hi>
           дал свидетельство, чтобы его не посылали на производство. Не помню, на какой день он скончался на моих глазах.
        </p>
        <hi rendition="#i">держал</hi>
         его в лагере на несколько дней 
        <hi rendition="#i">и</hi>
         дал свидетельство, чтобы его не посылали на производство. Не помню, на какой день он скончался на моих глазах.
        <p>Вообще мне Зандер заявлял, что русские – симулянты, лентяи большие, и вообще, «гоните их на производство».</p>
        <p>
          У фельдшера был один точный критерий: если 
          <hi rendition="#i">не</hi>
           повышена температура, значит 
          <hi rendition="#s">он</hi>
           
          <hi rendition="#i">пациент</hi>
           может работать. До меня принимал фельдшер. Это был, собственно, даже не фельдшер. Его называли «гер санитэр». У него никакого медицинского образования не было. Это был полный старичок, хорошо одетый. Он даже побывал в России еще до 
          <hi rendition="#s">той</hi>
           войны 
          <hi rendition="#i">1914 года,</hi>
           служил при каком-то госпитале и на основании этого оказался «гер санитэр». Он не мог выписать самых простых лекарств.
        </p>
        <hi rendition="#i">не</hi>
         повышена температура, значит 
        <hi rendition="#s">он</hi>
         
        <hi rendition="#i">пациент</hi>
         может работать. До меня принимал фельдшер. Это был, собственно, даже не фельдшер. Его называли «гер санитэр». У него никакого медицинского образования не было. Это был полный старичок, хорошо одетый. Он даже побывал в России еще до 
        <hi rendition="#s">той</hi>
         войны 
        <hi rendition="#i">1914 года,</hi>
         служил при каком-то госпитале и на основании этого оказался «гер санитэр». Он не мог выписать самых простых лекарств.
        <p>Я начал работу на следующий день. Ко мне явилось на прием сперва 15 человек. Жандарм сказал, что они все пожелали явиться ко мне. Из этих 15 человек я почти всех </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
