<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000997">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Львом Николаевым</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 6. Д. 7v.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.4 оборот" xml:space="default"/>
        <p>
           оставил в лагере. Все это были резко отечные субъекты. 1, 2 мая, т.е. перед самым моим выходом из лагеря я произвел осмотр всех решительно. Сам директор потребовал у меня этого. Из 270 с лишним человек больше половины было тяжело больных. Особенно преобладала отечная болезнь 
          <hi rendition="#s">груди</hi>
           (Oedemkrankheit). Но там были и туберкулезные, сифилитики, с 
          <hi rendition="#s">двухпаховой</hi>
           
          <hi rendition="#i">двухсторонней паховой</hi>
           грыжей. Профессии были самые разнообразные. Особенно я помню одного инженера-транспортника, которого соблазнили на поездку, сказав, что он получит там прекрасную работу, и он работал там в качестве чернорабочего – человек, у которого были только кости да кожа. Он умолял его спасти.
        </p>
        <hi rendition="#s">груди</hi>
         (Oedemkrankheit). Но там были и туберкулезные, сифилитики, с 
        <hi rendition="#s">двухпаховой</hi>
         
        <hi rendition="#i">двухсторонней паховой</hi>
         грыжей. Профессии были самые разнообразные. Особенно я помню одного инженера-транспортника, которого соблазнили на поездку, сказав, что он получит там прекрасную работу, и он работал там в качестве чернорабочего – человек, у которого были только кости да кожа. Он умолял его спасти.
        <p>Питание было ужасное. При предприятии была столовка, и директор направил меня в эту столовку. Эта столовка совсем неплохая. Там столуются немецкие рабочие, французские и других национальностей, которые работают на этой фабрике.</p>
        <p>Я хорошо говорю по-французски и разговаривал с французами. Французы там живут на совершенно других условиях. У них тоже общежития, но не обтянутые проволокой, с правом выхода, когда они желают, никаких значков нет. Причем они получают от 40 до 60 марок в неделю и имеют право пользоваться этой столовой, а там по сравнительно дешевой цене можно получить достаточно обильное питание. Но совершенно другие условия для наших рабочих. Они из лагеря не имели права выходить и получали 250 грамм хлеба, один раз в день суп и кофе. Папирос они не получали. Некоторые страшно страдали от отсутствия табака, и на этой почве развилась там спекуляция. Одну папиросу продавали по одной марке. Тут же появились некоторые спекулянты около меня, которые просили купить папирос.</p>
        <p>25 человек умерло от голода до меня, 4 при мне. Там был случай отравления кореньями. Рабочие шли под конвоем на производство. Каким образом, но двое наших рабочих нашли какие-то коренья на дороге и наелись от голода этих кореньев, отравились и скончались.</p>
        <p>В лагере находились жандармы. Один – главный жандарм с выступающим черепом, маленькими глазками, а другой хорошо говорит по-русски. Он рассказывал мне, что долго жил в СССР, где-то работал на фабрике. Там он организовал замечательную систему шпионажа. Я убедился в этом. Все, что я говорил, доносилось куда надо и регистрировалось. На почве голода среди рабочих нашлось, по-видимому, несколько человек, которые соглашались за порцию супа доносить на собственных товарищей. Этот жандарм фактически правил лагерем.</p>
        <p>Никаких книг, никаких развлечений не было. Это настоящая каторга, и на этой почве, по-видимому, и развилась, с одной стороны, спекуляция, с другой стороны, картежная игра. По ночам некоторые после обхода маскировали все, зажигали какой-то казанец и до утра проигрывали все, что могли.</p>
        <p>Двое с ума сошли до моего приезда. Один был расстрелян при попытке сопротивления. Мне так и не удалось выяснить, что он сделал. При мне был один случай избиения.</p>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
