<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000652">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Еленой (Галиной) Мазаник</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 119. Л.88-120.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.89" xml:space="default"/>
        <p/>
        <p>Комиссия при ЦК ВК(б)Б по истории Великой Отечественной войны</p>
        <p/>
        <p>
          Стенограмма беседы с Героем Советского Союза тов. Мазаник 
          <hi rendition="#s">Галина</hi>
           
          <hi rendition="#i">Елена</hi>
           Григорьевна.
        </p>
        <hi rendition="#s">Галина</hi>
         
        <hi rendition="#i">Елена</hi>
         Григорьевна.
        <p/>
        <p>Беседу проводит зам. ответ. секретаря Комиссии т. Семашко С.П.</p>
        <p>Стенографистка – Богославская М.В.</p>
        <p/>
        <p>г. Минск.</p>
        <p/>
        <p>
          Мазаник, 
          <hi rendition="#s">Галина</hi>
           
          <hi rendition="#i">Елена</hi>
           Григорьевна, 1914 г. рождения, родилась в дер. Поддехтярная, Пуховичского района, Минской области. Происхождение – из крестьян. Кандидат партии с 1945 года, белоруска.
        </p>
        <hi rendition="#s">Галина</hi>
         
        <hi rendition="#i">Елена</hi>
         Григорьевна, 1914 г. рождения, родилась в дер. Поддехтярная, Пуховичского района, Минской области. Происхождение – из крестьян. Кандидат партии с 1945 года, белоруска.
        <p>Награждена: звание Героя Советского Союза, орден Ленина, медаль Золотая Звезда и медаль «Партизан Отечественной войны первой степени».</p>
        <p/>
        <p>Родилась в 1914 году в семье крестьянина-середняка. Отец умер в 1918 году, осталось у нас четверо ребят с матерью.</p>
        <p>В 1929 году я оставила мать и уехала в Минск. С 1929 по 1930 г. работала домработницей, с 1930-1935 г. работала в столовой СНК Белоруссии, официанткой, с 1935 г. по 1939 год работала в доме отдыха СНК в Слепнянке. С 1939 г. по 1941 г. – столовая ЦК в г. Минске, официанткой. В настоящее время учусь в партшколе при ЦК КП(б)Белоруссии.</p>
        <p>Как только началась война я ушла из Минска по направлению Могилева, но путь оказался отрезанным, и я решила возвратиться в Минск. Вернувшись в Минск, я увидела, что дом, в котором я жила, сгорел. Деваться было некуда, жить нужно было и я решила пойти работать.</p>
        <p>Через 2 недели после прихода немцев в город я пошла работать в одну из воинских частей, куда поступила на должность уборщицы. Проработавши месяца 2, </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
