<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000652">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Еленой (Галиной) Мазаник</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 119. Л.88-120.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.90" xml:space="default"/>
        <p> Тогда генерал Кубе говорит своей жене: «Знаешь что, если она запакует всю посуду и ничего не побьется при переезде (а посуды было очень много), тогда Галя останется у нас работать». Я так паковала, что ни одна вещичка не разбилась, и удивленный генерал оставил меня работать. С мая месяца 1943 года я ушла из столовой (казино) и стала работать при квартире Кубе.</p>
        <p>У него было 5 горничных, были подобраны они из бывших людей, недовольных советской властью. 2 были привезены с Запада, одна украинка и одна из Минска. Меня он оставил на работе по уборке третьего этажа – там, где он не жил. Не легка была моя доля: я стираю белье, убираю кабинеты, подметаю улицу. Нам, русским, работавшим у Кубе, запрещали разговаривать между собой, ходить друг к другу, за малейшую провинность бил и не давал кушать. Меня редко бил, так как мне приходилось меньше его видеть.</p>
        <p>Было сначала задание отравить Кубе. Но как это практически сделать? В столовой кругом люди, повариха, то отрава была неподходящая, ненадежная, в кухне контроль. Мы начали вести разговоры в отношении применения мины.</p>
        <p>Нужно отметить, что все работавшие у Кубе жили там же на квартире. Мне очень-очень верили (он и жена его) и поэтому я имела возможность проживать на квартире моей сестры. Сестра моя тоже связана с партизанами. Она везде и всюду ходила за меня и выполняла мои поручения. Мне не нравилась связная Надя, она была неосторожной. К этому времени я знакомлюсь с другой связной через Николая – директора кино немецкого. Он говорит моей сестре, что нужно меня связать с партизанским отрядом, у него была связная Мария (Мария Борисовна Осипова). Мне устраивают с ней свидание.</p>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
