<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000652">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Еленой (Галиной) Мазаник</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 119. Л.88-120.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.90 оборот" xml:space="default"/>
        <p>
           Это было днем в 11 часов, на углу К. Маркса и Садовой. Мария на это свидание принесла отравы. Я отказалась от этого, так как я ее не знала совершенно. Мы договорились 
          <hi rendition="#i">о</hi>
           встре
          <hi rendition="#s">тится</hi>
          <hi rendition="#i">че</hi>
          <hi rendition="#i"> с Марией</hi>
           на второй день, и сестра 
          <hi rendition="#i">пошла в парт. </hi>
          <hi rendition="#i">отр</hi>
          <hi rendition="#i">.</hi>
          <hi rendition="#i"> совместно с Марией и</hi>
           принесла отравы, но ее применить нельзя – мышьяк. Нужна была мина, иначе ничего нельзя было сделать. Через несколько дней связная Мария принесла мину. Встречаться с кем-либо мне было очень трудно, так как нас, работниц, абсолютно никуда не пускали. И я придумала, что у меня болят зубы, было очень тяжело и я по внешнему виду очень изменилась. Когда мне нужно было ходить на свидание, я говорю, что иду к врачу.
        </p>
        <hi rendition="#i">о</hi>
         встре
        <hi rendition="#s">тится</hi>
        <hi rendition="#i">че</hi>
        <hi rendition="#i"> с Марией</hi>
         на второй день, и сестра 
        <hi rendition="#i">пошла в парт. </hi>
        <hi rendition="#i">отр</hi>
        <hi rendition="#i">.</hi>
        <hi rendition="#i"> совместно с Марией и</hi>
         принесла отравы, но ее применить нельзя – мышьяк. Нужна была мина, иначе ничего нельзя было сделать. Через несколько дней связная Мария принесла мину. Встречаться с кем-либо мне было очень трудно, так как нас, работниц, абсолютно никуда не пускали. И я придумала, что у меня болят зубы, было очень тяжело и я по внешнему виду очень изменилась. Когда мне нужно было ходить на свидание, я говорю, что иду к врачу.
        <p>Приходит однажды женщина и говорит, что пришел из-за линии человек и хочет вас видеть. На утро я говорю генеральше, чтобы она разрешила пойти к врачу, так как очень болят зубы (ходила я с перевязанными зубами). Она разрешила. Когда я пришла к месту встречи, человек этот был невысокого роста, вел себя со мной дурно, стал расспрашивать, где я работаю, и начал говорить, что надо убить Кубе. У меня было большое подозрение на этого человека, и, чтобы не провалить начатое дело, я решила притвориться дурочкой. В это время вошел второй мужчина, я поднимаюсь и говорю, что не знаю, что вы хотели от меня, не понимаю. Он говорит, что если вы обо мне скажите, то вы ускорите свою смерть.</p>
        <p>Прихожу домой, хозяйка спрашивает, где я была. Я сказала, что была у врача, что мне нужно вырвать зуб, но у него нет заморозки, а без заморозки я боюсь рвать. Мне поверили.</p>
        <p>Связная Надя тоже ходит, нажимает на меня. Прошло еще с неделю, приходит снова этот человек, который меня вызывал. Он зашел, вынимает наган, кладет на стол и говорит: «Пришел по тому же вопросу – вы должны убить Кубе». Я попросила его </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
