<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000652">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Еленой (Галиной) Мазаник</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 119. Л.88-120.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.89 оборот" xml:space="default"/>
        <p> часть эта выехала, и я снова осталась безработной. После этого поступила работать на фабрику-кухню. Там готовили обед для нищих. Здесь на фабрике проработала 2 месяца. После этого мне удалось устроиться на работу в Генеральном комиссариате в качестве уборщицы. Это было в конце 1941 года.</p>
        <p>Устроится работать в Генеральный комиссариат мне стоило больших трудов, так как сюда набирали исключительно молоденьких (16-18 лет), интересных, изящных девушек. Подбирал на работу сам генерал Кубе. Когда я пришла проситься на работу, он сразу хотел меня отправить, но по настоянию хозяйки-немки из Поволжья, прожившей в России много лет, меня оставили на работе. После этого меня перевели работать официанткой. Нужно сказать, что я хорошо работала, хорошо знакома с общественным питанием. Генерал Кубе, заметивши мою работу, был очень доволен. Так я работала до 1943 г.</p>
        <p>В начале 1943 года я связалась с партизанским отрядом «Дяди Коли», связная была Надя. Здесь я получила задание убрать Кубе. Но в то время у меня не было никакой возможности это сделать. Держал он меня исключительно потому, что я была хорошей работницей. Нужно было искать пути, чтобы войти в доверие. И я подружилась с его женой – генеральшей. Она меня очень полюбила. Я очень честно работала.</p>
        <p>В мае месяце 1943 года решается быть мне или не быть у него на работе, так как он переезжал на другую квартиру, а я работала в столовой и одновременно у адъютанта горничной.</p>
        <p>Я начала просить жену генерала Кубе, генеральша в свою очередь просит Кубе об оставлении меня на работе у них. </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
