<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000652">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Еленой (Галиной) Мазаник</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 119. Л.88-120.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.91 оборот" xml:space="default"/>
        <p> все ношусь с зубами. В один день мне нужно было уйти, я говорю генеральше, что мне нужно идти к врачу. Она отвечает, что русские врачи тебя не вылечат, нужно тебя направить к немецкому врачу: «Сегодня тебя отведут к врачу». Приходит один из его помощников – Вильденштейн, и говорит: «Пойдем к врачу». Он ведет меня к врачу на углу Энгельса и Кирова и просит врача, чтобы меня полечили. Доктор велит открыть рот. Посмотрел и говорит, что зубы здоровые. Я притворилась, что очень болит зуб и показываю: «Вот этот зуб». Он начал сверлить зуб. После этого сверления он велел прийти через 4 дня. Это было в понедельник, а во вторник я должна была подложить мину. Я говорю сестре, чтобы она шла к Николаю на свидание, и чтобы принесли мину.</p>
        <p>Пришла Мария с миной, проинструктировала меня, как поступить с ней, как нужно ее подложить. В моей квартире смежные стенки были очень тонкие, слышимость хорошая, а соседи подобрались как на зло полицаи и их семьи. Мину повернешь в руках – она издает стук затвора. И разговор могли услышать. Поэтому моя сестра ходила все время по комнате, а мы с Марией разговаривали. Это было часов в 9 вечера. Мы должны были завести ее в 3 часа ночи (завод суточный). В половине третьего ночи мы зажгли свет и под предлогом, что у меня начался понос, выбегала смотреть, нет ли кого, не следят ли. Один сосед начал следить. Когда мы стали ее заводить – она стучит. Я понесла ее в огород и положила в цветы, замаскировала. Когда начало светать, я принесла ее и положила к себе под подушку, и сама легла на нее. В 6 часов утра я пошла на работу, положила ее в сумочку, которая и сейчас при мне хранится. Вообще при входе нас проверяли, но на этот раз стоял часовой, который не проверял меня. Другой раз угостишь его конфетой или яблоком, думаю – пригодится. Когда вошла в помещение, я ее </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
