<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000652">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Еленой (Галиной) Мазаник</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 119. Л.88-120.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.91" xml:space="default"/>
        <p> уйти. Он говорит: «Вы видите, что лежит? – указывая на наган. – Так учтите». Он уходит и говорит, что: «Мы еще с вами встретимся». Я отвечаю ему, что: «Вас прислал сюда дурак первый, а вы – дурак второй. Если вы посланы ко мне, так себя не ведут. О Вас я никому не скажу и в дальнейшем пусть это послужит вам уроком». Несколько раз я видела – он проходил по улице мимо окон моей квартиры, то в очках, то в одном, то в другом костюме.</p>
        <p>В один прекрасный день убили одного человека, присланного из-за линии фронта, который хотел убить Кубе. У него документы были в порядке, а когда спросили его, где он работает, он растерялся и тут его поймали. На завтра после этого случая спрашивает меня адъютант: «Как бы ты поступила, если бы тебе дали задание, чтобы ты убила генерала?». Я отвечаю, что пришла бы и сказала вам об этом.</p>
        <p>И генерал Кубе спрашивал об этом и говорит, что нехорошо, что ты ходишь домой. На этом разговор наш был закончен. Я его видела очень мало, а с генеральшей – самые лучшие отношения.</p>
        <p>У меня продолжались встречи со связной Марией. Мы думали подложить мину 19 сентября 1943 г., но он уехал в Барановичи, а мину у себя на квартире я не могла держать. Я прихожу утром на работу в 6 часов, а девушки говорят, что папа (генерал) уехал. А как же мне узнать, когда он приедет? К этому времени начались бесконечные диверсии, аресты, отравления. Генеральша говорит, что папа хочет, чтобы меня отправить. Я спрашиваю: «Когда же он должен приехать?». Она говорит, что через денька 3-4. Я спрашиваю у помощника: «Когда генерал должен приехать?». Он говорит: «Зачем тебе это знать?». Я ответила, что хочу сделать генеральную уборку к его приезду. Он говорит, что приедет в понедельник или во вторник. А я </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
