<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000652">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Еленой (Галиной) Мазаник</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 119. Л.88-120.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.92" xml:space="default"/>
        <p> увернула и положила к себе под фартук.</p>
        <p>В 9 часов обычно вставал генерал. Он вышел, посмотрел на меня и говорит: «Что с тобой?». Я говорю, что болят зубы. Я прошу его разрешить мне сегодня не приходить вечером на работу, так как я думаю сегодня удалить зуб. Он говорит, что сама не пойдешь: «Я пошлю с тобой кого-нибудь». Я говорю, что лучше мне одной пойти: «Если вырву зуб, то не приду сегодня, а если не вырву, то вернусь». Говорю, убираю, а мина со мной. В 10 часов все разошлись на работу и генерал.</p>
        <p>Я договорилась с Марией, что если я подложу мину, то я приду до 12 часов дня. Если я не подложу, я тоже приду и нужно будет мину утопить в реке.</p>
        <p>В 10 часов утра ушел генерал на работу, дети его ушли на учебу. Всегда каждый вторник сама генеральша ездила закупать продукты в магазинах. Мальчика 5-ти лет она взяла с собой. Генеральша, уезжая за продуктами, забирает с собой Галину, которая убирает спальню. Осталась одна я и Янина. Эта Янина любила разговаривать по телефону с немцами, назначать им свидание, а телефон был в моих комнатах, где я убирала. Я ей говорю: «Ты хочешь позвонить? Беги ко мне, а я здесь посторожу. Если кто будет идти, я тебя окликну». Она согласилась и побежала.</p>
        <p>
          <hi rendition="#i">Раньше</hi>
           я не знала, где спит генерал, а где генеральша. У них было 5 комнат. Я думаю: нужно проверить комнаты, не сидит ли кто в них. Часто, бывало, подсылают в отсутствие генеральши немцев для охраны нас. Время было очень тяжелое и напряженное, нужна была осторожность, чтобы не провалить все дело. Я нашла какие-то детские штанишки и как будто ищу фрау, чтобы дала ниток заштопать штанишки мальчику.
        </p>
        <hi rendition="#i">Раньше</hi>
         я не знала, где спит генерал, а где генеральша. У них было 5 комнат. Я думаю: нужно проверить комнаты, не сидит ли кто в них. Часто, бывало, подсылают в отсутствие генеральши немцев для охраны нас. Время было очень тяжелое и напряженное, нужна была осторожность, чтобы не провалить все дело. Я нашла какие-то детские штанишки и как будто ищу фрау, чтобы дала ниток заштопать штанишки мальчику.
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
