<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000652">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Еленой (Галиной) Мазаник</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 119. Л.88-120.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.92 оборот" xml:space="default"/>
        <p> Где спит генерал я несколько раньше узнала у Янины. Она сказала, что генерал любит спать на матраце и перине, а генеральша спит только на матраце.</p>
        <p>Пробежав все комнаты, я вернулась в спальню, подняла матрац, вдвинула мину между пружинами посреди матраца, и сама выскочила. Руки мои тряслись и пот градом лился, я боялась, что не успею это проделать. Только я успела выскочить – идет Янина. Она посмотрела на меня и спрашивает: «Что ты тут делала?». Я говорю (показывая на штанишки), что искала ниток заштопать, нашла рваные штанишки и не нашла их. Она дала мне ниток. Я говорю ей, что договорилась с хозяином и генеральшей, что иду удалить зуб: «Если удалю, сегодня не приду». И ушла. Стоит часовой и говорит: «Куда ты?». Я говорю, что договорилась с хозяином, что ухожу удалять зуб. Нужно было всем докладывать, даже часовому.</p>
        <p>
          Меня ждала Мария на сквере к 11 часам дня. Да, сестра моя на работе тоже говорила, что ей болит нога и что ей нужно к врачу. Я выбегаю, а Мария меня уже ждет. Я говорю ей, что ни одной секунды не могу здесь быть. Мы пошли к театру оперы и балета, здесь нас ожидала машина, посланная Николаем. Шофер имел путевку привезти песок. Мы сели в машину. На каждой улице мы меняли платки головные, 
          <hi rendition="#i">с таким расчетом, чтоб </hi>
          <hi rendition="#i">нас</hi>
           
          <hi rendition="#i">не могли напасть на след</hi>
          . Шофер нас довез до Паперни и мы пошли пешком, дальше на машине ехать нельзя было – стояли патрули. В 12 часов ночи мы были в партизанском отряде.
        </p>
        <hi rendition="#i">с таким расчетом, чтоб </hi>
        <hi rendition="#i">нас</hi>
         
        <hi rendition="#i">не могли напасть на след</hi>
        . Шофер нас довез до Паперни и мы пошли пешком, дальше на машине ехать нельзя было – стояли патрули. В 12 часов ночи мы были в партизанском отряде.
        <p>Семьи наши, жившие в деревне, выехали на подводе днем раньше. Они пустили слух, что генерал мне дал особняк, много земли и мы все переезжаем в город. Все знали, где я работаю, поверили этому и говорили: «Вот как живут!».</p>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
