<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000652">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Еленой (Галиной) Мазаник</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 119. Л.88-120.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.100" xml:space="default"/>
        <p> Потом я вышла замуж. Мне такой попался муж, который мешал моему дальнейшему росту. Он был против того, чтобы я училась. Муж был пьяница, проходимец и меня оторвал от учебы. Так я промучилась четыре года и потом его бросила, и ушла снова работать. У меня был сын, сын умер и я снова стала работать. Из комсомола я не выбыла. Муж меня ругал, бил и все равно я осталась в комсомоле.</p>
        <p>Потом я работала в доме отдыха, также там мне комсомольская организация помогла. Я пошла к секретарю комсомольской организации, он сказал: «Бросай мужа, мы тебя устроим на работу». Я устроилась в доме отдыха в Слепянке. Снова я стала работать.</p>
        <p>Я уже начала вращаться среди нашего правительства. Меня уже тянуло в партию. Я была там хозяйкой, выдвинулась. Неимоверная любовь у меня была к правительству. Тут я познакомилась с большим кругом людей. Так я работала до 1939 г.</p>
        <p>Потом, в 1939 году я ушла работать в столовую ЦК в Минске. Я была преданной, мне нравился советский строй. Другого строя я не знала. Я была настроена за нашу партию и правительство. И тут настигла война. Настроение у меня было, бесспорно, хорошее к советскому строю.</p>
        <p>Тогда, при немцах, я поступила работать в Генеральный секретариат. Просто я поступила потому, чтобы с голода не умереть, не хотела умереть с голоду и идти на тот позорный путь, на который шли наши женщины. Причем у меня было слишком много ненависти к немцам. Хотя у них было кое-что и положительное, я все равно ненавидела только потому, что это немецкое. Но все же вынуждена была в целях сохранения своей жизни, и чтобы не пойти на тот позорный путь, на который шли женщины, пошла я работать официанткой, уборщицей.</p>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
