<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000652">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Еленой (Галиной) Мазаник</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 119. Л.88-120.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.101" xml:space="default"/>
        <p> Думала, что когда-нибудь что-нибудь да проблеснет, только бы не пойти с немецкими офицерами за буханку хлеба. Кроме того, у меня была на руках сестра с двумя детьми. Муж ее был в армии, а она осталась с двумя детьми. Был сентябрь месяц, 1941 год, и второму ребенку шел второй год. Надо было помочь ей, а у нее никаких возможностей не было к существованию. Поэтому я думала пойти работать днем, а вечером буду стирать белье. Я считала, что это более прилично, чем пойти с немцем. Я считала, что стирать белье, хоть и немецкое, но все же приличнее. У нас с сестрой все сгорело. Она пришла беременная с мужем и с ребенком на руках, муж ушел в армию, а она осталась. И поэтому я пошла в более приличное место. Бывало так, что немцы не доедят какого-нибудь супу, я с собой забирала, приносила сестре и ее детям. Думаю, а потом будет видно.</p>
        <p>У меня в основном в 1943 г. установилась связь, а до этого было не организовано. Была девушка, которая была связана с партизанским отрядом. Была одна Анюта. Я работала в столовой в казино. У меня была возможность стащить пистолет. Немцы приходили, вешали шинели на вешалке, и я имела возможность стащить пистолет и передать. Они на меня не могли подумать. Зимой 1941-42 года я могла вытащить пистолет, спрятать под фартук и передать этой девушке. Она сама не могла утащить. А сюда ходило много в кладовую.</p>
        <p>Тут военнопленные русские, евреи носили дрова. Здесь много носили дров. Я вытащу пистолет, что-нибудь утащу и дам военнопленному. Стащили одну пишущую машинку с одной девушкой Аней. Стоит машинка, была открыта комната. Мы за эту машинку с Аней и в уборную. Я принесла папирос постовому, а Аня </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
