<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000652">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Еленой (Галиной) Мазаник</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 119. Л.88-120.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.104" xml:space="default"/>
        <p> Я видела, когда он избил несколько военнопленных и пришел с таким торжеством. Он никогда не улыбался. Мы его боялись. У него был какой-то резкий голос. У меня часто была мысль: вот бы убить эту заразу. Я говорила сестре, а сестра уже у меня жила. Я говорю: «Валечка, я не могу дальше терпеть».</p>
        <p>У нас был банкет, пьянки. Меня уже начали приглашать другие господа устраивать им банкеты. Если у кого-нибудь бывало городское начальство, спрашивают у него разрешения, чтобы я пошла организовать банкет, чтобы я на другой день шла устраивать банкет у них. Я много работала у других, а потом Кубе меня запретил. Он сказал: «Что ты должна город обслуживать, ты только должна у меня банкеты обслуживать». Я думаю, что он сказал это не потому, что он меня пожалел, а потому, чтобы у него были лучшие банкеты, чем у других, чтобы у других таких банкетов не было.</p>
        <p>У него было еще одно отдельное казино специально для гостей. Я там убирала, и он был доволен. Там были отдельные сервизы. Я сама должна была стирать. Причем после этих вечеров ужасно неприятно было убирать, потому что они были пьяные, их тошнило. Противно было после них убирать.</p>
        <p>Кубе никогда не улыбался. Я не знаю, любил ли этот человек самого себя. К немцам он также плохо относился, ругал их зачастую. Немцы его боялись. Если увидишь, что он идет и есть возможность куда-нибудь спрятаться – прячешься, чтобы не встретиться.</p>
        <p>Я слышала разговор с генералом Гоцбергом. Этот разговор я подслушала в 1942 году, когда я уже была у него дома. К Кубе пришел генерал Гоцберг и они разговаривали. </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
