<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000652">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Еленой (Галиной) Мазаник</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 119. Л.88-120.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.102" xml:space="default"/>
        <p> положила в ящик с мусором машинку, и мы вынесли. Она уже знала всех людей, которые были на пожарище и ждали машинки. Так что в 1941 году я чем могла, тем помогала. Часто бывали такие случаи, что я могла кое-что сделать.</p>
        <p>В начале 1943 года я уже в основном связалась с подпольной организацией. Тогда я уже прямо начала добиваться в дом к Кубе. Да меня знал и Кубе как хорошую работницу в казино. Я все банкеты обслуживала. Я умела убирать очень хорошо. Но пока я ничего не могла сделать, у меня ничего не было. Никто не вел со мной таких разговоров. У меня были сильные нервы к Кубе, потому что он плохо относился. Первый день я его ненавидела, потому что он был немец. Я понимала, что этот человек против нас, поэтому я его возненавидела. Это был сентябрь месяц 1941 года.</p>
        <p>В 1941 году я пошла наниматься работать. Кубе даже сам принимал работников в казино. Он отбирал, чтобы была поинтереснее, чтобы была помоложе. Когда я на второй день пришла на работу, хозяйка казино Иванова вызывает меня и говорит: «Генерал пришел». Хозяйка говорит: «Одень белый фартук». Кубе спрашивает через хозяйку: «Сколько ей лет?». Я говорю: «Двадцать семь лет». Он спрашивает: «Где муж?». Я говорю: «В армии» (а я второй раз уже вышла замуж). Хозяйка говорит: «Надо ее оставить как хорошую работницу». Он говорит: «Оставим, посмотрим, а вообще возраст не подходит».</p>
        <p>Я осталась работать. Я там убирала, мыла полы. Хозяйка Иванова полюбила меня за работу, начала определять работу, начала выделять мне поручения, помогать стирать. Потом бывали банкеты, работать не было кому. Молодые девушки не могли так сделать, как я. Хозяйка говорит, что будет банкет у нас, нужно тебе поработать. Хозяйка была расположена к нам, русским, несмотря на то, что она была немка из Поволжья.</p>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
