<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000652">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Еленой (Галиной) Мазаник</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 119. Л.88-120.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.103" xml:space="default"/>
        <p> Пришел генерал. Ему очень понравилось, как я все убрала. Он спрашивает: «Кто это сделал?». Хозяйка говорит: «Это сделала Галина». Он говорит: «Где ты так научилась все делать?» Я говорю: «Я работала прислугой у русских начальников, они меня научили». Он спрашивает: «А почему они тебя не взяли с собой?». Я говорю: «Если бы они были хорошие, они бы взяли меня, а так они меня не взяли». С тех пор Кубе знал меня как хорошую работницу. Хозяйка рекомендовала меня. Она сказала, что я могу хорошо организовать банкеты. С тех пор хозяйка – жена генерала – полюбила меня. Приехали дети Кубе. Я здесь и с ними подружилась. Жена Кубе давала мне тряпки своих детей, а я в этом очень нуждалась, так как у меня была сестра с детьми. Но в дом они меня к себе не брали.</p>
        <p>Я ненавидела Кубе, потому что он избивал военнопленных. Я честно работала для того, чтобы меня не выгнали, но я страшно ненавидела его, когда он избивал военнопленных. Если военнопленный несет дрова и не вытянется в стойку, он его бил, или пристрелит и велит выбросить. Кубе жил на третьем этаже. Я тогда увидела, что он избивает военнопленных и евреев, я страшно его стала ненавидеть.</p>
        <p>Я у него в квартире была 2-3 раза. Там были у него свои горничные. Я с этими девушками не была знакома. Причем мне не разрешали с ними разговаривать, как низшей. Эти девушки считались уже высшими. Он был строгий, особенно русских ненавидел. Он видел в каждом русском большевика. Он говорил – все они одинаковые, только один более яркий коммунист, другой более смиреннее. Если что-нибудь не по его выходило, он мог убить, и рука у него не дрогнет. </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
