<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000652">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Еленой (Галиной) Мазаник</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 119. Л.88-120.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.107" xml:space="default"/>
        <p> Я своего мужа не нашла, но пришла на работу как сумасшедшая. Мне Иванова говорит: «Почему ты опоздала?». Я говорю: «Фрау Иванова, Вы меня не спрашивайте». Я ей говорю: «Вся улица устлана военнопленными. Я искала своего мужа и теперь мне настолько тяжело, что я не пойду обслуживать немцев». Я ей говорю: «Софья Эрнестовна, я не пойду обслуживать». Она говорит: «Ну тогда не ходи».</p>
        <p>Я выхожу в коридор, вижу – немцы в хорошем настроении, как будто ничего не случилось. Оказывается, привезли военнопленных на станцию. Они ходить не могли, их пристреливали. Пришла девушка со станции и говорит, что вся улица устлана трупами, а этот человек шел с Комаровки и тоже видел. Значит все это совпадает. Поэтому Иванова пошла и говорит коменданту, что все русские возмущаются, что на улице лежат трупы, надо убрать. Они поехали и свезли эти трупы.</p>
        <p>Вот об этом случае я никогда не забуду. Мне хотелось отомстить.</p>
        <p>Сначала у Кубе работала одна девушка Татьяна, его же горничная, сама она врач. Она очень мне нравилась. Я ей раскрывала все, что партизаны сделали – то, то. Мы слушали по радио Москву. Она послушает и приходит, мне говорит. Больше я ни с кем так не была откровенна, как с ней. Я говорю: «Таня, я больше не могу работать, мне настолько тяжело, идем в отряд». Она говорит: «У меня есть одна девушка из отряда». Я говорю: «А как с ней познакомиться?». Она говорит: «Я тебя познакомлю с этой девушкой Надей».</p>
        <p>Но надо было ждать, когда придет Надя. Эта девушка по мединституту была знакома с Таней. Она была в отряде. Мы ждем месяц, она не приходит. </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
