<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000652">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Еленой (Галиной) Мазаник</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 119. Л.88-120.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.105" xml:space="default"/>
        <p> Немецкий язык в это время я уже знала на 80 процентов. У меня уже было задание по подготовке к уничтожению его. Я была заинтересована подслушать разговор. У него был кабинет и камин. Слышу, они зашли в кабинет. Вот они сели и начинают разговаривать. «Вот теперь, – говорит, – тюрьма совершенно загружена арестованными. Арестованные поступают и негде держать». Гоцберг говорит: «Нужно часть расстрелять». А Кубе говорит: «Почему вы считаете часть расстрелять? Нужно всех расстрелять, нужно очистить тюрьму. Чтобы не разбежались, Вы должны сначала расстрелять и уничтожить всех с таким расчетом, чтобы это было более возможным, – он говорит, – Вы должны всю тюрьму уничтожить». Гоцберг говорит, что есть некоторые, которые еще следствию подлежат, а Кубе говорит: «Какая разница». Тут я ушла. Мне стало ясно и мне стало тяжело, что я больше не могла слушать. Я ушла через другой выход, чтобы он не увидел меня.</p>
        <p>Я помню, что у него были частые совещания. Причем я, еще будучи в секретариате, начала убирать его кабинет. Я видела, что к нему часто приезжали тюремные работники. Мне ясно было, зачем приезжал Гоцберг. Я понимала, что он является главой Белоруссии, я понимала, что его уважали и просто преклонялись немцы перед ним. Ясно – закон от него исходил. В частности, я слышала его выступление. Это было в 1942 году, когда в Узде партизаны уничтожили не то 15, не то 20 машин с немцами. После этого привезли этих немцев хоронить. На похоронах Кубе, выступая, клялся на могилах этих офицеров, что за каждого погибшего немца будет повешено 100 человек русских. </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
