<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000652">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Еленой (Галиной) Мазаник</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 119. Л.88-120.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.108" xml:space="default"/>
        <p> Вдруг эту Таню увольняет генерал как ненадежную. Она не могла терпеть этих издевательств, когда какой-нибудь солдат говорит «чисти мне сапоги». Генерал сказал на нее, что та русская свинья. Он из дому ее отправил, а потом жена говорит: «Не надо Таню отправлять, выгнать и все». Она ненавидела их детей. Они все это понимали. Они видят, что Таня со мной очень дружна. Мне прямо сказал адъютант: «Галина, чтобы ты с Таней не смела ни одного слова сказать».</p>
        <p>Был случай, когда я убирала кабинет в казино. Все это было на площади. Таня забежала ко мне и говорит: знаешь, партизаны то-то сделали. Один раз она бежит и говорит: «Я тебе хочу что-то сказать». Я говорю: «Зайдем в комнату адъютанта». Она забежала ко мне. В это время заходит адъютант и говорит: «Вон, уходи Таня». Я стала просить: «Простите меня. Мне Таня рассказывала, что она была на вечеринке». Таня говорит: «Точно, я была на вечеринке». Он спросил у Тани, а мы уже с Таней договорились, что ты скажешь, что была вчера на вечеринке. Адъютант: «Ладно, но чтобы это было последний раз». И больше этого не было. Мы с ней встречались уже на пожарище или она передавала записки. Таню выгнали. С Таней некоторое время не встречались, потому что следили за нами.</p>
        <p>Потом я спрашиваю однажды у Тани: «А где девушка, с которой ты меня хотела познакомить?» Она говорит: «Жди, я с ней приду». И вот уже весной Таня приходит ко мне с Надей. Таня подкараулила, когда я выйду. Я вышла. Таня говорит: «Я пришла с Надей». Надя говорит: «Я хочу зайти к вам купить водки». И уже через некоторое время – мы уже были на этой квартире генерала – пришла ко мне Надя под предлогом купить водки.</p>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
