<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000652">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Еленой (Галиной) Мазаник</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 119. Л.88-120.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.106" xml:space="default"/>
        <p> Я подумала, что может быть и я в том числе. Мне было ясно, что это будут русские повешены.</p>
        <p>Первые виселицы были в ноябре месяце 1941 года к октябрьским праздникам на сквере, где были повешены двое мужчин и одна женщина. Я не помню, откуда шла, вижу – народ собирается. Подхожу, вижу – висят двое мужчин и одна женщина. Надпись на женщине, что мы, партизаны, боролись против немецких властей. Мне стало ясно. Женщина была в защитном платье. Я ушла с болью в сердце. Пришла в секретариат. Я заметила по лицу этого генерала и немцев, что как будто ничего не произошло.</p>
        <p>Еще помню один случай, когда шла на работу в пять часов утра. Я вижу, что по всей Советской улице что-то потемневшее лежит. Подхожу – лежат трупы. Лежит один труп, через метров пятнадцать лежит другой труп. Я поворачиваюсь, смотрю – мертвый наш военнопленный. Смотрю – второй лежит. Идет какой-то мужчина, я вижу – русский. Я говорю: «Скажите, пожалуйста, что это такое?». Он говорит: «Я иду с Комаровки и ничего не могу понять, вся такая улица». Я говорю: «Давайте я пойду с Вами». Мы пошли с ним по направлению к товарной станции; по всей улице лежали трупы. Это было зимой 1942 года, был снег, они были замерзшие. Я искала своего мужа. Я думала, что тут где-нибудь мой муж лежит. Мы с этим мужчиной ворочали трупы и смотрели. Так мы трупов 20-30 повернули. Я ему говорю: «Я ищу своего мужа» (до войны мой муж работал в Обкоме партии). Я ничего не знала где он. Я думала, что он мог быть в армии.</p>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
