<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000652">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Еленой (Галиной) Мазаник</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 119. Л.88-120.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.109" xml:space="default"/>
        <p> Надя говорит: «Меня Таня знает. Давай убьем Кубе». Я говорю, что тяжело мне. Я говорю Наде: «Я с тобой не могу ни о чем разговаривать в отношении убийства». Я говорю: «Дай мне возможность поговорить с командиром отряда». Она говорит: «Я этого сделать не могу». Я говорю: «Я пошлю сестру». А Таня в это время работала в другой немецкой части. Я говорю Тане: «Идет разговор в отношении убийства. Таня, ты уверена, что она из отряда?». Таня говорит: «Я не знаю, я ее по Институту знаю». Таня говорит: «Галина, ты сама смотри. Я Надю знаю только по Институту. Может быть, она немцам донесет, может быть, меня выгонят». Надя не дала возможности мне видеться с командиром, не дала возможности и сестре пойти. Но Наде я сказала, что я ненавижу немцев, что я бы хотела убить его. Я начала бояться ее. Там я работала, все усилия положила, чтобы войти в доверие. Уже прошло около 2-х лет. Они уже мне верили, а с Надей я боялась.</p>
        <p>Тут же мне подворачивается Маруся Осипова. Она мне сразу встречу сделала с командиром партизанского отряда. Я, чтобы отделаться от Нади, согласилась с Осиповой. Надя шумела очень много, и я ее боялась. И так осталось с Надей не то и не другое. Не доверяла я Наде. Я решила через сестру с Осиповой действовать.</p>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
