<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000280">
      <titleStmt>
        <title>Докладная записка о политико-моральном состоянии войск вермахта в Харькове</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 6. Д. 66.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="official">
        <pb cert="high" n="Л.1" xml:space="default"/>
        <p/>
        <p>Начальнику 7 отдела политуправления Степного фронта майору тов. Зусманович.</p>
        <p>гв. майора Зайончковского</p>
        <p/>
        <p>Докладная записка</p>
        <p/>
        <p>На основе опроса местных жителей гор. Харькова мною установлены следующие данные о политико-моральном состояния войск противника.</p>
        <p/>
        <p>Состояние дисциплины:</p>
        <p>В последнее время пребывания германский войск в г. Харькове наблюдалось много случаев дезертирства. Гражданка Артеменко Матрена Ивановна, адрес Сумская 33 кв. 14, показала следующее:</p>
        <p>«В течение последних полутора месяцев я работала в буфете Зоологического сада. Агентом по снабжению сада был онемеченный поляк Эрих Вайнек, приехавший из Силезии. Вайнек был настроен явно антифашистски: ругал Гитлера и войну. Вайнек оказывал помощь немецким дезертирам, прятавшимся в оврагах нашего сада. Ежедневно в последние недели их у нас в саду бывало по 10-15-20 человек. Пробыв сутки-двое, они уходили, а вместо них приходили новые. Вайнек, а также некоторые из служащих сада, заранее зная время облав, предупреждали дезертиров».</p>
        <p/>
        <p>Научный работник математического факультета Харьковского государственного Университета доцент Мезин показал:</p>
        <p>«Недели за полторы до отступления немцев я лично видел группу около 300 немцев с наручниками на руках, проводимых под конвоем по улицам Харькова. Мне рассказывали знакомые, что они видели еще одну группу арестованных около 1.000 человек, проводимых мимо Сумского базара. Вообще за последние месяцы по Харькову скрывалось много дезертиров. Нередки были случаи, когда они заходили в частные дома, в поисках приюта».</p>
        <p/>
        <p>Гр-ка Скорнякова Ираида Павловна, научный сотрудник биологического факультета Харьковского государственного университета, проживающая по Ивановской улице дом №25, показала следующее:</p>
        <p>«В последние дни пребывания немцев в Харькове имелось немало случаев, когда отдельные солдаты, желая остаться и сдаться в плен, просили приюта у местных жителей. Я знаю несколько случаев этого на нашей улице. Мне также известно со слов живущего у нас в доме 13-ти летнего мальчика Юры, взятого </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
