<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000280">
      <titleStmt>
        <title>Докладная записка о политико-моральном состоянии войск вермахта в Харькове</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 6. Д. 66.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="official">
        <pb cert="high" n="Л.1 оборот" xml:space="default"/>
        <p> эсэсовцами дивизии «Адольф Гитлер» для хозяйственных работ в одну из рот, что в конце мая в р-не Федоровки невдалеке от Ольшан публично перед строем было расстреляно 2-е эсэсовцев за дезертирство».</p>
        <p/>
        <p>Гражданин Найтер Антон Иванович, бывший служащий Облторга, сообщил: </p>
        <p>«23 августа на Рымарской улице в момент вступления наших войск я сам видел, как трое переодетые в гражданское немцев вышли навстречу группе бойцов и сдались в плен. В последние дни перед уходом многие немецкие солдаты стремились достать гражданское платье, дабы переодеться и сдаться в плен».</p>
        <p/>
        <p>О настроениях в частях РОА, грузинском конном дивизионе «Георгия» интересный факт сообщает гражданка Нефедова Федосия Дорофеевна, проживающая по Бассейной улице в д. №35 б, кв. 3:</p>
        <p>«21 августа, проходя по площади Дзержинского около химкорпуса, где был расположен грузинский дивизион, меня окликнули солдаты, находившиеся в этом доме и стали упорно требовать, чтобы я к ним подошла. Подойдя к ним, я увидела, что все они были очень возбуждены, некоторые из них плакали. Один из них, плача, сказал мне следующее: “У нас к вам большая просьба: Позавчера немцы убили нашего товарища. Он погиб за родину. Не за эту родину (при этом он показал на свой немецкий мундир), а за вашу настоящую родину. Когда придут наши братья, приведи их сюда и покажи им эту могилу (он показал мне на свежий холмик под деревом). Мы долго не будем с немцами. Мы скоро вернемся к своим, так им и передай”».</p>
        <p/>
        <p>О зверствах дивизии «СС Адольф Гитлер».</p>
        <p>Гр-ка Глазунова Наталия, работающая в настоящее время контролером в Зоологическом саду, показала следующее:</p>
        <p>«В марте месяце этого года я работала сиделкой в военном госпитале в Клиническом городке. В госпитале было несколько сот тяжело раненых бойцов Красной армии, которых не успели эвакуировать до вступления немецких войск. Утром 12 марта я дежурила в отделении. В это время приехало несколько грузовиков с эсэсовцами. У них на правом рукаве была повязка, на которой было написано по-немецки «Адольф Гитлер». К нам в отделение вошло человек 15. Эсэсовцы на ломаном русском языке приказали нам снести всех тяжело раненых в подвал, а затем начали через окна бросать ручные гранаты, причем, все находившиеся там (свыше 50 человек) были уничтожены».</p>
        <p>13 марта ряд отделений этого госпиталя был подожжен эсэсовцами, причем сгорело несколько сот раненых бойцов и командиров. Этот факт </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
