<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000280">
      <titleStmt>
        <title>Докладная записка о политико-моральном состоянии войск вермахта в Харькове</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 6. Д. 66.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="official">
        <pb cert="high" n="Л.2" xml:space="default"/>
        <p> подробно описан в газете «Радянська Украина» за 29 августа 1943 года.</p>
        <p>При осмотре мною этого сгоревшего здания, я лично видел большое количество обгорелых человеческих костей.</p>
        <p/>
        <p>Гр-ка Гудимова, проживающая по Бассейной улице №35 кв. 2, показала следующее:</p>
        <p>«13 марта после вступления немцев на Пушкинском въезде в одном из бомбоубежищ произошел следующий факт. В бомбоубежище было много народу, главным образом, женщин и детей. Утром в бомбоубежище вошло несколько эсэсовцев дивизии “Адольф Гитлер” и через переводчицу потребовали 10 молоденьких блондинок, угрожая в противном случае взорвать всех находившихся в подвале. Женщины, желая спасти жизнь остальных, вышли. Их было трое. Эсэсовцы ушли, однако через несколько минут пришли и потребовали еще двух. Тогда принуждена была выйти мать моей подруги – Уземская Мария Юрьевна 45-ти лет. Уземская вышла, желая спасти молодых девушек, а также рассчитывая, что эсэсовцы, ввиду ее возраста, ее не тронут. Один из эсэсовцев отвел ее на квартиру. Здесь она стала просить его, сказав, что он ей годится в сыновья, на что последний заявил “Вшистско едно война”. Изнасиловав ее, он сказал ей на прощанье “Скажи спасибо, что я был только один”. Об этом мне рассказывала сама Мария Юрьевна».</p>
        <p>Также Октябрина Гудимова рассказала еще о следующем факте, происшедшем в ночь с 12 на 13 марта у них во дворе:</p>
        <p>«В ночь с 12 на 13 марта у нас во дворе было расстреляло 9 человек мужчин из соседних домов. Среди них был один из нашего дома, гражданин Хмелярчук, старик 63-56 лет. Он был расстрелян за то, что выглянул из окна, и эсэсовцы, увидев его, приказали ему выйти и расстреляли. Все другие были расстреляны лишь за то, что попались эсэсовцам на глаза. У эсэсовцев на правом рукаве была повязка “Адольф Гитлер”».</p>
        <p/>
        <p>
          Гвардии майор 
          <hi rendition="#i">подпись</hi>
           (Зайончковский)
        </p>
        <hi rendition="#i">подпись</hi>
         (Зайончковский)
        <p>31.8.43 г.</p>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
