<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000840">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Николаем Харченко</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">ЦДАГОУ. Фонд 166. Оп. 3. Д. 246. Л. 90-94.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.91" xml:space="default"/>
        <p/>
        <p>
          <hi rendition="#i">Стенограмма</hi>
          <hi rendition="#i"> </hi>
          <hi rendition="#i">воспоминаний</hi>
          <hi rendition="#i"> </hi>
          <hi rendition="#i">Харченко Николая </hi>
          <hi rendition="#i">Макаровича</hi>
          <hi rendition="#i"> о событиях на Украине периода немецкой оккупации.</hi>
        </p>
        <hi rendition="#i">Стенограмма</hi>
        <hi rendition="#i"> </hi>
        <hi rendition="#i">воспоминаний</hi>
        <hi rendition="#i"> </hi>
        <hi rendition="#i">Харченко Николая </hi>
        <hi rendition="#i">Макаровича</hi>
        <hi rendition="#i"> о событиях на Украине периода немецкой оккупации.</hi>
        <p>
          <hi rendition="#i">22 января 1946 г.</hi>
        </p>
        <hi rendition="#i">22 января 1946 г.</hi>
        <p/>
        <p>Харченко Николай Макарович. 1906 года рождения. г. Мелитополь, Запорожской области. Пасова 19. Работаю в гортопе, заведующий складом угля. Во время немецкой оккупации работал в горстройконторе, рабочим.</p>
        <p>6 октября 1941 г. был оккупирован город. 8/Х был издан приказ относительно евреев, чтобы собраться для отправки в определенную местность. Все они явились во двор городской мельницы. Собралось свыше 7 тыс. человек. Сразу дали им белые звезды и распустили домой, чтобы взять с собой хорошие, самые лучшие вещи, и сказали, что будут их отправлять в определенные местности. 9 или 10 октября собрали всех евреев. После этого стали ходить карательные отряды искать евреев и там, где находили, расстреливали на месте. Тех русских, кто их скрывал, тоже расстреливали. Потом, за Константиновкой, в 7 км был противотанковый ров. Там их всех расстреляли.</p>
        <p>Потом начали издавать приказы относительно запрещения хождения по улицам до 5 часов. Затем вся молодежь должна была пройти регистрацию. Часть прошла регистрацию и тут же их начали арестовывать и сажать в тюрьму и отправили в Севастопольский лагерь. Потом начали расстреливать. Был случай, когда был убит один немец на станции. Там было человек 20 расстреляно, на станции Мелитополь. В 1942 году был издан приказ закрыть школы от 7 классов и выше. Вся эта молодежь направлялась в Германию и все это были молодые люди, кончившие от 7 до 10 классов. Всех этих людей </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
