<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000840">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Николаем Харченко</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">ЦДАГОУ. Фонд 166. Оп. 3. Д. 246. Л. 90-94.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.92" xml:space="default"/>
        <p> нужно было изъять из территории этого города. Затем летом 1942 года (тот приказ был в январе или в феврале) был второй приказ закрыть от 4 классов и выше и направить на работы на территории города. Они должны были разбирать дома. Дома разбирались для того, чтобы кирпич отправлять в Германию, и совершенно новые хорошие дома разбирались и даже, где был цемент или железо, то все это тоже вывозилось в Германию.</p>
        <p>Перед приходом нашей армии – у нас в городе было много заводов – завод им. Микояна, консервный завод, мясокомбинат и другие – все эти заводы были взорваны, некоторые полностью, а некоторые частично.</p>
        <p>Многих людей угоняли в Германию насильственно. Метод был такой. Кварталы отцеплялись жандармерией и русской полицией, людей выгоняли из домов и приказывали приходить для перерегистрации на биржу. Самых лучших, красивых женщин они старались оставить для себя. Многие женщины пили табак, варили махорку, чтобы придать желтизну лицу, чтобы иметь вид больных, натирали тело каустикой и т.п., и таким образом спасались, а кто уклонялся – тех угоняли в Севастопольский лагерь. Отобрали свыше 7 тыс. в Германию. Много человек умерло от этих всяких методов. Правда, были и такие, кто сам ехал – женщины.</p>
        <p>Относительно военнопленных в апреле месяце 1942 года был издан приказ, чтобы они явились на регистрацию по месту назначения, если кто жил в городе, то в фельдкомендатуру. В большинстве это были те, кто поджигал свои дома и оставался на занятой оккупированной территории. Часть их расстреляли, тех, кто не имел никаких документов, а часть была задержана.</p>
        <p>Был такой случай в районе Веселом, там расстреляли </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
