<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000840">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Николаем Харченко</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">ЦДАГОУ. Фонд 166. Оп. 3. Д. 246. Л. 90-94.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.93" xml:space="default"/>
        <p> 18 человек военнопленных. Была у нас и тюрьма. Сначала это был концентрационный лагерь, а потом перевели туда тюрьму. Основной лагерь был в Севастополе и в Херсоне.</p>
        <p>Насчет действий партизан – они занимались главным образом подпольной работой, расклеивали прокламации, доставляли газеты, имели свои радиоприемники, имели связь с железнодорожными партизанами и т.п., когда уже немцы отступали и приближалась Красная армия – имели связь с Красной армией, когда она была еще в км 20 от города. Город был занят 23 октября, а 10 октября 1943 года немцы уже начали отступать.</p>
        <p>В городе есть спиртоводочный завод и дорога, которая идет на Каховку, в Крым. Когда наша Красная армия зашла немцам в тыл, то они из Крыма перебросили войска, а группы партизан начали обстреливать их и были жертвы.</p>
        <p>Немцы перед отступлением из города Мелитополя издали приказ, чтобы все население г. Мелитополя было уничтожено. Для этого была выделена группа эсесовцев. Но, постольку наша Красная армия должна была наступать с востока, а она зашла с западной части, таким образом у них уже не было возможности это злодеяние совершить. Не успели. Перед отступлением они грузили всю мебель в городе, какая бы то ни была, даже плохие стулья, и пр. Все плохое уничтожалось, а хорошие вещи вывозились в Германию.</p>
        <p>Была в городе и украинская полиция. Она применяла жестокие меры к населению, хуже еще, чем немцы. По их заданию расстреливали и вешали людей. Первыми были повешены два командира Красной армии, под видом за воровство. Но это были командиры Красной </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
