<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000873">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Константином Берестовским</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 112. Л. 7-12.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.8" xml:space="default"/>
        <p/>
        <p>Комиссия по составлению хроники Великой Отечественной войны</p>
        <p/>
        <p>Стенограмма беседы с тов. Берестовским К.В.</p>
        <p/>
        <p>Беседу проводит научный сотрудник тов. Миско М.В.</p>
        <p>Записывает тов. Рослякова О.А.</p>
        <p/>
        <p>Главный механик завода №16. Год рожд. 1903. Белорус. Беспартийный.</p>
        <p/>
        <p>Слоним 13 декабря 1944 года.</p>
        <p/>
        <p>Берестовский Константин Васильевич</p>
        <p/>
        <p>Родился в г. Минске в семье рабочего-механика. Отец работал на железной дороге первоначально слесарем, потом на лесопильных заводах, в частности на этом же заводе механиком. Мать – домашняя хозяйка. Сестра живет в Слониме, брат работает механиком на заводе.</p>
        <p>Учебу начал в Минске. Неделю в школе проучился и тяжело заболел. Два с половиной года не учился. После того, как поправилось мое здоровье, учился в г. Борисове в приходской школе, потом в городском училище. Учеба моя была оборвана первой Отечественной войной. Отца мобилизовали, школы закрыли. Мне пришлось учиться слесарскому делу. С десяти лет работал с отцом. Летом работал, а зимой учился. Окончил пять классов средней школы.</p>
        <p>Во время первой мировой войны пришлось туговато. Отец был мобилизован. Из м. Смолевичи в 1916 году мы выехали в Столбцы. С 1916 года пережили все перемены властей. Прожили в Столбцах до 1922 года. Когда пришли поляки, нас считали чужестранцами и нам не разрешили жить на пограничной полосе. Приказано было выехать оттуда. Выехали в м. Зельва. Вместе с отцом стали работать на лесопильном заводе. Проработали два года. Оттуда я переехал в Плуеничи. Проработал там на лесозаводе 4 месяца. Оттуда переехал в Слоним. В Слониме проработал три месяца. Из Слонима попадаю на крупную фабрику Ружана-Городнищевская. Там работаю два года. Перед войной 1939 года работал в Денисковичи главным механиком. В 1941 году меня не мобилизовали. Разбежались кто куда. Сразу появилась ненависть польского народа к белорусам. Активные рабочие при советской власти должны были скрываться и удирать. Я видел, что отношение ко мне со стороны посторонних лиц плохое. Приходит начальник кадров ко мне и спрашивает: «Ты остаешься здесь? Я удираю». Директор в последнее время скрывался в лесах. Моя жена помогала ему.</p>
        <p>В это время на лесозаводе немцев еще не было.</p>
        <p>Как-то приходит ко мне немец домой. Меня дома не было. Спрашивает, где главный механик. Жена сказала, что меня нет дома.</p>
        <p>Когда я пришел домой, жена мне сказала, что меня спрашивал немец. Я захватил немного сухарей, махорочки и пошел в Слоним, так как мои родители находились в Слониме.</p>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
