<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000873">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Константином Берестовским</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 112. Л. 7-12.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.8 оборот" xml:space="default"/>
        <p> Итак, в июле 1942 года пошел вместе со знакомым статистиком по направлению Бреста. Прошли километров двадцать пять. Около д. Денисковичи встретили первый немецкий пост. Немцы нас задержали, спрашивают откуда вы, куда идете, пропуск. Я говорю, что пропуска нет. – «Почему?» – «Потому что у нас еще комендатуры нет, не дают пропусков». – «А где вы были на работах?» – «Работал на принудиловке». Они принудиловцев пускали. Нас пропустили. Выходим на Брестское шоссе. По шоссе в это время шло большое передвижение войск и масса разбитых красноармейских частей, которые спрашивали у нас дорогу. Все они уходили в лес и лесом пробирались в тыл. Подходим к месту, где вероятно был бой. Дорога была завалена трупами лошадей и людей. Меня рвало от вони. Вижу с левой стороны мостик. Недалеко от мостика место, огороженное колючей проволокой. Стоит немецкая полевая жандармерия и группа людей, человек около 150. Вижу, все бритые, русские солдаты. Полиция задержала и нас.</p>
        <p>Я сворачиваю с шоссе в траву к реке. Достал полотенце, мыло, умылся, причесался.</p>
        <p>Подходит ко мне немецкий офицер, спрашивает, что вы за люди? Говорю, что я работал механиком, потом был арестован, работал на принудиловке, теперь иду до своей жены, но не имею пропуска. Это мой друг. У него тоже нет пропуска. Он говорит, если ты правильно говоришь, я тебе помогу. Потом подходит еще один, который говорит на ломаном русском языке. Я ему дал табачку, он мне дал сахару. Отпустил.</p>
        <p>Пошли по дороге. По шоссе шли наши бойцы, опустивши головы. Немцы из автомашин, в которых они ехали, в них стреляли. Всех, кто шел по шоссе, задерживали, задержали и меня. Когда задерживали, прежде всего снимали шапку, смотрели, если стриженый – значит солдат, становись в сторону, волосы длинные – становись налево.</p>
        <p>Когда меня задержали, спросили по какому делу, откуда и куда идешь. Сказал, что иду на родину, там у меня отец, мать, жена. Такими судьбами пробирался.</p>
        <p>В одном месте на повороте шоссе хотел повернуть на лесную дорогу. По этой дороге мне было бы ближе пройти к Слониму. Дело было уже под вечер. Стоит немецкая застава. Подходит ко мне: «Вы куда?» – «В Слоним». – «Зачем?» – Так и так. – «На бок сворачивайте». Свернул на сторону. Тут стояло человек тридцать гражданских и красноармейцев.</p>
        <p>Подъезжает один на мотоцикле жандарм, видимо старший. Берет книжечку и спрашивает документы. Я тогда имел метрическую выпись, которую затребовал еще из Минска, с подтверждением польского генерального консульства. Достал метрику и показываю. Заинтересовался. Отдает документ назад. В это время к нему подъезжает человек десять молодых ихних штурмовиков, эсэсовцев. Подходит к ним этот старший жандарм с книжечкой. Дает одному эсэсовцу. Тот прочитал. В результате мне и моему товарищу кричит: «фьють!».</p>
        <p>Пошли по шоссе. Говорю: плохо дело, наверное, нас убьют. Отошли не более шагов сорока. Слышу залп. Оглянулся. Вижу, вся пачка людей пала, человек около 25 было.</p>
        <p>Идем дальше. С шоссе не сходим. Идем около самих машин. Проезжающие немцы нам кричат: «Большевик, коммунист, </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
