<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000873">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Константином Берестовским</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 112. Л. 7-12.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.9 оборот" xml:space="default"/>
        <p> Здесь, на Казарской улице был устроен 1-й военный лагерь. Лагерь был обведен колючей проволокой и сюда свозили всех военнопленных.</p>
        <p>Подхожу к этому лагерю. Кругом стоят немцы с автоматами. Оттуда слышу крики: «Дайте воды! Дайте хлеба! Дайте помощи!». Оказалось, что много моих друзей там было.</p>
        <p>В этом лагере ужас, что творилось. Приходят, вызывают по фамилиям таких-то и расстреливают пачками по пять, по десять человек. Местные люди старались выручить заключенных из этого лагеря. Приходили в комендатуру и заявляли, что такой-то мой муж, такой-то мой брат. Только надо было, чтобы он был местный. Местных отпускали.</p>
        <p>В Слониме у родителей я прожил трое суток.</p>
        <p>Недели через четыре после занятия города немцами выходит распоряжение, что евреи не имеют права ходить по тротуарам, должны ходить по мостовой. Затем вышло постановление, что еврея имеет право убить каждый, даже вольный. Но не было случая, чтобы вольный убивал еврея. После этого делается облава и в один момент схватывают целую группу евреев на улице. Говорили, что тысячу евреев поймали, погрузили на автомашины и увезли. Куда увезли? Одни говорили, что увезли на работы, другие говорили, что где-то шоссе исправлять, третьи говорили, что всех расстреляли. Но точно никто не мог знать.</p>
        <p>Проходит недели две, даже меньше. Немец приходит в дом, который ему понравился, и говорит: «Выбирайтесь из этого дома, куда хотите. Я занимаю эту квартиру». Еще прикажет, чтобы вещи, которые ему понравились, хозяин оставил, с собою не забирал. Потом начинается продажа этих вещей. Немец, занявший этот дом, продает его другому лицу за тысячу, за две тысячи, даже иногда за килограмм масла и сала.</p>
        <p>Через некоторое время всех евреев сгоняют в одно определенное место. Дается две-три улицы. В течение трех-четырех часов они должны были перебраться на эти улицы. Недели через две-три новое распоряжение: перебраться с такой-то улицы на такую-то. И в то же время происходили все время аресты.</p>
        <p>Мои старики имели свой домишко. Благодаря одному немецкому офицеру, который жил в этой местности, знал наш народ, говорил по-русски, я три месяца просидел спокойно. Он налепил на дверях дома записку, что квартира занята такой-то технической частью и проживает такой-то, который сохраняет вещи.</p>
        <p>В это время вся власть принадлежала полякам. Русских никуда не допускали.</p>
        <p>Живу в Слониме три месяца, а паспорта у меня нет. Не имеющих паспорта забирали, грузили в поезда и отправляли в Германию. Опять-таки при помощи этого офицера Рынка я достал себе паспорт. Помню, он говорил мне: «Пока еще ничего, но приедет с.д., расправа будет еще хуже».</p>
        <p>Когда немецкие передовые части уехали, вся власть в городе перешла в руки поляков. Между поляками и белорусами создались враждебные отношения. Те лица, которые молчали, они выживали, а те, которые много болтали – пропадали. </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
