<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000873">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Константином Берестовским</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 112. Л. 7-12.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.10" xml:space="default"/>
        <p> Много забрали местных деловых людей: профессоров, докторов, инженеров. Возьмут, посидят они в тюрьме, потом куда-то пропадают.</p>
        <p>В дальнейшем всех евреев согнали в гетто. Гетто помещалось на улицах: Мостовая, Жабинка, Банковая.</p>
        <p>В один прекрасный день иду на работу. Стоят часовые эстонцы в синем обмундировании. На работу никого не пускают.</p>
        <p>Вернулся домой. Слышу гул машин. Но дети как дети, у меня два сынишка. Побежали посмотреть на улицы. Прибегают, кричат: «Папа, папа, евреев бьют, возят на машинах».</p>
        <p>Один немец взял большую взятку от евреев. Когда всех евреев собирают в кучу, он делает отбор: такой-то остается, такой-то остается. Люди удирали, прятались кто-куда. Второй раз расстреляли около шести тысяч человек на Чепелевских полях. Гнали и стариков, и детей, всех без исключения. Арестовывают тех лиц, которые разговаривали с евреями, которые помогали кому-нибудь убежать или укрыли кого-нибудь.</p>
        <p>Приходит время, когда евреев всех уничтожили. Евреев нет. Тогда берутся за поляков и белорусов. Аресты пошли по всему городу. Арестовали учителей, докторов. Это уже перед самым их уходом отсюда. Через два дня оказывается, их всех на Петралевической горе расстреляли.</p>
        <p>Обращение с рабочими было тоже не весьма хорошее. Рабочие должны были молчать. Просить ничего не могли. Если он просит относительно своего устройства и, если директор что-нибудь сделает, об этом никто не должен знать. «Вот тебе такие-то вещи, но никому не говори».</p>
        <p>Была лесная охрана, которая имела право прийти арестовать и отправить куда угодно. Производили учет людей и лошадей. На крестьян накладывали наряды по лесозаготовкам. Наряды эти были прямо непосильны. За невыполнение наряда – штраф в две, три и четыре тысячи. Подозрительных лиц, которые по мнению немцев мешают работать по вывозке леса, они направляли в бро посредничества праци (биржа труда). С биржи труда присылали заявку: явиться к такому-то часу. Являлись. Как туда вошел, назад не вышел. Арестовывали и отправляли целыми пачками в Германию на работу. Некоторых отсылали в Норвегию и в другие страны. Из Слонимского района выслали 12 тысяч работников. С биржи труда взяли одного профессора с семьей и расстреляли. Дейман, директор биржи труда, не считался с людьми совершенно. Если мать приходит, плачет – мою дочь забрали на работы, что она получает? «Ага, ты плачешь! И ты поедешь!» Отправляют на вокзал, в вагоны запирают и отправляют. Люди ухитрялись выскакивать какими-то судьбами из вагонов и убегали в лес, присоединялись к партизанам.</p>
        <p>Часто по ночам производились проверки. Приходят пять-шесть с.д.цев. – «Где работаешь? Документы? Ага, нигде не работаешь!» Арестовывают.</p>
        <p>Когда подходили советские войска к Слониму, они по радио передавали и в газетах писали, что мы отступаем планово, но мы этой территории не отдадим. Но я видел, что их песня спета.</p>
        <p>Прихожу до управления, до дирекции. Директор приказывает </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
