<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000873">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Константином Берестовским</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 112. Л. 7-12.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.9" xml:space="default"/>
        <p> юда» и прочее. Все больше из молодых солдат. Прошли километров двадцать. Говорю, давай покушаем.</p>
        <p>Немецкие солдаты расположились около самого шоссе и отдыхают. Подходим мы. «Давай сядем здесь?» При шоссе канавка, вода. Я снимаю ботинки и опускаю в воду ноги. Все ноги в крови от быстрой ходьбы.</p>
        <p>Подходит немецкий офицер, спрашивает: «Куда вы идете?». Говорю: туда-то. Другой подходит немец лет сорока пяти. Спрашивает меня: «Белорус?» – «Белорус». – «По-русски знаешь?» – «Знаю». – «Ну так поговорим с тобой».</p>
        <p>Спросил меня, откуда я иду, куда. «Остерегайся молодых людей, могут убить, и с шоссе в сторону никуда не сходи».</p>
        <p>Так дошли до деревни Бытень. Подходим к мосту. Стоит патруль. Патруль нас пропустил. Когда прошли мост, задерживает полевая жандармерия и приводит в комендатуру. Требуют, чтобы мы, как арестованные, стояли на вытяжку. Я стоять на вытяжку не могу. Подходит один, спрашивает, почему ты не можешь стоять? Я говорю, что ноги болят. «А что такое? Снимай ботинки!». Снял ботинки, у меня около пятки кровь. Пошли расспросы откуда, что, как. Кратко рассказал. Сказал, что пропуска у нас нет, а по дороге все задерживают и задерживают. Комендант говорит, что «пропуск дадим до следующего пункта, дальше не можем. Мы должны проверить, что вы за люди».</p>
        <p>Тут уже был еврей переводчик.</p>
        <p>Этот комендант говорит, если вы из Слонима, вы должны кого-нибудь знать из Бытеня. Я говорю, что в самом Бытени я никого не знаю, а близ Бытеня знаю.</p>
        <p>На заводе у нас работал один еврей приемщиком. Этот еврей знал хорошо немецкий язык. Он был сделан толкачом. Жил он недалеко от Бытеня. Случайно приехал в эту комендатуру.</p>
        <p>Я смотрю на него, знакомая личность. Подхожу к нему. Он тоже меня узнал. «Как попал?». Говорю: «Выручай меня». Он говорит по-немецки, что я данного человека знаю. Я попросил бы его пропустить. Написали пропуск до Жирович.</p>
        <p>Мой коллега пошел на Брест. Я пошел один на Слоним. Недалеко от Слонима попадается одна старушка. Спрашивает куда я иду. Говорю, что иду в Слоним. – «Не идите в Слоним, всех мужчин арестовывают. Около церкви стоит полиция и всех задерживает. Только что убили двух немецких солдат в лесу. Кто их убил – неизвестно. Поэтому всех мужчин арестовывают».</p>
        <p>В Жировичах есть монастырь. Попросил одного меня припрятать. «Нельзя, нельзя, иди с Богом». Пошел к церкви. Подхожу к церкви, сбрасываю с себя мешок около самой церкви и вхожу в церковь. Думаю, может быть, я здесь спасусь, потому что они верующих признают. В церкви просидел, может быть, с час времени. Вышел оттуда, как паломник. Обратно взял катомку, перекрестился, взял мешок на плечи и пошел на Слоним.</p>
        <p>Около церкви было выстроено около пяти человек немцев. Они посмотрели друг на друга, меня пропустили.</p>
        <p>Подхожу к Слониму, здесь заградительная линия, никого не пропускают. Все же добежал до своих знакомых, умылся, переоделся, оставил у них мой мешок. Проверяли документы. Просто взял бумажку, сложил, сказал, что документ. Пропустили.</p>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
