<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000873">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Константином Берестовским</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 112. Л. 7-12.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.10 оборот" xml:space="default"/>
        <p> мне: немедленно снарядить три автомашины грузовые, одну легковую для выезда и всех лошадей. Старший комсостав завода должен весь выехать.</p>
        <p>Я не посмотрел даже на его приказ. Пошел домой и четверо суток, покуда не пришли советы, не выходил из дома.</p>
        <p>Когда отступали – жгли дома, уничтожали все. Здесь был ужас. Довольно часто делалось так: остановятся против дома и из автоматов этот дом простреливают. Все сидели в подвалах.</p>
        <p>Мой дом загорелся. Я побежал во двор, чтобы выпустить кур. Немец закричал: не ходи! и потянул за автомат. Я набросил на голову пиджак, немец выстрелил. Прострелил пиджак двумя пулями. Я этот пиджак сохранил, как исторический. Я упал в кусты, ползком добрался до ямки и лежал там, пока не пришли советы.</p>
        <p>Все предприятия немцы взяли в свои руки. Лесозаводы были под одним управлением, под одной дирекцией. Все заводы работали на полную мощность. Выдача продукции была не весьма большая. Наш лесозавод трехрамный. Он выдавал в месяц не больше 1200 кубометров. Норма была гораздо выше. На лесораму была спущена норма 60 кубометров. Работали себе потихоньку, очень медленно. Если бы все лесозаводы работали на полную мощность, то они уничтожили бы весь лес. Технически они снабжали завод очень хорошо.</p>
        <p>В Слониме работали: текстильная фабрика, мыловаренный завод, кожевенный завод, кафельный, кирпичный. Альбертина работала на полную мощность. Из торфа детали хорошую бумагу.</p>
        <p>На некоторых предприятиях работали восемь часов, на некоторых – десять часов, а на некоторых и двенадцать часов. Как они говорили: тяжелая индустрия, куда входили и лесозаводы, работала по десяти часов. В летнее время добавляли час. В зимнее время, когда со светом надо было работать, работали восемь часов. Работали в одну смену. Текстильная фабрика – тоже в одну смену.</p>
        <p>Заработная плата приемщика около двадцати рублей в день, пилоточ – то же самое. Механик получал в зависимости от того, сколько он часов проработал. Вырабатывал 700-800 рублей в месяц. Чернорабочие зарабатывали от двенадцати до пятнадцати рублей в день. Некоторые работали от штуки, некоторые от часа.</p>
        <p>Только в самое последнее время взялись устраивать профсоюзы. Приезжает немец, собирает всех рабочих и говорит, что все зачислены в профсоюз. Профсоюзных книжек не давали, никаких анкет не писали. Всех рабочих по списку включили в профсоюз. Членские взносы с рабочих не взимались, брали с предприятия. Когда заложили профсоюз, у нас на лесозаводе открыли столовую. Этот самый немец из профсоюза приезжал и контролировал. Столовая была хорошая. Профсоюзных собраний не устраивали. Помню, два раза были такие собрания и то этими собраниями руководили сами немцы. В последнее время дали рабочим ботинки на деревянных подошвах. В 1941-1942 году, если дали двенадцать ботинок на сто рабочих – это хорошо. И давали только рабочим или лучшим, или тем, которые в воде работали. Профсоюз был организован месяца за четыре до прихода советов.</p>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
