<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000873">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Константином Берестовским</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 112. Л. 7-12.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.11" xml:space="default"/>
        <p> Профсоюз, в сущности, существовал для того, чтобы навести чистоту на производстве и прикрепить больше рабочих к работе. Рабочий мог пожаловаться самому директору на начальника цеха. Директор мог оштрафовать начальника на двадцать марок и больше, если разберется в деле.</p>
        <p>Рабочие получали 250 грамм хлеба по карточкам. После того, как организовался профсоюз, стали додатку давать: триста грамм хлеба добавляли раз в неделю. Выдавали соль на каждого человека. Крупы давали, не помню сколько, но редко. В осеннее время на каждого едока выдали по сто кило картофеля по казенной цене. Килограмм картофеля они считали 80 копеек.</p>
        <p>Чем жили рабочие?</p>
        <p>Все рабочие занимались спекуляцией. Имею сапоги – сапоги продал. На эти деньги купил себе хлеба. Если я имею хлеб, а другой не имеет, но может достать жиры, я ему хлеб, он мне – жиры. На базаре было много всего, но было все очень дорого. Мясо не разрешалось продавать на базаре, масло тоже первоначально не разрешалось. Потом разрешили продавать тем лицам, которые сдали поставку молока. На базаре разрешалось продавать картофель, хлеб. Больше всего продажа шла тайком. Открытая торговля редко была.</p>
        <p>Цены были высокие: масло кило 600-700 и 800 рублей.</p>
        <p>Рабочий платил все налоги: подоходный, культсбор, подушный налог 150 рублей в год.</p>
        <p>За неявку на работу штрафовали на две-три-пять марок. Но так как начальники были свои, то они не выдавали.</p>
        <p>На лесозаводе администрации немецкой было три человека, остальные все свои, местные. Директор был немец, заместитель директора – немец, и главный контролер – немец.</p>
        <p>Избиение рабочих явление было очень редкое. Если только рабочий пьяный придет, и то директор раз ударит, потом жалеет, что ударил, некрасиво. Вызывает в контору. В конторе проберет как следует: «Если так будешь пить, отправлю в Германию на работу».</p>
        <p>Здравоохранение существовало. Если я больной, прихожу в контору. У нас была книга заведена. Расписываюсь в книге. Выписывают пропуск по глазам, или по рукам, или внутренняя болезнь. Мы были прикреплены к военному госпиталю. Приходишь в военный госпиталь. Там тебя осматривают и выписывают рецепт. Если тебя нужно положить, в военный госпиталь не клали. Там сделают операцию и перевезут в частный госпиталь. Врач, который делал операцию, следит за течением болезни. Между рабочими были случаи заболевания заразными болезнями, например, тифом.</p>
        <p>На всех лесозаводах насчитывалось 600 человек рабочих. Каждый день насчитывалось 10% больных. Некоторые манкировали. Скажется больным. Пойдет до немецкого врача. Принесет ему полкило масла. Тот выпишет ему отпуск на две недели.</p>
        <p>Никакой просветительной работы не велось среди рабочих. Никаких развлечений не устраивалось. Помню, два вечера было устроено, и то местными организациями. Настроение рабочих было ужаснейшее. Все время роптали. Все, как один говорили: все равно придут советы, немцам не быть здесь.</p>
        <p>Сопротивлялись немецкому режиму, но скрытым образом, саботаж устраивали, но так устраивали, что немцы узнать не могли. Они думали потому машина поломалась, что она должна </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
