<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000873">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Константином Берестовским</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 112. Л. 7-12.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.11 оборот" xml:space="default"/>
        <p> поломаться. Взяли двух рабочих, они разбили машину вдребезги или в подшипники насыпали луску.</p>
        <p>В одном Слониме я знаю пять рабочих, которые были в партизанах. Со всех лесопилок каждой день народ убывал. Каждый день велся учет, сколько рабочих явилось. Была рубрика учета рабочей силы. Не явился, почему не явился? Неизвестно. Смотрим, проходит два-три-четыре дня, рабочий не приходит. Предполагаем, что ушел в партизаны.</p>
        <p>Работа партизан в городе чувствовалась. Один раз было нападение партизан на окраины Слонима: на Резки и на Виленскую улицу. Ночью пришли и некоторых с.д.-цев поубивали. Бывали случаи, что за полтора километра от Слонима взрывались поезда.</p>
        <p>Информацию о том, что делается в Советском Союзе, почти не получали. Временами только листовки где-нибудь поймаешь. По немецким сводкам можно было понять, что дела у них на фронте плохие. По слухам знали, но прочитать этого нигде не могли. Слухи шли от партизан, конечно.</p>
        <p>Слоним был разрушен при уходе немцев. В начале войны сожжена была Ружанская улица, Шоссейная улица. Что-то около пяти улиц было сожжено, а при уходе они сожгли все остальное. В то же время были взорваны мосты, лучшие дома. Сожгли все. Остался только один вокзал, городская больница уцелела.</p>
        <p>Лесопильный завод восстанавливается довольно быстро. До войны было три лесорамы, во время войны тоже три. Сейчас – две лесорамы и третья скоро появится. Сейчас у нас идет проверка машин. Через несколько дней лесорамы будут работать. Материал достали. В малом количестве, но есть. Рабочих 60 человек. До войны было 86 человек. До 1941 года было 260 человек. Не хватает рабочей силы. Если бы была рабочая сила, то восстановление завода шло бы быстрее. Столяров не хватает, маляров не хватает главным образом.</p>
        <p>Был такой случай. Шел на работу. Слышу крик. Едут две машины, нагруженные людьми из тюрьмы. Куда их везли, я не знаю. Везли в направлении Виленского шоссе. Я остановился возле дерева посмотреть. Подбегает немец: «Почему стоишь?» – «Я иду на работу». – «Нельзя ходить». – Документы показываю, что я рабочий.</p>
        <p>Иду по Мостовой улице. Два немца ведут четырех арестованных. Были они или русские, или белорусы. Немцы, которые ведут их, вооружены автоматами. Около моста моментально рассыпалась эта кучка арестованных. Двое удрали, одного схватили, четвертого убили на месте.</p>
        <p>Наблюдал еще такой случай. Иду по Вокзальной улице. Подъезжает легковая машина. Из этой легковой машины вылезает молодой парень и сразу обращается к какой-то женщине: «Передайте, что я сегодня погибаю…» Немец в этот момент его ударяет в затылок прикладом. Он ловко увернулся в сторону, ударяет этого немца кулаком. В этот момент выскакивает другой </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
