<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000873">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Константином Берестовским</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 112. Л. 7-12.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.12" xml:space="default"/>
        <p> немец из этой автомашины и расстреливает его на улице.</p>
        <p>Однажды ехал я из провинции. Подъезжаю к самому Слониму, к кладбищу. Вижу, там расстреливают людей хладнокровно так.</p>
        <p>Был случай, что белорусский батальон дрался с немцами на базарной площади, белорусский батальон дрался с немецкой полицией.</p>
        <p>Приходит полициант, отбирает у женщины масло или что-нибудь. Она кричит, что мой сын в Германии. Я ему хочу послать посылку. Завязывается спор. В это время выскакивает кучка белорусских солдат и вступает с немецкими полицейскими в драку.</p>
        <p>Были случаи, что полициантов эти самооховцы спускали с моста, а сами удирали в лес к партизанам.</p>
        <p>Зверствовали над малыми еврейскими детьми. Берут за ноги, бросают в машину, били прикладом по голове.</p>
        <p>Наши дети до того озверели, что их трудно удержать, не подчинялись родителям.</p>
        <p>После массовых облав, которые производили немцы время от времени, человек недели две ходит, как дурак. Люди висели по три-четыре дня, разлагались. Валялись на улицах полусожженные трупы. Смрад был ужасный.</p>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
