<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000545">
      <titleStmt>
        <title>Стенограма бесіди зі Степаном Банахом</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">ЦДАГОУ. Фонд 166. Оп. 2. Спр. 51.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Арк.1" xml:space="default"/>
        <p/>
        <p>Стенограма запису спогадів д-ра математичних наук, декана фізико-математичного факультету професора Львівського університету Степана Степановича Банаха.</p>
        <p/>
        <p>Бесіду вів вчений секретар Комісії Історії Вітчизняної війни кандидат наук Гак Д.В.</p>
        <p>Стенографувала Шестопалова Г.В.</p>
        <p/>
        <p>19.9.1944 року.</p>
        <p/>
        <p>Я народився в 1892 р. в Кракові. Гімназію закінчив в Кракові. У Львові закінчив університет в 1920 р., а титул проф. в 1922 р.</p>
        <p>Від 1922-1923 р. був проф. в Львівському університеті, від 1939-1941 р. був професором і деканом на фізико-математичному факультеті в Львівському університеті ім. Івана Франка. Від 1941-44 р. за німців працював в противотифозному інституті Вайгла як кормитель вошей. Зараз я знову професор і декан фізико-математичного факультету.</p>
        <p>Через три дні по приході німців арештували кілька визначних людей науки, а саме: Бартеля, Ролевича, Ломницького, Стожика. Деяких з них заарештовано з жінками, з дітьми. Тоді я відразу зорієнтувався про відношення німців до людей.</p>
        <p>Наукова праця була цілковито неможлива в такій атмосфері. Товариські відносини поміж поодинокими людьми були дуже утруднені, бо в кожній зустрічі товаришів німці добачали підпільну роботу. Я міг тільки працювати особисто і непродуктивно. Бракувало всього – і їжі, і опалення, а найважливіше з всього, що я весь час стояв під погрозою арештувань.</p>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
