<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000545">
      <titleStmt>
        <title>Стенограма бесіди зі Степаном Банахом</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">ЦДАГОУ. Фонд 166. Оп. 2. Спр. 51.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Арк.1 зворот" xml:space="default"/>
        <p> Вступ на роботу до протитифозного інституту Вайгля пояснюється тим, що там праця тривала одну годину на день і давала довідку, яка була дуже важливою для проходження по вулиці і життя у місті. Решту часу я мав змогу працювати вдома, посвятити час своїм науковим роботам. Засоби до життя були замалі, тому я мусив продавати свої речі, щоб прохарчуватися.</p>
        <p>Від вересня 1941 року я був певний, що Червона армія побідить, особливо після боїв під Москвою. А в дальшому зимова кампанія, в якій я був певний, що Червона армія вже мала покінчити німців, переконало мене в цілковитій побіді. Я помилився лише в терміні, думав, що це буде скоріше.</p>
        <p>Переконання в перемозі Червоної армії були не тільки мої власні, а були розповсюджені в моєму оточенні, серед моєї сім’ї і знайомих. З початку цього року всі вже були певні про те, що в цьому році безумовно Львів буде звільнений.</p>
        <p>За часів німецького перебування Галичини та Польщі найбільше потерпіло населення Варшави, Кракова та Львова.</p>
        <p>Перед вибухом війни польська інтелігенція була одностайно вороже настроєна проти німців. Ніхто не чекав і не захоплювався німецькими успіхами. Відносно української інтелігенції – гурток людей, моїх знайомих, були також переконані, як і я. А про ширші круги не можу тут сказати, але з дальшого розвитку подій видно було, що було таке угрупування, яке чекало на німців.</p>
        <p>Польська інтелігенція у Львові відносно німецької пропаганди була добре поінформована совєтським і англійським радіо, бо багато людей таємно слухали передачі на польській мові по російському радіо і по лондонському радіо.</p>
        <p>Відносно катинської справи, в короткий час по її проголошенні ми набрали переконання про неправдивість поданих фактів і доказів, тому </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
