<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000545">
      <titleStmt>
        <title>Стенограма бесіди зі Степаном Банахом</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">ЦДАГОУ. Фонд 166. Оп. 2. Спр. 51.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Арк.2" xml:space="default"/>
        <p> що кілька людей, про котрих нам було відомо дуже добре, що вони проживають в Совєтському Союзі, в Америці, в Англії, німці подавали відомості нібито в Катині знайдено їх документи, начебто вони були порозтрілювані. Тоді вияснилося і це було ясне, що це був звичайний [залишено місце для слова]. Згадка про ліс, який аргументував дворічне його насадження, був наявно смішним і доказував поспішну сфабрикованість цієї затії.</p>
        <p>Висування лондонським урядом катинської події на широку арену польська інтелігенція Львова вважала за великий блуд. Зрозуміло, що це була неодностайна думка, дехто знаходився, що вірив в ці версії, але значного впливу ця категорія людей не мала.</p>
        <p>До совєтського партизанського руху польська інтелігенція Львова ставилася дуже прихильно. Перше бомбардування Львова радянськими літаками в 1943 р. в травні місяці зустрінуте було населенням прихильно і підняли настрій населення. На другий день по бомбардуванні помітно було, що тільки серед німецького населення були сумні обличчя.</p>
        <p>Чим ближче просувалася Червона армія на захід, тим нетерпляче чекало населення звільнення Львова від німецьких окупантів. Серед польської інтелігенції ніхто не працював на політичній платформі з німцями. Були люди, які зближалися з німцями тільки на основі торгівлі, але цих людей польська інтелігенція засуджувала і не вступала з ними в товариські стосунки.</p>
        <p>Різні думки висувалися відносно будуччини Польщі, а однак найімовірніша думка була ця і більшість її приймала, що СРСР побідить і треба буде знайти дорогу співпраці на підставі приязні і добросусідських відношень.</p>
        <p>Були і другі думки, які базувалися на твердженні, що будь-то би Радянський Союз та Німеччина через довге провадження війни так ослабиться, що при помочі союзників відбудеться нова Польща в старих границях.</p>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
