<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000545">
      <titleStmt>
        <title>Стенограма бесіди зі Степаном Банахом</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">ЦДАГОУ. Фонд 166. Оп. 2. Спр. 51.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Арк.2 зворот" xml:space="default"/>
        <p> Щодо утворення польської армії в Радянському Союзі, то польська інтелігенція відносилася прихильно як до таких, що будуть виборювати Польщу.</p>
        <p>Пізніше, в зв’язку з лондонською пропагандою підвівся деякий розкол серед інтелігенції щодо симпатії до польської армії.</p>
        <p>Ця частина, яка негативно ставилася до польської армії в СССР, базувалася на можливостях, висунених розбудовою Польщі при допомозі аліянтів.</p>
        <p>Відносно утворення національного польського уряду в Любліні існує дві течії, з котрих найбільше і вірніше є за те, щоб прийшло порозуміння між всіма польськими різними угрупуваннями і двома урядами Люблінським і Лондонським.</p>
        <p>Загальне переконання інтелігенції, що конституція нова, друга з 1934 р. була конституцією нав’язаною і вже від 1934 р. польська інтелігенція зважає цю конституцію трюком пілсудчиків.</p>
        <p>Відносно пропагандування професорів вузів на роботі політичного характеру в уряді Любліні професори не відкликувалися на заклик до переходу на політичну діяльність. Це не значить, що вони взагалі відмовилися співробітничати, але найкраще поїхали б на професорськи пости.</p>
        <p>Політика німців щодо релігії і щодо шкіл.</p>
        <p>Всі польські школи були зачинені за виїмком чотирьохкласних. Поляки не мали доступу до жодного вищого учбового закладу, бо німці вважали, що інтелігенції польської не потрібно вчитися.</p>
        <p>Щодо церковної політики, то німці втручалися в справи проповідів і тому багато ксьондзів потрапило до тюрми.</p>
        <p>Приміром: з костела св. Єлизавети і св. Миколая були взяті ксьондзи, невідомо, що з ними сталося.</p>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
