<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000706">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Ольгой Сухостат</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 9. Д. 10.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.1" xml:space="default"/>
        <p/>
        <p>Записано в личной беседе старшим научным сотрудником Лихтер Б.Л. в Диканьке Полтавской обл. УССР.</p>
        <p/>
        <p>17 февраля 1945 г.</p>
        <p/>
        <p>Сухостат Ольга Федоровна – жительница села Диканьки, угнанная в немецкое рабство в начале 1943 г., вернулась в Диканьку после освобождения от немецкого рабства.</p>
        <p/>
        <p>Родилась в Диканьке в 1927 году, окончила 5 классов школы, после чего работала в колхозе. Мать была заведующей колхозным садом, и я работала вместе с ней. Жили хорошо – молока, сала было вдоволь.</p>
        <p>Когда меня забрали в Германию, мать с горя с ума сходила, я и не думала, что она выживет. Забрали меня в марте 1943 года. Вызывали меня три раза и только тогда пошла, когда вместо меня хотели забрать мать. Посажали нас в товарные вагоны. Повезли в Киев, потом в Польшу, Германию. В каждом городе нас водили в баню. Охраняли нас полиция и немецкие солдаты. Обращались с нами очень грубо – все с криком и с побоями. Все время нас охраняли и в баню нас сопровождала мужская охрана. При них заставляли раздеваться и мыться. В бане нам мазали известкой головы и чем-то таким ядовитым мазали еще, что если в очи попадет, то очи изъест. Обращались как с собаками, били все время палками. Один раз я оглянулась – искала подругу – как даст палкой, и плеткой били. Как даст плеткой, так отскочишь.</p>
        <p>Первый немецкий город, куда мы приехали – Штаргарт. Там тоже была баня. Приехали мы в Неметчину в субботу. Неделю прожили в лагере Штолп. В воскресенье нас выстроили около станции. Пришли хозяева и стали нас выбирать. Подходит хозяин и берет какая ему понравится, платит гроши и берет до дому. Сразу заплатит 20 рублей, а потом по 3 рубля в месяц. Выбрал и меня, пошла с ним, сели на поезд и поехали, где он жил. Приехали. Хозяйка не впустила в дом, а вынесла воды. Я обмылась, переодела свою одежу, что с собой была из дому. И все время только в той одеже и была, что захватила с собой из дома. А так нам давали только кофе из брюквы и хлеба 300 гр., говорили, что 300 грамм, а давали маленький-маленький кусочек.</p>
        <p>Когда я у хозяев помылась, переоделась, хозяин повел в сарай показывать скотину. Показал сколько свиней у него, сколько овец. Скота у него было: 5 коров, 11 свиней, 4 овцы, пара коней, не считая кур и гусей. Хозяину было 53 года, хозяйке 48, у них было двое детей – 8 и 13-ти лет. За скотом ухаживала только я, немного помогал хозяин. Хозяйка только управлялась в доме. За скотом она не ухаживала и в поле не работала.</p>
        <p>Я работала с мамой в саду и не приучена обращаться со скотом, не умела доить. Хозяйка стала ругаться за то, что хозяин взял такую, потому что я села доить, а доить не умею. Она злилась и кричала «русская гайвол» и хозяин ругался до тех пор, пока не научилась. Работать было очень тяжело. В 6 часов утра вставала, убирала весь гной – из-под свиней, коров и другой скотины; доила коров, чистила коней, вычищала сараи. Коли плохо замету – ругаются. От пяти коров хозяева оставляли </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
