<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000706">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Ольгой Сухостат</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 9. Д. 10.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.1 оборот" xml:space="default"/>
        <p> только литр себе, остальное все сдавали.</p>
        <p>На еду давали картофель, черное кофе и хлеба тоненький кусочек. Потом на поле работала и так до 11 часов вечера. Прибежишь с поля, доишь коров, убираешь скотину, поишь всю скотину, кормишь. А кроме того, еще вечером хозяйка заставляла прясть – часов до 12, до 1 часа ночи, раньше спать не пускала. Без разрешения спать ложиться нельзя было.</p>
        <p>Два раза я болела. Лежишь в сарае и не посмотрят, лекарств не давали. Лежишь как собака. В город или другое село идти не разрешали. Один раз в неделю собирались мы, девушки, которые работали в этом селе. Всегда вспоминали Украину и горевали. Так я прожила там два года.</p>
        <p>У меня было с собой пальто теплое и осеннее. Всю свою одежду я порвала и за все время хозяйка дала мне только одно старое платье и старые туфли. Ходили мы там в деревянных колодках. И на работе ноги так намучаешь, что невозможно ходить. Убежать было нельзя. Была кругом охрана. Хлопцы наши тикали, но их поймали, сильно набили и посадили в тюрьму. Остальные немцы в селе и молодежь относились к нам очень плохо. Глядели искоса, за людей не считали. Были случаи – начнут бить, пока с ног не собьют.</p>
        <p>В этом селе у других немецких хозяев много наших девчат были. Когда соберемся, друг дружке рассказывали. И все одно и тоже – хозяева бьют. В будни нам нельзя было друг с дружкой даже поговорить.</p>
        <p>Осенью 1943 года нас забрали на окопы. Мы работали в Восточной Пруссии, в гор. Полнов. Рыли укрепления, потом у города Шнайдемюль. Там жили еще хуже. Бараки, вырытые в земле, холодно, сыро. Работали мы на окопах три месяца, начиная с осени 1944 года. Кушать давали только буханку хлеба на три дня. Такая маленькая буханка и суп раз в день, одна вода. Просто голодали. Потом нас перебросили в Польшу, гор. Бромберг. Еще хуже – землянки, спали на соломе. Голодали так, что, если бы еще недели две – поумирали бы все с голоду. Работали с 6 утра до 5 часов, пока темно. Потом три километра идешь к землянкам, туда и обратно. Били нас сильно поляки, которые переписаны на немцев. Они говорили по-польски и по-немецки. Раньше били нас, а здесь особенно. Как только остановишься, так сейчас же били плеткой, палицей. Раз меня ударил, чуть устояла на ногах. Кричит по-польски: «Не стой, работай!».</p>
        <p>Потом мы смотрим – что такое? Идут свободно наши русские хлопцы. А все немцы и поляки убежали. А перед этим они нам сказали, чтобы шли в бараки. Кто хочет, тот пусть едет на Берлин, а нет – кто куда хочет. Только мы вышли, наши бараки сожгли. И вот те русские хлопцы говорят, что в 20-ти км от нас фронт. Мы пошли в село вперед, к русским навстречу. В селе еще были немцы. Нам приказали, чтобы мы уходили взрывать заводы, но мы не ушли.</p>
        <p>21 января 1945 г. в это село пришли красные войска. И нам велели идти дальше в тыл. Километров 7 прошли и там остановились. Военные дали нам кушать и на машинах отправили на Варшаву, а потом поездом через границу отправили дальше. Говорили – здесь фронт, вам опасно. В первый раз мы встретили 21 января в середине дня. Пришли танки (это в том селе, где мы жили после того, как ушли из бараков). Мы бросились к ним навстречу. Они нас порасспросили откуда, кто и т.д. Накормили нас, дали помидор, яблоки, консервов, хлеба. Надавали всего, обращались очень ласково и вспоминали своих. У каждого то сестра, то брат в Неметчине.</p>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
