<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000706">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Ольгой Сухостат</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 9. Д. 10.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.2" xml:space="default"/>
        <p> Одна наша девушка встретилась тогда с отцом-танкистом. Плакала, все рассказывала ему. И так рада была, что отца встретила. Он пошел вперед, а она пошла с нами. Я ничего не знала о своих родных. Первое время я получила четыре письма, а потом полтора года не получала и нам запретили писать. В июне 1943 запретили писать.</p>
        <p>Из Варшавы нас привезли в Брест. Там были общие лагеря, куда свозили всех освобождаемых из Неметчины. Там нас допросили, проверили и выдали кому надо временные документы. Военные нам дали много сахару, круп, консервов, очень хорошо встретили. Потом к нам подошел старший лейтенант и позвал нас с собой, и к другим группам девушек подходили командиры. Повел нас в город. Подошел к магазину, как окно грохнет и всех нас через окно позвал в магазин и сказал: «Берите, девушки, что надо, одевайтесь». И мы все оделись и взяли себе что надо. Мне дали три платья, новые туфли, чулки, а у кого не было брали пальто и все, что надо. Так наши военные одели нас, накормили как следует и отправили дальше.</p>
        <p>После Бреста у нас была остановка в Ковеле. Там только проверили документы и печать поставили. После этого приехала в Киев. Сутки ждала поезда. Наконец доехала до Полтавы. Встала и пошла к сестре, она живет в Полтаве. А там и мать была в гостях. Это было 7 часов утра. Я вошла в квартиру, а меня никто не узнает. Я спрашиваю: «Это Вы, мама?». Она не узнает. А когда узнали, бросились с сестрой ко мне, плачут. Они уже потеряли надежду видеть меня живой. Ну, там обмыли меня, накормили, положили в постель. Пришла дочка моей сестры. Ей говорят тетя Оля приехала. Она спрашивает – какая? Мама очень расстроилась, все время плакала. Когда я уезжала в Германию, я была такая толстенькая, щеки румяные, а сейчас мама и сестры говорят: «Оля, как ты постарела». Сестре 26 лет, а я старше ее выгляжу. Сейчас я еще отдыхаю, потом поеду к сестре в Полтаву.</p>
        <p>Когда я ехала из Германии, мне еще все снилась Неметчина. Все боялась хозяйки. Сейчас мне уже не снится. Село наше все погорело, и хата наша сгорела, и все, что в хате было – тоже сгорело. Сейчас у нас ничего нет. Ну ничего. Я рада одному, что я дома.</p>
        <p>В Германии мы обязаны были носить вот эти значки (значок прилагается). Если кто не носил, то за это били и могли даже убить.</p>
        <p>Адрес: село Великие Будещи, Диканьковского района, улица Кулики. Получить Александре Ивановне Васильченко, для Ольги Сухостат.</p>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
