<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000068">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Яковым Захаровым</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 116. Л. 54-62.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.55" xml:space="default"/>
        <p/>
        <p>Стенограмма беседы, проведенной с тов. Захаровым Яковом Захаровичем, начальником штаба 1-й Белорусской партизанской бригады, награжденным орденом Красного знамени 16/V-42 г. №31671 (Указ Президиума Верховного Совета СССР, от 15/V-42 г.).</p>
        <p/>
        <p>29/IX-42 г.</p>
        <p/>
        <p>Беседу проводит тов. Шкадаревич.</p>
        <p/>
        <p>Рождения 1907 г. Родился в семье крестьянина-середняка в дер. Лугово, Велижского района, Смоленской области. Отец имел 2 коровы, 1 лошадь, 8 или 9 га земли. Семья: отец, мать, 2 сестры и я. Отец в 1918 г. умер. Я учился до 1925 г. там же в сельской школе, потом в педагогическом техникуме в гор. Велиже. После окончания техникума год не работал, болел, а 1926-1927-1928 гг. учительствовал в дер. Шумилово, тоже Велижского района. В 1929 г. ушел в армию, где нахожусь по настоящее время. В 1939 г. окончил Киевское училище связи. После его окончания работал в 9-м полку связи командиром роты связи. В 1936 г. был переведен в 29-ю кав. дивизию в Осиповичи на должность начальника связи кавалерийского полка. В 1938 г. был переведен в 4-ю казачью дивизию на эту же должность в 20-й казачий полк, а в 1939 г., числа 25 сентября меня назначили помощником начальника связи дивизии по радио, и я работал до 1941 г., примерно, до февраля месяца. В феврале наша дивизия была расформирована и на ее базе был создан 20-й механизированный корпус. Меня назначили помощником начальника корпуса по радио. Штаб дислоцировался в гор. Борисове. Оттуда я пошел на фронт отечественной войны.</p>
        <p>Член партии с 1931 г., в комсомоле с 1924 г. В 1938 г. с апреля до декабря работал секретарем партийного бюро, членом бюро был все время в партийной организации 20-го казачьего полка. В основном выполнял партийные задания как рядовой член партии. Был представлен к ордену Красной звезды в 1939 г. по окончании польской кампании, но началась финская кампания и это дело не осуществилось. Был награжден значком отличника РККА.</p>
        <p>Я сам связист-проволочник, но в декабре 1938 г. меня послали на курсы усовершенствования комсостава в гор. Муром, на 8 мес. Я специализировался по радио. По окончании курсов я переквалифицировался. В 1939 г. меня назначили помощником начальника связи по радио. Я это дело любил, увлекался этим делом.</p>
        <p>Отечественная война застала меня в гор. Борисове в 20-м механизированном корпусе. 24 числа мы вышли на фронт со всем корпусом. По мобплану мы должны были сосредоточиться в местечке Ошмяны около Гродно. Весь мобилизационный план поломался. Мы двигались в этом направлении, около Минска по реке Свислочь форсировали реку Березина с боями и подошли к Могилеву. В Могилеве связались со штабом 13-й армии, где и вошли в ее подчинение. Нам было приказано занять оборону вокруг Могилева и удерживать его. Там было еще две дивизии. Фактически наш 20-й механизированный корпус действовал как пехотный корпус, потому что у нас техники не было. Мы действовали с этими двумя дивизиями. 21 день мы держали оборону около Могилева. Потом противник подбросил до 5 пехотных дивизий с приданными частями усиления. Мы вынуждены были отойти. Во-первых, мы не имели связи, во-вторых, не имели боеприпасов. Правда, нам два раза сбрасывали с самолетов артиллерийские снаряды, но не тех калибров.</p>
        <p>Был дан приказ выйти из окружения. Из окружения мы первый раз вышли примерно 27 июля 1942 г. Вторично попали в окружение в районе ст. Реста Могилевской области. В этом районе нам не удалось выйти из окружения. Произошел распад нашей части. Частям корпуса было дано </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
