<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000068">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Яковым Захаровым</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 116. Л. 54-62.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.56" xml:space="default"/>
        <p> стало трудно в этом районе. Решили выйти к линии фронта. Причем, изорвались страшно за лето, часть людей остались босыми. Мы тогда не применяли такого метода, чтобы, скажем, снять с военного сапоги. Выглядели очень неважно.</p>
        <p>Я повел группу к линии фронта. Двигались мы по маршруту Могилев-Орша, левой стороной шоссейной дороги Могилев-Орша, Витебск-Орша. За дорогу я потерял около 13 человек: 7 человек было убито, нарвались на засаду немцев, а остальные просто разбежались. Вышли мы 15, примерно, ноября в район Витебска. У меня было 13 человек только из всей группы. Вместе со мной вышел и капитан Миньков И.Н. В районе Витебска мы услышали, что тут существуют партизанские отряды Шмырева, Дьячкова, действовавшие тогда на границе Городовского и Меховского районов, отряд тов. Райцева и другие мелкие группы, которые остались по заданию партийных организаций. Мы вышли в Велижский район, в Светлицкие леса. Там есть такая Светлицкая дача и так наз. место Барсуки. В этом месте людей никогда не бывало, жили только барсуки, поэтому его так и назвали. Там мы жили до декабря месяца.</p>
        <p>Прибыв в этот район, я связался с одним партийным работником. В последствии он был у меня комиссаром отряда, сейчас инвалид, лишился руки – Олешков Николай. Он жил легально, но вел соответствующую работу по подготовке и организации групп. По прибытии в этот район я связался с ним через знакомых, друзей. Вообще Николая самого я не знал, но знал его жену и сестру жены. Они меня связали с ним. Одно время мы связались с выброшенным истребительным десантом – группа в 8 человек – десант тов. Тимошенко. Они жили с оружием. Но так как в этом районе было мало немцев, то они легально, открыто жили в деревнях. Население о них знало. Они жили в дер. Логово – моя родина, а мы жили в Барсуках. Я ходил свободно домой. Там был только один полицейский, но и то это был приятель, которого насильно заставили пойти в полицию и он нам ничего не делал. До последнего момента, до начала января все было тихо.</p>
        <p>Рядом, в соседней деревне Лисичаны жила еще группа в 13 человек. Они имели оружие, связь. В дер. Долговица жил некто Бурмистров. Он у себя тоже имел группу. Таким образом, у нас была создана целая сеть отрядов. В Лисичанах руководил некто Купцов. Его удалось устроить старшиной колхоза и тут была полная гарантия, да и нам в этой деревне спокойно. Жили мы полулегально, часть нелегально до момента, когда взорвали две машины сразу, решили действовать. Одну машину подбили ружейно-пулеметным огнем в районе дер. Буршино по большаку Велиж-Усмань, а вторую по большаку Кресты-Велиж. В первой машине убили четырех немцев. За это в дер. Атхарино, Задубровье, Матюхи было повешено 7 человек из одного селения и из второго за связь с партизанами, в дер. Михайлово тоже 7 человек повешено. Мы решили временно прекратить свои действия, потому что хотя население симпатизировало нам, но эти меры создали у них нехорошее настроение. Они говорили, что какая-то группа в 20 человек начинает вести борьбу с сильно вооруженной армией. Благодаря этому создались тяжелые условия для нас. Хотя мы находились в своем районе, но даже близкие соседи стали выражать недовольство. Решили собирать оружие, организовывать вокруг себя людей – мужчин там было очень много, и ждать более подходящего случая. Так мы и сделали. Мы имели приемник, но связи ни с кем не имели, что делалось на фронте, не знали.</p>
        <p>К началу января мы заимели маленький приемничек, так наз. детекторный, без питания. Ориентировались, что части Красной армии ведут наступательные бои под Москвой и в направлении 4-й ударной армии. Потом стали приходить люди, которые сообщали об этом. Наконец, 10 января 1942 г. к нам в тыл пришли связанные от частей Красной армии: Дмитриев Владимир и старший политрук Павличенко.</p>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
