<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000068">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Яковым Захаровым</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 116. Л. 54-62.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.55 оборот" xml:space="default"/>
        <p> указание отходить в район Пропойска, где части нашей Красной армии вели оборонительные бои. Каждая дивизия на свой страх и риск начала движение в этом направлении. Часть войск корпуса вышла, перешла линию фронта, а часть попала в плен и разошлась по скрытным населенным пунктам, т.к. потеряли ориентировку. У противника около фронта было стянуто очень много войск и вполне понятно, что продвинуться и перейти линию фронта было очень трудно.</p>
        <p>Такая же участь постигла и меня. Я шел с группой бойцов человек 45 и когда третья попытка перейти линию фронта у нас не увенчалась успехом, мы решили ждать, пока фронт продвинется дальше. Фронт тогда шел по реке Сожь. Решили, когда будет более подходящий рубеж для перехода фронта, тогда мы перейдем линию фронта. Но так как наши части быстро начали отходить, мы не успевали за частями Красной армии и решили временно остановиться в районе Могилева в лесном массиве у населенных пунктов Пустое-Осовец-Красный Осовец, дер. Недашево, дер. Осовец. Это были населенные пункты, на которых мы базировались. Со снабжением тогда было вообще хорошо. Во-первых, отходящие части Красной армии побросали очень много продуктов, обмундирования, табака. Стада коров, которых уводили вглубь тыла, были брошены, потому что противник наступал, быстро двигался вперед и эти стада невольно попадали в окружение. По полям, в лесу бродили эти коровы.</p>
        <p>Так мы жили в этих районах. Активных больших действий мы не проявляли. Во-первых, потому что была большая насыщенность района немцами, во-вторых, никто не знал обстановки, которая складывалась на фронте, в-третьих, карательные экспедиции настолько сильны были, что вот такой случай. Мы подорвали одну машину в районе Красный Осовец, убили 8 немцев. За это они расстреляли 15 человек в этом населенном пункте. В другом населенном пункте шло около 21 чел. на регистрацию по приказу немецкого командования. В их числе была одна женщина, которая сопровождала мужа. У них была справка, что «Граждане колхоза «Червонный партизан» следуют на регистрацию в Могилев». А ехала карательная экспедиция финнов, был плохой переводчик, посмотрел на справку: «Ага! «Красный партизан…» и всех их расстреляли.</p>
        <p>Мы остались в лесах. Опыта партизанской борьбы у нас не было. Много людей было, которые жили надеждой перейти линию фронта, влиться в Красную армию и этим облегчить свое положение. Нас было 45 человек. Я и капитан Миньков руководили этой группой. Имели хорошее вооружение: винтовки, автоматы, гранаты. В оружии там не было недостатка, его бросали грудами. В конце сентября мы решили все-таки выйти к линии фронта. В дер. Недашево мы связались с местным активом, с учителями и достали три приемника сломанных, собрали один из трех. В районе Могилева был подбит немецкий самолет. Мы сняли с него аккумулятор и наладили приемник. Ориентировочно знали, где проходит линия фронта. Тогда фронт задержался в районе гор. Белое в направлении Ржева-Вязьма на реке Сотня. Мы решили пойти в этом направлении. Это был знакомый мне путь. Мы решили, что, если даже мы не перейдем линию фронта, нам окажут полную помощь и поддержку в районе, который я знаю. Правда, я много не жил дома, лет 15, но все-таки знакомые и друзья у нас были. Смотря на карту, я определил, что это лесисто-болотистый район, без дорог, там можно свободно оперировать, проходить и все что угодно делать. Немцам там не за что цепляться, да и этот район никаких экономических и военных интересов не представляет. Мы двинулись с группой.</p>
        <p>Партизанское движение в Могилевском районе к тому времени из оставшихся в окружении групп, из людей, которые остались на месте, начало активизироваться. В октябре уже было зарегистрировано много мелких отрядов и не только наличие отрядов, но они проявлялись активизацией боевых действий. Поэтому уже появились карательные экспедиции и жить </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
