<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000068">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Яковым Захаровым</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 116. Л. 54-62.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.56 оборот" xml:space="default"/>
        <p> Мы месяцев шесть не видели никого из частей Красной армии. Вдруг приходит человек в ушанке красноармейской, со звездой, с автоматом немецким. Нас это удивило. Я говорю, что никакого отношения к партизанам не имею и по этому вопросу разговаривать не буду. «Если вы подлинные представители Красной армии, покажите ваши документы». Он говорит: «Я тебя арестую». «Как угодно, посмотрим!». А нас пришло сразу – я, Мешков, Меньших – человек пять-шесть. «Кто кого еще вопрос». Он рассмеялся, показал свои документы и тут уже никаких сомнений не было. С этого у нас завязалась связь, хотя не регулярная, но нас ориентировали, что делать. Первую задачу поставили – всех вооружить. Я представил списки на группу в 50 человек, сведения о наличии оружия. Сразу назначили меня командиром отряда партизанского, а комиссаром Олешкова Николая. Поставили задачу выйти в район шоссейной дороги Велиж-Сураж, перебраться на левую сторону реки Западная Двина и действовать, прикрываясь лесными массивами, на этой коммуникации, делать завалы по дорогам, всякими мерами стараться не пропускать противника по этой дороге.</p>
        <p>Выехали в этот район. Примерно, с 20 января до 7 марта мы действовали в районе Понизовья, Кривачи, Борки, Мартишки и целом ряде других деревень, в общем, в районе Косплянских лесов. Примерно 20 января мы приняли первое боевое крещение непосредственно с немцами. Это было в дер. Кривачах. У меня было три взвода по 20 человек. Два взвода были на операции, а один взвод, человек 13, находился в дер. Верховье, где был штаб. Мне доложили, что группа немцев очень большая – сколько, не сказали, – приехала грабить населенный пункт Кривачи. Мы с комиссаром приняли решение ехать 13 человекам. Проводник, который приехал к нам, сам потерял ориентир, испугался – мальчишка. Я ехал пятым на санях. Все партизаны ехали на лошадях. Знаю, что впереди меня едет командир взвода. Сказал ему, что по дороге оставим одних лошадей и пойдем в пешем строю. Но проводник весь наш обоз в 13 лошадей вывел в деревню, где был противник. Остановились. Я спрашиваю:</p>
        <p>– Что, здесь будем спешиваться? Какая деревня?</p>
        <p>Проводник говорит:</p>
        <p>– Да это Кривичи.</p>
        <p>У меня накануне туда была послана разведка. У нас есть снайпер Уленгов Кайтула. Он имеет до 75 убитых немцев. Он пошел с приятелем в разведку, напал на этот немецкий балаган. Они не растерялись, стреляли, одного убили, а этот Кайтула припрятался. Когда мы выехали, он выскочил нам навстречу.</p>
        <p>– Как вы сюда приехали? Здесь немцы.</p>
        <p>– Сколько их?</p>
        <p>– Сорок человек.</p>
        <p>– Где они?</p>
        <p>– Да вот, в двух домах.</p>
        <p>Спасло нас то, что немцы очень беспечно поступили. Тогда жуткие морозы были. Они замерзли, забрались в эти два дома, закрыли ставни, натопили хаты и легли спать. Мы подтащили солому к этим домам, подперли ставни, двери и зажгли. Население боялось очень немцев. Нам сказали, что в одной хате старик с немцами, в другой никого из населения нет. Я дал распоряжение жечь, все равно – война. Когда уже дома загорелись, они подняли тревогу, начали выскакивать из домов. Мы стали их бить. Мы были в укрытии, зарево хорошо освещает ночью и как только выскочат… словом, оттуда ушло три человека, и то на другой день мы их поймали в сарае. Забрали автоматы их, валенки одели.</p>
        <p>Первая операция неплохо у нас прошла. Потеряли мы мало. В этом бою ранило Олешкова Николая в плечо, двух человек убило, ранило двоих и одна женщина из гражданского населения была убита. Она оставила </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
