<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000068">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Яковым Захаровым</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 116. Л. 54-62.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.57" xml:space="default"/>
        <p> детей в доме и побежала к соседям, когда началась перестрелка. Потом она опомнилась, ей стало жалко детей. Она должна была проскочить в промежутке этих двух домов. Немцы ее заметили и сняли ее из автомата.</p>
        <p>Отряд начинает работу. У нас уже стало человек 120. Нам было приказано захватить районный центр, местечко Понизовье. Нам придали 13 автоматчиков – уже части Красной армии подвинулись ближе – и наш отряд человек сто. Нам сказали, что, во-первых, там до тысячи тонн было ржи – это основное, и много было скота немецкого. Нам донесли, что там гарнизон 10 немцев и человек 30 полицейских. Мы сделали налет на Понизовье. Немцы разбежались, полицейских частью перебили, захватили склады с хлебом, 12 автомашин, около 8 пушек большого калибра, 400 тыс. денег советских, много патрон и т.д. Ночью 300 голов скота вывезли из тыла к велижской группировке, нагрузили много овса на 200 подвод, мобилизовали лошадей, колхозников. Вызвали господ старшин всяких: «Вы, – говорим, – для немцев работали, потрудитесь для Красной армии». Это, примерно, конец января – начало февраля.</p>
        <p>До 7 марта мы оперировали в лесу, в Косплянской даче. А потом я получил приказ выйти в район Замошье-Пудоти и действовать на большаке Сураж-Усвяты. Я вышел в этот район, связались мы с тов. Шмыревым. К этому времени тов. Шмырев подъехал в район дер. Шитки, а мой отряд остался в районе дер. Тимохи. Операции проводили и совместно, и самостоятельно в зависимости от того, что это была за операция.</p>
        <p>Размах партизанского движения начинается с половины февраля. Прежде всего мы связываемся с 10-м отделением политотдела 4-й ударной армии. Нам присылают представителей Красной армии. Мы уже заимели соответствующее руководство. Нам уже стали ставить конкретные задачи по поднятию и вооружению населения. Мы имели соответствующее начальство, руководителей, ясно представляли себе, что нужно делать. С этого времени начинается массовое движение. В этот момент происходит деформация деревни. Часть идет в полицию, вторая часть идет в партизаны. По существу, деревня становится пустой. В Суражском районе, где сейчас мы оперируем, где наша бригада расположена, начиная с половины февраля, март, апрель – это 1½-3 месяца наблюдается сильный подъем партизанского движения. Буквально за эти два месяца восстал весь народ этого района. Это объясняется, во-первых, успехами Красной армии, во-вторых, сильным террором, который немцы проводили в этих районах, и проведением соответствующей работы. Я пишу в дневнике, что хотя партизанские отряды Шмырева и Райцева зимой активных действий не производили, но все-таки они жили, население о них знало, каратели не сломили их боевой дух. Авторитет командиров, которые стояли во главе этого партизанского движения, возрос. Народ понял, что без вооруженного вмешательства в это дело ничего не получится. Фронт задерживался, а режим стал слишком суровым. Каждое малейшее неправильное движение влекло расстрел, лагеря. Все-таки это русский народ, белорусы. Надо учесть, что они второй раз испытывают на своих плечах немецкое иго. Они отлично представляют это дело еще по гражданской войне и вполне понятно, что все это заставляло людей вливаться в партизанские отряды и с оружием в руках вести борьбу.</p>
        <p>Правда, я скажу, что много людей пошло в полицию. Часть этих людей пошла совершенно сознательно, это – сволочь, продажники. Другая часть – это люди, случайно втянутые в это дело. Когда части Красной армии начали наступать, немцы и полиция пустили пропаганду, что коммунисты уничтожают всех. Вначале идут партизаны, потом идут коммунисты и т.д. Тот, кто оставался в тылу у немцев, хотя немного помогал немцам, работал на них, будет уничтожаться. Часть людей по своей несознательности забрали свой скарб, имущество и уходили с немцами. </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
