<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000068">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Яковым Захаровым</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 116. Л. 54-62.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.58 оборот" xml:space="default"/>
        <p> очень много суждений, что девушек трудно использовать на боевых операциях: они трусливы, не привыкли к боевой жизни – не доверяли им. Я решил разбить это мнение и выделил команду снайперов, в том числе и трех девушек: Зина, Тоня, тоже воспитанница детского дома, и Поля. Но Поля отличается от всех девушек. Она очень сильная, здоровая, высокая, солидная. По силе она, пожалуй, не уступит ни одному мужчине и по храбрости то же самое. Сейчас имеют на счету по 12 убитых немцев.</p>
        <p>Скажем, эта самая Поля. Она в одной операции в налете на дер. Слободу первой вскочила в деревню и начала забрасывать дома, в которых были расположены немцы, гранатами, была ранена в плечо, выздоровела и сейчас в строю, представлена к правительственной награде.</p>
        <p>Вот у нас есть командир роты Михайлов, рядовой боец, в прошлом милиционер, сейчас командует партизанской ротой. Это исключительно храбрый человек. Будучи в разведке, он попал к немцам. Они его захватили, но обыска не произвели и в кармане у него остался наган. Вели его к коменданту два немца и, когда уже нужно было входить в комендатуру, он выстрелил из нагана, убил впереди шедшего немца, повернулся назад, убил второго, захватил у них винтовки и удрал, остался жив, все в порядке.</p>
        <p>У нас есть Кулева Мотя. Это девушка-разведчица. Она выполняла вначале разведку агентурную, сейчас выполняет боевую. У нее был случай такой. Ей было приказано разведать два населенных пункта, наличие немцев, огневые точки, расположенные в дер. Верховье. Операция очень трудная. Я ее не хотел посылать, жалел, знал, что посылаю на верную смерть. Мы знали, что там есть гарнизон немцев. Причем, они поняли нашу тактику, что мы засылаем своих разведчиков в населенные пункты. Но нужно было обязательно произвести разведку для Красной армии, а так как она славилась у нас как хорошая разведчица в тылу противника, я решил ее послать, но предупредил, чтобы она осторожно действовала. Она пошла в деревню Верховье, разведала буквально все, что нужно, и, когда выходила из этой деревни, шла через дер. Мамуты, находившуюся рядом с дер. Верховье, старшина, сволочь, уличил ее в том, что она шпионка и выдал немецким властям. Ее арестовали. Немцы ехали на лошадях, за лошадьми гнали ее до дер. Беляево, там закрыли ее в холодном сарае. Целую ночь она там сидела и утром, когда заснул часовой, она через маленькое окошко вылезла и удрала на Сураж-Витебск, где было большое движение немцев. В это время немцы вывозили население. Она присоединилась к ним, вышла на Верховье опять. В это время немецкий батальон двигался в направлении дер. Шарково для того, чтобы повести наступление против частей Красной армии. С ними для разведки двигалась группа полицейских человек 20. Она пристроилась к полицейским, говорит, что: «Я жена полицейского, мужа убили», сказала им правду, что она из дер. Бор. Полицейские поверили ей, и она спокойно пошла с ними до места, где ей нужно было свернуть, потом броском выскочила на опушку леса и по снегу ползком под пулеметным и ружейным огнем добралась до частей Красной армии, предупредила части Красной армии о том, что двигается немецкий батальон. Части Красной армии сделали засаду, перебили много немцев, предупредили наступление. Она тоже у нас представлена к правительственной награде. Сейчас она во взводе разведки. Ей 19 лет, не больше, комсомолка, конечно. Сейчас она решила сменить профессию свою, попросилась в группу диверсантов. Ей разрешили. Она сейчас с диверсантами почти через день ходит на железную дорогу, на шоссейную дорогу и неплохо получается. Попробуйте вы ей сказать, что ваша группа сегодня неважно выполнила операцию. Она честь своего взвода будет отстаивать.</p>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
