<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000068">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Яковым Захаровым</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 116. Л. 54-62.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.57 оборот" xml:space="default"/>
        <p> А потом немцы давали им оружие и говорили: «Вы ушли, оставили свои дома, так вот деритесь и старайтесь освободить их». Таким образом и получилось, что очень много людей ушло в полицию. Правда, из всех этих людей, которые вначале перешли к немцам, многие вернулись к нам, раскаялись в том, что они неправильно сделали. Мы решили, что этот народ не потерян для нас. Чем с ними вести вооруженную борьбу, пусть они идут к нам. Я скажу, что они сейчас неплохо воюют. Раз они взяли оружие, немцы их стали посылать и в разведку, и в операции против партизан. Но так как они местные, их все знают, они отлично представляют, что пойти назад, значит погибнуть, партизаны все равно не простят им.</p>
        <p>Мы связываемся с отрядом тов. Райцева, Дьячкова, Бирюлина, Дикого. Дик – это новский отряд, который формировался на базе рабочих стеклозавода Новка. Курилинским отрядом руководил тов. Райцев. Это большая сила с сельским советом, маленький сельский центр. Тов. Бирюлин сам работал председателем сельского совета в Николаеве около Витебска. Там он имел неплохую связь и организовал небольшой отряд.</p>
        <p>14 апреля 1942 г. впервые встретились все руководители отрядов. Приехал секретарь витебского обкома партии тов. Стулов, приехал представитель от ЦК ВКП(б), представитель от 10-го отдельного батальона, комиссар тов. Радин и целый ряд других представителей. Были заслушаны отчеты о нашей деятельности и там же был поставлен вопрос об организации партизанской бригады, примерно 14 апреля. Там был решен фактически вопрос этот, но командиры отрядов, привыкшие жить самостоятельно, это дело восприняли не так, как нужно было воспринять. Все-таки это получалась какая-то централизованная власть, кто-то должен был этими отрядами управлять. Однако, с этого момента начала существовать бригада. Тов. Пономаренко прислал письмо на имя тов. Шмырева и Дьячкова о том, что он назначает Шмырева командиром 1-й Белорусской партизанской бригады. Когда получили это письмо, тов. Пономаренко все командиры отрядов и все белорусы знали хорошо, как большой авторитет, – оно возымело большое действие на всех, и так организовалась партизанская бригада.</p>
        <p>Отряд мой к этому времени был до 400 человек и считался боевым отрядом. К этому времени мы уже имели на своем счету и пленных, и разбитых несколько грузовиков, освобождено около 25 пунктов от немцев, в общем, активно действовали. Комиссаром этого отряда был Шкредо Ричард Владиславович. Он был вначале у Шмырева, потом мы решили слить вместе два отряда, т.к. Шмырев уходил командиром бригады. Жили мы с ним неплохо, много операций проводили совместно, решили слить эти отряды. Я стал командиром этого объединенного отряда, а Шкредо его комиссаром. В отряде было человек 500. Правда, мне покомандовать этим отрядом пришлось недолго. Стал вопрос о начальнике штаба бригады. Шкредо взяли раньше комиссаром бригады. Я остался на посту командира отряда. Потом меня рекомендовали начальником штаба и утвердили в этой должности с марта 1942 г. Отряд я передал Курмелеву. Он был у меня в отряде пулеметчиком. Его ко мне прислали с неважной характеристикой. Когда-то его судили. В силу того, что он был судим, его послали ко мне с такой характеристикой, что «следи, если будут какие отступления – расстреляй». Я принял это к сведению и стал наблюдать за ним. Мне сразу бросилось в глаза, что это энергичный, волевой человек и что толк из него будет. Правда, он показал себя очень храбрым во всех боевых операциях, в которых он участвовал. Грамотный очень, сильный, настоящий воин. Он погиб. Потом я его представил к награде и на должность командира отряда. Он награжден орденом Красного знамени. Это был один из лучших, выдающихся командиров. Его погубила чрезмерная горячность, а как военный специалист он очень хороший. Он пользовался огромным авторитетом у партизан. Это такой талант, самородок. Он не кончал никаких военных </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
