<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000068">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Яковым Захаровым</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 116. Л. 54-62.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.59" xml:space="default"/>
        <p> У нас есть рядовые разведчики-маршрутники. Это тоже, по существу, ответственное дело. В мае-июне мы всеми мерами стремились связаться с глубинными районами. У нас есть Надежда Михайловская и Валентина Волкова. Обе они педагоги, одна имеет среднее, другая высшее образование. Пришли к нам из тыла. Я им дал задание разведать и установить связь с Сенинским, Чашнинским и Бешенковическим районами. Они нашли там четыре отряда, вывели оттуда связных, и мы установили связь с этими отрядами, стали им помогать, руководить. Они попадали несколько раз к полицейским. Правда, мы их обеспечили немецкими марками. Однажды их арестовали. Полицейский говорит: «Вы маршрутницы и работаете на Красную армию, на партизан». По дороге они спрашивают: «А сколько ты получаешь денег?». Он говорит: «220 рублей советскими деньгами». «Ну что ты с нас получишь? Нас расстреляют, а тебе что за это будет? Ничего. Ну, мы дадим тебе 400 марок, а ты нас отпусти».</p>
        <p>– Маловато, – говорит тот.</p>
        <p>– Ну, тебе для жены еще ручные часы дадим, – говорит Михайловская.</p>
        <p>Он согласился, отпустил их. Они пошли обратно, выполнив задание отлично.</p>
        <p>Вот у нас есть брат Волковой, Волков Вася. Ему всего 16 лет. Он работает в военной разведке и чувствует себя совершенно взрослым человеком, потому что давно в отряде. Его однажды послали с группой бойцов для того, чтобы произвести разведку в дер. Коровка и Слобода недалеко от Суража. Когда противник обнаружил эту группу разведчиков, он принял решение поймать их. Когда за этим Васей погналось два немецких солдата, то он не растерялся, соскочил с лошади, – а у нас в большинстве разведка конная, – схватил карабин, убил наповал двух немцев, забрал винтовку у одного и поехал в отряд. Замечательно работает парень.</p>
        <p>Много у нас хороших людей, всех их и не помню. Орденоносцев у нас 29 человек в бригаде, причем, еще уже указ правительства есть на 36 человек, утвержденный Президиумом Верховного совета. В общей сложности у нас 70 человек к моему отъезду было представлено к правительственной награде.</p>
        <p>Девушек у нас в бригаде 120 человек. Они выполняют разные работы: одни работают бойцами, снайперами, вторые работают в диверсионной группе, третьи санитарными сестрами, четвертые выполняют работы хозяйственного порядка, работают на кухне, в столовых. В зависимости от способностей дается и работа.</p>
        <p>По национальному составу у нас процентов на 80 белорусы, т.к. бригада сформирована из людей Суражского, Витебского и Городовского районов. Мы расположены территориально на стыках этих трех районов. Есть часть людей из Велижского района. Я сам, в частности, оттуда. Есть окруженцы, которые остались там, часть русских, евреев незначительный процент. Украинцы есть, но очень мало. Возраст – примерно процентов 85 молодежи от 17 до 25 лет, и девушек, и мужчин бойцов. Когда построишь отряд или роту, сразу ярко бросается в глаза, что преобладающее большинство – это молодежь комсомольского возраста. Но есть и старички. Например, у нас был Мануйлов с сыном. Он участвовал в гражданской войне. У него сын 20 лет. От 17 до 25 лет – такой состав у нас, но преобладающее большинство – это молодежь. Начало развития партизанского движения и прилив в отряды новых людей первое время происходил за счет молодежи. А потом уже, впоследствии, когда движение в этом районе, где мы сейчас работаем, развилось, и остальную массу мужчин захлестнула эта волна партизанского движения. Они невольно должны были идти, даже кто и не хотел вначале. У нас не увидишь нигде здорового мужчину, чтобы он сидел и смотрел, что делается кругом. Все мужчины спокойно носят оружие в партизанских отрядах. В любой деревне, в любом населенном пункте приезжай и ты не найдешь мужчину, чтобы он не воевал. В этом отношении у нас хорошо.</p>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
