<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000068">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Яковым Захаровым</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 116. Л. 54-62.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.58" xml:space="default"/>
        <p> учебных заведений, училищ.</p>
        <p>Как и у всякого начальника штаба на мне лежало оперативное руководство командирами отрядов. У нас не было специально разработанных штатов, а был я, командир, комиссар и несколько технических работников. Следовательно, мне приходилось заниматься разведывательной работой, оперативной, да вся работа, какая есть, лежит на плечах начальника штаба: разработка операций, организация разведки, контроль выполнения приказов командирами отрядов. Отряды у нас разбросаны на радиусе 70 км. Для того, чтобы начальнику штаба, скажем, по одним суткам прожить в отряде, проверить состояние и боевую готовность требуется минимум 6-5 дней. И вот в силу такой разбросанности отрядов мне приходится очень много ездить. Когда ты едешь на место к командиру отряда и говоришь, что это дело нужно так сделать и я буду проверять, тогда наверняка дело получится неплохо.</p>
        <p>У нас есть очень много прекрасных товарищей, скажем, диверсионная группа. Они выполняют очень важную, сложную, ответственную работу. Прежде всего сейчас работа диверсионной группы усложнена тем, что охрана поставлена по всем шоссейным и железным дорогам. Чтобы пустить под откос эшелон, заминировать дорогу – это сложная операция. Человек, идя на эту операцию, все время рискует жизнью. Нужно подобраться к полотну железной дороги так, чтобы тебя не заметили. Нужно поставить мины, причем поставить их так, чтобы их не обнаружили, а для этого нужно ставить неизвлекаемые мины, а это опасно для жизни. Маленькое неумелое движение, как мина взрывается. У нас были такие случаи.</p>
        <p>Есть у нас такой Уленгов Кайтул. Он по национальности татарин. Это был вначале незаметный человек, разболтанный и недисциплинированный. Он был у меня старшиной. Я его взял только потому, что он находчивый. Скажешь ему – это надо сделать, и он обязательно сделает. Однажды он меня крепко обманул. Я ему поручил одно дело. Он это выполнил. Короче говоря, нам сообщили, что можно получить вино для партизан, которые ходят на операцию. Я его послал получить, сам поехал на боевую операцию. Он вино получил и за дорогу все его выпил с друзьями. Я прихожу с операции, говорю:</p>
        <p>– Уленгов, народ замерз, нужно дать по чарке горилки народу.</p>
        <p>– Товарищ командир, нет ни грамма, выпил сам все.</p>
        <p>– Ну все. Снимаю тебя с должности старшины. Ты пойдешь у меня в разведку, – это уже самая трудная работа.</p>
        <p>– Я близорукий, ничего не вижу.</p>
        <p>– Меня видишь?</p>
        <p>– Вижу.</p>
        <p>– Ну вот и прекрасно, будешь стрелять немцев не на 200 метров или 300, а тогда, когда хорошо будешь видеть их. Натренируешься и глаз у тебя будет хороший.</p>
        <p>Как он ни упирался, я направил его туда и сказал командиру разведки: на самые ответственные места посылай Уленгова. И что вы думаете, они его натренировали и исправили. Оказалось, что он был снайпером еще в армии и неплохим снайпером. Я достал ему снайперскую винтовку, говорю:</p>
        <p>– Ладно, из разведки я тебя беру, пойдешь снайпером, но смотри, только меня не обманывай. Если будешь обманывать, расстреляю.</p>
        <p>Снайперским оружием они немцев беспокоили. Мы ночью им подготовили блиндажик, дали четырех свидетелей. Так я не решался его посылать. Он наврет обязательно. Мы всегда его обеспечивали свидетелями комсомольцами, членами партии и для прикрытия, и для того, чтобы его контролировать. Он за день убил 17 немцев, а потом счет у него вырос до 75 человек. В одном бою его ранило в ногу.</p>
        <p>
          Вот у нас есть девушка 
          <hi rendition="#s">Соня</hi>
           
          <hi rendition="#i">Поля</hi>
          . Фамилии я ее не знаю. Ей 18 лет, воспитанница детского дома. Мы думали, как использовать девушку. Ходило 
        </p>
        <hi rendition="#s">Соня</hi>
         
        <hi rendition="#i">Поля</hi>
        . Фамилии я ее не знаю. Ей 18 лет, воспитанница детского дома. Мы думали, как использовать девушку. Ходило 
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
