<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000068">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Яковым Захаровым</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 116. Л. 54-62.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.59 оборот" xml:space="default"/>
        <p> Сейчас мы себя чувствуем неплохо, крупные отряды, бригада целая, мы сильны, вооружены неплохо, создаем свои запасы хлеба. Особенно много мы с населения не требуем сейчас, а вначале население нам оказывало большую поддержку в продуктах питания, в одежде, в оказании приюта. Сейчас мы берем питание от населения все, начиная с хлеба, молока. Мясо мы, правда, в тех районах, где действуем, не берем от населения, стараемся не трогать население. Там есть так наз. земские дворы – коммунальные хозяйства. Эти хозяйства организованы на базе наших совхозов. В тех местах, где оперируют немцы, они забирают скот, загоняют в наши совхозы, сажают своего человека. Такие хозяйства есть в Андроновичах около Витебска и Довжа, между Витебском и Городком на железной дороге. Андроновичи нам не удалось пока разбить, там гарнизон у них крупный, но думаем, а Довжню разгромили, забрали весь скот, перебили немцев, сожгли их машины, 2 трактора, всю их механизацию уничтожили. Там был немецкий помещик. В Андроновичах был какой-то отставной офицер.</p>
        <p>Мы живем рядом с линией фронта, где особенно заниматься насаждением и ведением сельского хозяйства у них нет возможности. Суражская часть Витебского района, правая сторона Западной Двины занята партизанским движением. Там нет ни одного немца, все гарнизоны уничтожены. На левой стороне Западной Двины действует бригада Алексея. Там тоже нет ничего. Если немцы там держатся, то на шоссейной дороге Витебск-Сураж, и дальше не вылезают никогда и о выделении кулацких хозяйств они еще не говорят. Но первоначально у них была тенденция выделять кулацкие хозяйства и сделать их опорой внутри районов. Но это дело у них не удалось. Они это дело рекламировали на бумаге, в листовках и только. Им удалось сделать только то, что перевели от коллективного колхозного землепользования на полосное. Пока в отдельных местах у нас там, где действует бригада, работают коллективно, но там, где население перешло на полосное землепользование, мы их тоже не ругаем. Нет никакой нужды сейчас производить ломку. Сейчас с тягловой силой очень плохо. В районе почти нет лошадей, на село имеется 3-4 лошади, ну и пусть они пока живут. Важно, что нам они симпатизируют. Сволочь мы уже давно уничтожили всю. Кто помогал немцам до нашего прихода, тех мы ликвидировали, уничтожили до основания.</p>
        <p>Буржуазные националисты на службе у немецких оккупантов.</p>
        <p>В Витебске есть школа шпионов, которая специально готовит девушек и парней подростков для засылки в наш тыл. Есть такая школа в Минске, в Борисове. Питомцев из этой школы мы уже имели у себя. Не так давно поймали двух девушек, которые были специально из Витебска посланы к нам. Они быстро сознались во всем. Многие работают и на немцев, все эти бургомистры, которые заседают в волостных управах, вместе с этими земельными отделами, которые руководят вопросами сельского хозяйства, административные отделы. В основном это советская интеллигенция, в прошлом это учителя, их меньше, агрономов, землемеров и проч. людей – больше. На агрономов падает большой процент. Затем работники литературные, скажем, в газете «Новый путь», которая издается в Витебске. Я лично не знаю белорусской литературы, но тов. Райцев знает много людей, которые работали в редакции, даже был в среде писателей. Сейчас они там работают. Видбич там пишет фельетоны. Отца Бранта мы убили, а его пытались убить один раз, не вышло, только своего человека потеряли. Витбич очень едко пишет в газете. По отзывам всех людей и судя по тону газеты, по его статьям, он там основной заправила.</p>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
