<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000068">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Яковым Захаровым</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 116. Л. 54-62.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.61" xml:space="default"/>
        <p> опасными для передвижения немецких частей.</p>
        <p>Правда, отрядам часто приходилось менять свою дислокацию, иногда по долгу не выдавать себя, не производить боевых операций в силу боязни навлечь противника на след и быть разбитыми.</p>
        <p>К началу декабря месяца 1941 года карательные экспедиции усилились и отряды вынуждены были частично разбиться на мелкие группы и перейти на полное нелегальное существование, находясь в лесах. К этому времени положение отдельных мелких групп и отрядов ухудшилось еще и тем, что в населенных пунктах были организованы полицейские группы из местного населения, которые, зная хорошо местность, наводили карательные экспедиции на части партизан. Существовавшие отряды частью были разогнаны, частью уничтожены и к концу декабря остались только местные группы, которые, по существу, никаких боевых операций не производили.</p>
        <p>Свою активизацию, рост отряды начали в начале наступления частей Красной армии. Уже в январе мес. отряды имели в своем составе от 70 до 150 человек и, разгромив полицейские участки и отдельно существовавшие полицейские группы в районах, начали снова боевые действия против немецких оккупантов. Однако определенной связи между отрядами не существовало, также отсутствовало какое бы то ни было руководство свыше. Каждый отряд действовал на свой риск и страх, однако заметно стал увеличиваться численный состав отрядов, также активизировалась их боевая деятельность.</p>
        <p>С подходом частей Красной армии, в частности 4-й ударной армии, в районе действий партизанских отрядов была налажена связь, улучшилось руководство, а следовательно увеличилась активизация боевых действий отрядов.</p>
        <p>Таким образом, до апреля 1942 г. отряды выросли от 200 до 400 чел., вооружились автоматическим оружием и стали наносить чувствительные удары на главных коммуникациях противника, в частности по дорогам Витебск-Сураж, Витебск-Городок.</p>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
