<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000068">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Яковым Захаровым</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 116. Л. 54-62.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.60" xml:space="default"/>
        <p> Развитие партизанского движения в Сурожском и Велижском районах Витебской области берет свое начало с возникновения Отечественной войны. Созданные при райкомах партии местные истребительные батальоны из актива районных работников по существу стали той базой, на которой начало расти и развиваться партизанское движение в данных районах. Местные партийные руководители, оставленные в тылу врага, в большинстве своем возглавили вооруженные, добровольческие отряды и группы по борьбе с немецкими оккупантами. Правда, существовавшие истребительные батальоны и отряды, рассчитанные для уничтожения десантных групп врага, в полной мере не сыграли своей роли, в силу недостаточной связи с одной стороны, панического настроения отдельных товарищей, отсутствия твердого руководства с другой стороны, особенно стремления отдельных групп бойцов выйти к фронту.</p>
        <p>Однако к концу сентября месяца отряды окончательно сформировались, особенно за счет бойцов, оставшихся в окружении, а также и командно-политического состава.</p>
        <p>К этому времени в районе Сураж-Витебск существовали отряды товарищей Райцева Д.Ф., Шмырева М.Ф., Бирюлина Михаила, Дзика Алексея, которые начали свои действия, а на границе Городокского и Меховского районов оперировал отряд тов. Дьячкова Михаила Ивановича.</p>
        <p>До конца ноября мес. 1941 г. каждый отряд численностью от 40 до 100 чел. действовал самостоятельно, не имея почти связи и взаимодействия с другими смежными отрядами, производя отдельные боевые действия, сообразуясь своими силами и вооружением. Боевые операции производились в форме засады на дорогах, устраивались налеты на отдельные группы продвигавшегося противника, обстреливались и разбивались машины. Эти действия на первых порах не носили постоянного систематического характера, производились стихийно по добровольному согласию всего отряда. Боевые действия отрядов вызывали неоднократные экспедиции карательных отрядов против партизан, а Витебский и Суражский районы считались районами партизанскими, </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
