<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000068">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Яковым Захаровым</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 116. Л. 54-62.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.62" xml:space="default"/>
        <p> Для большей активизации боевых действий отрядов, для расширения партизанского движения в данных районах, для улучшения руководства был поставлен вопрос об объединении партизанских отрядов в первую Белорусскую партизанскую бригаду. В состав бригады вошли отряды т.т. Захарова, Райцева, Бирюлина, Узика, Шмырева. Командиром бригады ЦК КП(б)Б назначил т. Шмырева Миная Филипповича, комиссаром бригады – Шкреда Ричарда Владиславовича, начальником штаба – Захарова Якова Захаровича. Таким образом, с 14 апреля 1942 г. начала существовать 1-я белорусская партизанская бригада.</p>
        <p>Численный состав и вооружение бригады на 10-е сентября 1942 года.</p>
        <p>Бригада состоит из 5 отрядов: имени Курмелева – 447 чел., Гурко – 301 чел., Райцева – 371 чел., Бирюлина – 300 чел., Воронаева – 150 чел.</p>
        <p>Вооружение отряда: винтовок – 1137, автоматов – 60, ручных пулеметов – 55, станковых пулеметов – 5, минометов – 37, противотанковых ружей – 3, пушек 46 мм – 3, танкеток – 2.</p>
        <p>Личный состав отрядов формировался из населения Велижского, Суражского и Витебского районов. Бригада действует в треугольнике Сураж-Витебск-Городок на коммуникациях: шоссейные дороги Витебск-Сураж, железные дороги и шоссейные – Витебск-Невель.</p>
        <p>За период боевых действий силами отрядов и бригады произведено 150 боевых операций, уничтожено 3452 немца, взято в плен 13 чел., уничтожено предателей родины – полицейских и агентов гестапо 187 ч., взято в плен полицейских и агентов гестапо – 23 чел., спущено под откос поездов – 7, в том числе с живой силой, взорвано железнодорожных мостов 42, взорвано и обстреляно автомашин с грузами и живой силой – 58, взорваны и разрушены жел.дорожные полотна расстоянием в 8 км, взорвано и сожжено складов – 3, затоплена 1 баржа, крушением эшелона выведены из строя 15 танков, сбито 3 самолета противника.</p>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
