<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000875">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Семеном Лесничим</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 112. Л. 43-48.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.44 оборот" xml:space="default"/>
        <p> Напасал заявление. Заявление смотрел секретарь по кадрам Алхимович. Вызвал к себе.</p>
        <p>– Как ты себя чувствуешь?</p>
        <p>– Ничего.</p>
        <p>По сердцу я был не строевой, а по легким совсем снят.</p>
        <p>Направили на особый военный сбор. На особом военном сборе я пробыл с июня месяца 1942 года по начало ноября этого же года. Так как в армии я не служил, звания не имел и был рядовым. Прошел определенный курс военного обучения. Потом вызвал меня представитель ЦК. Побеседовал, сказал: будешь командиром группы. Меня назначили командиром группы, которую только что укомплектовали. После этого вызвали в ЦК. Дали задание, соответствующие документы, карты, куда направляться и т.д. После этого вернулся на сбор. Было несколько групп, в том числе группа Ковалева.</p>
        <p>Направились в тыл. Пошли пешком. Навьючили на себя все боеприпасы, все вооружение, запасы продуктов. Линию фронта перешли на границе Смоленской и Витебской области недалеко от м. Усвяты. Перейдя фронт, попали в Меховский район Витебской области. Фронт переходили тремя группами. Переходил я, группа Ильинича и группа Черткова, сейчас 3-й секретарь Городищенского райкома партии. Ковалев перешел несколько раньше.</p>
        <p>Группа у меня была в шестнадцать человек. В большинстве своем были белорусы и добровольцы комсомольцы, которые райкому комсомола заявили о своем желании бороться с врагом.</p>
        <p>Сделали большой рейс, потому что надо было оторваться от расположения немецкого гарнизона. После того, как перешли линию фронта, решили сделать отдых. С нами проходил еще один отряд, у которого был совсем другой маршрут. После одного дня отдыха этот отряд пошел совсем по другому маршруту. Маршрут наших трех групп – моей, Черткова и Ильинича – совпадал. Мы были наплавлены в Барановичскую область. Мы здесь должны были рассредоточиться. Большую часть пути двигались в составе этих групп.</p>
        <p>Во время пути вели усиленную разведку, соблюдали полную конспирацию. Договорились о месте сбора, в случае чего где будем собираться. Разведку проводили через местное население. Население сообщало нам обстановку, где опасно, где обойти, давало нам проводников. Проводили нас по более глухим дорогам. Местное население относилось исключительно: питанием помогало, сведения всевозможные давало. Только благодаря такому отношению со стороны населения нам удалось пройти.</p>
        <p>При переходе линии фронта в некоторых группах побросали часть боеприпасов, многие потеряли снаряжение. Я свою группу привел в полном составе и с полным вооружением, даже патронные ящики и противотанковые ружья принесли с собою и все другое оружие. Все это несли на себе. Как перешли линию фронта еще один день несли на себе, а потом забирали в населенных пунктах лошадей. Возьмем две-три лошади для груза, сами идем пешком. В Шацком районе стали больше лошадей брать и сами уже сели на сани.</p>
        <p>Путем разведки устанавливали месторасположение такой-то бригады. Приходим, рассказываем, показываем документы, говорим, в каком направлении нам нужно идти. Нам дают маршрут. Говорят, там-то вы встретите такой-то отряд. И так </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
