<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000875">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Семеном Лесничим</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 112. Л. 43-48.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.44" xml:space="default"/>
        <p/>
        <p>Комиссия по составлению хроники Великой Отечественной войны</p>
        <p/>
        <p>Стенограмма беседы с тов. Лесничим С.П.</p>
        <p/>
        <p>Беседу проводит научный сотрудник т. Миско М.В.</p>
        <p>Записывает т. Рослякова.</p>
        <p/>
        <p>Барановичи, 16 декабря 1944 года</p>
        <p/>
        <p>1-й секретарь Городищенского районного комитета КП(б)Б.</p>
        <p>Год рожд. 1910. Белорус. Член партии с 1941 года. Во время войны: комиссар отряда Октябрьской революции Первомайской бригады.</p>
        <p>Награждения: орден Красного знамени и медаль партизан Отеч. войны 1-й ст.</p>
        <p/>
        <p>Лесничий Семен Павлович</p>
        <p/>
        <p>Родился в д. Нурово Дриссенского района Полоцкой области в семье крестьянина-бедняка. Отец умер в 1931 году. Мать живет на родине в колхозе. Есть два брата: оба на фронте с первых дней войны.</p>
        <p>В 1930 году окончил полоцкое педагогическое училище. После окончания училища работал преподавателем истории и директором в Каркалесской средней школе, потом работал заведующим районо и т.д. В этот же период времени состоял заочником Могилевского пединститута по историческому факультету. В 1940 году держал экзамен. Сдал государственный экзамен и получил диплом.</p>
        <p>В 1941 году началась война. В армию меня не призвали, по состоянию здоровья оказался негоден, был снят с военного учета. С приближением фронта решил эвакуироваться на восток. Километров двести прошел пешком, потом сел в эшелон и эвакуировался в Чкаловскую область. Меня назначили директором Григорьевской средней школы Сольилецкого района Чкаловской области. Там я проработал год. Вызывают в Чкаловский обком. Туда приехал представитель ЦК Белоруссии. С теми, кто приехал из Белоруссии, он беседовал. Я показал ему свои документы. – «Тогда мне нечего с вами разговаривать, вы на это дело не подходите». Я знал, что нужны работники в тыл Белоруссии. Я сказал, что я пойду. Настоял. Отправили меня в Москву в ЦК партии Белоруссии. В ЦК партии заполнил только анкеты. Посмотрели. Отказали. Я запротестовал.</p>
        <p>Моральное состояние у меня было такое: мать осталась на оккупированной территории и судьбы ее я не знал, братья в армии, а я что? Получил высшее образование, пользовался авторитетом у себя на родине. В мирное время хорошо выступал с докладами, а теперь в военное время буду стоять в стороне? Нельзя – или на фронте, или в тылу.</p>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
