<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000875">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Семеном Лесничим</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 112. Л. 43-48.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.45" xml:space="default"/>
        <p> передвигались от отряда к отряду, от бригады к бригаде.</p>
        <p>На место назначения пришли в начале января 1943 года в составе 16 человек в составе групп: Кондратьева, Королева, Артемьева и моей. Пришли в Липичанскую пущу. Здесь в это время уже были партизаны, но только что накануне прошла большая облава, разогнали. В Налибокской пуще мы нагнали группу Безлюдова. Таким образом, пришло пять групп.</p>
        <p>Пришли на место. Надо выполнять поставленные перед нами задания. Решили действовать вместе всеми группами, представлять один гарнизон, чтобы был начальник, старший командир. По общей договоренности старшим командиром был выбран Ковалев. Всего во всех отрядах было человек 70.</p>
        <p>Поехали посмотреть место в лесу для лагеря. Посмотрели. Морозы были январские, крепкие. Приехали на место нашего нового лагеря, сразу развели костер, обед приготовили.</p>
        <p>Постепенно связывались с бригадами, отрядами, спрашивали: в вашей местности, где можно брать продукты, лошадей и прочее? Они говорили, что в таком-то селении гарнизончик небольшой. Нападали на полицейские гарнизоны, на полицейские семьи, у которых было много награбленного скота. Свиней брали, коров брали, продукты брали. Повозки были, потому что мы по пути постепенно приобретали транспорт. Помню, у одного помещика взяли пять лошадей.</p>
        <p>К вечеру в день прибытия в лагерь была уже готова одна землянка. На следующий день вырыли еще землянку. Часть людей разместили по землянкам, часть людей отправили на задание. Надо было начинать действовать против врага. Боеприпасов у нас было много.</p>
        <p>На первое задание отравились я и Горелик. Взяли с собой группу человек двадцать. Одна группа пошла в направлении Слонима. Мы пошли под Лиду подальше от лагеря, чтобы немцы не узнали, где остановились партизаны.</p>
        <p>Поскольку мы люди новые, к нам в отряд из других отрядов дали местных людей, которые были у нас проводниками.</p>
        <p>На первую операцию мы решили пойти вместе с другими отрядами, потому что они знают эти места для нас незнакомые, во-вторых, они знакомы с населением, в-третьих, у нас много подрывного материала, а у них нет. А главное, при совместных операциях мы будем друг другу передавать опыт подрывной работы.</p>
        <p>В первую боевую операцию пошли на подрыв железнодорожной станции Курган железной дороги Лида-Москва. До нас поезда еще никто не подрывал. Движение поездов было свободно. Поэтому в ночное время охрана была не бдительная.</p>
        <p>Заминировали полотно железной дороги. Сила у нас была порядочная, но огневых средств было немого. Заминировали, сами расположились за редкими кустарниками. Поезд идет тихо, подходит к назначенному месту. Взрыв. С паровоза угли посыпались, вагоны ломаются. Поезд был с живой силой. Мы не знали, что поезд с живой силой. Поэтому раз взрыв, раз вагоны поломались, мы развернулись к эшелону. С эшелона открылся сильный огонь. Мы залегли. </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
