<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000875">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Семеном Лесничим</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 112. Л. 43-48.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.45 оборот" xml:space="default"/>
        <p> Повали ответный огонь по вагонам из пулеметов и автоматов.</p>
        <p>Интересное было чувство в первом бою: за что убьют? Это и есть самые настояние фашисты? Они стреляют по нас, мы стреляем по ним. Трассирующими пулями здорово они нас осыпали. Жертвы у немцев от крушения и от обстрела были большие. Часть наших ребят бросилась в задние вагоны, решили, что в задних вагонах шнапс. Но и с задних, и с передних вагонов открыли огонь. Очутились между двумя огнями. Тогда командованием была дана команда отходить. Подобрали раненого пулеметчика. Воспользовались тем, что от дыма пожара падала тень. Мы цепочкой по этой тени отошли.</p>
        <p>Как потом выяснилось, было около 300-х человек убитых и раненых в результате крушения эшелона с живой силой.</p>
        <p>Эта операция была 15 августа 1943 года.</p>
        <p>Накануне была большая блокада Налибокской пущи. 52 тысячи эсесовских войск участвовали в блокаде этой пущи. Партизанам приходилось туго, потому что противостоять такой силе невозможно. Я в этой блокаде не был. Перед блокадой наш отряд пошел на задание. Пока немцы подтягивали силы для блокады, мы вели разведку на железной дороге – что везут, сколько, чего, рвали эшелоны. Взорвали больше десятка эшелонов и большинство с живой силой. Пока они собирались партизан бить мы их много положили.</p>
        <p>Блокада прошла, но обстановка была сложная, все время происходили отдельные стычки. Я пошел на задание. Выбрал место около Дворца. Подъезжая к Дворцу тут такой бугорок большой. Взял несколько человек из своего отряда. Решили заложить здесь мины и взорвать поезд, идущий к фронту. По данным разведки немец в это время подбрасывал технику. Главное, решили первый раз сделать рельсовую войну. Впоследствии рельсовая война приняла громадные размеры, но это был первый опыт. Как говорят: первый блин комом. Эффект у нас получился, но выполнять было очень трудно.</p>
        <p>Подошли на минирование. Часть ребят я оставил в резерве, часть взял с собою. Ночь была лунная, но было полное лунное затмение. Это было 15 августа 1943 года. Затемнен был полный круг луны. Часов в двенадцать часть луны очистилась и светила ясно. Но мы в это время уже заминировали. Минировали: Бурц и Ямченко. Исключительно быстро они это делали. Незаметно отошли от этого места. Одна работа сделана, теперь другая, может быть по эффекту меньшая, но по выполнению более сложная. Решили отойти подальше от бункера, но потом сообразили, что здесь мы окажемся под огнем рвущихся мин и рельс, поэтому подошли ближе к бункеру. А немцы надежно спали в этом бункере, думая, что партизан разогнали, опасности никакой нет. Приготовились. Командование дало сигнал зажигать. При первых взрывах часовой начал по пути вдоль линии стрелять. Наши начали сходить с пути. Взрывы были настолько сильные, немцы думали, что на них нападают. Открыли по нас сильный огонь из пулеметов и автоматов. Нам ответный огонь давать не было смысла. Только расстреляем патроны, </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
