<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000875">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Семеном Лесничим</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 112. Л. 43-48.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.46 оборот" xml:space="default"/>
        <p> мною.</p>
        <p>Расскажу про одно задание. Во главе группы пошел старший группы Чертков. Задание было на железной дороге. Но на железной дороге ничего нельзя было сделать: ночью поезда не идут, днем производятся строительные работы. Подойти нельзя.</p>
        <p>Около станции Неман есть населенный пункт Селец. Часть этого населенного пункта называется Тартак. Немцы заставляют население возить дрова для лесопилки. Им нужен был пиломатериал для нужд войны. Население всячески не хотело работать для немцев, и партизаны этому способствовали. Несколько деревень в течение ряда месяцев не возили лес на эту лесопилку, получилась большая задолженность. Немцы выехали экспедицией, взяли заложников и объявили, что, если в течение пяти суток лес этот не будет вывезен, все заложники будут расстреляны.</p>
        <p>В такой обстановке оказывается Чертков. Сразу ориентируется. Во-первых, не интересно, чтобы задание немцев было выполнено, во-вторых, как бы крестьяне не хотели, эту работу за пять дней они выполнить не могут, значит заложники погибнут.</p>
        <p>Отбирает ребят, берет взрывчатки и идет на завод. Завод взрывают. Операция прошла очень хорошо. Один только при взрыве был ранен осколком кирпича. Остальные все удачно отошли.</p>
        <p>Крестьяне пришли к немцам и говорят:</p>
        <p>– Паночки, мы бы все выполнили, но куда же лес возить? От завода одни щепки остались.</p>
        <p>Комсомолец Белуш Михаил накрыл своим телом станковый пулемет. Потом был у нас замечательный подрывник Долбик. Почти все время на железной дороге рвал и рвал. На его счету было 22 вражеских эшелона. Я им и посвятил эти два стихотворения.</p>
        <p>Под откос.</p>
        <p>Эшелон за эшелоном</p>
        <p>Немец к фронту спешно прет…</p>
        <p>И без устали наш Долбик</p>
        <p>Эшелоны эти рвет.</p>
        <p/>
        <p>Ванька с группой их ловко</p>
        <p>Направляет под откос;</p>
        <p>Дело идет без остановки,</p>
        <p>Настоящий сенокос.</p>
        <p/>
        <p>Немцы бьют из пулеметов</p>
        <p>Вдоль железки и наискось,</p>
        <p>Но лишь тронется их поезд</p>
        <p>Так и трахнет под откос.</p>
        <p/>
        <p>Немцы мучились в догадках,</p>
        <p>Только дело не идет…</p>
        <p>И платили триста марок,</p>
        <p>Если мину кто найдет.</p>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
