<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000875">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Семеном Лесничим</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 112. Л. 43-48.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.46" xml:space="default"/>
        <p> больше ничего. Немцы всю ночь стреляли. Мы благополучно отошли. Нас было 18 человек. На сборный пункт собрались все. Нет только трех человек, где они? Нет одного пулеметчика и 2-го. Спрашиваю, говорят, что он пошел вперед. Раз ушел вперед, должен быть. Узнал, что все трое оторвались от огня, значит должны быть.</p>
        <p>Оставаться нам здесь дольше оставаться было нельзя, скоро рассветет, ночь короткая. Днем могла быть экспедиция, значит надо уйти в более укромное место. Оставил двух верховых ждать на месте сбора, остальным выезжать на телегах. Приехали в деревню. Оказывается, эти трое раньше нас пришли в эту деревню и отдыхают. Немцы тревогу подняли во Дворце и все время ракетами освещали местность и стреляли.</p>
        <p>Через разведку узнали, что весь путь взорван, три «тигра» разбитые валяются под откосом. Их потом подняли. Танки дня два лежали, потом их подняли. Через население узнали, что немцы не знали, где искать партизан. Все озабочены, по тревоге ходят.</p>
        <p>В марте месяце из наших 4-х групп образовали один отряд. Командиром был назначен Ковалев, я был комиссаром. Впоследствии наш отряд был переименован в Первомайскую бригаду. Ковалев был комбригом, я до прихода Красной армии был комиссаром.</p>
        <p>Когда Красная армия начала наступление, партизаны объявили рельсовую войну с целью прорвать все пути, чтобы немцы не могли не вывозить ничего поездами, не подвозить продовольствие, боеприпасы и подкрепление.</p>
        <p>Из нашей бригады была выделена конная группа более, чем в сто человек, и отправлена на определенный участок дороги. Комбриг поручил взять пешую часть бригады и вести ее по тому же направлению в помощь этой конной группы.</p>
        <p>Проходили кратчайшими путями мимо гарнизонов неприятеля. Путь был опасный. Всю ночь были в пути, дождь был. Я весь промок.</p>
        <p>Тут у меня произошла очень приятная встреча с одним моим учеником.</p>
        <p>Подошли к реке Березе. Решили обождать переходить. День оказался солнечным. Отряд решил отдохнуть. Дозоры поставили, часовых и т.д. Я не спал. Подходит к нам группа партизан человек в пять. Остановились. Познакомились. В процессе разговора один очень пристально на меня смотрит.</p>
        <p>– Что ты так на меня смотришь? Узнаешь?</p>
        <p>– Да, Семен Павлович, узнаю.</p>
        <p>Меня-то можно узнать, я с 1940 года мало изменился, а этот партизан, который, как потом выяснилось, был моим учеником, вырос, возмужал. Я не мог его узнать. Так и так, я ваш ученик, вы мой учитель. – «Очень приятно». Ученик и учитель заняты своим делом. Ученик и учитель с автоматами против немцев. Спрашиваю, как он сюда попал? Сказал, что в партизаны вступил у себя на родине, в Витебской области. Сказал, что среди учеников нашей школы ни одного изменника не было, все в партизанах.</p>
        <p>Попрощались. Я остался очень доволен. Незаметная педагогическая работа дала свои результаты, которые не сразу видишь. Тут я почувствовал, что до войны я работал неплохо. Когда я их учил, они учились, теперь в одной роли со </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
