<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000813">
      <titleStmt>
        <title>Воспоминания Виктора Тверского</title>
        <author>
          <persName>Виктор Михайлович Тверской</persName>
        </author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">ЦДАГОУ. Фонд 166. Оп. 3. Д. 248.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="memoir">
        <pb cert="high" n="Л.2" xml:space="default"/>
        <p> С какой целью происходило разрушение? Оказывается, штатскомиссариат и другие учреждения оккупантов заняли по преимуществу здания с центральными отоплением в Липках и других районах, в которых не было печей, и вот для постройки печей началась разборка печей и печных приборов в Лавре, а для их отопления более пригодным материалом оказались не дрова, нарубленные где-либо в лесу, а дерево – балки, полы, потолки, перегородки из Лавры. Невероятно, но факт.</p>
        <p>
          Какай же смысл в этом разрушении? Ответ на этот вопрос мы можем получить, обратившись к событиям, сопровождающим бегство оккупантов из Киева. Что разрушается, что жжется оккупантами при бегстве из Киева. Взрываются, сжигаются и полностью уничтожаются университет со всеми музеями, библиотеками, архивами и кабинетами, библиотека Академии Наук, библиотека 
          <hi rendition="#i">им.</hi>
           ВКП (б), школы и больницы… Только безмерною злобою и подлой местью можно объяснить все эти факты.
        </p>
        <hi rendition="#i">им.</hi>
         ВКП (б), школы и больницы… Только безмерною злобою и подлой местью можно объяснить все эти факты.
        <p>Как развивались события, что происходило в Лавре с момента оккупации Киева?</p>
        <p>Все события, сопровождающие разрушению Лавры, можно разделить на периоды:</p>
        <p>I. Первые дни пребывания немцев в Киеве и Лавре с 19 сентября по 15 октября 1941 года.</p>
        <p>
          ІІ. Первый период 
          <hi rendition="#s">немецкой</hi>
           оккупации: «Охрана» Лавры немецкой полицией с 15 октября 1941 года до августа 1942 года.
        </p>
        <hi rendition="#s">немецкой</hi>
         оккупации: «Охрана» Лавры немецкой полицией с 15 октября 1941 года до августа 1942 года.
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
