<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000813">
      <titleStmt>
        <title>Воспоминания Виктора Тверского</title>
        <author>
          <persName>Виктор Михайлович Тверской</persName>
        </author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">ЦДАГОУ. Фонд 166. Оп. 3. Д. 248.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="memoir">
        <pb cert="high" n="Л.11" xml:space="default"/>
        <p> Когда контора получила задание заготовлять дерево и железо с крыш, установить не удалось; только 2-го апреля 1943 г. во время обследования разрушения Лавры и собирание сведений о работе конторы выяснилось, что на зданиях не было ни железных крыш, ни деревянных стропил, балок, полов, потолков, перегородок, оконных рам и подоконников, дверей – почти ничего не осталось.</p>
        <p>На 2 апреля 1943 года контора имела задание собрать остатки дерева из зданий полностью разрушенных; собрать остатки проволоки проводов и стекла, а также заготовлять кирпич из разрушенных подсобных зданий – сараев и т.п.</p>
        <p>Дата 2 апреля тем характерна, что это было после распоряжения штаткомиссара Бернта 23 марта 1943 г. и «распоряжения» №109 «головы города» про запрещение разбирать здания на территории К.П. Лавры 2 марта. Это совершенно очевидно показывает, что если и издавались какие-либо приказы, запрещающие разрушения, то они издавались только после многочисленных ходатайств, сигнализирующих о разрушениях, и издавались только для виду. В «докладной записке про обследование разрушений на территории верхней Лавры» 2 апреля 1943 г. написано: «На мой вопрос, как контора выполняет распоряжение г. Бернта штаткомиссара, я получил ответ, что накладные (на отпуск материалов) выдаются штаткомиссариатом, что г. Альберхт отвечает за них, что г. Альберхт адъютант г. Берндта и его заместитель» … «что этими днями шеф г. Альберхт был в </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
