<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000813">
      <titleStmt>
        <title>Воспоминания Виктора Тверского</title>
        <author>
          <persName>Виктор Михайлович Тверской</persName>
        </author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">ЦДАГОУ. Фонд 166. Оп. 3. Д. 248.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="memoir">
        <pb cert="high" n="Л.12" xml:space="default"/>
        <p>
           Лавре, обошел всю территорию верхней Лавры, представился конторе как хозяин Лавры и дал вышеуказанные директивы» (собирать дерево, провода, стекло, заготовлять кирпич). Таким образом, Берндт, штаткомиссар, издает письменный приказ, а его ближайший помощник Альбрехт устно отдает приказы, отменяющие приказ штаткомиссара. И еще характерный штрих: 25 марта 1943 г., т.е. через два дня после издания приказа Берндта, «с полудня до полной темноты разрушались здания бывшей иконной лавки, бани и электростанции и др. – снимали железные крыши, выпиливали балки, стропила, полы и потолки и на 15-ти (приблизительно) конных подводах вывозили железо, деревянные и другие материалы» (рапорт 27.ІІІ-1943 г. 
          <hi rendition="#i">№273</hi>
          ) Неужели же немецкие оккупанты были так бессильны, что не могли обеспечить выполнение своих приказов?
        </p>
        <hi rendition="#i">№273</hi>
        ) Неужели же немецкие оккупанты были так бессильны, что не могли обеспечить выполнение своих приказов?
        <p>Нет, свои приказы и распоряжения они проводили жестко, не останавливаясь перед расстрелами тысяч, а здесь они «не видели», как нарушаются их распоряжения. В свое оправдание директор конторы инженер Маслов указывал, что разрушать Лавру начали различные немецкие и военные, и полицейские организации, и что они разбирали уже полуразрушенные здания. Но это верно только отчасти. Много зданий разрушила контора совершенно целых. В конечном же итоге вопрос кто начал – не имеет серьезного значения – сами ли немцы или их приказчики сделали черное дело – это дело второстепенное. Главное – все делалось </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
