<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000813">
      <titleStmt>
        <title>Воспоминания Виктора Тверского</title>
        <author>
          <persName>Виктор Михайлович Тверской</persName>
        </author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">ЦДАГОУ. Фонд 166. Оп. 3. Д. 248.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="memoir">
        <pb cert="high" n="Л.13" xml:space="default"/>
        <p> с ведома и приказа немецких оккупантов.</p>
        <p>
          Управление Лавры с целью сохранить Лавру, прекратить уже разрушение и устно и письменно сигнализировали об ее разрушении и просили принять меры к прекращению 
          <hi rendition="#i">разрушения</hi>
          . Больше всего донесений и письменных рапортов управление подало в Отдел культуры и просвещения, в введении которого и была Лавра. Отдел культуры передавал эти рапорты голове Городской управы и непосредственно в штаткомиссариат. Отдел культуры обращался и в штаб Розенберга и к доктору Винтеру, шефу краевого управления архивами, библиотеками и музеями при Райхскомиссариате на Украине (ул. Короленко №22). Но, если кто и заинтересовывался разрушением Лавры, то буквально никто не оказал никакой помощи. В частности, оказалось, что доктор Винтер ведает в Лавре только церковью над святыми воротами и колокольнею.
        </p>
        <hi rendition="#i">разрушения</hi>
        . Больше всего донесений и письменных рапортов управление подало в Отдел культуры и просвещения, в введении которого и была Лавра. Отдел культуры передавал эти рапорты голове Городской управы и непосредственно в штаткомиссариат. Отдел культуры обращался и в штаб Розенберга и к доктору Винтеру, шефу краевого управления архивами, библиотеками и музеями при Райхскомиссариате на Украине (ул. Короленко №22). Но, если кто и заинтересовывался разрушением Лавры, то буквально никто не оказал никакой помощи. В частности, оказалось, что доктор Винтер ведает в Лавре только церковью над святыми воротами и колокольнею.
        <p>Таким образом, здания Лавры были разрушены немецкими оккупантами, во-первых, непосредственно немецкими полицейскими и военными организациями; во-вторых – конторой по разбору разрушенных зданий; в третьих – «украинской» полицией.</p>
        <p>«Украинская» полиция, которая «охраняла» Лавру и имела письменные приказы штаткомиссара, запрещающие разрушения, не только допускала эти разрушения, но и сама деятельно разрушала, вывозила и продавала дерево, железо и другие материалы. Да кроме того, допускала к разрушению всех, кто только хотел разрушать. За пол литра водки, за </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
