<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000813">
      <titleStmt>
        <title>Воспоминания Виктора Тверского</title>
        <author>
          <persName>Виктор Михайлович Тверской</persName>
        </author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">ЦДАГОУ. Фонд 166. Оп. 3. Д. 248.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="memoir">
        <pb cert="high" n="Л.14" xml:space="default"/>
        <p> мытье полов в полиции можно было разрушать сколько угодно. Обращение к полиции с просьбой прекратить разрушения всегда оканчивались тем, что полиция ловила хищников, забирала их в полицию, где виновники мыли полы, и тем все дело и оканчивалось.</p>
        <p>Из всего сказанного ясно, что вся верхняя Лавра и 49-й корпус нижней Лавры были полностью разрушены немецкими оккупантами. Что же было разрушено немецкими оккупантами?</p>
        <p>Не считая Успенского Собора, взорванного еще в ноябре 1941 г., разрушена почти полностью Никольская церковь больничного монастыря (она была разрушена в феврале-марте 1943 г.); сильно повреждены церкви Благовещенская и трапезная; сильно повреждена Лаврская трапеза (трапезная церковь и лаврская трапеза еще сохранили чудесную живопись художников Попова и Ижакевича); почти полностью уничтожено 33 корпуса жилых домов верхней Лавры и один корпус (№49) Лавры нижней – всего 34 корпуса, сильно повреждены 4 башни в лаврской стене. Полностью уничтожены все надворные постройки, сараи, уборные и проч.; повреждена дренажная система; на территории Лавры появились провалы почвы, мостовые повреждены текучими водами.</p>
        <p>За это же время удалось выявить настоящее отношение немецких оккупантов к духовенству и монашествующим. Обычно они рекламировали свое сочувственное отношение </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
