<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000813">
      <titleStmt>
        <title>Воспоминания Виктора Тверского</title>
        <author>
          <persName>Виктор Михайлович Тверской</persName>
        </author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">ЦДАГОУ. Фонд 166. Оп. 3. Д. 248.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="memoir">
        <pb cert="high" n="Л.15" xml:space="default"/>
        <p>
           к ним, но вот 3-го сентября 1943 г. монахи Лавры получают распоряжение в 3-х дневный срок выселиться из Лавры, причина – есть опасение, что ближние пещеры минированы. Монахи резонно замечали, что если пещеры минированы, то опасность угрожает всем без исключения, а не только монахам, да к тому же они скорее согласны умереть в Лавре, чем уходить из нее. Пока монахи ходатайствовали, была назначена комиссия по опечатанию всех пещер и церквей Лавры. Тогда-то удалось ознакомиться с состоянием верхней Лавры: выявилось, что Лавра полностью ограблена, но здания были почти в полной сохранности. Маленький штрих: когда комиссия по опечетанию церквей подошла к воротам Лавры и предъявила «украинскому» полицейскому бумажку об опечатании, он ответил: «Хорошо, идите; да только толку никакого не будет; комендант (немец из концентрационного лагеря в артиллерийском складе, который «по совместительству» хозяйничал и в Лавре), комендант как кот 
          <hi rendition="#i">вор</hi>
           – лишь только увидит закрытые двери, начинает их взламывать»… Пришлось идти к коменданту, который и соблаговолил пойти с комиссией. 12 сентября приказ о выселении был отменен, и церковь и пещеры возвращены монахам.
        </p>
        <hi rendition="#i">вор</hi>
         – лишь только увидит закрытые двери, начинает их взламывать»… Пришлось идти к коменданту, который и соблаговолил пойти с комиссией. 12 сентября приказ о выселении был отменен, и церковь и пещеры возвращены монахам.
        <p>Здесь же необходимо сообщить и о продолжающихся в течение всего времени немецкой оккупации зверствах и издевательствах оккупантов по отношению к евреям: на берегу Днепра, за Лаврою, за лаврскою стеною около колодцев Антония и Феодосия был еврейский концентрационный лагерь. </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
