<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000813">
      <titleStmt>
        <title>Воспоминания Виктора Тверского</title>
        <author>
          <persName>Виктор Михайлович Тверской</persName>
        </author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">ЦДАГОУ. Фонд 166. Оп. 3. Д. 248.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="memoir">
        <pb cert="high" n="Л.16" xml:space="default"/>
        <p> Из окон 42 и 43 корпусов (в которых жили монахи) постоянно, особенно утром, можно было видеть, как немецкие изверги до полусмерти, скорее до смерти избивали больных и слабых евреев, поливали их на морозе водой и наконец пристреливали. Около самого лагеря их и хоронили. Места погребений сохранились до сегодня.</p>
        <p>Ко всему этому надо добавить, что из Лавры было вывезено в Германию не менее 50-ти человек.</p>
        <p>Таким образом, второй период немецкой оккупации ознаменовывается физическим уничтожением верхней Лавры, когда было разрушено несколько церквей, 34 жилых зданий и все надворные постройки – в своем большинстве памятники старины и искусства XI-XII, XVII-XVIII и XIX-XX веков.</p>
        <p>IV. Последние дни оккупантов в Киеве и Лавре с 1 сентября по 6 ноября 1943 г.</p>
        <p>10 августа последовал приказ штаткомиссара, а 15 августа и головы города о передаче верхней Лавры управлению Лавры. Но по существу передавать было уже нечего. Лавра была не только полностью ограблена, но и полностью разрушена. В более или менее удовлетворительном состоянии были только церковь над святыми воротами (Троицкая) и над экономическими воротами (всех святых).</p>
        <p>10 сентября было составлено описание состояния всех строений верхней Лавры.</p>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
