<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000842">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Леонидом Тонконог</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">ЦДАГОУ. Фонд 166. Оп. 3. Д. 246. Л. 101-111 оборот.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.105" xml:space="default"/>
        <p> вывоза в немецко-фашистскую неволю.</p>
        <p>За все время пребывания в тюрьме мы стремились бежать к партизанам. Уже были составлены отдельные группки. Но 24 февраля утром пришли 3 немецких офицера во главе с крупным жандармским чином. Они заходили в каждую камеру и осматривали нас. Мы узнали, что в тот же день во второй половине дня должна быть комиссия, но какая и для какой цели мы не знали.</p>
        <p>Действительно, часа в 2 дня прибыла комиссия, которая состояла из двух гражданских врачей, двух девушек, очевидно переводчиц, которые вели запись и регистрацию, и присутствующего немца. Проходя комиссию раздевались до половины. Немец направлял к гражданским врачам, которые осматривали и отправляли в одну из камер по указанию немца. Всего камер было три. Я попал в камеру здоровых. Здесь же со мной произошли сердечные приступы, но мы это скрыли, зная, что в таких случаях жандармы пристреливают.</p>
        <p>В этой камере мы пробыли часа три полураздетые, не зная, что с нами будет дальше. Начали обсуждать вопрос о побеге.</p>
        <p>В этот же день вечером нам сказали, чтобы на утро к 5 часам мы были готовы. Утром к 5 часам нас подняли, разделили на две половины – больных и здоровых. Больным дали по пол хлеба, нам здоровым немного больше. Утром часов в 6 нас опять предупредили, чтобы мы были готовы, а в 7 час. утра этого же 23 февраля в количестве до 200 человек нас выстроили во дворе тюрьмы и под конвоем полевой жандармерии в количестве 20 человек (часть власовцев, часть немцев) вывели этапом.</p>
        <p>Во время этапа были настолько строгие наблюдения конвоиров, что нельзя было даже оглянуться. Надо было только смотреть в затылок. По дороге встречались женщины, дети, которые подавали хлеб, соль, но жандармы не разрешали брать и били </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
