<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000842">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Леонидом Тонконог</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">ЦДАГОУ. Фонд 166. Оп. 3. Д. 246. Л. 101-111 оборот.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.103" xml:space="default"/>
        <p> организации кассы взаимопомощи инвалидов-пенсионеров. Цель и задача этой организации состояла в том, чтобы помогать старикам-инвалидам. Кроме того, я состоял сам членом этой артели как инвалид 2-й группы, туберкулезник. Здесь мне дали должность наблюдателя за производством этой артели. Эта организация была самостоятельная, даже не находилась под контролем немцев.</p>
        <p>Здесь мы для поддержания своего существования изготовляли жестяные изделия, ведра, тазики, изготовляли квас, конд. изделия. Я лично разрисовывал игральные карты, набивал папиросы, которые сам же сбывал на рынке. Так работали до 1943 г., второй половины февраля месяца, когда войска Красной армии были на подступах к г. Ново-Московск со стороны Харькова.</p>
        <p>В это время в городе была полная эвакуация всех немецких прихвостней. Мы же в ожидании наших войск никуда не уходили.</p>
        <p>Однажды, когда я проводил на своем предприятии очередную беседу, к нам зашли и сказали, что наши войска уже в Вороновке километрах в двух от самого центра. В это же время в городе начались массовые облавы, главным образом на мужчин, для угона их в Германию.</p>
        <p>
          Немецкие жандармы, полицаи и итальянцы 
          <hi rendition="#i">«СС»</hi>
           – привлеченные к этому 
          <hi rendition="#i">немцами</hi>
          , заходили в каждый дом и тщательно обыскивали его. Если находили спрятавшихся мужчин – расстреливали на месте.
        </p>
        <hi rendition="#i">«СС»</hi>
         – привлеченные к этому 
        <hi rendition="#i">немцами</hi>
        , заходили в каждый дом и тщательно обыскивали его. Если находили спрятавшихся мужчин – расстреливали на месте.
        <p>Будучи уведомлен об облавах я также прятался. Лежал под лодкой, скрывался в конюшне, а к вечеру решил двигаться в сторону Вороновки по направлению к нашим войскам.</p>
        <p>По дороге меня задержали полицейские и привели в дом жестикотального завода, где я увидел около ста человек мужчин. </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
