<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000842">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Леонидом Тонконог</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">ЦДАГОУ. Фонд 166. Оп. 3. Д. 246. Л. 101-111 оборот.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.104" xml:space="default"/>
        <p>
           Затем нас построили и под конвоем итальянцев и одного немца повели в бывший лагерь советских военнопленных, который был расположен возле жестико
          <hi rendition="#i">та</hi>
          льного завода, огорожен колючей проволокой. Пригнав нас сюда, всех загнали в барак, который охранялся 30-ю полицаями. Сюда же пригнали еще группу рабочих, забранных прямо с завода им. Куйбышева (бывшего).
        </p>
        <hi rendition="#i">та</hi>
        льного завода, огорожен колючей проволокой. Пригнав нас сюда, всех загнали в барак, который охранялся 30-ю полицаями. Сюда же пригнали еще группу рабочих, забранных прямо с завода им. Куйбышева (бывшего).
        <p>В то время, когда наша разведка была в районе Вороновки, в поселке Транзитка было много расстрелов. Так, был расстрелян старик Ковтуненко, которого немцы нашли в погребе с сыном. Сыну удалось бежать, но был захвачен и находился с нами в лагере.</p>
        <p>Не смотря на огневую перестрелку, к нам пришли родственники, жены, которые принесли передачи, и кое-как сообщили нам, что на Вороновке находится штаб Красной армии. После такого сообщения у нас поднялся дух и стремление вырваться из этого плена. Слышны были орудийные выстрелы со стороны Спасовки и Новоселовки.</p>
        <p>Через некоторое время в нашем лагере появились три автомашины с жандармерией, вооруженной автоматами. Дали команду строиться, и под охраной жандармов и полиции нас повели по направлению к Днепропетровску. По дороге, не доходя до места, два человека организовало побег. Один из них был баянист, другой 15-летний мальчик.</p>
        <p>К 12 часам ночи нас привели в Днепропетровскую тюрьму и бросили в камеры. В этой тюрьме мы пробыли 5 дней с 19 февраля по 22 февраля. Кормили нас здесь раз в день похлебкой и давали 50 грамм хлеба. Все это время мы жили надеждой на скорый приход наших освободителей – воинов Красной армии.</p>
        <p>К нам донесся слух, что партизаны в районе Пятихаток перерезали путь в сторону Германии. Это сообщение нас обрадовало, так как у нас появилась надежда на невозможность нашего </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
