<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000842">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Леонидом Тонконог</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">ЦДАГОУ. Фонд 166. Оп. 3. Д. 246. Л. 101-111 оборот.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.106" xml:space="default"/>
        <p> подававших женщин. Гнали очень быстро, не обращая внимания на гористую местность. Некоторые из партии были больны и не в состоянии идти от истощения, тогда облокачивались на двух товарищей и так шли. Конвоиры же ехали на лошадях. Мальчика лет 16 несли на руках из-за полного истощения.</p>
        <p>На полдороге к станции Баглей в районе Сухачевки нам дали отдых, который продолжался 10 минут, чтобы хотя бы напиться воды. Есть ничего не давали, кроме того хлеба, который дали еще в лагере. Во время десятиминутного отдыха мы не имели возможности даже сесть на землю, так как было сыро и грязно. Хотели пойти в сарай, чтобы отдохнуть, но нам этого не разрешили.</p>
        <p>У проходящих женщин нам удалось расспросить, где мы и что нового. Что делается на левом берегу. Нам сказали, что наши войска приближаются. Мы начали писать записочки женщинам с целью предупредить угон мужского населения в немецкое рабство.</p>
        <p>После десятиминутного отдыха нас погнали дальше.</p>
        <p>Один из наших товарищей по фамилии Гусак очень устал, был истощен и не мог идти. Мы начали просить конвоиров, чтобы посадить его на подводу, но жандарм категорически запретил это. Тогда мы взяли его под руки и так вели до станции Баглей.</p>
        <p>На подступах к станции Баглей началась снежная метель. Таким образом была возможность организовать побег. Но мы решили выждать момент, чтобы не пострадали остальные товарищи.</p>
        <p>Со станции Баглей нас направили в г. Днепродзержинск. Нас гнали прямо бегом, так как было уже 7 часов вечера, надвигалась ночь, конвоиры боялись, чтобы не было побегов.</p>
        <p>Пригнали нас в помещение швейной фабрики Днепродзержинска.</p>
        <p>Помещение было холодное, без окон. Здесь нас расположили на ночлег, не дав нам даже воды. Одна женщина, работающая в этом </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
