<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000842">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Леонидом Тонконог</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">ЦДАГОУ. Фонд 166. Оп. 3. Д. 246. Л. 101-111 оборот.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.107" xml:space="default"/>
        <p> здании, принесла нам ведро воды.</p>
        <p>В эту ночь, один из наших товарищей организовал себе побег и скрылся. Немцы на это не обратили особого внимания, так как сами были в панике.</p>
        <p>На утро нас опять выстроили и повели. К 12 час. дня нас привели в здание станции Верхнеднепровск. Народ был совсем истощен. Едва шли. Один мальчик лет 16 не в силах был совсем идти, тогда его посадили на подводу. Провезли метров 50 и сказали встать. Тогда мы его опять взяли под руки и тащили так.</p>
        <p>В здании станции Верхнеднепровска мы увидели украинских девушек из с. Верхнеднепровск, которые попали в облаву и пригнаны сюда для угона в немецкую неволю. Таким образом мы решили, что нас ждет то же самое. Надо было организовать побег.</p>
        <p>Когда мы еще стояли в колонне, один проходящий гражданин указал на одного из наших товарищей и сообщил конвоирам, что он был коммунист. Товарища сейчас же убрали с нашей колонны, не смотря на то, что мы все говорили, что это неправда. Нам не поверили и его увели. Судьба его неизвестна. В ночь на 27 февраля бежал один цыган. А в ночь на 28 февраля бежало еще 3 человека.</p>
        <p>Мои товарищи посоветовали мне показать шефу-немцу документы о болезни и, может быть, тем самым освободиться от угона в неволю. Я так и сделал. Но немец сказал, что надо ехать до Перемышля, где находится мед. комиссия, которая установит болезнь. Тогда я сделал во рту царапину, из которой пошла кровь и с товарищем опять пришел к немцу. Немец сказал, чтобы я с полицейским пошел в больницу. Но товарищи не советовали мне этого делать, потому что полицай мог на дороге застрелить. Но я все же решил пойти. 28 февраля унтер-офицер власовец отвел меня в полицейск. участок станц. Верхнеднепровск. Я сидел там и думал о том, как бы уйти. Спрашиваю полицейского, могу ли я пойти к </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
