<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000842">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Леонидом Тонконог</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">ЦДАГОУ. Фонд 166. Оп. 3. Д. 246. Л. 101-111 оборот.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.108" xml:space="default"/>
        <p> врачу. Он разрешил. Нашел дом врача, но дома его не было.</p>
        <p>После разговора с женой врача, которая посоветовала мне просто бежать, я вернулся в участок. Так я проделал три раза, уходил и возвращался. На третий раз я ушел с целью пойти на Днепродзержинск. Вышел на большую дорогу, нигде нет жилищ. Тогда я решил переночевать. Зашел в один дом. Там меня не приняли ночевать. Хотел нанять поводу, но в этом мне также отказали. Тогда я вынужден был изменить свой план, идти на Верхнеднепровск. Я решил идти в больницу.</p>
        <p>На шоссе встретил подводу с военнопленными, которое жили здесь и работали, чтобы перебыть это время. Я сел с ними в подводу, и мы поехали по шоссе. По дороге встретили 4-х полицейских. Один из них был тот, который сопровождал нас в лагерь. Он меня узнал и спрашивает куда я еду. Я сказал, что еду в больницу. Он спросил, есть ли у меня направление. Я сказал, что есть, хотя его у меня не было. После разговоров, в которые я старался не вмешиваться, полицейские оставили нас с предупреждением, чтобы я явился в полицию с хозяином, у которого буду ночевать.</p>
        <p>На утро, после ночлега в Верхнеднепровске у одного сапожника, я отправился в больницу, чтобы зарегистрироваться.</p>
        <p>По дороге я встретил опять полицейского, который после опроса откуда я и почему здесь, приказал следовать за ним в участковую полицию и там передал участковому дежурному.</p>
        <p>Просидев там немного я спросил у дежурного можно ли мне пойти в больницу. Дежурный не разрешил, но когда я дал ему 20 марок он разрешил мне пойти, предупредив, чтобы я скоро возвратился. Я пошел в больницу, зарегистрировался, затем вышел и, не имея намерения возвращаться в участок, пошел по направлению к шоссейной дороге. Спрашивая у прохожих дорогу на Днепродзержинск я встретил еще одного человека, направлявшегося </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
