<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000842">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Леонидом Тонконог</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">ЦДАГОУ. Фонд 166. Оп. 3. Д. 246. Л. 101-111 оборот.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.109" xml:space="default"/>
        <p> в ту сторону, и мы пошли вместе, до с. Романково, где спутник оставил меня.</p>
        <p>В с. Романково я встретил знакомого Посыпайло, который заведовал набором людей для угона на каторжные работы в Германию. После его расспросов, что я здесь делаю и как сюда попал, я кое-как ушел от него и направился к своим родственникам.</p>
        <p>Там после короткого отдыха у меня было сильное кровоизлияние. Это был уже третий приступ за время оккупации. Мне оказали помощь и на утро стало легче. Оставаться у своих родственников я не мог, так как рассчитывал быть долго. Поэтому ко мне вызвали врача. После осмотра я спросил нельзя ли мне лечь в больницу. Врач сказал мне, что можно и что для инвалидов лечение бесплатное. Я пришел в больницу. (3-я поликлиника Днепродзержинска).</p>
        <p>Лежа в больнице начал знакомиться с окружающими и выяснил, что большинство больных были такие же, как и я – скрывавшиеся. Один из них лежал уже два года в этой больнице. Оказалось, что он был военнопленный и имел на ноге рану. Таких было несколько. Врачи и обслуживавший персонал знали об этом и шли навстречу. Я набивал себе разную температуру. В больнице пробыл около двух месяцев. Немцы навещали ее изредка.</p>
        <p>
          Однажды возле меня лежал один больной грузчик, который сообщил мне, что недавно в Днепродзержинске была расстреляна 
          <hi rendition="#s">не</hi>
          большая группа партизан над Силосной Ямой за городом. Это он говорил о той группе, из которой мне удалось бежать.
        </p>
        <hi rendition="#s">не</hi>
        большая группа партизан над Силосной Ямой за городом. Это он говорил о той группе, из которой мне удалось бежать.
        <p>После этого разговора я старался делать самовольные отлучки из больницы для получения интересующих меня сведений. Пробрался к бирже труда и увидел массу молодежи, которую регистрировали для угона в Германию. Вернувшись в палату, я решил бежать. Попросил, чтобы меня выписали. А затем начал пытаться </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
