<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000818">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Ревеккой Берман</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">ЦДАГОУ. Фонд 166. Оп. 3. Д. 243. Л. 134-142.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.137" xml:space="default"/>
        <p> полицией. С верхних улиц собрали полторы тысячи человек. Брали женщин с маленькими детьми. На следующий день их расстреляли. Мы были на нижней улице.</p>
        <p>Я со своим ребенком пошла в немецкую комендатуру покупать пропуск, чтобы перейти на румынскую сторону. Сын мой похож на еврея. В комендатуре увидела Трукенброта. Он сидел в отдельном кабинете. Я поняла, что это главный начальник. Переводчик сразу посмотрел на моего сына. Я говорю:</p>
        <p>– Чего вы так смотрите?</p>
        <p>– Я бы сказал, что у вас еврейский ребенок.</p>
        <p>– Ну, конечно.</p>
        <p>Я спросила, как получить пропуск. Он сказал, пойдите на ул. Сталина, там получите пропуск. Я решила, что мне больше не надо показываться. Муж достал мне пропуск у одной русской женщины. Я перешла деревянный мост и начала проживать на румынской территории.</p>
        <p>9-го января 1942 года мне принесли ребенка моего брата. В этот день была убита жена брата со вторым ребенком и все остальные евреи, кроме 30 специалистов, оставленных для немецкой комендатуры – сапожники, портные.</p>
        <p>На немецкой стороне жили евреи до момента, когда наши одержали победу под Сталинградом. Тогда были уничтожены все остальные евреи, кроме четырех человек, которые остались в живых – художник, заготовщик. </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
