<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000818">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Ревеккой Берман</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">ЦДАГОУ. Фонд 166. Оп. 3. Д. 243. Л. 134-142.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.138" xml:space="default"/>
        <p> Потом они тоже были арестованы, некоторые из них сошли с ума.</p>
        <p>На румынской стороне нас тоже как-то пришли брать на расстрел, но я с сыном успела выскочить в окно, это было днем. Благодаря тому, что у мужа было много немецких часов в ремонте, его оставили в живых и меня с ребенком также.</p>
        <p>До июня 1942 года мы проживали у себя на квартире, потом нас забрали в гетто. Гетто было окружено проволокой, охраняли нас украинские полицейские и румынские полицейские.</p>
        <p>В январе 1943 года у меня уже было двое детей. Я и муж были высланы в лагерь Богдановку, в 40 километрах от Первомайска. Везли нас туда лошадьми. Сопровождали румынские жандармы. Выслали туда 30 человек евреев. Мы укрывались, думали, что нас оставят. За это меня избивали.</p>
        <p>Лагерь был жуткий. В открытом поле стоял свинарник. Окна были совсем открыты, снегу было полно. Есть было нечего. Люди умирали от голода и холода. Когда мы приехали, на следующий день умерло три человека. Еды не давали никакой. Ели то, что каждый имел или выменивал на свои вещи.</p>
        <p>Каждый имел значок: белая звезда на груди и на плечах. Уйти нельзя было. Если жандарм поймал еврея в деревне, избивал его до полусмерти, так что никто не уходил никуда. Охраны не было. </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
