<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000818">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Ревеккой Берман</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">ЦДАГОУ. Фонд 166. Оп. 3. Д. 243. Л. 134-142.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.139" xml:space="default"/>
        <p> Если какая-нибудь тетка придет, продаст супу – одна вода и картошка за 5-10 рублей – это было хорошо. Каждый день умирало много людей от голода и холода.</p>
        <p>
          Через две недели вернулся майор жандармерии. Узнав о нашей высылке, он дал приказ и нас вернули обратно в 
          <hi rendition="#s">село</hi>
           
          <hi rendition="#i">город</hi>
           Первомайск. Этот майор жандармерии, венгерец по национальности, хорошо относился к евреям, всегда спорил с префектом Изонеску, который настаивал на том, чтобы высылали евреев.
        </p>
        <hi rendition="#s">село</hi>
         
        <hi rendition="#i">город</hi>
         Первомайск. Этот майор жандармерии, венгерец по национальности, хорошо относился к евреям, всегда спорил с префектом Изонеску, который настаивал на том, чтобы высылали евреев.
        <p>Однажды я зашла просить, чтобы не высылали, потому что у меня ребенок болен, он сказал:</p>
        <p>– Я ничего не могу сделать, идите к префекту или субпрефекту Подура.</p>
        <p>
          А префект был ужасная сволочь и издевался над евреями. Могу сказать о субпрефекте Подура. Он заходил в лагерь. Денег за работу не платали и требовали, чтобы люди работали с восхода солнца до потемок. Префект всегда настаивал, чтобы евреи не выходили на улицу, чтобы их не было видно, чтобы всех выслать в лагерь в 
          <hi rendition="#s">Охмич</hi>
          <hi rendition="#s">е</hi>
          <hi rendition="#s">с</hi>
          <hi rendition="#s">ки</hi>
          <hi rendition="#s">й</hi>
           
          <hi rendition="#i">Акмечетку</hi>
          .
        </p>
        <hi rendition="#s">Охмич</hi>
        <hi rendition="#s">е</hi>
        <hi rendition="#s">с</hi>
        <hi rendition="#s">ки</hi>
        <hi rendition="#s">й</hi>
         
        <hi rendition="#i">Акмечетку</hi>
        .
        <p>Весной 1943 года нас вторично выслали. Изонеску вторично издал приказ о высылке евреев. У меня была больна девочка, лежала в больнице. Мужа отправили в лагерь. Меня с мальчиком оставили в Первомайском лагере. Каждый день приходил жандарм и угрожал, что завтра он меня тоже отправит в лагерь, до каких пор я буду находиться здесь.</p>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
