<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000259">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Андреем Щербаковым</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 13. Д. 19. Л. 8-11.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.8" xml:space="default"/>
        <p/>
        <p>Стенограмма беседы с рабочим Морзавода гор. Севастополя тов. Щербаковым Андреем Семеновичем.</p>
        <p>11/VI-44 г.</p>
        <p>гор. Севастополь.</p>
        <p/>
        <p>Беседу проводит капитан Фазин З.И.</p>
        <p>Стенографирует Шамшина А.И.</p>
        <p/>
        <p>На заводе с 1909 года. Родился в 1895 году. Отец мой клепальщик, местный рабочий, сам луганский. Он тоже был призван на военную службу во флот в Севастополь, там прослужил месяца два или три. Его выставили из флота и он остался здесь. Моя специальность сборщик. Беспартийный.</p>
        <p>С 1919 года работаю на заводе. Работаю все время на главных объектах, на подводных лодках, начиная с пробки. Последнее время при эвакуации то же самое время работал в доках по отправке подводных лодок. Вся работа кончилась, началась уже спешная эвакуация завода. Это было в ноябре, последние дни. До 22 ноября проработал я. Грузили станки на суда, инструменты. Как судно какое придет, так на погрузку нас всех.</p>
        <p>21-го дают мне бумажку эвакуироваться. Взял я эту бумажку, вышел с завода, а жили мы в щели, в бомбоубежище за Малаховым курганом в учебном отряде. Жена моя была на ответственном посту. Она была коммунистка, была заведующей детским садом. Сейчас я ее потерял.</p>
        <p>Выхожу я с завода. Тут была облава, организовывали рабочие батальоны, а я вышел как раз за семьей для эвакуации. Взяли меня. Я показываю, так и так.</p>
        <p>– Ничего подобного, люди здесь нужны, а на Кавказе и без вас обойдутся.</p>
        <p>Ну ладно, раз такое дело, даже домой не попал. Забрали меня, повезли в военкомат. На другой день направили в Инкерман, ближе к фронту. Ходили сперва днем по передовой копать окопы. Потом уже нельзя было ходить. Ходили конец ноября, декабрь, январь и до 2 февраля я ходил. Нельзя уже было там ходить, окопы копать днем. Был такой случай: идут, мина – хоп, человека 3-4 на глазах разрывает. Нас тогда перевели на ночное время. Ночью мы копали окопы, даже и за передовой. Приведут на первую линию, например на Бельбек, под Балаклаву, за первую линию подчасок и там расположение окопов копали.</p>
        <p>Так продолжалось до 2 февраля. Завод уже эвакуировался, частью перешел в штольню. Образовался филиал. Там был начальник Рыбовалов, сейчас он покойник. Ребята говорят: из рабочих батальонов и вообще из армии берут в завод. Это недалеко было, как раз по дороге и домой мне, и в этот филиал. Я отпросился у своего ротного командира, говорю так и так, нужно пойти домой, там семья и т.д. Я исправно работал. Не будем грешить, в семье не без уродов, были и сачки. Никогда я не болел, ходил копать окопы и справлялся я с работой хорошо. Даже были у меня два или три подарка, с Кавказа присылали.</p>
        <p>– Ну что-же, – говорит, – ты дисциплинированный, иди, а на ночь приходи.</p>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
