<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000259">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Андреем Щербаковым</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 13. Д. 19. Л. 8-11.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.9" xml:space="default"/>
        <p> У нас домик есть, но его уже нема, остался один пепел. Сестра моя тоже на ответственном посту. Она в военном порту инструктором в швейной мастерской и в Сухуми сейчас.</p>
        <p>– Ехать, ехать.</p>
        <p>Дают нам 25 путевок, сажают на две машины семей 18 прямо со штольни. Едем мы. Приезжаем 25 числа в Камышевую. Там стоит один эсминец и тральщик, полон. Нас не посадили на это судно. Возвращают обратно в штольню под Ударником. Там было все гражданское управление. Пробыли мы 26-го целый день. К вечеру опять нас сажают на машину, едем мы опять в Камышевую. Приехали в Камышевую в 12 часов, пришел «Ташкент», итальянского заказа, быстроходный. Он 4 часа от Севастополя до Новороссийска ходил. Он выгрузил боезапасы и кое-какую армию, погрузку делает. Погрузили, как видно, наши панораму на «Ташкент». Погрузились и пошли. В 2 часа ночи 27 июня тронулись мы. Поравнялись траверз Феодосия и прямо направление на Новороссийск. Рассвело. Начинается налет на нас по 2, по 3 самолета. Все лавировали, нет никакого попадания. Мы около часа боролись. Люди насчитали 83 налета. Попала бомба не очень далеко в воду, в корму, в общем, сняло кормовую башню и, наверно, народ, который был, потревожило корму самую, но ничего, идем полным ходом.</p>
        <p>Через некоторое время прямое попадание по носу. Там отбило, не отбило, но судно уже пошло носом в воду, идти нельзя. Нас было человек 400 вольных и человек 400 раненых кавказцев. Нас сбили всех в корму, чтобы создать хотя маленькую плавучесть. Паники, поверьте, никакой, чтобы кто охнул, кто крикнул – ничего. Только люди бледные, а что полагается от кого, они все делали. Даже частные граждане пушки водой поливали. Дострелялись до того, что ни одного снаряда у нас не осталось. Кое-как переборку поставили, создали кораблю плавучесть. Когда началась бомбежка, передали в Новороссийск, что терпим бомбежку. Когда нас треснули, появилось четыре или пять наших ястребков. Не знаю, или они испугались, или решили, что потопили, отцепились от нас, перестали бомбить. А мы уже утопаем. Со мною двое детей и жена. Я уже приготовил ребенка, думаю, буду плыть.</p>
        <p>Потихоньку идем, смотрим – дымок. Ну, думаю, теперь спасены, хотя увидим, где потонем. Пришел один эсминец, потом другой, сейчас подставил один борт. А тут торпедоносцы недалеко, аэроплан садит по воде и мины бросают что ли. Пришли эсминцы, перегрузили народ, сняли раненых на этот эсминец. Эсминец взял нас на буксир. Подскочили быстроходные катера, штук 20, перегрузили народ. Осталась одна команда на «Ташкенте». Взяли его на буксир. Нас привезли в Новороссийск, его тоже. 2 дня я пробыл в Новороссийске в эвакуационном пункте. Я жене говорю:</p>
        <p>– Ну, что?</p>
        <p>А там назначение кто куда хочет, например, в Краснодарский край, в Краснодар самый, по районам, в Алма-Ату, кто куда хочет. Жена говорит:</p>
        <p>– 8 месяцев терпели здесь, не поеду никуда, ни в какой город, лучше в какую-нибудь захолустную деревню. Буду пропадать там, но этого не могу переносить, нервы у меня не [9 оборот] выдержат. Говорю:</p>
        <p>– Как хочешь, я желал бы поехать туда, где наше предприятие.</p>
        <p>Она говорит:</p>
        <p>– Ты стар уже, зубов у тебя нет, сам изношенный, в армию тебя не заберут.</p>
        <p>Ну ладно, поехали. Приехали на станцию Ново-Кубинка. Мы проезжали немецкие колонии. Немцев уже выселили, а у них колонии по 15-20 хат. Там мы хорошо устроились, дали нам хату. Дней 12 поработали на кукурузе. Убрали что-то 8 га. Тут немец прорывает Ростов и идет, как говорят, с гармоникой по Кубани, так он и листовки там бросал. Нам 3 августа дают повестки явиться в военкомат. Запрягают коров наши семьи, с хозяйством эвакуируются в Пятигорск. Я жене говорю:</p>
        <p>– Ты езжай и мы там соединимся.</p>
        <p>Приезжаю в военкомат 3 августа часа в 3 вечера. Мы, как броня, были на спиртзаводе. Взял расчет. 3 версты от станицы Ново-Кубанской. Пришли в станицу. Там был призывной пункт. Немец аккурат город Армавир бомбил – это 3 августа 1942 года, – и высадил воздушный десант между нами и городом Армавиром – Красная или Ясная Поляна. Военкомат уже бросил функционировать. Нам уже деваться некуда. Мне идти в направлении Орджоникидзевского края или куда-нибудь. Семья моя эвакуировалась в Орджоникидзевский край. Пришел я в этот поселок в 4 часа утра 4-го, спрашиваю какое направление. Говорят – станция Синюха. Беру я это направление, огибаю Армавир между Майкопом. Народ и войска, и все – там целое столпотворение было, целая каша, кто куда. Верст 60 я сделал за один день, набил себе мозоли сплошные на ногах, ни ходить, ничего. Пришел туда, говорят:</p>
        <p>– Были и ушли.</p>
        <p>А они 3 числа пошли с хозяевами. Пошли прямым направлением. И опять я дую. Встречаю одну семью нашу. Эта семья гнала мелкий скот и они разделились, по разным дорогам пошли. Я говорю:</p>
        <p>– Мне к вам нельзя присоединиться? Я тоже буду коров гнать.</p>
        <p>Они порешили с бригадиром:</p>
        <p>– Садись.</p>
        <p>Говорю:</p>
        <p>– У меня ноги неважные.</p>
        <p>– Ничего, мы тебе дело дадим.</p>
        <p>Гоним день, другой по путям, где наши едут и никак догнать не можем. Уже Кубань прошли, остановились в станице Удобной. Немцы из Ворошиловграда идут прямым направлением на Сталинград. Мы нить всю потеряли. Хожу по этой станице, а станица там с 9 верст, по 40 тыс. населения. Ищу. Одну семью нашел. Говорят:</p>
        <p>– Где-то здесь.</p>
        <p>И так целый месяц ходил по Кубани и ни к чему не пришел. У них дорога одна, а у меня дорог много. С некоторыми старожилами посоветовался как быть. «Ты, – говорят, – не иначе свою семью захватишь только там, откуда вышел. Иди домой и больше ничего».</p>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
