<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000259">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Андреем Щербаковым</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 13. Д. 19. Л. 8-11.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.8 оборот" xml:space="default"/>
        <p> Прихожу в этот филиал. Рыбаков говорит:</p>
        <p>– Где ты пропадал? Нам такие люди нужны. – Записал меня, спросил: – Кого знаешь из наших рабочих в вашем батальоне?</p>
        <p>Я человек 10 перечислил. Написал он бумагу, бумага пришла в батальон. Нас 10 человек отправили сюда. Работали мы в штольне на ответственных работах, например, переоборудовали 41 танк добавочного подкрепления, т.е. больше броню повысили. Нам была благодарность. При заводе работать никак нельзя было, нас направили в штольню – это последние дни.</p>
        <p>Детский сад распустили. Жена говорит:</p>
        <p>– Ну что же, я не привыкла сидеть без дела, нужно как-нибудь меня туда уместить работать.</p>
        <p>Я сказал директору завода Костенко, покойный говорят. Перешла она туда за ученика токаря. Работаем мы. Там работали больше на открытых местах. Как Семен Павлович говорил, уже на море нельзя было выходить, а из нашей штольни был выход только на море, в лоб врагу. Тут уже и снаряды, и бомбы с аэропланов бросают. Было задание прорыть в туннеле, где поезда ходят, ход, – там ход саженей 40, – чтобы народ ходил сюда. Там мы делали мины, минометы и через этот проход снабжали нашу армию ими. Наш корпусной цех рыл этот проход. Вырыли проход, дня два походили по этому проходу. Потом две женщины были в Сухарной балке, немцы уже перешли фронт, забрали Северную сторону, а мы еще работаем. Эти женщины будто бы доказали, что уже ход прорыт в туннель. Тут налетели самолеты. Какие они бомбы бросили, что бросили и аккурат в этом месте сделали пробоину в туннеле. Там «Железняк» стоял. Мой хороший знакомый был командиром этого бронепоезда, прораб, забыл его фамилию. Засыпало там человек 8 краснофлотцев, человек 12 наших рабочих. Это было числа 22 или 20 июня.</p>
        <p>Как говорят, береженого Бог бережет, но я ничего не боялся и в Бога не верил. Бог-то Бог, не будь сам плох. Бомб я не боялся, только слежу за полетом, куда она летит. Как только бомба оторвется, тогда я уже пойду и в туннель пробираюсь.</p>
        <p>Дают нам указание: вот этот кран, что потопили сейчас, маленько был разбомблен и стоял в Килен-мастерокой №1, военный порт. Нас туда человек 8 перегоняют. Там, говорят, кое-что переберут и пусть кран доставят. А немцы уже на Северной. Перешли мы туда на этот кран. Меня посылают за обедом в штольню. Беру я ведро, иду. Прихожу, беру обед. Аккурат сильный-сильный налет и опять же туннель в том месте пробивают. Там лопается труба. Бросают бомбу в мастерскую, где кран. Там человека 4 убило. Прихожу я туда с обедом, а мне и кормить некого – разбежались. Возвращаюсь я обратно в штольню. Это было числа 24. Тут жена говорит:</p>
        <p>– Андрей, будем ехать отсюда.</p>
        <p>Я говорю:</p>
        <p>– Ехать так ехать.</p>
        <p>Раньше могли бы уехать, так у нас вышло.</p>
        <p>– Ну, ехать так ехать, поедем.</p>
        <p>25 числа дают нам путевки за подписью Василя, а Василь – это Ефремов, сосед. Мы вместе и работали, и призывались, и в школе учились, и сейчас друг друга знаем. Я: «Что же, будем ехать».</p>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
