<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000259">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Андреем Щербаковым</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 13. Д. 19. Л. 8-11.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.10" xml:space="default"/>
        <p> Решил я идти домой. Пошел через Краснодар, думал через Керченский пролив переехать и все время пешком. Пришел до станицы Славинской, говорят, переправы нет и немцы забирают в лагерь. Возвращаюсь я обратно. Иду уже Азовским морем до Ростова. Дошел до Таганрога, там рыбацкие поселки. В Семибалках переплыл Азовское море 42 версты, в Таганрог, потом дошел до Мелитополя. Там была фронтовая полоса, насчет харчей было очень плохо. По Кубани хотя бы хлеба можно было достать.</p>
        <p>Пришел в Мелитополь, от Мелитополя прошел до Чонгара. Говорят, не пускают в Крым немцы, на Перекоп румыны не пускают. Заболеваю малярией. Думаю, теперь пропал. Кое-как расспросил. Народ и туда и сюда. Дошел до поселка Комрад, около переправы. Там полторы версты через Сиваш по болоту. Это было в сентябре. Перешел болото это, перешел на Крым, а меня малярия давит. Думаю: чи выдержу, чи нет? Знаю, что дома у меня ни хаты, ничего: остался один сарайчик, только потолок, а ни полов, ничего нет. Думаю: буду как-нибудь бороться. Аккурат иду по деревне, а наших севастопольских отсюда переселяли или эвакуировали. Натыкаюсь на родную сестренку. Судьба свела, или что. Я у них два месяца пролежал. Малярия трусила, хину пил, бабки разные травы приготовляют, ничего не помогает. Думаю: чем здесь подыхать, поеду в свой город, посмотрю на него последний раз, а так что будет. В декабре трогаюсь, иду по Крыму. Прошел одну деревню, другую, ничего. У меня германского ничего нет, только воинский билет и документы. В одной деревне захватили меня татары, говорят:</p>
        <p>– У тебя нет печати, ты партизан и т.п.</p>
        <p>Я говорю:</p>
        <p>– Считай как хочешь.</p>
        <p>Говорят:</p>
        <p>– Пойдем до нашего главного полицейского, и он определит, кто ты и как.</p>
        <p>Пришли к полицейскому, а он, как видно, в какой-нибудь нашей организации работал или что. Посмотрел у меня документы.</p>
        <p>– Расскажи, – говорит, – что, как и почему.</p>
        <p>Я ему говорю, так и так. Он меня похлопал по плечу, дал закурить, на татар наскочил, говорит:</p>
        <p>– Если вы таких людей будете сажать, так у вас и подвалов не хватит. Только зайди в первую комендатуру и поставь себе печать какую-нибудь на документе.</p>
        <p>Я побыл и пошел в самый Севастополь 22 декабря. Пришел до своей хаты. Хата моя разбита, спать негде. Думаю: как-нибудь, все равно. Надо же зарегистрироваться у немцев. Приходу в полицию. Там, в полиции, был староста. Говорит:</p>
        <p>– Я тебе дам записку в мастерскую 4-ю.</p>
        <p>Я говорю:</p>
        <p>– На ту работу не пойду, а лучше так где-нибудь пристроюсь.</p>
        <p>Он говорит:</p>
        <p>– Ну, когда пристроишься, тогда мы тебя пропишем.</p>
        <p>Как раз приехала польская организация ремонтировать дома. Прихожу в эту польскую организацию, записываюсь чернорабочим, глину подавал печникам, камень. Проработал я по 10 апреля 1944 г. Эта организация разбежалась последние дни. Эта организация занималась устройством жилых домов для </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
