<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000259">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Андреем Щербаковым</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 13. Д. 19. Л. 8-11.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.9 оборот" xml:space="default"/>
        <p> выдержат. Говорю:</p>
        <p>– Как хочешь, я желал бы поехать туда, где наше предприятие.</p>
        <p>Она говорит:</p>
        <p>– Ты стар уже, зубов у тебя нет, сам изношенный, в армию тебя не заберут.</p>
        <p>Ну ладно, поехали. Приехали на станцию Ново-Кубинка. Мы проезжали немецкие колонии. Немцев уже выселили, а у них колонии по 15-20 хат. Там мы хорошо устроились, дали нам хату. Дней 12 поработали на кукурузе. Убрали что-то 8 га. Тут немец прорывает Ростов и идет, как говорят, с гармоникой по Кубани, так он и листовки там бросал. Нам 3 августа дают повестки явиться в военкомат. Запрягают коров наши семьи, с хозяйством эвакуируются в Пятигорск. Я жене говорю:</p>
        <p>– Ты езжай и мы там соединимся.</p>
        <p>Приезжаю в военкомат 3 августа часа в 3 вечера. Мы, как броня, были на спиртзаводе. Взял расчет. 3 версты от станицы Ново-Кубанской. Пришли в станицу. Там был призывной пункт. Немец аккурат город Армавир бомбил – это 3 августа 1942 года, – и высадил воздушный десант между нами и городом Армавиром – Красная или Ясная Поляна. Военкомат уже бросил функционировать. Нам уже деваться некуда. Мне идти в направлении Орджоникидзевского края или куда-нибудь. Семья моя эвакуировалась в Орджоникидзевский край. Пришел я в этот поселок в 4 часа утра 4-го, спрашиваю какое направление. Говорят – станция Синюха. Беру я это направление, огибаю Армавир между Майкопом. Народ и войска, и все – там целое столпотворение было, целая каша, кто куда. Верст 60 я сделал за один день, набил себе мозоли сплошные на ногах, ни ходить, ничего. Пришел туда, говорят:</p>
        <p>– Были и ушли.</p>
        <p>А они 3 числа пошли с хозяевами. Пошли прямым направлением. И опять я дую. Встречаю одну семью нашу. Эта семья гнала мелкий скот и они разделились, по разным дорогам пошли. Я говорю:</p>
        <p>– Мне к вам нельзя присоединиться? Я тоже буду коров гнать.</p>
        <p>Они порешили с бригадиром:</p>
        <p>– Садись.</p>
        <p>Говорю:</p>
        <p>– У меня ноги неважные.</p>
        <p>– Ничего, мы тебе дело дадим.</p>
        <p>Гоним день, другой по путям, где наши едут и никак догнать не можем. Уже Кубань прошли, остановились в станице Удобной. Немцы из Ворошиловграда идут прямым направлением на Сталинград. Мы нить всю потеряли. Хожу по этой станице, а станица там с 9 верст, по 40 тыс. населения. Ищу. Одну семью нашел. Говорят:</p>
        <p>– Где-то здесь.</p>
        <p>И так целый месяц ходил по Кубани и ни к чему не пришел. У них дорога одна, а у меня дорог много. С некоторыми старожилами посоветовался как быть. «Ты, – говорят, – не иначе свою семью захватишь только там, откуда вышел. Иди домой и больше ничего».</p>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
