<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000259">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Андреем Щербаковым</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 13. Д. 19. Л. 8-11.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.11" xml:space="default"/>
        <p> били снаряды и аэропланы бомбили, а жандармерия этого боится. Наш район с той стороны кургана, лобовая сторона от фронта, так что они побоялись.</p>
        <p>Осталось у нас человек 500, не больше, а было тысяч 7 на Корабельной стороне. Всего насчитывалось по Севастополю 17 тысяч при немцах. Из 17 тысяч осталось 2 700 человек.</p>
        <p>Корабли ходили очень часто. Хотя я далеко живу от моря, но наблюдать приходилось, даже и следил за этим делом. Ходили очень часто, брали людей очень много. Это был пересылочный пункт. Со всего Крыма, Кубани, Украины переходили через наш Севастополь. Последние ни один человек, по-моему, не доехал. Из Севастополя никто не попал в Констанцу. Их прямое назначение, так я понимаю, пустые суда пускали, а полные топили, снарядами били, груженые все топили. Наше население специально последние дни брали для маскировки. Свои войска немцы, румыны грузили в трюмы, наших детей, матерей, жен, стариков сажали на трюмы и даже давали им такое задание: появится аэроплан или подводная лодка, чтобы они мотали белыми тряпками, что, мол, едет население. Даже сейчас, прошло некоторое время, знакомые все говорят: там-то Егорушкин выплыл, там-то Спиридонова выплыла. Это те, которые уходили последнее время.</p>
        <p>Пришли наши, 11 числа я уже был на заводе. Приехал Макарушкин, заместитель директора завода. Там был склад немецкой организации, мы оттуда в завод таскали дня три. Машины там, скаты, трубы разные были. Пришел я 11 числа.</p>
        <p>– Ну, – ребята, – как дела?</p>
        <p>Стали вваливать. Грязь на машинах. Погрузили стекла целую машину.</p>
        <p>– Ну, – говорит, – пойдем, я тебе дам задание и все в порядке.</p>
        <p>11-го нас было человек 12, а потом уже с каждым днем пошел клубок сбиваться. Наших кадров если осталось пятая часть из всего, что и на Кавказе, это хорошо.</p>
        <p>Я с газетами хорошо разбираюсь и листовки брал, у Макагона их брал, и так находил. Мне русское чувство подсказывало, что русский человек никогда не был и не будет побежден.</p>
        <p>Я лично видел городского голову, когда он ехал на телеге в ноябре месяце, когда меня не подпустили к Крыму. Тогда нас всех, кто работал, забрали в лагерь. Нас не довели. Он на телеге ехал, барахло свое вез, а куда вез – не знаю. Тогда здесь паника была большая. В ноябре здесь ужасно было. Войска были, плетеные погоны, офицерство, командование. Грузились на корабли и уходили.</p>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
