<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000259">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Андреем Щербаковым</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 13. Д. 19. Л. 8-11.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.10 оборот" xml:space="default"/>
        <p> немцев, крыла крыши, клала печки, клала здания и т.п. Эта организация находилась, где самый сгон наших военнопленных в учебном отряде. В 1943 году мы работали в одном из зданий, где проносили наших мертвых, как видно, умерших с голода. Каждый день я насчитывал худо-бедно 8 и до 25 человек. Хоронили их между вторым туннелем по бугру. Люди специально копали братские ямы и это продолжалось месяца 3.</p>
        <p>Работал я на мельнице в Родоконаках, где была главная немецкая база. Там работали наши пленные и приходилось наблюдать их избиение. Били за что? Например, возьмет кочан кукурузы, коробку консервов. Человек пять окружает и жарит его палками, прикладами и до того избивают, что бросают в воду и он только там очухается.</p>
        <p>Условия у нас вначале, можно сказать, очень хорошие были. Когда я поступил, их было человек 18 всего поляков, нас было 7 человек и месяца три нас кормили немецким пайком. Давали полбуханки хлеба. Что они ели, то и мы ели. Потом прошло месяца два, съехалось много поляков и наших русских много поступило. Нам варили отдельно баланду и дали паек 300 грамм хлеба, перешли на общегородской паек. Мне, как одному человеку, жилось неплохо. Там где попросишь, где картошки свистнешь. Получал я в пол месяца 25 рублей, за эту кормежку высчитывали. Зарабатывал я 8 рублей в день, рубль в час получал. Справить себе ничего не мог. Я и сейчас, пришел – прибрался, ушел – выбрался.</p>
        <p>У меня осталась летняя кухня. Жили мы хорошо, был садик во дворе. Нас было 2 сестры, мать и я. Дом наш до основания разнесло. Бомбы 4 попало, и сейчас воронки есть. Живу я и сейчас в сарайчике. Я доски сбил – полы, нашел кровать, поставил ее. Нашел немецкий матрац из ниток, набил соломой, сплю и по сие время так живу.</p>
        <p>С людьми немцы обращались как со зверями. Был такой случай: идет человек по дороге, идет машина. Нема никакого сигнала, лепит этого человека кузовом машины. У нас один плотник шел, шофер хотя бы тебе оглянулся и пошел. Словом, с русским человеком обращались так, как со скотом.</p>
        <p>Месяцев пять тому назад во Львове евреев не уничтожили. Они приехали сюда, работали хорошо месяцев по 5-6. Потом оттуда приехал какой-то с черепом и двумя косточками на кокарде. Нас всех выстроили, русских отдельно, их отдельно. Вызвали их, забрали. Говорят, их всех расстреляли, человек 30. Дней через пять опять выстроили нас утром, русских отдельно и какой-то из них ходил по нашим рядам и смотрел всем в глаза. Я не знаю, что он выявлял по глазам. Нас то ничего, а всех поляков брали в отдельную команду и осматривали члены и тоже четырех человек опять нашли их. Не знаю, евреи они или нет.</p>
        <p>Немцы вообще считались с нами, как со скотом. Например, последние переживания. Работал я до 10 числа. Потом разбежалась вся организация. Пришел в свой район. Как я это время проводил? Это время проходило очень нехорошо, потому что удостоверения нет никакого, что я работаю. Прятались мы по катакомбам. Где стук или что, а у нас уже душа отрывается. Был случай, что забрали нашего, с нашей даже слободки. В настоящее время делают раскопки и этих людей сейчас находят.</p>
        <p>Наш район, Малахов курган, не попал в облаву. Немцы боялись туда идти, потому что все время по нашему кургану </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
