<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000625">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Иваном Соломоновым</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 116. Л.150-155 оборот.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.151" xml:space="default"/>
        <p/>
        <p>Комиссия по истории Отечественной войны</p>
        <p/>
        <p>
          Стенограмма беседы с тов. Соломоновым Иваном Сергеевичем, заместителем командира партизанского отряда 
          <hi rendition="#i">т. Линькова</hi>
          .
        </p>
        <hi rendition="#i">т. Линькова</hi>
        .
        <p/>
        <p>(Беседу проводили т.т. Трусова и Купреев, стенографировала – Крауз.)</p>
        <p>5/IV-43 г.</p>
        <p/>
        <p>
          Родился я в 1896 г. в Белоруссии, в Витебской области Чашниковского района. До войны работал директором Чашниковского райзага. 24 июня с начала войны был призван в Красную армию и был комендантом мобилизационных пунктов. С 28 июня по 5 июля 
          <hi rendition="#i">х)</hi>
           был начальником истребительного батальона. 5 июля с приходом немцев мы эвакуировались в г. Лезно Витебской же области. Там же находился и ЦК Белоруссии. Это было 8 июля. ЦК предложил нам тогда создать партизанскую группу и отправиться в тыл немцев для работы. Из числа ответственных работников и также других граждан района была составлена группа в 17 человек.
        </p>
        <hi rendition="#i">х)</hi>
         был начальником истребительного батальона. 5 июля с приходом немцев мы эвакуировались в г. Лезно Витебской же области. Там же находился и ЦК Белоруссии. Это было 8 июля. ЦК предложил нам тогда создать партизанскую группу и отправиться в тыл немцев для работы. Из числа ответственных работников и также других граждан района была составлена группа в 17 человек.
        <p>14 июля 41 г. мы перешли фронт. Командиром группы был некто Попко – зав. роно Чашниковского района.</p>
        <p>При переходе группы линию фронта тов. Попко решил, что лучше всего будет переходить ее мелкими группами в 2-3 человека. Так было и сделано. Когда переходили фронт, то за исключением моей группы в 3 человека все остальные попали в плен. В указанный пункт и время – 23 июля, когда мы должны были собраться в деревне Жерино Лазуковского сельсовета Чашниковского района явился я и один товарищ, а остальные оказались в плену у немцев. Мы известили их родственников, чтобы они их выручали. А там можно было это сделать при помощи соответствующих справок, что это – жители деревни данного района, и их отпускали. И к концу августа большая часть этой группы вышла из плена. В первых числах сентября было созвано совещание партизанской группы в деревне Вышковичи Ольшанского сельсовета, в 7 км от Чашников. Здесь было дано каждому задание по организации партизанской группы, о вооружении, о сборе оружия, боеприпасов, пулеметов и т.д.</p>
        <p>Через 3-5 дней после совещания были схвачены шесть товарищей из нашей группы и зарублены топорами. Это – Лазаревич, Смоляк, один работник НКВД и другие. Схватили их полиция и немцы. Они были настолько изуродованы, что узнать их было просто нельзя.</p>
        <p>Осталось нас только двое – Попко и я. Мы с ним решили, что нужно как-то продолжать работу и организовать группу. У меня была организована группа в Корнилове и в Углах – всего 9 человек, но перспективы были небольшие в связи с развернувшейся немецкой агитацией и в связи с тем, что все население держалось у них на примете.</p>
        <p>Я стал искать пути для связи с другим отрядом в Лавка Строжевицкого сельсовета. Там находился отряд, но они больше скрывались как окруженцы. Кое где нападали на полицию, но в общем боялись попасться в плен.</p>
        <p>18 или 19 сентября в деревне Корниловке Замошского сельсовета я случайно встретился с тов. Линьковым, который был переброшен самолетом числа 17 сентября. Мне показалось подозрительным, что тов. Линьков не является партизаном. Я боялся, не провокатор ли это. Но, когда он мне разъяснил, что он является командиром </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
