<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000625">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Иваном Соломоновым</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 116. Л.150-155 оборот.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.151 оборот" xml:space="default"/>
        <p> партизанского отряда и имеет особое задание и по оружию, и по другим вещам я ничего в нем подозрительного не нашел, я решил, что нужно оказать ему помощь.</p>
        <p>В это время в 3 километрах от деревни Корниловки находился карательный отряд немцев и полиции. Считалось, что скоро они нас накроют. Таким образом, тов. Линьков мог попасть к ним в руки. Я предложил ему перейти в деревню Ротницы к председателю колхоза Худолееву. Оставил его в кустах, а сам пошел туда. Я предложил Худолееву дать человека и отвести тов. Линькова на озеро Домжерицы. И ночью через день тов. Линьков был туда отправлен.</p>
        <p>27 сентября карательный отряд совместно с полицией арестовали меня. Документов, которые говорили бы, что я житель этой деревни, не было, за исключением того, что население знало, что я – местный житель. Не расстреляли меня только потому, что один гражданин, хорошо владевший немецким языком, разъяснил офицеру, что я – совершенно благонадежный человек, проживаю здесь все время и с партизанами связи не имею. Офицер передал меня полиции. В полиции меня некоторые полицейские узнали, тем более что в полиции в то время работал провокатор из нашей группы – Свиридович, который указал, что это – человек опасный. Меня посадили в подвал, раздели до нательного белья, сняв обувь. Я считал, что вопрос со мной кончен.</p>
        <p>
          На вторые сутки меня вызвал на допрос следователь, показал мне список всех 17 человек, перешедших линию фронта, и сказал, как будто бы этот список дал некто Смоляк, наш расстрелянный товарищ. Но этот список дал тот же Свиридович. Следователь, как потом мне стало известно, был советским работником, старший художник г. Минска. Партизаны ошибочно убили его жену и сына, его ранили и после этого он стал работать на немцев следователем. Но по существу дела он все же был советским человеком. Я обратился к нему только по поводу того, что я замерзаю в подвале. Он приказал дежурному выдать обратно мне мою одежду и поместить меня в общую камеру. Одежды моей, конечно, уже не оказалось – ни сапог, ни брюк. Дали мне военные брюки, ботинки, какую-то поддевку. Но я и этим был доволен. Поместили меня также и в общую камеру. Я там узнал, что 
          <hi rendition="#i">2)</hi>
           бургомистром там [2 слова зачеркнуто] 
          <hi rendition="#i">работал нек</hi>
          то Калина – инженер-строитель 
          <hi rendition="#i">Витебского облздрава</hi>
          , хороший друг райврача 
          <hi rendition="#i">Т</hi>
          <hi rendition="#s">Ч</hi>
          ерешко
          <hi rendition="#s">в</hi>
          а, который был моим большим другом. Я написал записку ему и послал через одного рабочего. Я просил, чтобы он ходатайствовал о моем освобождении через Калину. После этого я получил в камеру записку, что дела идут неплохо. Несколько раз меня вызывал Калина, его заместитель и следователь, и ставили вопрос очень серьезно. Но я им не доверял, так как, судя по их вопросам, они были самыми отъявленными фашистами.
        </p>
        <hi rendition="#i">2)</hi>
         бургомистром там [2 слова зачеркнуто] 
        <hi rendition="#i">работал нек</hi>
        то Калина – инженер-строитель 
        <hi rendition="#i">Витебского облздрава</hi>
        , хороший друг райврача 
        <hi rendition="#i">Т</hi>
        <hi rendition="#s">Ч</hi>
        ерешко
        <hi rendition="#s">в</hi>
        а, который был моим большим другом. Я написал записку ему и послал через одного рабочего. Я просил, чтобы он ходатайствовал о моем освобождении через Калину. После этого я получил в камеру записку, что дела идут неплохо. Несколько раз меня вызывал Калина, его заместитель и следователь, и ставили вопрос очень серьезно. Но я им не доверял, так как, судя по их вопросам, они были самыми отъявленными фашистами.
        <p>14 числа я был освобожден с правом проживания в Чашниках и ежедневной явкой для регистрации в полицию. А когда я был в камере, то Свиридович мне сказал: «Ты здесь? Наган давай мне, партизанская морда, а то будет тебе то, что со всеми». Я понял это так, что меня уже не освободят, так как эта сволочь выражался так в присутствии следователя. Следователь обозвал его пьяницей и Свиридович больше ко мне никогда ни с чем не обращался.</p>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
