<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000625">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Иваном Соломоновым</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 116. Л.150-155 оборот.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.153" xml:space="default"/>
        <p>
           После выполнения этого задания я пошел в Ивенец-Волжинскую пущу, но в условленном месте тов. Линькова не нашел. Пришел я туда числа 17 в 11 час. вечера, когда мы с ним и должны были встретиться. Как потом выяснилось, тов. Линьков ушел, потому что его два партизана попали в руки к немцам. Один был убит, а другой был схвачен живым. В силу этого тов. Линьков с рацией и взрывчаткой поспешил уйти. Я с 
          <hi rendition="#s">другой</hi>
           группой остались в лесу. Я встретился с группой партизан из отряда тов. Кузнецова. Их было 23 человека. Дня через два встретился еще с одной группой в 14 человек, которые назывались отрядом тов. Козак. Мы назначили место свидания и через три дня тов. Козак явился на это свидание. Мы объединили все отряды – тов. Кузнецова, тов. Козака, т.е. 23 и 45 чел. в один. Я им предложил объединиться, а потом сказал, что я найду тов. Щербина, который был оставлен тов. Линьковым в восточной Белоруссии для ведения работ на дороге Вилейка. У него должна была быть рация. Я пошел его искать. В 
          <hi rendition="#s">деревне</hi>
           
          <hi rendition="#i">лесу</hi>
           Рудня км 35-40 северо-восточнее Радошковичей я нашел тов. Щербину. А когда я пришел, то Линьков дал радиограмму, что я схвачен немцами и расстрелян со всей группой. Щербина спрашивает меня, что и как. Я сообщил ему, что объединил отряды, что они согласны работать под вашим руководством. Тов. Щербина согласился и послал меня в этот отряд помощником командира отряда.
        </p>
        <hi rendition="#s">другой</hi>
         группой остались в лесу. Я встретился с группой партизан из отряда тов. Кузнецова. Их было 23 человека. Дня через два встретился еще с одной группой в 14 человек, которые назывались отрядом тов. Козак. Мы назначили место свидания и через три дня тов. Козак явился на это свидание. Мы объединили все отряды – тов. Кузнецова, тов. Козака, т.е. 23 и 45 чел. в один. Я им предложил объединиться, а потом сказал, что я найду тов. Щербина, который был оставлен тов. Линьковым в восточной Белоруссии для ведения работ на дороге Вилейка. У него должна была быть рация. Я пошел его искать. В 
        <hi rendition="#s">деревне</hi>
         
        <hi rendition="#i">лесу</hi>
         Рудня км 35-40 северо-восточнее Радошковичей я нашел тов. Щербину. А когда я пришел, то Линьков дал радиограмму, что я схвачен немцами и расстрелян со всей группой. Щербина спрашивает меня, что и как. Я сообщил ему, что объединил отряды, что они согласны работать под вашим руководством. Тов. Щербина согласился и послал меня в этот отряд помощником командира отряда.
        <p>
          В первых числах июля тов. Кузнецов с объединенным отрядом напал на местечко Першай и разгромил там полицейский участок, убил 9 полицейских, разгромил склад, сжег помещение. Сам потерял одного партизана, 
          <hi rendition="#s">сам</hi>
           
          <hi rendition="#i">и</hi>
           был ранен взрывом гранаты.
        </p>
        <hi rendition="#s">сам</hi>
         
        <hi rendition="#i">и</hi>
         был ранен взрывом гранаты.
        <p>С моим приходом в отряд я поставил вопрос о поднятии дисциплины, которая там очень страдала. Это были так наз. дикие отряды, там пили водку и вообще делали, что хотели. Командир тов. Кузнецов, комиссар Козак охотно приняли мои условия, т.е. в отношении поднятия дисциплины, прекращения пьянок и т.д. После этого мы принялись за работу по подрыву железных дорог, ибо главная работа партизан, как у нас считалось, было нанесение врагу наиболее чувствительных ударов, т.е. нужно было взрывать мосты на железных дорогах, пускать под откос поезда, что было и сделано. В августе месяце тов. Щербина не смог оставаться в лесу Рудня, так как каратели не давали ему покоя. Он тоже перебрался в Ивенец-Волжинскую пущу, где были еще объединены два партизанских отряда – отряд имени Сталина и отряд имени Чапаева – один человек в 250, а другой в 185. Тут же был создан и четвертый партизанский отряд – Домжерецкий, из вновь прибывающих. Так как людей мы еще не знали, то организовали такой отдельный отряд. В этом отряде было человек 70.</p>
        <p>
          Таким образом, все эти 4 отряда находились под руководством майора Василия Васильевича Щербины. Под его же руководством работал и отряд тов. Лунина, человек 650 бывшего замполита. Они находились восточнее Мородошконичей. Под руководством тов. Щербины работал еще один капитан [
          <hi rendition="#i">одно слово непонятно</hi>
          ] на дороге Полоцк-Вилейка с отрядом 135 чел.
        </p>
        <hi rendition="#i">одно слово непонятно</hi>
        ] на дороге Полоцк-Вилейка с отрядом 135 чел.
        <p>Таким образом, отряды работали на дорогах: Барановичи-Минск, Лида-Молодечное, Красное-Заславль, Красное-Вилейка, Вилейка-Полоцк. Каждому отряду был дан свой участок, где он должен был пускать под откос поезда, громить шоссейные дороги и т.д. Правда, у нас был недостаток в взрывчатых веществах. Как получаем килограмм 300 с самолета, через 10 дней не ходят ни поезда, ни машины. А как нет взрывчатки, обратно движение начинается.</p>
        <p>Здесь был такой характерный случай. Около станции Лида был пущен группой нашего отряда Кузнецова поезд под откос в составе 33 вагонов и паровоза, который упал с насыпи высотой 10 метров. Убитых было до 300 человек немцев, так как поезд шел с живой силой.</p>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
