<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000625">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Иваном Соломоновым</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 116. Л.150-155 оборот.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.152" xml:space="default"/>
        <p> Впоследствии выяснилось, что тов. Калина являлся нашим человеком и освободил не только меня, но и других партизан. Также нашим человеком являлся и следователь.</p>
        <p>Кажется, в январе мес. 42 г. тов. Калина был арестован и расстрелян. Следователь сбежал.</p>
        <p>Когда меня освободили из-под ареста, я ежедневной являлся в полицию и одновременно искал связь с Линьковым. С его людьми я установил связь. Мне было предложено работать в самих Чашниках, организовать там партизанскую группу, что мной было и сделано. Была организована партизанская группа 14 человек, в том числе туда входил помощник начальника райполиции, а впоследствии было предложено еще четырем товарищам из нашей группы поступить в полицию, что тоже было сделано.</p>
        <p>
          <hi rendition="#i">3)</hi>
           Мне было дано задание – снабжать народ оружием, боеприпасами, уничтожать полицейские участки, убить начальника полиции, военного коменданта Сороку. 
          <hi rendition="#i">4)</hi>
           Когда был убит Калина, который ранее еще предупредил, что, если со мной что стрясется или я перейду в другое место работать, то вы здесь не можете оставаться, то мы и, в частности, помощник начальник полиции, наш товарищ не могли оставаться там, в Чашниках, и еще один лейтенант – фотограф немедленно ушли в отряд тов. Линькова. А остальные товарищи остались в Чашниках.
        </p>
        <hi rendition="#i">3)</hi>
         Мне было дано задание – снабжать народ оружием, боеприпасами, уничтожать полицейские участки, убить начальника полиции, военного коменданта Сороку. 
        <hi rendition="#i">4)</hi>
         Когда был убит Калина, который ранее еще предупредил, что, если со мной что стрясется или я перейду в другое место работать, то вы здесь не можете оставаться, то мы и, в частности, помощник начальник полиции, наш товарищ не могли оставаться там, в Чашниках, и еще один лейтенант – фотограф немедленно ушли в отряд тов. Линькова. А остальные товарищи остались в Чашниках.
        <p>Когда мы вошли в отряд, то там уже была связь со многими товарищами, находившимися в деревнях и работавшими вместе с партизанами среди местного населения. С окруженцами также была установлена связь. Была установлена связь с бургомистром Гилянской волости – Кулешевым, начальником полиции этой волости Иваном Алексеевичем, интендантом 1 ранга, с бургомистром Таронковской волости Василевским, начальником полиции Таронковской волости, которые работали под нашим руководством, в нашу пользу.</p>
        <p>
          В конце марта оказалось, что Кулешов – провокатор, выдал наших товарищей, которые работали в волости. Немцы и полицейские их схватили и тогда было расстреляно около 60 человек. А всего с 1 по 3 апреля 42 г. в Чашниках было расстреляно 160 человек. 
          <hi rendition="#i">5)</hi>
           Я с товарищами – один полицейский и помощник начальника полиции – пошел в отряд, а три товарища были схвачены и расстреляны на месте. Бургомистр Таронковской волости Василевский был схвачен и замучен. Ему в лоб загоняли гвозди, также они поступили и с начальником полиции. Их так и привезли с гвоздями во лбу. Числа 12 апреля мы решили разгромить Таронковскую волость в отместку за наших товарищей, что и сделали. Мы напали на Таронковскую волость, полиция скрылась, но мы уничтожили все документы, немецкие склады и маслозавод. Тогда отряд находился в трех местах. Мы находились в Ковалевическом лесу Липецкого района. Нас было человек 45 в этом лесу, которые и напали на Таронковскую волость.
        </p>
        <hi rendition="#i">5)</hi>
         Я с товарищами – один полицейский и помощник начальника полиции – пошел в отряд, а три товарища были схвачены и расстреляны на месте. Бургомистр Таронковской волости Василевский был схвачен и замучен. Ему в лоб загоняли гвозди, также они поступили и с начальником полиции. Их так и привезли с гвоздями во лбу. Числа 12 апреля мы решили разгромить Таронковскую волость в отместку за наших товарищей, что и сделали. Мы напали на Таронковскую волость, полиция скрылась, но мы уничтожили все документы, немецкие склады и маслозавод. Тогда отряд находился в трех местах. Мы находились в Ковалевическом лесу Липецкого района. Нас было человек 45 в этом лесу, которые и напали на Таронковскую волость.
        <p>Числа 20 апреля я получил задание взорвать мост в Чашниках. Я отправился на выполнение задания с группой в 14 человек. В Чашниках мост мы взорвать не могли, так как его очень сильно охраняла полиция и карательный отряд. Он был обнесен проволочными заграждениями. Тогда я решил взорвать мост в деревне Дубенцы. Мост был длинной метров 35. Мост был взорван: это было 23 апреля.</p>
        <p>
          Мне также было дано задание поставить 4 красных флажка 1 мая, из которых два нужно было поставить в местечке Чашниках. Там были поставлены два флажка, один из которых был минирован. Он был поставлен против квартиры райбургомистра 
          <hi rendition="#i">Сороки</hi>
           – и он же был военным комендантом – 
          <hi rendition="#s">Сороки</hi>
          , с надписью «Смерть фашизму». Второй не минированный флаг был поставлен на окраине Чашников.
        </p>
        <hi rendition="#i">Сороки</hi>
         – и он же был военным комендантом – 
        <hi rendition="#s">Сороки</hi>
        , с надписью «Смерть фашизму». Второй не минированный флаг был поставлен на окраине Чашников.
        <p>Утром 1 мая райбургомистр Сорока увидел, что против его квартиры </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
