<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000625">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Иваном Соломоновым</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 116. Л.150-155 оборот.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.152 оборот" xml:space="default"/>
        <p> развевается красный флаг. Он вышел и хотел сорвать его. Только он схватился за него, как флаг вместе с бургомистром взлетел на воздух. Так погиб один враг, который получил до этого за 10 дней «железный крест» от немцев. А мы ему дали деревянный. На окраине города неминированный флаг провисел до самого вечера. И только из пулеметов ссекли древко флага.</p>
        <p>
          Другие флажки были мной поставлены в Колопиченском районе, в деревне Колтки, в школе, где также одна фашистская собака взорвалась. Задания мы получали от Линькова, причем задание давалось на всю группу. Но у Линькова был штаб, бывал он у нас редко, а задания присылал с связным. 
          <hi rendition="#s">А мы уже распределяли сами кому что выполнять.</hi>
        </p>
        <hi rendition="#s">А мы уже распределяли сами кому что выполнять.</hi>
        <p>
          Получив приказ тов. Линькова направиться на взрыв шоссейной и железной дорог Борисов-Орша, мы отправились на эту магистраль в количестве 25 человек. В километрах 25-30 северо-восточнее Борисова мы остановились для подыскания базы. В одной деревне мы натолкнулись на полицейский отряд. Убив двух полицейских, мы ушли в лес. За нами каратели-полицейские 
          <hi rendition="#i">и немцы</hi>
           гонялись в течение 3-х суток. Не найдя места, где можно было остановиться и создать базу для работы, мы решили уйти в другое место. Мы послали группу в пять человек подорвать железную дорогу и пустить под откос поезд. Это было ими выполнено. А сами мы перебазировались назад в Ковалевический лес на расстояние 70 км, откуда мы должны были работать мелкими группами на дороге Борисов-Орша. Мы получили здесь новый приказ тов. Линькова – немедленно отправиться на центральную базу для отправки нас в совершенно другое место. И числа 23 мая мы отправились под командованием тов. Линькова в Пинские болота. По пути следования отряд наш производил такие работы как подрыв шоссейных и железнодорожных мостов, нападения на полицейские и фашистские отряды. Числа 13 июня, перейдя железную дорогу Молодечно-Заславль в Западную Белоруссию, я получил задание отправиться со своей группой на линию железной дороги Красное-Заславль и взорвать железнодорожное полотно, чтобы пустить под откос вражеский эшелон. Выполнив это задание я должен был пройти под Ивенец-Волжинскую пущу и в указанном месте встретиться с тов. Линьковым.
        </p>
        <hi rendition="#i">и немцы</hi>
         гонялись в течение 3-х суток. Не найдя места, где можно было остановиться и создать базу для работы, мы решили уйти в другое место. Мы послали группу в пять человек подорвать железную дорогу и пустить под откос поезд. Это было ими выполнено. А сами мы перебазировались назад в Ковалевический лес на расстояние 70 км, откуда мы должны были работать мелкими группами на дороге Борисов-Орша. Мы получили здесь новый приказ тов. Линькова – немедленно отправиться на центральную базу для отправки нас в совершенно другое место. И числа 23 мая мы отправились под командованием тов. Линькова в Пинские болота. По пути следования отряд наш производил такие работы как подрыв шоссейных и железнодорожных мостов, нападения на полицейские и фашистские отряды. Числа 13 июня, перейдя железную дорогу Молодечно-Заславль в Западную Белоруссию, я получил задание отправиться со своей группой на линию железной дороги Красное-Заславль и взорвать железнодорожное полотно, чтобы пустить под откос вражеский эшелон. Выполнив это задание я должен был пройти под Ивенец-Волжинскую пущу и в указанном месте встретиться с тов. Линьковым.
        <p>Когда я пришел в назначенное место, где я должен был произвести взрыв, мне не представилось возможным это сделать, так как там была исключительно сильная охрана. Я в первую ночь поставить мины не мог. Но я не мог вернуться, не выполнив боевого задания. Я решил все равно на следующую ночь поставить мины в открытом месте, где я думал, что не будет охраны. На следующую ночь я со своей группой пошел на выполнение задания в открытое поле, так как полотно дороги проходило по полю. Но там также, как и в лесу, была усиленная охрана. Часовые группами по 3 человека стояли на расстоянии видимости человека, а в лунную ночь человека было легко увидеть. Но я решил не уходить пока не выполню задания. Я в четвертом часу утра, на рассвете подполз к дороге. Подождал, пока часовые зашли в караульную будку и поставил мины. Когда прошел поезд, получился взрыв. Мы уже смогли уйти от этого места километров на 6 – дальше бежать уже не могли. Остановились в одном огороде. Пока мы сидели в огороде, мы слышали, как они обстреливают местность, но только стреляли они в другую сторону. А мы находились в таком месте, в котором мы были уверены, они искать нас не будут. Было нас всего пять человек. Это была так. наз. легкая передвижная диверсионная группа.</p>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
