<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000625">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Иваном Соломоновым</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 116. Л.150-155 оборот.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.153 оборот" xml:space="default"/>
        <p> Все эти отряды до октября мес. пустили под откос более 150 эшелонов. Мины было устанавливать трудно, так как они искали их миновзрывателем. Тогда мы делали: протягивали шнур, перекидывая его через рельсы. Но они тогда приспособились так, что впереди пускали щетку, которая сметала шнур. Тогда мы стали прикалывать его колышками. А они в свою очередь стали пускать 3-4 вагона с песком впереди состава. Тогда мы применили метод упрощенного взрывателя. За 50 метров садилась группа, поставившая мину, дергала за шнур, кольцо вырывалось и получался взрыв. Делалось это тогда, когда вагоны с песком пройдут. Но немцы – хитрый народ. Они ночью не стали пускать поездов, поезда начали ходить только днем. Тогда мы придумали, где лучший способ. Брали часы-будильник, там есть заводной ключ. Когда его заведешь до предела, он начинает отпускать. На заводку завертывается шпагат и навертывается на контакт. Там открывается предохранитель, а здесь ниточку или шнур к предохранителю между контактами мы привязываем к заводной ручке. Все врывается в землю. Стрелка ставиться, напр., на 10 час. утра. Поезда идут, так как ручка стоит, предохранитель между контактами есть. А когда поезд идет, происходит некоторое вдавливание. А мы так это подводим под рельсу, что хотя это вдавливание происходит, но предохранитель между контактами остается. А когда 10 часов минет, ручка начинает вертеться и этот предохранитель выдергивается. И было так, что немцы после нескольких поездов пустили состав с людьми и после 10 часов получился громадной силы взрыв. Было убито более 300 человек.</p>
        <p>
          В августе месяце было нападение на отряд. Прибыло более двух батальонов карателей-литовцев. Было убито у них 5 человек. Они проникли в лес, их провожал какой-то предатель, всего их было человек 1300. У нас был убит комиссар отряда и пять партизан. Но после этого они не стали ходить 
          <hi rendition="#i">в лес</hi>
          .
        </p>
        <hi rendition="#i">в лес</hi>
        .
        <p>В августе же месяце мы знали, что этот карательный отряд находится недалеко от нас, и сделали засаду. Их шло штук 20 машин. В засаде у нас было человек 85 с пятью пулеметами, автоматами и другим оружием. Когда мы минировали дорогу, они нас заметили. Мы открыли по ним огонь. Убили 14 человек и разгромили 3 автомашины.</p>
        <p>Нашим отрядом, ныне Кузнецова, разбит и сожжен гараж вблизи Ивенца, где немцы производили ремонт автомашины. Там было сожжено много запасных частей, три автомашины, трактора и т.д.</p>
        <p>Немцы неоднократно обращались к партизанам с различными призывами. Они обычно партизан называют бандитами. Но потом начали разбрасывать листовки и стали их называть братья-партизаны. Они писали там, что ваша борьба бесцельна, что немецкая армия уже взяла Сталинград, подходит к Баку, ваше сопротивление напрасно. Сталин задурил вам головы, сдавайтесь!</p>
        <p>После этого в их же газетах было напечатано, что группа партизан – 7 человек – добровольно сдалась в г. Гродске, и они стали вновь обращаться к партизанам, что начало уже есть, сдавайтесь, им сохранена жизнь и т.д. и т.п. Кое кто из малодушных начал задумываться, что будем делать зимой? Мы тогда выделили группу товарищей в 10 человек для расследования этого факта. Оказалось, что немцы перенарядили полицейских, вооружили их, пустили из леса в Гродск и сказали, что это – партизаны, которые пришли сдаваться. Провокация была раскрыта. Мы повели свою агитацию и разоблачили их. Так что это не имело никакого успеха. Нигде ни один партизан к ним не явился.</p>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
