<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000625">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Иваном Соломоновым</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 116. Л.150-155 оборот.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.154 оборот" xml:space="default"/>
        <p> было неудовлетворительно и боеприпасов у нас было очень мало.</p>
        <p>
          Питание в отряде было удовлетворительное. Мы уничтожали те имения, которые немцы восстановили в западной Белоруссии, там бывшие помещики получили свои имения обратно и работают под контролем немцев, а где работают и немецкие помещики. 
          <hi rendition="#i">7)</hi>
           Они [несколько слов зачеркнуто] 
          <hi rendition="#i">туда завезли племенной</hi>
           скот, коров, свиней, овец, 
          <hi rendition="#s">сеяли тогда яровые хлеба</hi>
          , что для нас было выгодно. В одном имении мы, напр., забрали 25-30 коров, 15-20 штук свиней. Так что в отношении мяса мы были обеспечены. Там, где нельзя было брать с собой, мы уничтожали, расстреливали свиней и коров, а в летнее время через сутки они уже портились. Таким образом, в радиусе от нас каких-нибудь километров 70-80 не было ни одного имения – мы их все уничтожили. С хлебом было неважно. Обращались мы кое-где к населению. Но и некоторые помещики нам оказывали помощь. Напр., один помещик около Гродска молотил пшеницу и сказал партизанам, что я молочу пшеницу. Мы приехали и забрали ее. 
          <hi rendition="#s">Второй раз приехали, кажется кто-то из поляков. Мы взяли машину зерна, и они машину</hi>
          . Они хорошо относились к партизанам. Если, напр., где-нибудь помещик польский гражданин – заходи к нему, он вас накормит и напоит, пусть это будет кулак, но все они прекрасно относятся к партизанам.
        </p>
        <hi rendition="#i">7)</hi>
         Они [несколько слов зачеркнуто] 
        <hi rendition="#i">туда завезли племенной</hi>
         скот, коров, свиней, овец, 
        <hi rendition="#s">сеяли тогда яровые хлеба</hi>
        , что для нас было выгодно. В одном имении мы, напр., забрали 25-30 коров, 15-20 штук свиней. Так что в отношении мяса мы были обеспечены. Там, где нельзя было брать с собой, мы уничтожали, расстреливали свиней и коров, а в летнее время через сутки они уже портились. Таким образом, в радиусе от нас каких-нибудь километров 70-80 не было ни одного имения – мы их все уничтожили. С хлебом было неважно. Обращались мы кое-где к населению. Но и некоторые помещики нам оказывали помощь. Напр., один помещик около Гродска молотил пшеницу и сказал партизанам, что я молочу пшеницу. Мы приехали и забрали ее. 
        <hi rendition="#s">Второй раз приехали, кажется кто-то из поляков. Мы взяли машину зерна, и они машину</hi>
        . Они хорошо относились к партизанам. Если, напр., где-нибудь помещик польский гражданин – заходи к нему, он вас накормит и напоит, пусть это будет кулак, но все они прекрасно относятся к партизанам.
        <p>
          В отношении работы с населением нужно сказать, что без работы среди населения партизанский отряд – не отряд. Когда мы находились в западной Белоруссии, то расти мы не могли из-за отсутствия оружия, хотя при таком притоке к нам, который был, отряд мог бы очень сильно вырасти. Мы говорили – надо оружие, найди его, а потом уже приходи к нам. Но кроме того, в каждой деревне были люди. Когда 3 сентября прибыла дивизия СС для нашего уничтожения, мы этого не знали. К нам прибежал мальчик 13 лет и сказал, что завтра будут прочесывать лес, немцы приехали. И этот мальчик ходил с нами пять суток по лесу. Затем его сестра 17 лет также приходила к нам. 
          <hi rendition="#i">8)</hi>
           Мы 
          <hi rendition="#s">тогда</hi>
           отбили машину, [несколько слов зачеркнуто] 
          <hi rendition="#i">которая направлялась с зерном в Минск</hi>
          . Наша группа забрала машину, рожь привезла в лес, а машину сожгли. Тогда немцы организовали нападение на наш отряд. И если бы эта девушка не сказала нам об этом, то нам было бы плохо. Она была связана с полицейским, что для нас было необходимо, и, узнав от него о готовящемся нападении, она через мальчика дала нам знать и мы приготовились их встретить. Мы их стукнули, убили человек 10, так они ни с чем и уехали.
        </p>
        <hi rendition="#i">8)</hi>
         Мы 
        <hi rendition="#s">тогда</hi>
         отбили машину, [несколько слов зачеркнуто] 
        <hi rendition="#i">которая направлялась с зерном в Минск</hi>
        . Наша группа забрала машину, рожь привезла в лес, а машину сожгли. Тогда немцы организовали нападение на наш отряд. И если бы эта девушка не сказала нам об этом, то нам было бы плохо. Она была связана с полицейским, что для нас было необходимо, и, узнав от него о готовящемся нападении, она через мальчика дала нам знать и мы приготовились их встретить. Мы их стукнули, убили человек 10, так они ни с чем и уехали.
        <p>Так что работа с населением является первостепенной работой партизан.</p>
        <p>
          Женщины в отряде у нас были, в частности в Сталинском и 
          <hi rendition="#s">Ворошиловском</hi>
           
          <hi rendition="#i">Чапаевском</hi>
          . Ходили они в Минск со специальным заданием. Затем из отряда Николая Николаевича одна девушка ходила на железную дорогу с боевым заданием, но группу там разбили и она, возвращаясь на базу, попала в руки к немцам. Они хотели ее схватить, но она сама себя застрелила. Она была учительницей.
        </p>
        <hi rendition="#s">Ворошиловском</hi>
         
        <hi rendition="#i">Чапаевском</hi>
        . Ходили они в Минск со специальным заданием. Затем из отряда Николая Николаевича одна девушка ходила на железную дорогу с боевым заданием, но группу там разбили и она, возвращаясь на базу, попала в руки к немцам. Они хотели ее схватить, но она сама себя застрелила. Она была учительницей.
        <p>Вообще есть прекрасные девушки в части работы.</p>
        <p>Воззвания мы писали. У нас была пишущая машинка. Был самоучка художник, прекрасно рисовал, в частности Гитлера. Нарисует несколько таких листочков, и мы расклеим, напр., в том же Камене расклеили перед приездом дивизии СС. Это было, когда наши шли на Ржев. Мы приняли эту радиограмму и это дело сорганизовали.</p>
        <p>Я представлен к награде – ордену Отечественной войны 1 степ.</p>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
