<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000625">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Иваном Соломоновым</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 116. Л.150-155 оборот.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.154" xml:space="default"/>
        <p> В этом же августе мес. 42 г. в Белоруссии стали создавать корпус самообороны, по-белорусски – самооховы. Немцы первоначально обращались к населению с призывом, что они должны защищаться от бандитов и что население от 18 и до 35 лет должно добровольно вступать в этот корпус самообороны. Но, когда их агитация не имела успеха, то они заставили принудительно вступать в такой корпус. Присылали повестки в деревни и требовали определенное количество людей для этого отряда. Мы в свою очередь писали листовки и воззвания к населению, указывали, что это – обман, что вас призывают убивать своих же братьев и ставили серьезно вопрос, что семья того, кто войдет в такой корпус самообороны, будет немедленно расстреляна, а имущество уничтожено. И таким образом это мероприятие немцев не имело никакого успеха. Только в одном месте около Красного им удалось создать батальон человек в 300, который был послан на партизан. Партизаны его разбили, часть уничтожили, а часть разбежалась по домам. Но около Молодечно и около Минска немцам этого сделать не удалось.</p>
        <p>
          2 сентября 42 г. отряду стало известно, что по дороге Ивенец-Воложинск проходят автомашины, тогда как раньше они там не ходили. Это была наша дорога. Человек 60 наших партизан отправились на эту дорогу. Шла одна автомашина. Я с пулеметчиками и другими товарищами встретили ее. Машина была закрытая. Там были убиты 
          <hi rendition="#i">три</hi>
           офицера и шофер. Оказалось, что машина эта – штабная, что для подавления партизан в этот район была выслана 148 дивизия СС и эти офицеры были из 148 дивизии. И с 3 по 5 сент. эта дивизия прочесывала лес. А мы, конечно, ничего не знали об этом, думали, что машины просто идут к фронту и стукнули. Во время этого прочесывания у нас двоих ранили. Но потом мы вышли из окружения. Немцы тогда сожгли вокруг нас 16 деревень и поселков, расстреляли и повесили 300 человек мирных жителей с детьми. А потом начали писать, что произвели расправу с партизанами, но по существу дела они ни одного партизана не уничтожили.
        </p>
        <hi rendition="#i">три</hi>
         офицера и шофер. Оказалось, что машина эта – штабная, что для подавления партизан в этот район была выслана 148 дивизия СС и эти офицеры были из 148 дивизии. И с 3 по 5 сент. эта дивизия прочесывала лес. А мы, конечно, ничего не знали об этом, думали, что машины просто идут к фронту и стукнули. Во время этого прочесывания у нас двоих ранили. Но потом мы вышли из окружения. Немцы тогда сожгли вокруг нас 16 деревень и поселков, расстреляли и повесили 300 человек мирных жителей с детьми. А потом начали писать, что произвели расправу с партизанами, но по существу дела они ни одного партизана не уничтожили.
        <p>В начале сентября мес. отряд тов. Лунина разбил карательный отряд в количестве 300 человек, который был послан против него. Отрядом было убито 95 человек немцев, захвачено орудие, 4 миномета, 3 пулемета, 3 автомашины с боеприпасами и снаряжением. Отряд потерял только одного убитым.</p>
        <p>Наш отряд Кузнецова разбил волость Камень в 4-х километрах от Ивенца. Служащие и полицейские скрылись. Помещение и бумаги были уничтожены. 23 сент. взрывом мины были убиты командир отряда тов. Щербина, командир отряда Кузнецов Иван Афан., командир 1-й дивизионной группы и он же секретарь комсомольской организации отряда, тов. Стрельцова Сергей, еще командир 5-й группы, шесть человек было ранено, в том числе и я.</p>
        <p>5 ноября отряды Сталинский, Ворошиловский и Кузнеца напали на местечко Вишня вблизи Лиды, разгромили полицейский участок, убили 13 полицейских, сожгли волость, разгромили продуктовые склады.</p>
        <p>
          После этого 10 ноября я был отправлен за линию фронта. Перешел ее 15 декабря. Шел я таким образом 35 суток, прошел километров 
          <hi rendition="#i">1000</hi>
          . Меня направили лечиться в г. Куйбышев, где я пролежал 35 суток, после чего 
          <hi rendition="#i">я</hi>
           должен 
          <hi rendition="#s">был</hi>
           отправиться опять за линию фронта для продолжения партизанской борьбы до полного уничтожения и изгнания фашистов с нашей земли.
        </p>
        <hi rendition="#i">1000</hi>
        . Меня направили лечиться в г. Куйбышев, где я пролежал 35 суток, после чего 
        <hi rendition="#i">я</hi>
         должен 
        <hi rendition="#s">был</hi>
         отправиться опять за линию фронта для продолжения партизанской борьбы до полного уничтожения и изгнания фашистов с нашей земли.
        <p>
          В отношении боеприпасов в нашем отряде дело было не совсем благополучно. Приходилось нам посылать людей за 70-80 км за 
          <hi rendition="#i">одной</hi>
           [
          <hi rendition="#i">одно слово непонятно</hi>
          ] патрон
          <hi rendition="#s">ами</hi>
          . 
          <hi rendition="#i">6)</hi>
           
          <hi rendition="#s">Мы брали их за счет полицейских участков, делали облаву и забирали боеприпасы. Так что в этом отношении</hi>
           
          <hi rendition="#i">хотя за счет полицейского пополнения боеприпасов было недостаточным, так как полицейские получали не больше 15 патрон на человека.</hi>
           
        </p>
        <hi rendition="#i">одной</hi>
         [
        <hi rendition="#i">одно слово непонятно</hi>
        ] патрон
        <hi rendition="#s">ами</hi>
        . 
        <hi rendition="#i">6)</hi>
         
        <hi rendition="#s">Мы брали их за счет полицейских участков, делали облаву и забирали боеприпасы. Так что в этом отношении</hi>
         
        <hi rendition="#i">хотя за счет полицейского пополнения боеприпасов было недостаточным, так как полицейские получали не больше 15 патрон на человека.</hi>
         
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
