<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000894">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Лидией Осмоловской</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 122. Л. 63-85.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.64" xml:space="default"/>
        <p/>
        <p>Комиссия по истории Великой Отечественной войны при ЦК КП(б) Белоруссии</p>
        <p/>
        <p>Стенограмма беседы с партизанкой Лидией Петровной Осмоловской</p>
        <p/>
        <p>19 января 1943 года</p>
        <p/>
        <p>Беседу проводил ст. научный сотрудник Комиссии т. Купреев И.К., застенографировала т. Богина.</p>
        <p/>
        <p>Я родилась в 1922 году в деревне Осмоловичи Климовичского района. Отец был крестьянином-середняком, умер в 1929 году. После его смерти остались мать, я, две сестры и брат. Мать в 1932 году вступила в колхоз и в этом же году умерла. Нас берет на воспитание дядя, который жил в самом городе Климовичи. Там я начала учиться в средней школе. Брат тоже учился, сестренка была еще совсем маленькой. В то время дядя работал в Краматорске директором одного хозяйства, а мы жили с бабушкой. Потом дядя приехал в Климовичи и работал директором лесопильного завода в Климовичском районе. Я по окончании школы пошла учиться на 6-ти месячные курсы по подготовке преподавателей, закончила их и перевелась на второй курс пединститута в Могилеве. Закончить пединститут не пришлось из-за начала войны. Две сестры занимались в средней школе Климовичского района, а до этого были одно время в детском доме, а брат перед войной работал начальником штаба в Тбилиси. Сейчас о нем сведений не имею. Дядя в настоящее время мобилизован, ушел на фронт. Перед началом войны в Климовичах жила бабушка и две мои сестры.</p>
        <p>Когда началась война и начали бомбить Могилев, все студенты пединститута разбежались. Тогда и я уехала в Климовичи к семье, где меня и застала оккупация немцами нашего района. Когда я приехала туда, там уже среди населения сильно чувствовалась война. В Климовичах до войны работали: плодовинзавод, силикатный завод, сапожная артель, Михалинская артель, Тимоновский </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
