<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000894">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Лидией Осмоловской</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 122. Л. 63-85.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.64 оборот" xml:space="default"/>
        <p> совоз, колхоз в Климовичах, школа медсестер, зоотехникум, три белорусских школы, одна русская школа. В первые дни войны все эти учреждения перестроились на военный лад. Почти все учащиеся 8 и 9 классов пошли на курсы медсестер, Курбатский и Плетнев организовали из старших школьников партизанский отряд еще до прихода немцев в район, хотя боевых действий он не вел. Был организован отряд самозащиты исключительно из взрослых. Население было организовано на копку противотанковых рвов и других оборонительных сооружений. Когда высадился десант в Кричеве и держали оборону на Соже, в Климовичах начали эвакуацию населения. Эвакуацию проводили очень организовано в эшелонах. Руководили ею Максимов и Фоминов. Правда, никто из населения не предполагал, что придут в город немцы, и поэтому не эвакуировались, а переезжали в деревни за 10-15 километров от города. Неожиданно 10-го августа был занят немцами город Климовичи. Это было неожиданно, ибо еще в субботу вечером старший батальонный комиссар говорил, что город немцы не займут, но немцы пришли в город не со стороны Кричева, а со стороны Рославля, откуда их не ожидали и поэтому много частей Красной армии осталось в Климовичах. 12-го августа в город ворвалась дивизия конницы нашей и привела в панику немцев, которые стали уничтожать свои машины и бежать, но тут было предательство со стороны командира дивизии, который сдался немцам (его потом видели в городе) и много наших конников попало в плен.</p>
        <p>В первую же ночь прихода немцев в город начались издевательства над населением, они изнасиловали 7 женщин, в числе которых была одна ученица 8-го класса. Начались ужасные грабежи. Немцы заходили в дома и забирали вещи, которые им нравились, а в течение дня в один дом заходило по 100 немцев и каждый что-нибудь забирал. Говорили, что такой грабеж солдатам не разрешают и что </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
