<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000894">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Лидией Осмоловской</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 122. Л. 63-85.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.66" xml:space="default"/>
        <p> эту землю. Они привезли свои плуги и использовали весь колхозный инвентарь.</p>
        <p>В 1941 году кроме комендатуры и земельного отдела ничего не было, а в начале 1942 года открыли лесхоз в Климовичи, которому подчинялось Милославское лесничество. В Климовичах был трест, так называемый «форстунгольц», которому подчинялись лесхозы шести районов. Немцы открыли мелкие кустарные артели – сапожную и другие. Открыли магазин, в котором продавали по 175 грамм хлеба населению, и магазин, в котором продавали имущество, которое изъяли после того, как уничтожили 7-го ноября еврейское население.</p>
        <p>Как это было. С 5-го ноября начали поговаривать, что 7-го ноября должно в городе что-то произойти. Некоторые говорили, что немецкие войска отступают, что будут убивать коммунистов и комсомольцев, другие говорили, что должны согнать все еврейское население в одно место для жительства и т.д. 7-го ноября по улицам шли патрули и никто не знал для чего это. За город выходить нельзя было. Потом через город прошел отряд полиции, которая была к этому времени организована из русских, и немецкая жандармерия.</p>
        <p>В Михалинской артели было много еврейского населения. Эта артель была очень хорошая, она всегда была самым передовым предприятием в районе, но была она расположена за городом. Туда, в Михалинскую артель и направились 7-го ноября полиция и жандармерия. Через некоторое время видим, что через город гонят туда население, но не поняли, все или только еврейское. Когда начали выгонять еврейское население из города, то если в доме была корова или кабанчик, то надо было и их брать с собой. Говорили, что все еврейское население сгонят в одно место, в одну улицу и там они будут жить. Но согнали их в один дом, где они просидели всю ночь. В 5 часов утра на поле вырыли яму и погнали к ней по 30 человек и из пулемета расстреливали, а детей бросали в яму </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
