<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000894">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Лидией Осмоловской</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 122. Л. 63-85.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.65" xml:space="default"/>
        <p> так будет, пока не установят комендатуру, и если пожаловаться офицеру, то офицер запретит это. Но на самом деле никто им не запрещал, и они грабили. Так продолжалось около двух недель, потом установили комендатуру, поставили русского бургомистра Козакова, переводчицей стала учительница немецкого языка Давыдова Эмилия Павловна, приехавшая из Германии еще в ту войну. Козакова быстро сняли с должности бургомистра. Вторым бургомистром поставили тоже русского – Голубоцкого, учителя, его жена тоже была учительницей. Когда установили земотдел, то там работал Глушаков, который также до войны там работал, а всем земотделом заведовал один крупный немецкий помещик. Голубоцкий тоже недолго был бургомистром, его сняли немцы за то, что он был очень хороший для народа. Так говорили сами немцы, а им нужен был более активный грабитель вселения, а он для этого не подходил, и они поставили бургомистром Давыдова – мужа переводчицы Давыдовой Эмилии Павловны. Давыдов был бургомистром всего района, а в городе бургомистром был Черненко, который раньше работал бухгалтером в лесничестве. Когда стал бургомистром Давыдов, жизнь населения значительно ухудшилась. Ввели много разных налогов: подушный налог, на курицу налог – 75 яиц, на дом налог и др. Работник банка Струков предложил за каждый дом налог в 1000 рублей и говорит, что «ничего, внесут». Мы за свой дом внесли 800 руб. налога. В деревнях, кроме налога на дом, на душу, были еще налоги за собаки, брали натурой шерсть, нитки, валенки, овчины. Каждый дом должен был внести шубу готовую, сдавать веревки. Кроме денежных больших налогов, были и налоги продуктовые. На каждую корову – 300 литров молока, а в городе оставляли одну корову на три дома, а потом только тем семьям, где было больше 6-ти человек. В Михалинскую артель приехал крупный немецкий помещик и взял под свой надсмотр все земли и все хозяйство, а крестьян заставил обрабатывать </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
