<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000894">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Лидией Осмоловской</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 122. Л. 63-85.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.68" xml:space="default"/>
        <p> не было. Школу открыли одну на весь Климовичский район и там преподавали один немецкий язык и почти эта школа не работала, т.е. день работала, день нет. Возглавлял эту школу бывший бургомистр Голубоцкий. Ни кино, ни театр не работали, правда, кино не работало, но только для немцев, а местное население не обслуживало.</p>
        <p>В 1942 году в Климовичи пришел Барсуков. Он член партии, но пришел под видом военнопленного. Ему было дано задание организовать подпольную партийную организацию. Он организовал местную подпольную партийную организацию, но она не вела большой работы, а работа ее носила организационный характер. Членам партии давали задание вести агитационную работу с отдельными людьми. Через некоторое время в город прибыл Гордиевич, который открыл свою собственную фотографию. Он вместе с Барсуковым начал вести подпольную партийную работу. Гордиевич был связан с Макевичским партизанским отрядом, наиболее крупным отрядом на весь Климовичский район. В районе был еще отряд Соловьева и другие. Всю Макевичскую волость партизаны держали в своих руках. Население этой волости было очень радо, они не сдавали немцам ни молоко, не платили налогов и т.д. На разгром партизан в Макевичскую волость выезжали карательные отряды по 200 человек, но ничего не могли сделать и возвращались оттуда наполовину разбитые. Начальником полиции был назначен Давыдов Владимир, он сам поехал в Макевичскую волость для установления там власти оккупантов в Макевичах, но не успел даже доехать туда, как его убили партизаны.</p>
        <p>Все население Макевичской волости было на стороне партизан, и оно сильно помогало партизанскому отряду.</p>
        <p>Я комсомолка с 1938 года.</p>
        <p>В городе я встретила Перовского – педагога института, в котором я училась в Могилеве до войны. Перовский мне сказал, </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
