<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000894">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Лидией Осмоловской</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 122. Л. 63-85.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.67" xml:space="default"/>
        <p> живыми. Наша соседка 6-го родила ребенка и 7-го ее заставили идти, то ее расстреляли дома и новорожденного, а трехлетний ребенок бежал по улице и кричал: «Нас убивают, расстреливают». Немцы делали это на глазах у всего населения, чтобы запугать его, что такая же опасность угрожает остальным, как и еврейскому населению. После этого расстрела земля на этом месте два дня колебалась, потому что там в яме были живые люди. Остались только те, которые скрылись, убежали, но через несколько дней и их нашли. Говорили, что женщин, которые замужем за русскими, оставят жить, но этого не было. Из одной деревни привезли юношу и повесили в городе и написали: «Кто будет помогать и сочувствовать партизанам, будет повешен». В городе его труп висел три дня.</p>
        <p>Я была в ноябре месяце 1941 года в Кричеве, там был лагерь военнопленных на территории бывшего цементного завода. В лагере тогда было человек 15 тысяч. Это были не люди, а тощие скелеты. Они находились под открытым небом, раздетые, разутые, им ничего не давали кушать. В один день умирало по тысяче человек. Трупы складывали в один дом, который закрыли наглухо, а потом бросали в ямы и не закапывали.</p>
        <p>В 1941 году ни школы, ни амбулатории, ни больницы не работали, правда, только больница обслуживала немцев: делала им перевязки.</p>
        <p>В январе 1942 года, когда немцев отогнали от Москвы и население начало говорить, что скоро придет Красная армия, немцы вывесили приказ, который гласил, что все, кто будут говорить об этом, будут расстреляны и повешены, а за одно слово получат 25 ударов плеткой. И были люди, которые получали эти бизуны.</p>
        <p>В 1942 году открыли амбулаторию, в которой работали русские врачи, которые работали там еще до войны, но обширного лечения </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
