<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000894">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Лидией Осмоловской</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 122. Л. 63-85.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.71" xml:space="default"/>
        <p> Я говорю, что об отряде Кочубея ничего не слышала. И действительно, никто о нем не слышал, ибо этот отряд не местный, а присланный из особого отдела, из города Москвы. О нем не слышали тогда, когда надо было слышать. Может быть их работа была особо секретная, но о них не слышали.</p>
        <p>Потом Перовский говорит:</p>
        <p>– Лида, я пришел, чтобы дать тебе задание, которое я предложил отряду Кочубея.</p>
        <p>– Какое? Я постараюсь выполнить.</p>
        <p>– Нет, я сомневаюсь, что ты за это задание возьмешься. В Кричеве, в Могилеве девушки обещали, но, поскольку это очень рискованное дело, связанное с семьей, то многие отказывались.</p>
        <p>Я сказала, что выполню.</p>
        <p>– Ты должна нам помочь сдать в плен фон-Файта.</p>
        <p>– Я горжусь, что даете такое серьезное задание и постараюсь его выполнить.</p>
        <p>Он боялся, что я раздумаю и не сделаю.</p>
        <p>Когда я пришла домой, я стала думать: сказать мне об этом в местную подпольную парторганизацию или нет. Нет, думаю, не скажу, может быть есть у нас в подпольной местной парторганизации шпион. Наша местная подпольная парторганизация ничего крупного активного не делала, кроме мелкой агитационной работы. Я решила о поручении Перовского местной организации не говорить.</p>
        <p>Потом я начала думать, как это сделать, ибо мне дали очень мало времени: мне сказали – в течение одной недели. Я говорю, что это мало, я не могу сразу все ему сказать. Мы договорились, что через две недели я приду на свидание и скажу, смогу я его под видом прогулки в лес привести к месту засады партизан или нет.</p>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
