<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000894">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Лидией Осмоловской</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 122. Л. 63-85.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.69" xml:space="default"/>
        <p> что работает секретарем земельного отдела, где работал Глушаков – его дальний родственник.</p>
        <p>К этому времени я уже работала в подпольной партийной организации и мне Барсуков дал задание узнать, как очутился здесь Петровский. Петровский у нас в институте читал марксизм и ленинизм. Когда я еще раз встретилась с Перовским и стала с ним разговаривать, он мне объяснил, что он был в окружении и попал сюда, и попросил меня, чтобы я о нем никому ничего не говорила. Это было в мае 1942 года. После этого я часто стала встречаться с Перовским. В июне месяце арестовали Гордиевича. Как это случилось. Из Макевичского отряда прислали человека разведать кое-что на электростанции при мельнице, оборудование которой не было вывезено, а мельница эта обслуживала несколько районов и молола муку для немцев. Этот партизан ничего не разведал и сдался немцам. Он так просто подошел и говорит: берите меня. Он немцам рассказал, что связан с партизанским отрядом Гордиевич и Зубов Пашка (отец Зубова был в партизанах, а мать немцы расстреляли). Этот Пашка Зубов имел радио и слушал Москву.</p>
        <p>Дома у нас материальное положение было ужасное, никто не работал, а нас было: бабушка, две сестры и я. Вещи, которые были, уже все продали, и они говорили, чтобы я устраивалась работать. И вот по поручению местной подпольной партийной организации я в начале мая месяца пошла работать. Мне говорили, чтобы я устроилась в немецком учреждении, чтобы иметь сведения и, если можно, в лесхозе, чтобы знать план лесозаготовок, лесовывозок, где будут крупные склады, где будут строить мосты и т.д. Мне сказали, что организация должна это знать через меня. Я начала работать в немецком лесхозе.</p>
        <p>Когда арестовали Гордиевича мне было поручено организовать </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
