<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000894">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Лидией Осмоловской</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 122. Л. 63-85.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.70" xml:space="default"/>
        <p> передачу в тюрьму и свидание с Гордиевичем, после его ареста я это сделала. Гордиевич сказал, что его выпустят обязательно и настанет время, когда мы будем работать.</p>
        <p>Пропал из города и Перовский. Барсуков говорит мне, что не знает, что подумать, что нет Петровского, что он считал его честным человеком, что он хороший член партии и т.д., и велел мне узнать где он. Прошло две недели. Приходит ко мне дочь Перовского Рема и говорит, что отец ушел в партизанский отряд и просит, чтобы я пришла к нему на свидание в отряд Кочубея и Алеся Кастровского – бывшего председателя колхоза. Я говорю, что Алеся Кастровского не знаю. Я знала, что был отряд Михаила, который хорошо действовал, о нем много говорили крестьяне и Михаил пользовался авторитетом среди крестьян. Я согласилась идти на свидание к Перовскому и вместе с Ремой пошли за 7 километров от города, где мы и встретились, поговорили.</p>
        <p>– Как видите, Лида, я ушел в партизанский отряд.</p>
        <p>– Зачем?</p>
        <p>– Я работал по заданию. Задание я выполнил. Сейчас меня начинают преследовать, и немцы арестуют, как Гордиевича. Я думал, что и тебя арестовали, ибо ты была тесно связана с ним.</p>
        <p>Я спрашиваю у Перовского:</p>
        <p>– Что Вы мне скажете?</p>
        <p>Он говорит:</p>
        <p>– Ничего особенного не скажу, но мы не знаем все партизанские отряды, которые действуют здесь в районе.</p>
        <p>Я говорю, что я знаю. Тогда он мне говорит, что он назначен комиссаром для организации отряда Кастровского: «Я должен помочь ему организовать отряд. К нам уже присоединилось 10 человек из диверсионной группы, присланной их Москвы, не имеющие рацию. Здесь же рядом есть отряд Кочубея».</p>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
