<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000894">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Лидией Осмоловской</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 122. Л. 63-85.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.73" xml:space="default"/>
        <p> должна быть партизанская засада. После этого он начинает все чаще ко мне заходить. Нужно сказать, что это вообще страшилище. Ему 52 года, он очень противный. У него нет зубов, вставные челюсти. От него я узнала, что он был шпионом 13 лет в СССР, был ученым лесоводом, имел задания и выполнял их. Он ходил на все заводы, куда нельзя было, потому что он заявлял: пока не пропустите на завод, не отпущу лесоматериалов. Комсомольцев он не принимал на работу, а только раскулаченных и кулачков. Все это он мне сам рассказывал.</p>
        <p>Проходят дни. Я напоминаю ему о том, чтобы пойти погулять. Он говорит, что пойдем в воскресенье. Он говорит, что можно мне взять на прогулку подругу. Я говорю, что знаю это место хорошо, недалеко от города, там много народа, крестьяне сено косят и убирают и нет никакой опасности. В субботу он говорит мне, что в воскресенье не может пойти со мной гулять, ибо приезжает к нему знакомый капитан.</p>
        <p>Я тогда пошла в лес к Перовскому, чтобы сказать ему об этом, что не приду с ним, что приезжает к нему офицер. Но Перовского я не нашла. То ли мы плохо договорились о месте, то ли пришла позже, но Перовского я тогда не видела. Раньше у нас была договоренность, что, если я в субботу не приду, значит в воскресенье будет засада и я приду с этим фон Файтом. Я сильно волновалась, что если я не приду, то я потеряю доверие и не смогу выполнить задание.</p>
        <p>В субботу произошла такая вещь. Я делаю ведомость, сведения, а там написано вместо 590 гектар по Климовичскому р-ну леса 270, это значит, что меньше дадут план заготовки. Эту ведомость просмотрели и главный лесничий, и фон Файт – и никто не заметил, а я думаю: пусть пойдет так. Когда я сделала чистовую ведомость, он посмотрел ее, увидел, что стоит 270 вместо 590 и закричал, что все </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
