<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000894">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Лидией Осмоловской</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 122. Л. 63-85.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.74" xml:space="default"/>
        <p> русские Обалды Ивановичи, и кричит, кричит. Я говорю, что я русская, но не Обалда Ивановна, а только секретарь. Тогда он вызвал Бармотько и дал ему пощечину.</p>
        <p>В воскресенье работали до 12 часов. Я говорю: «Эрнест Францевич, сегодня хорошая погода, не мешало бы погулять». Но он не мог пойти, так как его друг фон Шеккендорф приехал. Я ему говорю: «Вот как вы любите русских: можете оскорблять, и гулять не идете. Если вы не пойдете, то я приглашу молодого парня и пойду с ним». Тогда он согласился, говорит: «Хорошо, идем». Мы пошли. Он идет влево, а нам надо вправо. Ну, думаю, дойдем до реки, а там я его приведу куда надо. Идем, а он говорит: хватит идти, остановимся тут. Я говорю, нет, тут плохое место. Не доходя 100 метров до засады, он сел и ни за что не идет дальше. Я говорю: «Вы посидите, а я пойду купаться», но поскольку уже истекало условленное время, я решила подойти к месту засады и сказать им, что я с ним немного правее, так как было уже 5 часов, а мы договорились между 12 и 2 привести его к месту засады. Подхожу к засаде, а там никого нет. Ну, думаю, уже снялись и ушли. Я вернулась и говорю: «Эта женщина сказала, что немного дальше хорошая купальня, а здесь топко, пойдем дальше». Вдруг он увидел из кустов голову командира партизанского отряда, начал всматриваться и наводить браунинг. Тут я вижу, что позади его начали продвигаться партизаны. Правда, они плохо сделали, что дали очередь из автомата. Он выстрелил, а я стала за дерево. Тут его партизаны и взяли. Он спрашивает:</p>
        <p>– Она (указывая на меня) об этом знала?</p>
        <p>– Конечно знала и привела вас сюда, – говорю я ему.</p>
        <p>Его отвели в партизанский лагерь и сняли с него допрос. Он указал на некоторых шпионов, которые и сейчас орудуют в Москве, а потом его расстреляли.</p>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
