<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000894">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Лидией Осмоловской</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 122. Л. 63-85.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.72" xml:space="default"/>
        <p> Я работаю в лесхозе и начинаю за ним ухаживать. Он часто приходил к Бормотько, к этому явному предателю, паразиту. Он нажимал на население, выжимал из него все соки. У него был помощник в лесничестве – Поклад. Файт часто заходил и к нему. Вот раз я иду с работы, а фон-Файт идет к Бормотько. Я говорю ему:</p>
        <p>– Эрнест Францевич, зайдите к нам домой, посмотрите, как я живу.</p>
        <p>Он говорит, что он очень рад, спасибо, зайду. Говорил он на ломаном русском языке несмотря на то, что владел 13-ю языками. Немцы такой народ, что если зайдет раз, то начнет ходить часто. Это такие паразиты, ужасно. Немцы на каждом шагу подчеркивают, что ты русский. На каждом шагу это заметно, они дают это понять и подчеркивают, что ты не человек, а животное. Он зашел ко мне, посидел первый раз мало. В этот день я ему ничего не сказала. На второй день прихожу на работу, он поздоровался, подсел и спрашивает: «Ну, как Вы сделали работу», а я должна была сделать сводку по 6-ти районам (лесхозам), которые подчинялись этому лесхозу, сколько сделано бочек, ведер, сколько заготовили, вывезли и т.д. Я говорю: «Сделала». Прошел день. Я его опять пригласила к себе. Он пришел. На этот раз я его угостила чаем. Бабушка ворчала, что я ему сахар поставила. Когда он ушел она меня ругала, что последний сахар я отдала немцу, что с тех пор, как арестовали Гордиевича, ты развинтилась и когда он выйдет, я ему все расскажу. Потом он опять приходит, и я начинаю ему говорить, что вот уже год войны, что мне очень скучно, что я не могу пойти в кино, не могу пойти покупаться, а так жарко, что я сижу все время дома и все в этом духе. Он старался меня сбить и переводит разговор на политические темы. Я говорю ему, что в политике ничего не понимаю, не разбираюсь. Все только говорю, что мне скучно и т.д. Он говорит, что, когда будет хорошая погода, пойдем на Лобжанку (это в двух километрах от города) купаться. А от Лобжанки недалеко </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
