<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000894">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Лидией Осмоловской</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 122. Л. 63-85.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.76" xml:space="default"/>
        <p> В начале войны крестьяне думали, что, когда придут немцы им отдадут землю в собственность и скажут пашите себе, но немцы крестьянам землю не дали, а заставили их работать на себя. По существу, хозяйство осталось колхозное, но его назвали общиной и этой общиной управляют немцы. В каждой деревне поставлен староста из русских. Старостой старались избрать кого-нибудь из бывших кулачков. Сельсоветы начали называться волостью во главе с бургомистром.</p>
        <p>Население большую помощь оказывало партизанам. Но партизанам нужно быть чуткими к населению и стараться перетянуть их на свою сторону и не делать шагов, которые обижают крестьян, а на деле бывает, что партизаны допускают грубость, и это очень вредит делу, поэтому для партизан нужно выбирать особенно чутких людей, которые умеют работать с людьми.</p>
        <p>Население уверено, что Красная армия придет, и, когда партизаны проводят какую-нибудь работу среди населения, это их очень воодушевляет и они несут партизанам все, что могут: яйца, молоко, хлеб. И особенно крестьяне радуются, когда партизаны разрушают маслозаводы и им уже не надо сдавать немцам молоко.</p>
        <p>Крестьяне помогают партизанам также и в части разведки, сообщают о количестве полицейских и карательных отрядов, где они разместились и т.д.</p>
        <p>***</p>
        <p>Приехали мы в Москву 25 октября 1942 года. Здесь нас переодели, выдали нам мужское обмундирование. Вызвали нас в ЦК партии и сказали, что пойдем на прием к товарищу Пономаренко. Пришли туда. Товарищ Пономаренко беседовал со мной лично, и я ему очень подробно обо всем рассказала, не растерялась, не смутилась. В это время звонит по телефону Климентий Ефремович и т. Пономаренко </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
