<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000841">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Владимиром Тихоновичем</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">ЦДАГОУ. Фонд 166. Оп. 3. Д. 246. Л. 95-100.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.96" xml:space="default"/>
        <p/>
        <p>Стенограмма</p>
        <p>
          Гр. Тихонович 
          <hi rendition="#i">Владимир Иванович, житель с. </hi>
          <hi rendition="#i">Вознесенки</hi>
          <hi rendition="#i"> Мелитопольского р-на Запорожской области. Священник. Родился в 1879 году.</hi>
        </p>
        <hi rendition="#i">Владимир Иванович, житель с. </hi>
        <hi rendition="#i">Вознесенки</hi>
        <hi rendition="#i"> Мелитопольского р-на Запорожской области. Священник. Родился в 1879 году.</hi>
        <p/>
        <p>Как только пришли немцы, не прошло 3-4-х дней, как начались массовые расстрелы евреев. Сначала всех евреев согнали на государственную мельницу в г. Мелитополь. Согнали их туда, объявляя, что они будут посланы на работы. Потом, когда собралась большая группа евреев, их посадили на машины и отправили за город к противотанковым рвам между селами Вознесенкой и Константиновкой.</p>
        <p>Там начался массовый расстрел. Ров проходит очень близко от жилых домов, так что люди видели и слышали, что там происходило.</p>
        <p>Рассказывают, что когда людей привезли сюда, то они поняли, что их ожидает. Дети прижались к матерям, но немцы отрывали их от матерей и бросали живьем в ров. А маленьких хватали за ноги, ударяли и бросали в ров. Потом закапывали, мобилизовывая жителей. Знаю одного паралитика еврея, который появлялся в городе на автоматической тележке. Его привезли на тележке, бросили живьем в ров, а тележка осталась и долго была забавой для детей местных жителей.</p>
        <p>Особенно памятен такой случай. Рядом со мной жила соседка лет 23-х, еврейка. Муж ее был мобилизован, а она осталась в Мелитополе. В то время, когда пришли немцы, она родила. Не прошло 3-4 дней, как она была арестована, не оправившись после родов. </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
