<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000841">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Владимиром Тихоновичем</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">ЦДАГОУ. Фонд 166. Оп. 3. Д. 246. Л. 95-100.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.97" xml:space="default"/>
        <p> Ее забрали. Потом мне рассказывали, что привезли молодую женщину с ребенком, выхватили его, ударили головой об колеса, бросили в ров и обоих расстреляли.</p>
        <p>После этого начали преследовать детей от смешанных браков. Я вынужден был перейти из г. Мелитополя в с. Вознесеновку, так как моя дочь была замужем за евреем. Вдовствовала с двумя детьми. Когда я увидел, что происходит по распоряжению немецких властей, что преследуются дети от смешанных браков, я вынужден был что-то предпринять, чтобы спасти своих детей.</p>
        <p>Прихожане с. Вознесеновки пригласили меня и я согласился переехать туда.</p>
        <p>С ноября месяца я был в Вознесеновке, перевез все, что у меня было, и там остался на жительство.</p>
        <p>Вскоре после этого началась мобилизация молодежи для угона в Германию. Три раза моя старшая внучка попадала в этот список. Благодаря тому, что староста сельсовета два раза вычеркнул ее из списков, а в третий раз я отправил ее в с. Песчаное к невестке, благодаря этому она сохранилась. А когда там началась мобилизация, то я ее детей взял к себе для сохранения от угона в неволю.</p>
        <p>Когда производилась мобилизация молодежи для угона в Германию, было опубликовано распоряжение, что саботирующие будут или расстреляны, или, если они не будут найдены, будут расстреляны их родители.</p>
        <p>В этих селах были найдены скрывавшиеся девушки и парни, которое были угнаны, и дальнейшая судьба их неизвестна. Помимо этого, начались аресты среди украинского населения.</p>
        <p>Незадолго перед Рождеством, в день Николая по селу </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
