<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000841">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Владимиром Тихоновичем</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">ЦДАГОУ. Фонд 166. Оп. 3. Д. 246. Л. 95-100.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.98" xml:space="default"/>
        <p> Вознесенка были арестованы 72 человека. Из них через неделю два были отпущены, а 70 человек были угнаны частично в лагеря в Константиновку, частично в Симферополь, и только когда пришла Красная армия, освободившая нашу местность и Крым, то из них возвратилось только 5 человек. Остальные были или расстреляны, или погибли от непосильной работы и голода.</p>
        <p>При отступлении немцев гебитскомиссар Хейнеш дал приказ, чтобы все жители города и сел Константиновки, Вознесеновки, Мордвиновки должны оставить свои жилища и отступить вместе с гитлеровскими армиями, и кто не повинуется этому приказу будет расстрелян.</p>
        <p>Вскоре после этого по Вознесеновке полиция ходила по домам, выгоняла жителей на улицу и под охраной немецких солдат были угнаны в Мелитополь на сборище возле городского сада для дальнейшего угона.</p>
        <p>Помню такой случай. Возле меня жил один крестьянин, дочь его попала в этот этап. Случайно вышла и не успела сделать трех шагов в сторону, как на мосте была расстреляна. Многие прятались в подвалах, чердаках, садах, но как только немцы находили спрятавшегося – расстреливали на месте.</p>
        <p>Так по Вознесеновке было расстреляно более 400 человек за нежелание эвакуироваться. Расстреливались и старики, и молодые, и дети. Если в квартире находили старика, старуху и внука – расстреливали всех.</p>
        <p>Один из жителей Вознесеновки Лут Григорий Ефимович был повешен на дереве.</p>
        <p>Не могу забыть еще случай, когда явился отряд, разыскивавший спрятавшихся от эвакуации во дворе Браташа. Сам </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
