<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000841">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Владимиром Тихоновичем</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">ЦДАГОУ. Фонд 166. Оп. 3. Д. 246. Л. 95-100.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.99" xml:space="default"/>
        <p> хозяин со старшим сыном укрылись на чердаке, а жена и двое детей укрылись в яме. Немцы нашли жену с детьми и расстреляли. Браташ хотел выскочить, но сын задержал.</p>
        <p>А потом, когда вступила Красная армия, Браташ с сыном пошли добровольцами в Красную армию отомстить за злодеяния.</p>
        <p>Получив предупреждение от одного крестьянина о том, что комендант предполагает меня забрать с собой, я ушел в с. Песчановку, где в подвале под школой просидел 1,5 мес.</p>
        <p>18 ноября наша Красная армия зашла в город со стороны Песчановки.</p>
        <p>
          В с. 
          <hi rendition="#s">Песчановка</hi>
           
          <hi rendition="#i">Вознесеновка</hi>
           погибло 7 корпусных школьных зданий, которые были сожжены, также было сожжено сельское правление, дом кооперации. Рассчитывали, видно, поджечь церковь – замок был сломан, на алтаре и иконах были следы поджогов.
        </p>
        <hi rendition="#s">Песчановка</hi>
         
        <hi rendition="#i">Вознесеновка</hi>
         погибло 7 корпусных школьных зданий, которые были сожжены, также было сожжено сельское правление, дом кооперации. Рассчитывали, видно, поджечь церковь – замок был сломан, на алтаре и иконах были следы поджогов.
        <p>В нашей церкви пропало много церковных ценностей: одно облачение, которое стоило 10 тысяч, нет одной большой иконы, писанной на кипарисе, икона Николая Чудотворца в серебряной ризе. Пропали серебряные ложечки, два серебряных блюдца, облачение с престола, покрывала с престола. С Евангелия сорваны серебряные украшения, два креста с Евангелия – один серебряный, другой медный. 22 полотенца для украшения икон. Большой ковер перед престолом и много других ценностей.</p>
        <p>Село Вознесеновка было сожжено. Из 1200 дворов оказалось 2/3 сожжено. Десятка два домов, прилегающих к городу, были разрушены до основания. Село еще дымилось, трупный запах раздавался по всему селу, лежало много неубранных трупов. Были также пристрелены телки, козы, овцы. Все это разлагалось. </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
