<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000631">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Борисом Ивановым</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 116. Л.190-197.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.191" xml:space="default"/>
        <p/>
        <p>Комиссия по составлению хроники Великой Отечественной войны</p>
        <p/>
        <p>Политрук стрелковой роты Иванов Борис Константинович, комиссар партизанской бригады имени Заслонова (Оршанский район, Сенинская зона), член партии с 1928 г., в комсомоле с 1935 г., русский. Награждения: орден Красного Знамени, медаль «Партизан Отечественной войны I ст.</p>
        <p/>
        <p>27 августа 1944 г.</p>
        <p>г. Минск</p>
        <p/>
        <p>Беседу проводил научный сотрудник Комиссии Еловцан Ф.Л.</p>
        <p>Стенографистка Бондаренко</p>
        <p/>
        <p>Родился в 1908 г. в Ленинграде. Отец – техник-строитель на жел. дор., мать – домохозяйка.</p>
        <p>Окончил 6 классов школы на Украине.</p>
        <p>До 1931 г. работал лесником, затем работал на заводе рубщиком, автогенщиком, затем работал на комсомольской работе. В 1928 г. поехал на польскую границу, вызвался добровольцем, когда ЦК партии призывал.</p>
        <p>Оттуда поехал на учебу в Ленинград, проучился 4 года в комвузе им. Крупской политпросвета. Оттуда был мобилизован на курсы ЦК партии. Кончил курсы в звании переводчика японского языка.</p>
        <p>В январе 1935 г. поступил работать в Ленинградский областной отдел народного образования в должности инспектора и по кадрам один год, затем лектором 4 года.</p>
        <p>С начала войны был призван в армию, был назначен политруком роты, пошел в разведку. 1 сентября 1941 г. в Литве попал в плен. Под Гатчино был ранен. Через месяц и 25 дней бежал из плена. После ранения немцы завезли меня в лагерь в Литву, откуда я и бежал.</p>
        <p>В Ганушишской волости Новотроицкого уезда в 60 километрах от Вильно стал организовывать отряд. Там я набрал литовских комсомольцев человек 10. Но, поскольку немцы проводили такую политику, что вывозили коммунистов в Германию, там приходилось работать соответствующим образом. Комсомольцам давали возможность работать в сельском хозяйстве и по специальности – кузнецами, портными и т.п. Эти ребята говорили: «Так как нам есть возможность и здесь работать, мы в лес не пойдем».</p>
        <p>25 апреля 1942 г. я один ушел в лес, организовал группу из русских красноармейцев, бежавших из плена.</p>
        <p>12 августа 1942 г. мы влились в бригаду Никитина. 22 октября эта бригада вышла за линию фронта. На ходу были </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
