<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000631">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Борисом Ивановым</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 116. Л.190-197.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.191 оборот" xml:space="default"/>
        <p> бои, мы совместно с другими бригадами нападали на гарнизоны. Я пошел от Барановичской области через Минскую в Витебскую. Нас было уже 1½ тыс. человек. Раненых мы вынесли за линию фронта, вывели часть скота и людей. Тогда происходила мобилизация. Мы в тылу проводили мобилизацию и выводили мобилизованных за линию фронта. Там я получил от штаба партизанского движения Белоруссии приказ вернуться опять в тыл врага в качестве комиссара отряда Комлева. Комлев шел с задачей привести рацию Заслоновской бригаде, влиться в Заслоновскую бригаду, что мы и сделали.</p>
        <p>После целого ряда неудачных попыток прорваться через линию фронта мы направились по воздуху на планере.</p>
        <p>15 мая 1943 г. мы прибыли в Оршанскую зону. Через месяц, 15 июня, я был назначен комиссаром Заслоновской бригады.</p>
        <p>Заслоновская бригада в количественном отношении тогда представляла группу в 400 человек, к осени она выросла до 2 тыс. чел. и разделилась (осенью 1943 г.) на две бригады.</p>
        <p>Наиболее интересными операциями, проводимыми нашей бригадой, конечно, нужно считать операции по уничтожению экспедиций, посылаемых немцами для уничтожения партизан и партизанского движения. Тут прежде всего нужно назвать операцию по защите Новобедицы и дер. Куповать, теперь она называется Заслоновка – это место, где погиб Заслонов Константин Сергеевич.</p>
        <p>Немцы однажды заняли эту деревню. Мы решили выгнать их оттуда. Если раньше они окружали эту Куповать, так теперь мы их окружили и выгнали их оттуда. Немцев в этом гарнизоне было 180 человек, нас была не вся бригада, а несколько отрядов. У нас принцип такой был, что некоторые отряды целиком уходили на задание. С оставшейся частью отрядов мы их выгнали.</p>
        <p>Затем были интересные бои под Чашниками. Нам не удалось занять ни Чашники, ни Лепель. Там мы дрались 7 дней и 7 ночей. Немцы подбросили туда армию Каминского, сам Каминский там был. Он был обербургомистром Лепельского округа. Он пошел громить нашу зону, а мы решили в это время разбить его гнездо – Лепель и Чашники. Он спохватился и всю технику, которую немцы ему дали, танки и др. бросил на нас. Фактически мы 7 ночей оперировали там. Численность его войск была тысяч 7, 3 полка. Эта бригада так и называлась «Бригада Каминского». Так как у партизан не было достаточно технических средств, то нам пришлось отойти опять в свою зону.</p>
        <p>Мы ушли в свою зону и действовали там до прихода Красной армии. Эта зона называлась Сенинской зоной, Оршанской она называлась до тех пор, пока мы находились в треугольнике Витебск-Смоленск-Орша. Тут партизанам нельзя было находиться, потому что были сильные укрепления, немцы прочесывали лес, и мы отошли в Сенинскую зону. Западнее нас была Бегомельская зона, а севернее – Ушацкая. Мы находились на востоке, примыкали непосредственно к линии </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
