<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000631">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Борисом Ивановым</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 116. Л.190-197.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.192" xml:space="default"/>
        <p> фронта (километров 25-30 от фронта), последнее время находились даже в 7 километрах от немецкой линии обороны, от 3-й линии ее. Все время мы выполняли задания фронта по разведке.</p>
        <p>Затем проводили рельсовую войну летом 1943 г. Первое задание было 4 августа, вернее, в ночь с 3 на 4-е, когда мы произвели первый удар по коммуникациям Витебск-Орша. Выходила вся бригада двумя группами. Эти группы тоже разделились на две. Мы дважды выходили на эту дорогу, взорвали 2160 шт. рельс. Задание имели 2 тыс., но мы перевыполнили его. Во время рельсовой войны при втором заходе мы взорвали водокачку на ст. Стайки, окончательно разобрали жел. дор. Лепель-Орша, она буквально не действовала. Сколько немцы ни пробовали ее восстановить, им не удавалось. Мы разработали план, привлекли соседнюю бригаду и местное население и в течение двух ночей мы так «отремонтировали» эту дорогу, что немцы до самого прихода Красной армии не могли ее восстановить. Перед самым приходом Красной армии они выслали жел.дор. полк и техническую разведку, но мы эту техническую разведку уничтожили, взяли в плен 5 человек, в том числе одного инженера. Он рассказывал нам, что немцы около Лепеля ст. Парафьяново хотели восстановить эту жел. дор., но тут уже с 22 на 23 июня пришла Красная армия. Мы соединились с Красной армией. Красная армия пошла на запад, а мы остались здесь, чтобы окончательно разбить немецкие части, которые нападали на деревни и на отдельные части Красной армии, двигающиеся к фронту, вырезали целые деревни. Мы поймали 2728 немцев, одного генерала и одного подполковника, в большинстве это были эсэсовцы-офицеры, награжденные двумя, даже тремя крестами.</p>
        <p>Действия бригады продолжались до 6 июля.</p>
        <p>В этом же районе действовала бригада Леонова, бригада Нарчука, бригада Богушевская, командир Прохоренко (сейчас секретарь Бугушевского райкома партии), Гудковская бригада и другие бригады. Они ушли потом на запад. Донукалов Алексей ушел в полк Садчикова, Смоленская бригада Шлапакова, Потапенко, Кириллова.</p>
        <p>В Новобелицы был старый аэродром, который мы избрали как центральный пункт для связи с Большой землей. С этого аэродрома получали боеприпасы не только наша бригада, но и соседние.</p>
        <p>Мы создали соответствующую систему обороны, расположили наши бригады вокруг Новобелицы и имели возможность в течение 2-3 месяцев получать на этом аэродроме помощь с Большой земли. Однажды там даже Дуглас сел, забрал 18 чел. раненых, а обычно садились «уточки». Мы спасли несколько десятков летчиков со сбитых самолетов и всех отправили на Большую землю. Если раньше всех раненых мы отправляли с Ушацкой зоны, то теперь стали отправлять уже со своего аэродрома. Немцы решили ликвидировать этот аэродром, так как мы находились всего в 40 километрах от линии фронта. Они организовали против нас экспедицию. Сначала они выдвинули 3 пушки 76 мм, минометы были. Этот первый бой мы с честью выдержали. Они хотели окружить аэродром, но мы не дали им этого сделать. Они взяли только в полукольцо. Около этого аэродрома был совхоз, они хотели его взять </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
