<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000631">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Борисом Ивановым</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 116. Л.190-197.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.193 оборот" xml:space="default"/>
        <p> 50% было невооруженных, по существу, мы их спасали от немцев. Вооружались за счет трофеев и на самолетах подбрасывали, но наплыв населения в партизаны превышал количество вооружения.</p>
        <p>Там очень много немцы сожгли деревень с самолетов. Поскольку у них не хватало сил, они бросали на нас самолеты. Буквально неделями как начнется рассвет, так все время летают и жгут, жгут, жгут. До 7-8 налетов в день было, причем сразу по 5-7-9 самолетов налетали. Прилетают, сбрасывают свои бомбы, улетают, снова прилетают и сбрасывают бомбы, и так опять и опять. Причем жгли деревни не только те, в которых жили партизаны, но в те, в которых абсолютно не было партизан. У них разведка очень плохо работала, например, деревню Минютино сожгли окончательно, а там не было ни одного партизана. В течение одного дня они сожгли больше 12 деревень сразу. Это было летом 1943 г. Они старались не дать возможности партизанам находиться в прифронтовой полосе, но, несмотря на это, мы построили зимние землянки. Жили мы в деревнях, но, когда нам было очень туго, мы уходили в лес. Немцы поищут-поищут, а в лес боятся идти.</p>
        <p>У нас были свои продовольственные базы, в которых был закопан хлеб, например, к приходу Красной армии в нашей бригаде было 4 тонны зерна и 6 тонн муки. Я сдал оршанскому уполнаркомзагу 300 пудов зерна, и воинской части 2 тонны в самый тяжелый момент для них, когда подвоза еще не было. Они так рады были, так благодарны, партизанский хлеб им пригодился.</p>
        <p>К нам уходили и женщины, и дети, даже кошки и куры бежали. Однажды я возвращаюсь с передовой, нет отряда – что такое? Говорят: «Да тут немцы идут». Все население убежало по следу, за ним бежали кошки, козы, куры, буквально все живое бежало. Мы давали соответствующее направление, указывали, где непроходимые места для немцев и их техники, и там население скрывалось. Мы спасали население от угона его в рабство. Население почти все осталось. В последнюю экспедицию они взяли 50-100 человек в деревне, и то не во всех деревнях. Их задача была, главным образом, вешать партизан, уничтожать их. В связи с 50-летием Гитлера он издал приказ уничтожить всех партизан.</p>
        <p>Перед наступлением Красной армии в связи с приказом Гитлера немцы решили уничтожить партизан в этих зонах вплоть до Польши и подготовили крупную экспедицию, для этого сняли всю третью линию обороны с участка Витебск-Орша, что составляло несколько десятков тысяч солдат. Кстати, этим воспользовалась наша Красная армия. Когда по нашим сообщениям командование Красной армии узнало, что немцы сняли такое количество войск с этого участка фронта, наши сделали прорыв фронта.</p>
        <p>18 мая 1944 г. немцы начали свою карательную экспедицию, причем они взяли полосу по фронту 50-70 километров, заблокировали на запад большое пространство, чтобы ни на север, ни на юг партизаны не вышли. Начали </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
