<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000631">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Борисом Ивановым</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 116. Л.190-197.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.192 оборот" xml:space="default"/>
        <p> и не допускать партизан к аэродрому. Они пробивались к этому совхозу. В этом бою было убито несколько десятков фрицев. С нашей стороны потери были только несколько человек. Немцев мы отогнали.</p>
        <p>Немцы предприняли вторую попытку выбить нас с этого аэродрома. Были применены бронемашины, танки, увеличено число пушек, минометов. Тогда было 6 бронемашин и танков. Когда они сделали воздушную разведку, мы сбили один самолет «Ю-88», он упал в наше расположение. Мы взяли одного летчика в плен живьем, остальной экипаж убили.</p>
        <p>Третья попытка у них была уже более сильная, и нам пришлось оставить этот район, отойти дальше на запад. Мы отошли на несколько километров, устроили вместо одной четыре посадочных площадки: озеро Ямное, озеро Лкомское, Барсуки. Немцы насадили сплошные гарнизоны на расстоянии 3-4 километров друг от друга от 70 до 200 человек в каждом гарнизоне, провели телефонную связь, сделали сооружения фронтового типа, соответствующую сигнализацию. Мы портили эту связь, делали налеты. Если стоят несколько пушек, они имеют на вооружении танки, бронемашины, то мы уже ничего сделать не можем. Мы отошли дальше на запад, находились в 10-15 километрах, иногда даже в 7 километрах. Основной район Куповать и Казенник все-таки оставался за нами. Они не решились подойти. Если наш штаб отодвинулся на запад километров на 40, то некоторые отряды продолжали находиться здесь. Они занимали Новобелицы, а мы находились у них в тылу, получился двойной тыл. Для того, чтобы подойти к этим отрядам по линии фронта, нам приходилось иногда с боями пробиваться. Немцы устраивали засады, занимали отдельные деревни, но наша разведка работала хорошо, мы находили пути обхода, получали боеприпасы и направляли на нашу передовую. Там они продолжали нас теснить, но здесь, под Оршей, буквально в 2-3 километрах в Оршанском районе деревни были заняты нашей бригадой. Отсюда выходили наши диверсанты на жел. дор. Минск-Москва и Витебск-Орша. Отсюда мы посылали своих агентов в Оршу, Толочно, Богушевск, Сенно, Бещенковичи, Борисов. Немцы очутились в таком положении, что им заготовить пуд сена стоило большого труда. Они высылали на заготовку сена обычно танкетки или бронетранспортеры. Подъезжают к деревне, останавливаются за несколько километров и начинают обстреливать. Наш секрет, который стоит в 5 километрах и менее от штаба передового отряда, сообщает об этом. Мы устраиваем засады. Если знаем, что у немцев не особенно большие силы, высылаем в тыл и вперед им нашу засаду, и ударяем по этому обозу. Бывали случаи, что это сено несколько недель стоит, немцы не решаются его тронуть, потому что оно заминировано, а один обоз простоял до прихода Красной армии. Мы заминировали немецкие трупы, потому что немцы обычно убирают свои трупы. Был случай, когда они заняли деревню, мы отошли в соседнюю. Один наш диверсант отряда «Победа», командир взвода Осипов Павел, наложил тола в повозку, сверху положил сена и скрипку, знает, что немцы любят скрипку, корзинку яиц положил туда же и пустил лошадь без ездового к немцам в деревню. </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
