<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000631">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Борисом Ивановым</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 116. Л.190-197.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.193" xml:space="default"/>
        <p> Немцы смотрят – подвода едет без ездового, скрипка лежит и стоит корзина яиц. Они взялись за эту скрипку и сразу же взорвалось 4 или 5 немцев.</p>
        <p>Интересен такой случай: немец ухаживал за одной русской девушкой, она была связана с партизанами. Эта девушка была наша связная. Это было в дер. Михнево. 3 человека партизан засели у нее на чердаке. Эта девушка жила на территории деревни, где размещался немецкий гарнизон. Наши партизаны ночью незаметно пробрались в расположение этой деревни, пришли к этой девушке и разместились у нее на чердаке, сидели двое суток, дожидались, когда комендант придет к ней на свидание, а он к ней захаживал. И вот в одну прекрасную ночь он пришел. Партизаны спустились с чердака и взяли его, завязали ему рот, связали руки и из охраняемого гарнизона вывели без всякого шума, доставили живым в штаб партизанского движения. Этот комендант в звании оберлейтенанта был награжден железным крестом за борьбу с партизанами. Партизаны сильно пощипали до этого гарнизон, а он один остался жив, за что и получил награду. Эта девушка осталась в той деревне, потому что немцы не видели, куда ушел этот комендант, ждали его, ждали, он так и не вернулся. Девушка говорит: «Вообще ушел, куда – не знаю». Девушка осталась в деревне, на нее не было никаких подозрений. Звали ее Наташа, фамилию не помню. Население очень крепко нам помогало. Эта девушка получила партизанскую медаль.</p>
        <p>Такой случай. Решили устроить специально для немцев инсценировку: один партизан решил жениться. Это было в дер. Лешница. Недалеко от одного немецкого гарнизона была одна свободная деревня, так называемая «нейтральная». Очень близко был немецкий гарнизон, а потому партизанам нельзя было жить в этой деревне. На заготовки немцы ездили в эту деревню днем, а мы ночью. Когда немцы ходили на заготовки в эту деревню, они познакомились с русскими жителями этой деревни. Там молодежь была, девушки, а немцы к девушкам относились благосклонно. Наши партизаны узнали, что немцы нет-нет да иногда и зайдут в эту деревню, и решили поймать их, но как поймать? Придумали устроить инсценировку свадьбы и через этих девушек пригласили несколько офицеров на свадьбу. Офицеры любезно приняли приглашение, зная, что никого из партизан тут нет. 3 офицер, шофер четвертый приехали на легковой машине на эту свадьбу. Жених был в нарядной рубахе, новых шароварах. Свадьба в полном разгаре. Машина въезжает во двор, ворота настежь раскрываются. В это время жених и другие приглашенные на свадьбу партизаны под видом гостей скомандовали немцам: «Руки вверх!». Два немца попытались бежать. Их посадили на машину и повезли, но только не в их гарнизон, а в штаб партизанского движения. Эта машина была закопана, а с приходом Красной армии ее откопали и взяли. Эта деревня все время была под нашим контролем, немцы боялись туда ходить маленькими группами.</p>
        <p>У нас в бригаде на 50% люди были вооружены, </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
