<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000631">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Борисом Ивановым</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 116. Л.190-197.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.194" xml:space="default"/>
        <p> теснить партизан с востока на запад, в то же время с запада действовали власовцы, потом самооборона Островского. Они окопались, по бокам расставили технику, танки, «фердинанды» и вместе с этой техникой двигались, прочищали не только лес, но и каждую деревню, каждый куст прочесывали, все поле, каждый овражек, искали партизан в каждом погребе, в картошке, в навозе, на деревьях, даже в грядках. Некоторые люди ухитрялись закапываться в грядках, в кустах, но и там их находили, потому что шпионаж у них работал. У них система такая была: на машинах разъезжают, кричат: «Партизаны, сдавайтесь, вам ничего плохого не будет, если вы сами сдадитесь, мы вам создадим хорошие условия». Пускали также свою агентуру. Были слабые люди, которые поддавались на эту уловку и указывали, где другие прятались и, благодаря этому, немцы разыскивали тех, которые прятались. Таких людей тоже нельзя назвать воинами, потому что он бросил свое оружие и прятался.</p>
        <p>Система запугивания и пропаганда немцев, несомненно, сыграла свою роль: некоторые бригады потеряли до 50% благодаря тому, что перетрусили, в частности, бригада Нарчука. В нашей бригаде из 2 тыс. человек с небольшим осталось 1700 чел. Потери пропавшими без вести и убитыми составляли человек 300-350, но некоторые еще и сейчас приходят, еще не сдали своих бумаг, вот недавно пришло 63 человека. Они попали в армию, или попали в другие бригады и вместе с ними вылавливали немцев из лесов. Эта экспедиция длилась с 18 мая до 22 июня, а на западе, в Лепельских лесах, немцы держались до 28 июня и ушли под давлением Красной армии. Всем им даже не удалось уйти.</p>
        <p>Нас вытеснили они на запад. Возле озера Селява есть перешеек, мы его оседлали. Часть нашей бригады, оставшаяся здесь, не ушедшая на запад, прорвалась с боями и тоже ушла в Лепельские леса, а человек 400 осталось здесь и были посланы мной под Оршу в тыл. Наши прорвали блокаду, заходили в тыл врага, отвлекали его внимание и создавали видимость, что партизаны и там есть. Так что у немцев было нервное состояние. Одно дело, когда они идут вперед и вперед, и другое дело, когда они прочесывали полосу леса, а в тылу у них оказывались партизаны, когда по ним стреляют. Так что человек 400 из нашей бригады осталось здесь. Немцы пытались заблокировать участок у местечка Черея, Гора. Но тут часть партизан прошла незаметно, часть с боями. В частности, под деревней Гора находился я с 50 человеками, с рацией, с радисткой и спецгруппой. Мы пустились на хитрость: подошли к самому месторасположению немцев, к танкам, залегли в кустах и там оставались до тех пор, пока они прочесали лес. Они прочесали лес и стали сматываться. Подходят к нашим кустам, мы неожиданно выскочили на них, обстреляли и бросились в болото того леса, который они прочесывали. Они за нами гнались-гнались, но мы вышли. Мы оказались у них в тылу.</p>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
