<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000631">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Борисом Ивановым</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 116. Л.190-197.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.195" xml:space="default"/>
        <p> и заместитель комиссара. Было 13 отрядов. Почти ежемесячно я созывал совещания комиссаров, составлял примерный план работы на месяц или на два, раздавал им этот план, инструктировал, как проводить политзанятия, указывал актуальные темы. Если экспедиция помешает, то мы в два месяца раз собирали совещание, а обыкновенно ежемесячно. На этих совещаниях я указывал им на недостатки работы, давал направление. Так что все события у нас отражались в нашей политико-массовой работе, все важнейшие политические моменты охватывались, и мы держали народ в курсе всех событий.</p>
        <p>У нас, кроме рации, был радиоприемник гражданский, 4-ламповый. Был радист-стенограф, который записывал передовые «Правды». Стенограф этот работал в Барановичском обкоме, сейчас работает в Витебском обкоме. Мы пригласили его, и он работал. Было у нас 3 пишущих машинки. Ежедневно, как правило, мы посылали сводки отрядам, расположенным от нас на 25-30-50 километров. Там, если день не получат, приезжают, говорят: «Что такое, два дня сводок нет?».</p>
        <p>Ежедневно у нас проводились политзанятия, политинформация, кроме того, еще два раза в неделю политзанятия на злободневные темы: отношение к командиру, поведение в бою, брали некоторые пункты из устава.</p>
        <p>Литературу с Большой земли получали плохо. Больше всего пользовались радио. Ко мне обращались комиссары других бригад. Я им давал материал. Проводил доклады с бойцами и с мирным населением.</p>
        <p>Типографии у нас не было, но мы у соседей в типографии печатали газету. Газета называлась «Ленинский призыв». Мы выпустили 13 номеров газеты небольшого формата. Очень много листовок писали, рассылали в гарнизоны. Более 500 народников и полицейских перешли в нашу бригаду, например, сразу 70 чел. перешло, они один гарнизон разложили, 8-10-12 человек пришло с оружием. Переходили и осенью 1943 г., и летом, особенно большой наплыв был осенью 1943 г., даже перетащили все руководство Оршанской полиции во главе с начальником полиции майором Яковлевым. Один раз даже с пушкой перешли – майор Гладков, тогда они назывались еще РОНА (русская освободительная народная армия).</p>
        <p>У нас в бригаде был ансамбль песни и пляски. Одно время они очень хорошо обслуживали.</p>
        <p>В одном отряде комиссаром была выдвинута женщина – мать адъютанта Заслонова Кардовская Елена Захаровна. Она создала кружок девушек-партизанок и партизан. Они пели и танцевали, в большинстве белорусские песни и пляски. У нас был оркестр: кларнет, гитара, балалайка, баян. Они выступали и перед населением. Был случай, когда выступали от гарнизона Обольцы в 2 километрах. Бургомистр говорит: «Что за нахальство, партизаны приезжают и устаивают концерт для населения, поймать этих музыкантов». Какой-то шпион сказал, что они завтра придут, и немцы устроили засаду, а наши узнали об этом и тоже устроили засаду. Те, которые ловили наших музыкантов, </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
