<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000631">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Борисом Ивановым</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 116. Л.190-197.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.194 оборот" xml:space="default"/>
        <p> Я связался с командованием фронта Красной армии и дал им самые ценные сведения в этот момент о передвижении частей, о снятии третьей линии фронта, о движении по железной дороге, по шоссе, устроил посадочную площадку в 3 километрах от немецкого гарнизона, принял 7 самолетов, отправил раненых. Когда они нас обнаружили, я отошел еще километров на 30, опять устроил площадку, принял еще 21 самолет, еще вывез раненых из остальных бригад.</p>
        <p>Стали уже выходить группы из этой блокады. В этот момент немцы как раз послали техническую разведку для проверки жел. дор. Лепель-Орша. Мы эту разведку уничтожили и взяли в плен 5 человек. Мы действовали вместе с бригадой Леонова. Немцы распускали слух, что здесь партизан уже больше нет. Они разъезжали группами по 10-15 человек, мы ловили их и били. Я написал обращение к населению о том, чтобы не верили немецким сообщениям. Пишущей машинки у нас не было, я от руки написал. 6 районов мы охватили, так что население знало, что мы есть. Мы сообщали сводки Совинформбюро. Поскольку уже соединились с Красной армией, мы восстанавливали мосты и дороги, привлекали население, организовали починку мостов и дорог, помогали в разведке частям Красной армии. Наши люди были проводниками, помогали выловить полицейских, бургомистров, поймали с лишком 2 тыс. немцев. Иногда по 2-3 раза в день давали разведданные, сообщали их в штаб. В Орше все дороги скрещивались и узел этот был в наших руках.</p>
        <p>После экспедиции получаю радиограмму: «Сообщил очень важные данные о противнике, просим подтвердить, или просим уточнить то-то и то-то». Задания мы все время получали: «Сообщите, где находится такая-то часть». У нас была связь с Западным фронтом.</p>
        <p>Соединились с частями Красной армии мы с 22 на 23 июня, до 800 чел. отдали в Красную армию, 700 чел. ушло на советско-партийную работу.</p>
        <p>К нам всегда представители аэродрома прилетали с заданиями: «Комбригу такому-то. Направляем в ваше распоряжение товарища такого-то для осмотра площадки». Он осматривал площадку. К нам присылали спецгруппы, мы помогали им отправиться в соответствующий район деятельности.</p>
        <p>Один наш отряд был послан в рейд по тылам противника. Даем ему задание: «Пройдете по такому-то району, заедете в такую-то деревню, устроите такие-то засады». Отряд Федосова прошел в 3 километрах от гарнизона в Волосово, послал туда мальчика сказать, что вот, мол, «прошли три партизана, напились пьяные, приходите их взять». Приходят 22 фрица. Это было зимой. Они приехали на санях. Наши встретили их огнем и всех до одного перебили, взяли 2 пулемета, несколько винтовок, несколько тысяч патронов, несколько лошадей. Одним словом, спровоцировали немцев.</p>
        <p>В партийной организации бригады было 168 человек, приняли мы кандидатов 61 чел. В каждом отряде был комиссар </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
