<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000631">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Борисом Ивановым</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 116. Л.190-197.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.195 оборот" xml:space="default"/>
        <p> попали на нашу засаду.</p>
        <p>Население приносило нам оружие, например, принесло несколько пулеметов, много патронов, винтовки, сообщало об экспедициях немцев, о передвижении противника, кроме того, снабжало нас продовольствием все время, мы все время производили заготовки у местного населения. Последнее время, когда немцы забирали у них коров, они прямо приводили к нам и говорили: «Не хочу немцам давать корову, возьмите вы», за несколько десятков километров приводили. Немцы сгоняли коров в одно стадо. Партизаны приходили и уводили этих коров. Тогда немцы стали за проволоку помещать этих коров, даже охраняли танками.</p>
        <p>Население снабжало нас хлебом, картошкой, мясом, живым скотом. Немцам не удавалось ничего этого взять. Если им удавалось взять, то только незначительное количество, полностью они не могли провести ни одной заготовки. Партизаны не давали им ни одного зерна из заготовленного для отправки в Германию. Население все прятало и ничего не сдавало. Во-вторых, наши партизанские отряды отвоевывали все собранное, не допускали немцев до деревни. Население лучше сдавало партизанам, чем сдавать немцам. Не было ни одного случая, чтобы мы поставили вопрос, что нужно уничтожить продукты.</p>
        <p>Население жило так: входишь в хату, в хате абсолютно ничего нет – ни стола, ни стула, даже рваной тряпочки в хате не найдешь, имеется одно ведро, один чугун. Утром вытапливают печь, готовят кушанье на целый день – на завтрак, обед и ужин, уносят в лес, там кушают. Потом темнота наступает, а немцы в темноту очень боялись ходить, они боялись заминирования и засад партизан. Население приходит, опять готовит себе покушать.</p>
        <p>Каминский обосновался в Лепельском округе, объявил населению рядом листовок, что он здесь располагается, уничтожит всех партизан и наступит счастливая, зажиточная жизнь. Несколько месяцев он прожил тут, попробовал с нами тягаться и в заключение пускает такую листовку: «Так как Лепельский округ разорен партизанами, партизаны не дают возможности заготовлять фураж и продовольствие для нашей бригады, то по распоряжению командования я перехожу в Дятловский район, где каждый будет наделен 2 га земли и всеми благами». Интересно сопоставить выпущенные им листовки: сначала, когда он приехал, он оповестил, что приехал освободить край от партизан, а во второй листовке расписывается в своей немощности, говорит, что он не может удержать зону. А партизаны удержали и даже взяли здесь много вооружения. А несколько тысяч человек из армии РОА, вооруженных танками и бронемашинами, должны были уйти отсюда. Что еще более яркое можно сказать?</p>
        <p>Подполковник Селицкий был первым секретарем подпольного Оршанского райкома, вторым секретарем был Анкинович, убитый при бомбежке, третий – Гурин, работает </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
