<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000631">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Борисом Ивановым</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 116. Л.190-197.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.196 оборот" xml:space="default"/>
        <p> В гарнизонах были главным образом полицейские, народники, а когда экспедиция, выходят уже и немцы.</p>
        <p>Одного немца из Орши нам привела девушка Надя. Она имела связи через связных и привела его. В одну из встреч с командованием нашей бригады она рассказала, что в Оршанском гарнизоне, где немцы, есть один немец, который рассказывает, что он коммунист, не хочет воевать, но все-таки воюет уже очень долго, посоветовалась, что с ним делать. Мы посоветовали: «Приведи его к нам». Они привела его. Этот немец рассказал, что он коммунист. Мы отправили его за линию фронта. Его звали Карл, фамилию не помню. Когда он был у нас, уже рассказал, что у него есть еще один друг. Мы попросили его, чтобы он написал записку этому другу. Он написал. Тот тоже пришел, но тот был фашист, работал у нас портным, бежать хотел. Он объяснил, что хотел достать вещи для своей жены. Он был женат на русской девушке. Мы расстреляли его и его жену. Первый немец рассказал нам о положении рабочего класса в Германии, дал много разведданных о расположении частей, об экономике в Германии, об интеллигенции, о служащих, рабочих и крестьянах.</p>
        <p>Затем француза одного мы поймали, который согласился работать. Поляк один перешел к нам, потом мы его включили в диверсионную группу. Правда, она не успела развернуть свою работу, но дважды проводили операцию по разгрому гарнизонов. Оденут немецкие мундиры, мы им кресты прицепим. Они пришли в полицейский гарнизон и говорят: «У нас застряла машина, мы не можем вытянуть, нам нужна помощь». Им говорят: «Мы вам дадим лошадей». – «Что нам лошади, нам люди нужны». Дали одного полицейского, хорошую бричку на дутых шинах. Только отъехали от гарнизона, они говорят полицейскому: «Руки вверх!». Привели его, он рассказал ценные данные и данные об экспедиции. Потом, когда происходила самая экспедиция, они входили в цепи немцев, узнавали у них данные о передвижении и тоже давали ценные данные.</p>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
