<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000631">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Борисом Ивановым</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 116. Л.190-197.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.196" xml:space="default"/>
        <p> секретарем райкома в Орше. Я и командир входили в члены райкома.</p>
        <p>На что мы главным образом напирали в подпольном райкоме? На воспитание коммунистов и рост партийной организации за счет проявивших себя в бою партизан, утверждали комсостав. Были у нас подпольные группы партийной организации, даже были в расположении немецких гарнизонов на Оршанском узле, в деревнях Оршанского района. Их работа заключалась главным образом в даче сведений о противнике и в диверсионной работе.</p>
        <p>Подпольный райком проводил посевную кампанию в тылу врага, например, он вынес решение о том, чтобы как можно больше засеять, чтобы как можно больше зерна было высажено в землю: из земли немцы уже не возьмут. Мы очень много давали лошадей на посевную кампанию. У нас в бригаде было 350 лошадей. Население на наш призыв откликнулось очень активно, радо было, что мы помогли.</p>
        <p>Райком обсуждал боевые действия того или другого отряда. Он руководил политико-массовой и боевой работой. Мы слушали отчеты райкома. Все командование отряда утверждалось райкомом партии: командир, заместитель командира, комиссар, начальник штаба, помощник командира отряда по комсомолу – все 5 человек были утверждены райкомом партии в каждом отряде.</p>
        <p>Заслушивали периодически доклады инструкторов райкома. Не было того командира, который не был бы непосредственно в отряде, не было ни одной боевой операции, чтобы не принимал участия член райкома партии, а в некоторых операциях даже целиком весь состав райкома принимал участие в боевой операции, возьмите рельсовую войну или операции по разгрому гарнизонов в Чашниках, Куповати, и др. Все политические кампании тесно связывались с боевыми операциями нашей бригады. Допустим, наступает день Красной армии, райком начинает указывать, подсказывать, что нужно тут показать. В общем, в этой части повседневное руководство райкома сказывалось, а все отчеты и доклады посылали по адресу Витебского обкома, личные дела посылали. Связь с обкомом у нас была очень хорошая. В нашей бригаде был секретарь Витебского обкома Поздняков, инструктор Китица, ныне погибший, Родкевич, Иващенко – инструктора обкома. По линии обкома комсомола был секретарь обкома комсомола Ася Авнерко, награжденная орденом Красного Знамени.</p>
        <p>У нас было около 200 девушек, из них были и разведчицы, были и боевики. Во втором отряде одна зубной врач была пулеметчицей.</p>
        <p>Медчасть была прекрасно поставлена: было несколько врачей, два госпиталя, один хирургический, другой инфекционных заболеваний. Когда была эпидемия тифа, так в госпитале было человек 30 больных. Очень важно то, что когда происходили экспедиции, то эти госпитали сберегали больных в потайных местах, предварительно делали заготовку продовольствия и вывозили больных куда-нибудь на остров. Инструктора обкома комсомола комсомолки Нина и [несколько слов непонятно] по комсомолу по деревням и по отрядам.</p>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
