<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000183">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы со Степаном Барановым</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 3. Д. 1. Л. 1-7, 53-53 оборот.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.2" xml:space="default"/>
        <p> все были распущены, ходили по полю. Но я сказал людям: «Собирайте лошадей, поедем». Выехали в 7 часов. У меня сломалась ось, когда я отъехал от деревни. Тогда один говорит: «Уходите», – и отвязал лошадей. Мы взяли корову, хлеб, ребятишек и пошли. Приходим в деревню Похвиснево. Пожили неделю, и погнали нас по направлению к Ферзикову. Жили в деревне Слободка. Топлива нет. В одной избушке помещалось 3-4 семьи. Сварить ничего не можем, дров нет. Пошли двое-трое мальчиков наломать дровишек. Увидел немец или финн, и одного убил, другого ранил. Зверское отношение.</p>
        <p>У меня сын работал в Серпухове, пришел сюда. Когда немцы захватили нашу деревню, он направился к тете в следующую деревню. Сын – комсомолец. В этой деревне двух немецких офицеров ранили, и подозрение пало на моего сына и еще двоих. Их казнили. Еще двух стариков по фамилии Живых казнили за то, что не ушли из своей деревни.</p>
        <p>
          Теперь такой факт. В деревне Льгово сожжено в сарае 35 человек военнопленных красноармейцев. В колхозе 
          <hi rendition="#i">им.</hi>
           Хрущево расстрелян Ефремов Коля за то, что вышел после 4 часов. Мальчика 13 лет расстреляли. В деревнях 
          <hi rendition="#s">Шахово</hi>
           
          <hi rendition="#i">Исаково</hi>
          , Родионово и Лаврушкино было повешено и расстреляно 25 человек. В деревне Глинище расстреляли двух сестер Веру Сергеевну и Евдокию Сергеевну ...... Какая причина – неизвестно. Может быть, приставали. «Колхозный путь» Сивцевокого сельсовета – взяли все, ничего не оставили в колхозе: ни скота, ни хлеба. В колхозе «Свободный труд» деревни Болтоногово из 21 одного колхозного дома сожгли 18 домов. Колхозники пытались потушить. Не дают, гонят их.
        </p>
        <hi rendition="#i">им.</hi>
         Хрущево расстрелян Ефремов Коля за то, что вышел после 4 часов. Мальчика 13 лет расстреляли. В деревнях 
        <hi rendition="#s">Шахово</hi>
         
        <hi rendition="#i">Исаково</hi>
        , Родионово и Лаврушкино было повешено и расстреляно 25 человек. В деревне Глинище расстреляли двух сестер Веру Сергеевну и Евдокию Сергеевну ...... Какая причина – неизвестно. Может быть, приставали. «Колхозный путь» Сивцевокого сельсовета – взяли все, ничего не оставили в колхозе: ни скота, ни хлеба. В колхозе «Свободный труд» деревни Болтоногово из 21 одного колхозного дома сожгли 18 домов. Колхозники пытались потушить. Не дают, гонят их.
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
