<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000183">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы со Степаном Барановым</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 3. Д. 1. Л. 1-7, 53-53 оборот.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.3" xml:space="default"/>
        <p> Есть цифровые данные, сколько хлеба уничтожено по району. По Тарусскому району уничтожено: ржи – 1041 центнер, овса – 3870 центнеров, пшеницы – 1268 центнеров, гречихи – 410 центнеров, пчелосемей – 9506, сена и клевера – 127.121 цнт., соломы – 18.700 центнеров уничтожено. Когда мы пришли в свой колхоз, мы стали выяснять, какие получились остатки. Фактически остатков не осталось. Осталась пара копен ржи. У нас остановилась фронтовая полоса. У нас скирды клали в разные места. Близко к фронту были заскирдованы эти скирды. Наша деревня находилась под артиллерийским обстрелом. Артиллерия била по нашей деревне день и ночь. Через крышу летят снаряды, но домов не подожгли, так способно стреляли наши, что ни одного дома не затронули. Немцы разгромили нашу деревню. Амбар растащили и построили блиндажи. Говорили населению: мы здесь будем зимовать, а весной пойдем дальше к Серпухову, к Москве. Но внезапно им пришлось пятки подмазывать и бежать дальше.</p>
        <p>Колхоз у нас неплохой, первый в районе, зажиточный, участник Всесоюзной с-х. выставки. В среднем урожайность по нашему колхозу была 13,2 центнера, высокая урожайность. С 1937 г. повышается урожайность, а в 1941 г. особенный был урожай. У колхозников была всякого рода обстановка; мы находимся около Серпухова, здесь распространены огороды. У колхозников были патефоны, велосипеды, постельные принадлежности. Немцы все забрали, что осталось, или переломали. Было у меня два тулупа, был халат, два плаща брезентовых, обувь, подушки, одеяла, все забрали, ничего нет. Для этого выгоняли. Один немец в особенности боялся партизан, думал, что, может быть, объявятся партизаны, но таких не объявилось.</p>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
