<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000183">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы со Степаном Барановым</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 3. Д. 1. Л. 1-7, 53-53 оборот.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.4" xml:space="default"/>
        <p> Когда немцы зашли, они собрали колхозников и спрашивают, кто ваш председатель, чем он занимается, не партизан ли он, не коммунист. Но колхозники не выдали меня. Я работаю с ними 10-11 лет. Колхозникам за это великая благодарность. Они сказали, что председатель колхоза старый, пожилой человек, с нами совместно работает, живет дома с ребятишками, хороший человек.</p>
        <p>Немцы вызвали меня к себе и спрашивают через переводчика: «Председатель колхоза?». Я говорю: «Да». – «Сколько скота?». Но мы большую часть скота роздали. Когда отступали наши части из Калуги, мы роздали. Овес обмолотили, давали лошадям по чековым требованиям в счет Заготзерна. Свиней мы порезали. Овец роздали колхозникам. Остались коровы. Меня спрашивает немец: сколько скота, нельзя ли приступить к работе, и надлежащий ли уход за скотом.</p>
        <p>Нашу деревню сильно обстреливала артиллерия. Мы скот отогнали ближе к Оке, к скирдам, по ту сторону фронта, чтобы наша Красная армия могла кормиться. А потом скот остался в таком разбросанном виде.</p>
        <p>Когда они нас эвакуировали, оставался счетовод нашего колхоза. Я не знаю, связь ли какая была. Он остался как хлебопек, печь хлебы. Дочери у него ушли в тыл, а он с женой и маленьким мальчиком остался тут.</p>
        <p>Красная армия вошла в нашу деревню 13 декабря, а немцы ушли без боя, и оставили все свое снаряжение. Немцев здесь наши застали врасплох. Может быть, поэтому наша деревня осталась несожженной, а что касается остальных деревень по нашему сельсовету, то там более 50% сожжено. У председателей колхозов все дома сожжены, а лично у меня дом остался.</p>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
