<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000183">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы со Степаном Барановым</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 3. Д. 1. Л. 1-7, 53-53 оборот.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.6" xml:space="default"/>
        <p> приготовься к смерти, стрелять будем. Женщина плачет, а через два часа сняли, отпустили. Моя жена всю ночь просидела в погребе с двумя малышами. Они шли за продуктами. В тылу ничего нет. Все обобрали. Ходили голодали. Пришел немец 26 октября, а ушел 13-14 декабря, а их в тылу освободили 19 декабря. Деревня Волнино. Когда наши пришли, то навстречу им идут, молятся, крестятся, плачут, тут просто торжество. А войска наши зашли, все одеты в белых плащах, а немцы в пилотках, имеют жалкий вид, а наши во какие – сибиряки.</p>
        <p>Есть прослойка среди немцев, они говорят: мы тоже рабочие. А финны самые свирепые, они мстят нам за прошлую войну. Мадьяр я не встречал.</p>
        <p>
          Со мной был такой случай. Мне в одном месте нельзя было сидеть. Я прошел 9 деревень. Пришел в свой родной город Тарусу. Ночевать никто не пускает. Наша одна деревенская имеет там свой дом и квартиру. Дочь у ней с образованием. 
          <hi rendition="#i">Никитина Мария Афанасьевна</hi>
           Сюда в эту квартиру ходил простой рядовой немецкий солдат, и женщины с ним разговаривали. Они говорят: у нас русский солдат с командиром как товарищи, а вы со своими так не можете. В это время зашел их офицер – немец. Солдат перед ним тянулся, из лица изменился. Женщина мне это рассказывала. Она учительница. Офицер ушел, а женщина говорит солдату, как вы перед своим офицером стояли. Отношения у них не такие, как у нас. У нас чисто товарищеские отношения.
        </p>
        <hi rendition="#i">Никитина Мария Афанасьевна</hi>
         Сюда в эту квартиру ходил простой рядовой немецкий солдат, и женщины с ним разговаривали. Они говорят: у нас русский солдат с командиром как товарищи, а вы со своими так не можете. В это время зашел их офицер – немец. Солдат перед ним тянулся, из лица изменился. Женщина мне это рассказывала. Она учительница. Офицер ушел, а женщина говорит солдату, как вы перед своим офицером стояли. Отношения у них не такие, как у нас. У нас чисто товарищеские отношения.
        <p>Я вообще не ввязывался ни в какие разговоры. Наши колхозники меня не выдали, я ходил по деревням, пробуду 3-4 дня в деревне и пойду дальше. Зашел в деревню </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
