<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000183">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы со Степаном Барановым</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 3. Д. 1. Л. 1-7, 53-53 оборот.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.5" xml:space="default"/>
        <p> Обращение немцев грубое, зверское, просто бандиты. Входят в помещение и ни с чем не считаются, ни с каким позором. Входят, снимают с себя рубаху, вшей ловят. Мы простые люди, имеем сельское образование, трехклассное и никогда себе таких вещей не позволим. На столе, где едят бутерброды, тут же вшей ловят. Солдаты так себя ведут, а немцы в чине офицера ведут себя еще хуже. Офицер идет, сшибает кур. На лицо интеллигентный, а ведет себя как хулиган. Вшей ловят на столе, на котором едят.</p>
        <p>Немцы о Москве и Туле говорили, что русским капут, обязательно покажут, что окружают Москву и Тулу. Я не знаю, были ли листовки на русском языке. Лично у нас никаких листовок не было. В сентябре были листовки: сдавайтесь в плен, переходите на нашу сторону, будем давать хорошую работу. А на самом деле, идет по дороге кто-нибудь, то обязательно возьмет обувь, валенки, у одной старухи варежки сняли. У меня по дороге сняли валенки, сапоги. Мальчик надел мои сапоги, и у него их сняли. Мы завязали ноги в тряпки и ушли. В Москве товарищ дал мне штиблеты, валенки тоже не мои, дали, а то всего растащили.</p>
        <p>Ребятишек удалось спасти, но они были вшивые, заражены чем-то в роде чесотки после немцев. Мы пришли домой, сделали дезинфекцию, щелок варили.</p>
        <p>Когда мы были эвакуированы, то продуктов у нас с собой не было, а жить не у кого. Некоторым женщинам удалось уйти в свою деревню. Пришли в деревню, взяли картофель, морковь, которая была зарыта. Одну женщину схватили немцы, связали ей руки назад и тащат к дереву, чтобы повесить. Говорят: </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
