<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000512">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Игнатом Борсуком</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 15. Д. 12а.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.1 оборот" xml:space="default"/>
        <p>, избив ее, занялись грабежом вещей. Жена прибыла с Буровым, и они привезли воз оружия (6 винтовок, 2 автомата, 2 полуавтомата, 1 пулемет, 2 карабина, 3 шанцевых ящика патрон, 2 арт. бинокля). Это оружие было собрано в дер. Скураты и Демошаны, Смолевачского района. Жители подбирали брошенное в лесу и закапывали.</p>
        <p>В отряде были очень довольны привезенным оружием, объявили нам благодарность, и мы всей семьей (я, жена, двое сыновей) остались в отряде. Жена стала работать старшим поваром. Я по-прежнему занимался добычей и доставкой в отряд вооружения. Ездил для этого в Минск. Там мои верные люди, даже со складов таскали оружие. Привозил в отряд. Кроме оружия доставлял медикаменты, приводил людей.</p>
        <p>После провала горкома осенью 1942 г. мои связи порвались, так что до VI-VII-1943 г. я в Минск не ездил. Доставал оружие и работал по доставке оружия через других людей, сам непосредственно в поездках в Минск не участвовал, а с лета 1943 г. уже снова бывал в Минске.</p>
        <p>В мае 1943 г. во время блокировки погибла моя сестра, ее муж, их сын Володя, 1922 г. рождения, и мой сын Александр, 1925 г. рождения. Они попали в окружение, дрались до последнего, но было безвыходное положение и по партизанскому закону – живыми в плен не сдаваться – они сами подорвались гранатой. Потом их узнали лишь по одежде и похоронили всех в одной могиле. От семьи моей сестры остался только мальчик Витюк, 12 лет, живет у нас. Витюк с 10 лет был в партизанском отряде, пережил все блокировки, участвовал в боевой деятельности отряда и награжден медалью партизана Отеч. войны. Сейчас оформляю все документы для его поступления в Суворовское училище. Более подробный материал в отчете.</p>
        <p>Приложение: Отчет г. Барсук Иг.Игн. на имя секретаря ЦК КП(б)Б т. Пономаренко.</p>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
