<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000512">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Игнатом Борсуком</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 15. Д. 12а.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.1" xml:space="default"/>
        <p/>
        <p>Записано в личной беседе научным сотрудником Комиссии по истории Великой Отечественной войны Б. Лихтер, в г. Минске, БССР, 20 августа 1944 года.</p>
        <p/>
        <p>Борсук Игнат Игнатьевич – зав. отделом Гособеспечения и бытового устройства семей военнослужащих и партизан Миноблисполкома. Работал членом подпольного Минского Горкома КП(б)Б и участвовал в партизанском движении до прихода Красной армии. Беспартийный. Был членом партии с 1930 г., исключен из партии в период вредит. деятельности в БССР Шаранговича, не успел восстановиться до войны.</p>
        <p>Награжден медалью «Партизан Отеч. Войны» I ст. и орденом Красного Знамени (Указ. Верх. Сов. СССР, «Правда» 16.VIII-44 г.)</p>
        <p/>
        <p>Родился в 1898 г. в Виленском уезде, Виленской губ., село Батурино, в семье батрака. По национальности белорус. До 1916 г. работал вместе с отцом батраком по найму. С 1916 по 1922 г. служил в старой, а потом в Красной армии, бойцом. С 1922-1927 гг. работал в Волисполкоме, Хтеньчиской волости и зам. председателя Острожидко-Городецкого РИКа. С 1927 по 1932 г. учился на рабфаке Политехнического института и до 1934 г. в ВКСХШ (Высш. ком. сельск. школе) Белоруссии, затем работал в совхозе, в свиноводческом тресте – нач. отдела кадров.</p>
        <p>Член ВКП(б) с 1930 г. – исключен за, якобы, скрытие социального положения. Приписали мне, что я сын помещика, исключили, потом – что я заслан польской дифензивой, арестовали. Все это действовали разные Шаранговичи. Освободили из тюрьмы, но дело мое все время затирали. Я обратился с письмом к т. Сталину. Дело мое пошло на пересмотр и 18.VI-1941 г. должно было разбираться в Парткомиссии ЦК ВКП(б), но я поехать не успел и до сих пор результатов пересмотра дела не знаю.</p>
        <p>В последние годы перед войной я работал столяром. Жена моя, Ольга Петровна, член партии с 1932 г. 14 лет работала на заводе им. Кирова шеф-поваром. Её гоже исключали из партии из-за меня, но потом восстановили, когда меня освободили от ареста. У нас было два сына – Владимир и Александр, оба учились в десятилетке. Старший сын лечился как раз накануне войны, возили его в Москву на лечение.</p>
        <p>В своем отчете я пишу, как я начал подпольную работу. Я познакомился с Шугаевым, а через него с Буровым (Будаевым) и потом с Ковалевым и вместе с женой Ольгой Петровной стал работать, главным образом по снабжению партизанских отрядов вооружением, медикаментами и др.</p>
        <p>В августе 1942 г. пошли массовые аресты. Провал ГК. Слухи о предательстве. Я с племянником, Митей Шейбах, как раз в эти дни уехали в партизанский отряд вместе с председателем отряда Лунина, действовавшего недалеко от села Малые Бяслы Льгойского района. Вечером мою квартиру громили гестаповцы. На следующий день в отряд прибыла моя жена, Ольга Петровна. Она была тяжело избита гестаповцами, но сумела удрать от них вместе с сыновьями, когда гестаповцы </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
