<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000157">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с А. Шапшалом</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 1. Д. 1. Л. 4-5.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.4" xml:space="default"/>
        <p/>
        <p>Запись рассказа сотрудника дома-музея П.И. Чайковского в г. Клину – т. Шапшала А.М.</p>
        <p>Запись сделана 15.1-42 г. в присутствии научного сотрудника Комиссии по составлению хроники обороны Москвы – т. Зак.</p>
        <p/>
        <p>В вестибюле дома-музея П.И. Чайковского в запакованных ящиках и мешках было собрано много материала, предназначенного для эвакуации в глубь страны. Немцы разрыли все ящики и мешки, выбросили оттуда весь материал и свалили его в кучи до самого потолка. Они топтали этот материал, жгли, топили им печи. Бюст композитора Глинки был упакован в ящик. Они проткнули штыком ящик и разбили бюст. Бюст композитора Рубинштейна разбит на такие мелкие куски, что его даже собрать нельзя. Уничтожен также бюст композитора Глазунова. Бюст П.И. Чайковского был вытащен из ящика, разбит и выброшен на снег. Передняя, ведущая в комнаты П.И. Чайковского, была превращена в гараж для мотоциклов, – здесь их ремонтировали и заправляли. При отступлении немцы оставили в этой комнате совершенно исправных 4 мотоцикла, которые были переданы нами военному ведомству.</p>
        <p>Не забуду одного дня: вдруг появляется сильный дым в доме. Я вместе со сторожем Спировым направляюсь в подвал, где помещалась калориферная печь. Оказывается, фашисты затопили печку и не открыли трубу. Если бы нами своевременно это не было обнаружено, то музей мог бы сгореть.</p>
        <p>В столовой П.И. Чайковского немцы устроили рацию. В этой же комнате находились запакованные материалы, предназначенные для эвакуации. Все это было в полном беспорядке выброшено на веранду. Архивную комнату музея фашисты превратили в сапожную мастерскую. В кабинете М.И. Чайковского была </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
