<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000310">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Петром Моравским</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 18. Д. 1А. Л. 18-19 оборот.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.18" xml:space="default"/>
        <p/>
        <p>Беседу проводит научн. сотр. Серцова.</p>
        <p>Стенографирует Крауз.</p>
        <p/>
        <p>Моравский Петр Андреевич (Владек). Работал в 10 отделении милиции г. Львова; в настоящее время работает оперативным сотрудником трансп. отдела НКВД. 1921 г. рожд. Украинец. С 1940 г. комсомолец.</p>
        <p/>
        <p>Боевые группы у нас были в районах: Шевченковском, Сталинском, Красноармейском, Железнодорожном г. Львова. Я работал в Сталинском. Боевая группа у нас здесь состояла из 3-х человек. В состав группы входили: Дуб, я – комендант, мой заместитель Навлока и Кубельник. Это был штаб Сталинского района. А 4 района составляли областной штаб.</p>
        <p>Сначала у нас была создана группа из пяти человек, и так было в каждом районе, причем в нашем районе такая группа была создана первой. </p>
        <p>Я сначала был в армии, 28 июня мы ушли из города, как работники милиции, в составе 2-го полка НКВД. После Сальска я попал в окружение и пришел сюда в 1942 г. в октябре месяце. Просидел месяц на квартире, потом Дуб меня вызвал, так как я был комсомольцем, и мне поручили работу. Нас в группе сначала было: Дуб, я, Гарасик (Клёц), Головатый, Поблас. Сначала мы получали литературу и перед нами стояла задача – собрать людей, подыскать квартиры.</p>
        <p>Весной и летом 1943 г., когда у нас организовалась народная гвардия, у нас создались и боевые группы. Меня я назначили комендантом группы Сталинского района. Была создана также группа и в Шевченковском районе.</p>
        <p>Затем мы начали действовать. Разбрасывали по улицам брошюры и листовки, связывались с пленными.</p>
        <p>Однажды из совета пришел к нам Свир и сказал, что нужно пойти и сжечь один фольварк. Со мной пошел Кубельник и дали мне еще товарищей из Железнодорожного района и Шевченковского района. Всего нас было 7 человек, хотя должно было быть 12. Я руководил действиями этой группы, а один товарищ должен был нас провести. Мы подошли туда и сожгли этот фолькверк. Немца, который там хозяйничал, мы схватили, хотя он старался от нас убежать, но убить его не убили, только связали. Это было в августе или сентябре 1943 г. в Куликовском районе.</p>
        <p>Затем мы сожгли фанерный завод в Львове на Цетнеровской улице. В этом деле принимала участие, главным образом, моя группа.</p>
        <p>Затем, возле Львова, в местечке Винники, мы набрали у одного человека оружие – три винтовки, 8 гранат, 3 нагана, 10 дисков. Мы пришли туда 5 человек и забрали. Это был националист, мы его тоже не убивали, а заставили отвезти нас во Львов.</p>
        <p>В Подборцах мы сожгли распределительную будку – облили ее бензином и сожгли. Причем в первый раз она не загорелась, пришлось приходить второй раз, тогда она уже сгорела вся. Поезда там простояли целый сутки, пока ее не исправили.</p>
        <p>Потом мы пошли к одному спекулянту золотом на улице </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
