<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000310">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Петром Моравским</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 18. Д. 1А. Л. 18-19 оборот.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.18 оборот" xml:space="default"/>
        <p> Пекарского. Туда ходили я и человек 5-6 еще других товарищей. Там мы забрала на 80 тыс. золота и серебра. Здесь все тоже обошлось спокойно.</p>
        <p>На улице Тарновского мы также сделали изъятие из магазина, но там было взято немного ценностей.</p>
        <p>Затем ходили в направлении на Подборцы, взрывали полотно железной дороги, минировали полотно. Таким образом был взорван один поезд. Вообще было проведено 10 операций, но в них принимали участие люди и из других районов и групп. В мою группу входили: Вишневский – поляк (Данэль), Кубельник – украинец (Мориц), Фриц (Зенек) – поляк, Химчин – украинец. Я был старшим. После у нас еще были Пинченко (Ростовский) – украинец и Чайка – русский.</p>
        <p>В то время, когда работы у нас не было, мы писали лозунги на стенах, срывали немецкие плакаты, несколько раз перерезывали телеграфную и телефонную связь немцев, срывали железнодорожные указатели.</p>
        <p>В боевой группе у нас было также свое распределение обязанностей. Один товарищ работал по разведке, он должен был также подбирать себе группу, конечно, не каждый мог это сделать. Помогали мы и в отношении квартир, в частности, приезжали люди из Перемышлянского района. Я им делал фотокарточки, и вообще работа была сама разнообразная.</p>
        <p>После разгрома нашей верхушки, месяц было тихо, потом появился Адам – т.е. Фриц, отец Зенека. Его раньше мало кто знал, но потом, когда нашу верхушку разгромили, он пришел и сказал, что «в Томашевском районе есть отряд, я дам тебе шифр, нужно с ними связаться». Когда я приехал на квартиру этих людей, то оказалось, что они уже уехали, а остались только польские партизаны, но я не решился с ними связаться.</p>
        <p>Затем мы начали опять собираться, но уже с большой осторожностью, так как знали, что кто-то у нас был предателем. Потом начали издавать какую-то брошюру, но об этом говорили только одному-двум, а остальным не распространяли. Настолько уже мы были осторожны.</p>
        <p>Немцы начали мобилизовать людей в свою армию, и нам Адам сделал всем подложные документы, которые якобы нас освобождали от мобилизации.</p>
        <p>В 1943 году, когда решили установить с Наумовым контакт, то была создана группа, которая должна была наладить эту связь с Наумовым в Бродах. Это был Ришард, который туда и ходил с другими товарищами. В конце концов, он там и остался, так как отряд Наумова двинулся дальше, и они не могли уже вернуться во Львов.</p>
        <p>Позже он пришел сюда, но тогда уже никого из наших руководителей не было, все были арестованы. Мы с ним связались, посоветовались, он хотел поговорить с Адамом, связался с ним и решил с нами работать по контрразведке, по разведке укреплений немецкой армии. Он и мне давал несколько заданий. Я был в Бурштеле, и по реке Гнила Липа разведал все. Потом Москва передавала благодарность. Так мы проработали с ним месяц, пока не пришла Красная армия. Тогда у нас было человек 20, а по разведке работало 3-4 человека.</p>
        <p>Когда пришла Красная армия, я хотел идти в Красную армию, но меня оставили работать Львове.</p>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
