<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000310">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Петром Моравским</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 18. Д. 1А. Л. 18-19 оборот.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.19" xml:space="default"/>
        <p> Каждой член группы имел оружие. У нас было до 30 гранат, два автомата, у нас был один ручной пулемет. Оружия хватало каждому. Свое оружие хранили у себя, а иногда – комендант, смотря по обстановке, так как иногда нельзя было хранить оружие на квартире, тогда была специальная квартира только для хранения оружия.</p>
        <p>Присягу мы приняли только в 1943 году весной или летом. Присягу у нас принимал тов. Свир, от всей группы. Составлял присягу Искра, комендант боевых групп. Каждый читал текст присяги, делал «смирно» и принимал присягу. Присягали мы в том, что будем бороться против немецких оккупантов за освобождение народа, за установление советского строя, за разгром фашистов, за объединение всех наций, что будем верны своему народу. Каждый поляк, каждый украинец должен был повторить эту клятву, что он должен бороться за освобождение своего народа и за объединение всех наций.</p>
        <p>Затем мы ходили слушать радио, готовились к читкам, читали мы книгу «Сталин об Отечественной войне». Я получил эту книгу от Дуба, а ему дал Искра.</p>
        <p>Был у нас и план боевых действий, обычно старались его составлять на каждую неделю, но он, конечно, не выполнялся. Например, надо было один день распространить брошюры, на другой день сорвать телефонную связь, но вдруг получали приказ, боевое задание, и те задания срывались.</p>
        <p>Люди у меня работали хорошо. Правда, отдельные люди боялись ходить на операции, в частности, один товарищ у нас очень хорошо работал, но на боевые действия ходить не решался.</p>
        <p>Химчин придумал взрыватель – зажигательную смесь, которая выливалась на предмет, и он воспламенялся.</p>
        <p>На улице Городецкого нужно было кого-то ликвидировать. Об этом нам сказал Искра. Мы пошли и встали, в это время кто-то идет, мы в него выстрелили и ушли. Кто это был – мы не знали.</p>
        <p>Отец Стаси Полубяк, нашей связной, создал в Львове так же группу. Сама Стася была комсомолкой.</p>
        <p>На улице Пекарского был склад семян, который нужно было уничтожить. Этой операцией руководил сам Искра. Это была наша первая операция. Во время проведения этой операции Искра ожег себе руки бензином, но все же задание было выполнено.</p>
        <p>Когда немцы начали уходить, мы решили пойти навстречу Красной армии. Но оказалось, что в Подборцах – немцы, и мы вернулись обратно.</p>
        <p>Коменданты боевых групп были:</p>
        <p>Шевченковского района – Савуцкий, у Красноармейского района коменданта не было, так как там было очень мало людей. В Железнодорожном районе руководителем был Данек, комсомолец, но комендантов там было в течение короткого времени несколько, и фамилий их я не знаю.</p>
        <p>В Перемышлянском районе также была создана группа, я туда ездил, возил им литературу, делал фотокарточки. Но немцы там очень сильно нажимали, и, в конце концов, немцы </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
