<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000232">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Георгием Захариным</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 6. Д. 43.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.1" xml:space="default"/>
        <p/>
        <p>Стенограмма беседы с зав. плановым сектором Гортоготдела г. Харькова т. Захариным Георгием Петровичем.</p>
        <p/>
        <p>Домашний адрес: ул. Куйбышева, 2.</p>
        <p>16.Х.43 г. </p>
        <p>г. Харьков, Горотдел.</p>
        <p/>
        <p>Беседу проводит т. Сидоров А.Л.</p>
        <p>Стенографирует Шамшина А.И.</p>
        <p/>
        <p>1901 г. рождения, русский, образование высшее, учился в Харькове. В Харькове живу с момента рождения. Перед войной был заведующим планово-производственным сектором фабрики-кухни ХЭМЗ. Во время оккупации был заведующим продуктовым магазином, старшим продавцом.</p>
        <p>Развитие торговли при немцах шло по трем путям: 1) Государственная торговля, 2) кооперативная торговля и частная торговля. Характер этой деятельности определялся в зависимости от внесенных капиталовложений. В Харькове было организовано 10 магазинов, которые находились в ведении отдела харчуванья [питания] при Викадо, из них 6 магазинов, выдававших нормированные продукты питания, и 4 по выдаче соли и махорки.</p>
        <p>Все трудоспособное население г. Харькова должно было пройти биржу труда. В зависимости от определения трудоспособности, население привлекалось к выполнению разных работ.</p>
        <p>Было два основных вида карточек. Первый для работающих и второй — для их иждивенцев. Кроме того, существовали отдельные карточки для семей уехавших в Германию. Продукты выдавались на неделю в таких размерах: для работающих 2 кг 500 г так называемого «хлеба». Состав его: просяная мука с добавлением зерен могары и от 10 до 15% для скрепления ячменной муки. Выдавалось 75 грамм жиров на неделю, крупы 250 грамм, соли 300 грамм, последнее время выдавали килограмм. Выдавали макухи 260 грамм, семечек 200 грамм, муки 200 грамм, сахару 75 грамм в неделю. Для всех работающих выдавалось одинаково.</p>
        <p>Первое время в течение года ничего не получали, с октября 1941 г. и до октября 1942 г. Началась выдача только спустя 11 месяцев, в сентябре 1942 г. Эти нормы выполнялись строго.</p>
        <p>Норма для иждивенцев: 2 кг хлеба на неделю, 300 грамм соли, 50 грамм жиров, 50 грамм сахара, 50 грамм жиров, 200 грамм крупы. Выдавали по пачке махорки как для иждивенцев, так и для работающих. Выдачи производились по карточкам. В каждом районе был магазин по выдаче нормированных продуктов и остальные по выдаче соли и махорки. К магазину было прикреплено 10-15 тысяч человек. Ваш день был в понедельник, второго — во вторник и т.д. В каждом магазине работало по 5-6 продавцов.</p>
        <p>
          Кооперативная торговля. По инициативе отдельных граждан создавались группы, которые производили запись по районам в так называемые кооперативы и производились сборы членских и вступительных взносов. Из этих взносов создавался оборотный капитал для кооперативов. Деятельность их протекала, главным образом, по линии продажи продуктов питания. Взносы были от 75 до 125 рублей. Было 26 кооперативов. Охватывали они 
          <hi rendition="#i">около</hi>
           тысяч 
          <hi rendition="#s">3</hi>
          <hi rendition="#i">2</hi>
          0 
          <hi rendition="#i">членов</hi>
          . Кооперативы создавались при учреждениях и по инициативе граждан. Деятельность этих кооперативов: продажа продуктов питания и наличие подсобных мастерских и производств как то – швейных, пошивки обуви, заводы безалкогольных напитков, мыловаренное производство, производство конфет и хлебопечение. Отпуск продуктов в кооперативных магазинах производился двумя путями: вольная продажа и отпуск пайков для членов кооператива. Основные источники приобретения товаров в этих магазинах. 1. Обмен на селе продтоваров на сельскохозяйственные товары. Само зарождение их и работа носила чисто спекулятивный характер. 
        </p>
        <hi rendition="#i">около</hi>
         тысяч 
        <hi rendition="#s">3</hi>
        <hi rendition="#i">2</hi>
        0 
        <hi rendition="#i">членов</hi>
        . Кооперативы создавались при учреждениях и по инициативе граждан. Деятельность этих кооперативов: продажа продуктов питания и наличие подсобных мастерских и производств как то – швейных, пошивки обуви, заводы безалкогольных напитков, мыловаренное производство, производство конфет и хлебопечение. Отпуск продуктов в кооперативных магазинах производился двумя путями: вольная продажа и отпуск пайков для членов кооператива. Основные источники приобретения товаров в этих магазинах. 1. Обмен на селе продтоваров на сельскохозяйственные товары. Само зарождение их и работа носила чисто спекулятивный характер. 
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
