<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000232">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Георгием Захариным</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 6. Д. 43.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.1 оборот" xml:space="default"/>
        <p> Проверки деятельности кооператива фактически не было, производство, закупка и обмен на селе были бесконтрольны так же, как и выручка кооператива. Правление и бухгалтерия львиную долю продавали на базаре, придерживая себе, конечно, разницу между заготовительными ценами и промышленными товарами, посланными на село, и рыночными ценами этих продуктов.</p>
        <p>Были крупные кооперативы «Ивановский працевник», «Маяк», «Кооперативный шлях» и др. Через соответствующие организации Викадо, путем дачи взяток представителям немецкого командования, получали наряды, например, на соль в Славянск. За 10 тысяч рублей можно было получить наряд на вагон.</p>
        <p>
          С немцами о нарядах не приходилось говорить лицам, работающим в кооперативах. Вся работа проходила через переводчика, который получал деньги и выдавал наряды. Машины приобретались в немецких воинских частях за деньги. Приблизительно стоимость машины на Славянск — 50 тысяч рублей с предоставлением шофера, документов и горючего. Одна трехтонная машина при затрате максимум 60 тысяч давала 
          <hi rendition="#s">3</hi>
          <hi rendition="#i">2</hi>
          00 тысяч чистой прибыли. Стоимость соли была до 100 рублей и выше за килограмм. Производился, главным образом, обмен. Соль не продавалась, а была товаром для обмена на селе.
        </p>
        <hi rendition="#s">3</hi>
        <hi rendition="#i">2</hi>
        00 тысяч чистой прибыли. Стоимость соли была до 100 рублей и выше за килограмм. Производился, главным образом, обмен. Соль не продавалась, а была товаром для обмена на селе.
        <p>Кооперативы имели комиссионные магазины, например, кооператив работников городской управы. Комиссионные магазины занимались покупкой за наличный расчет бриллиантов, золота и прочих драгоценных вещей, обуви, антикварных вещей, мехов. При городской управе было два магазина. Частные магазины были, комиссионный при торговом отделе городской управы. Комиссионные магазины имели еще и торгхарьковские организации кооперативные, имевшие еще сеть торговых точек.</p>
        <p>Заведующий комиссионным магазином на ул. Карла Либкнехта №5 Михайлов получал по договору 60 тысяч рублей в месяц. Этот Михайлов, проработав три месяца в кооперативе, открыл свое собственное дело и был одним из самых крупных богачей в Харькове. Таким же образом наживались и все работавшие в магазинах. Сбыт торговцами вещей шел немецким офицерам и рядовым армии, имевшим близкое соприкосновение с продуктами питания, кладовщики разные, каптенармусы и т.д.</p>
        <p>
          Частная торговля имела два вида деятельности в соответствии с вложенным капиталом. Первы
          <hi rendition="#i">й:</hi>
           коопераци
          <hi rendition="#i">я</hi>
           частных капиталистов, имели характер товариществ и артелей. Существовали договоры, которые регистрировались городской управой и 
          <hi rendition="#i">ею</hi>
           утверждались. Единоличные капиталисты имели свои магазины. Частная торговля шла по линии существования комиссионных магазинов, целого ряда кафе, имевших музыку. Доступ в эти кафе имели только представители немецкой армии. Частная торговля имела столовые и сеть киосков и магазинов, как на базарах, так и в городе. Приблизительно было магазинов 250, киосков около тысячи, а может быть, и больше.
        </p>
        <hi rendition="#i">й:</hi>
         коопераци
        <hi rendition="#i">я</hi>
         частных капиталистов, имели характер товариществ и артелей. Существовали договоры, которые регистрировались городской управой и 
        <hi rendition="#i">ею</hi>
         утверждались. Единоличные капиталисты имели свои магазины. Частная торговля шла по линии существования комиссионных магазинов, целого ряда кафе, имевших музыку. Доступ в эти кафе имели только представители немецкой армии. Частная торговля имела столовые и сеть киосков и магазинов, как на базарах, так и в городе. Приблизительно было магазинов 250, киосков около тысячи, а может быть, и больше.
        <p>
          Частный капитал развертывал свою работу на чисто спекулятивных началах. Торговцы закупали у населения вещи по очень низким ценам. Причем, население вынуждено было продавать вещи, т. к. голодало. Богатство росло не по дням, а по часам. Люди, проработавшие 2-3 месяца, имели миллионы. Крупный торговец 
          <hi rendition="#s">Пауленко</hi>
           
          <hi rendition="#i">Науменко</hi>
          , владелец комиссионного магазина по ул. Карла Либкнехта №6, Михайлов, владелец комиссионного магазина на ул. Карла Либкнехта №5, крупное товарищество, в котором работал членом правления Махорин. 
        </p>
        <hi rendition="#s">Пауленко</hi>
         
        <hi rendition="#i">Науменко</hi>
        , владелец комиссионного магазина по ул. Карла Либкнехта №6, Михайлов, владелец комиссионного магазина на ул. Карла Либкнехта №5, крупное товарищество, в котором работал членом правления Махорин. 
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
