<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000417">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Ефремом Шемякиным</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 3. Д. 1. Л. 42-48.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.43" xml:space="default"/>
        <p> При вступлении было издевательство немцев над пленными. Около моего дома было два раненых красноармейца. Не стали оказывать никакой помощи. Когда подходило мирное население, просто отгоняли, и к утру эти два пленных замерзли.</p>
        <p>После начали распределять по квартирам. Они выгнали всех из домов и начали производить обыск. При обыске берут все, что попадется под руку. Много взяли у населения патефонов, брали белье, какое попадет, мыло, сапоги. Это первый день. Когда обыскали, взяли, что нужно, начали расставлять своих солдат по домам. В то время, когда расставляли солдат по домам, пустили по домам по одному хозяину, чтобы он натаскал им соломы. Постлали и ложатся спать. Установили охрану.</p>
        <p>Мы часов до 3 ночи находились на улице. Несмотря на то, что была у нас убита девочка, домой нас не пустили. Потом в 3 часа ночи подошел один из охраны и сказал: «Идите спать домой». И все наше население часа в 3 пустили домой.</p>
        <p>Переночевал я со своим семейством и утром вижу, что дело нехорошее, что может быть террор, разные убийства. Мирное население хотели угнать на передовую линию как заслон, я подался в центр района, вглубь, в тыл. Там я находился 5 дней у родных. Пробирался во всем рваном. Палку взял и костыль, на улицу выходил редко, все время был в помещении.</p>
        <p>В это время безобразничали немцы ужасно. Я пожил 5 дней и повидал. Грязные, вшивые, без разбора, без стеснения делают ужасно что. Вшей бьют там, где едят. Разденутся </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
