<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000417">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Ефремом Шемякиным</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 3. Д. 1. Л. 42-48.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.44" xml:space="default"/>
        <p> догола и ложатся несмотря на то, что тут девчата, женщины. На двор не ходят, а оправляются прямо здесь, в помещении. Мы глядим с хозяином. Под столом – жуткое дело. Хозяин говорит, что если бы детей не было, то он не стал бы этого терпеть.</p>
        <p>В это время, когда фронт отделился дальше, любой немецкий солдат, не спросясь, без разрешения входит во двор и начинает искать. У нас осталась птица. Начали ловить птицу. Если нужна овца, прямо уводит, не спросясь. Корову берет и ведет. Несколько коров взяли. Правда, мою корову не смогли взять, но несколько раз приходили, а взять не смогли. Мы вокруг шеи обмазали ее дегтем и тряпкой обмотали, сделали ее как бы больной. Они ее не взяли. Овец взяли три штуки.</p>
        <p>Далее, когда немцы начали отступать под нажимом нашей Красной армии, они начали проявлять еще больше чудес. 1) Одна девчонка Бурцева, ни в чем не повинная, шла в Дедилово из нашего поселка. Ее офицер и несколько солдат раздели на дороге и расстреляли прямо в упор. За что – неизвестно.</p>
        <p>Когда он отступает, он все сжигает. У нас на поселке никого не подпускали к домам. Приходит, выгоняет всех из помещения, все обливает и сжигает. Мне в гардероб наложили соломы и зажгли. Потушить было нельзя. Все сожгли. У нас из 37 домов осталось 3 дома. Это в Заречье. Случайно остались эти три дома. Не потому, что они не подожгли, а крыши ветхие. Бензином обливали, поджечь не могли. Они выбивали окна, двери. В конце был разговор. Женщины спрашивают: «Зачем </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
