<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000417">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Ефремом Шемякиным</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 3. Д. 1. Л. 42-48.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.42" xml:space="default"/>
        <p> Шемякин Ефрем Андреевич 1908 г. рожд. (Дедиловский район Тульской обл., поселок Заречье, колхоз «Заречье», беспартийный, учитель начальной школы).</p>
        <p>Я находился в Дедилове и в Заречье. При приходе немцев в поселок Заречье уже сразу было заметно, что немецкий фашизм – это лютый зверь народа. Они начинают бить не по укрепленным местам, где находились красноармейцы, а именно в мирное население, в дома, в жилые помещения. Здесь было много убито и ранено, в том числе, и моя трехлетняя дочь Зоя была убита. Еще один мальчик Шемякин был убит. Дочь моя была на руках у матери. Мать ничего, а рядом сидевшую девочку ранили в руку и осколком в бок. Еще несколько человек ранило. Много было убито народа. Скота много было побито: лошадей, овец, коров. Несколько домов было сожжено немцами при наступлении.</p>
        <p>Как только немцы вступили в наш поселок, сразу стали собирать мирное население. В том числе попали часть красноармейцев, которые не успели отойти. Собрали мирное население и погнали в поле. С какой целью. Гнали их вперед, а сами шли за ними по укрепленным местам. Когда прошли все поле, погнали наше население мост строить. Первое время построили небольшой мост. Машины переехали через мост. Когда наше население вытащило все машины, начали строить большой мост. Строили до рассвета. Перед рассветом наших и пленных красноармейцев загнали в холодный скотный двор, и они часов до 11 находились в этом помещении. Потом мирное население отпустили, а пленных погнали на Киреевку. Это центр нашего района. Там железная руда.</p>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
