<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000417">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Ефремом Шемякиным</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 3. Д. 1. Л. 42-48.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.45" xml:space="default"/>
        <p> вы сжигаете?». Отвечают: «Чтобы красным негде было греться» – «А мирное население зачем губите?» – «Идите в тыл» – «У нас же дети малые, как же мы можем?» – «Запрягайте коров и поезжайте в тыл». Ему говорят: «Вы коров заберете и съедите». Ничего не отвечает. «А весной мы придем».</p>
        <p>Школы сожгли. По Дедилову сожгли 5 начальных школ, одну среднюю, которую только что отстроили. У нас немцы были месяц: с 15 ноября по 15 декабря. Ребятишек на улице почти не видно было. Как только увидят: идет немец – все прятались.</p>
        <p>У нас недалеко от нашей деревни озерко есть, и один немецкий офицер говорит: «Хороший прудок, моя жена сюда приедет, будет кур разводить, русских придется выгнать». Одна женщина боевая говорит: «А наши дети как?». – «Они свиней пасти будут, коров». Она говорит: «У меня сын десятилетку кончил, писать будет» – «Нет, наши дети будут писать, а ваши свиней пасти». Они с русским народом не считаются. Видно, даже за людей не считают. Когда женщина идет, то он, обращая внимания на то, что женщина, просто не знаю, что творит. Не считает их за людей. Население в Дедилове были одни женщины. Это есть в материалах.</p>
        <p>При отступлении у нас ушибли одну маленькую трехлетнюю девочку за то, что она подошла к немцу погреться, а он ее так толканул, что лежала без памяти минут 30. Одного мужика послали в Киреевку. Говорят: «Киреевка». Он не понимает. Немец его ударил. Тот опять: «Не понимаю». Избил его и говорит: «Куда хотите, туда ведите». Были финны. Финны очень зверствовали. Когда входили в помещение, то девчата бежали, потому что знали, что могут все сделать, </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
