<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000417">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Ефремом Шемякиным</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 3. Д. 1. Л. 42-48.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.46" xml:space="default"/>
        <p> потому что у них оружие.</p>
        <p>
          Красная армия вошла 15 декабря. Народ встретил радостно. В самом Дедилове, как только показалась разведка, население перестало бояться немцев. Один 15-летний мальчик взял наган и расстрелял поджигателей. В деревне 
          <hi rendition="#i">жилой</hi>
           Слобода 70 немцев убили при отступлении. Здесь сожгли только полдеревни.
        </p>
        <hi rendition="#i">жилой</hi>
         Слобода 70 немцев убили при отступлении. Здесь сожгли только полдеревни.
        <p>Гухнин Филипп Иванович, мой сосед, спас лейтенанта, который находился у него раненый. Он его спрятал, и никто не знал. Только когда наши пришли, он его проводил, и лейтенант был спасен.</p>
        <p>Женщина-врач, заведующая больницей в Киреевке, спасла 23 раненых. Медсестры ходили по знакомым рабочим, собирали хлеб для раненых во время оккупации. Мало кто из населения знал об этом. Знали надежные люди. Медсестры будто для себя собирали, не выдавали, что для раненых. Немцы не ходили в больницу, они были на квартирах. В райком были загнаны лошади. Раненые были или у сестер на квартирах или у главного врача больницы. Не могу точно сказать. Я разговаривал с председателем райисполкома, этот факт был.</p>
        <p>У нас были по специальному заданию партизаны. Их убили, когда шли массовые зверства.</p>
        <p>Предатели были, но особенно проявить себя не успели. Написали донесение в штаб, но передать его не успели.</p>
        <p>Я ушел из своей деревни. У нас до прихода немцев, когда в колхозе начали чуть ли не грабить колхозное имущество, мы с председателем колхоза вышли и сказали, что нельзя делать, пока нет разрешения от высших органов или постановления общего собрания колхоза. Зачем грабежом </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
