<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000417">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Ефремом Шемякиным</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 3. Д. 1. Л. 42-48.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.47" xml:space="default"/>
        <p> заниматься? Одна женщина тогда говорит: «Пришла сейчас расправа над вами». Со мной был председатель колхоза, я был председателем ревизионной комиссии. Эта женщина – человек грамотный, учительница. Это отдельное явление, не массовое. Потом ее арестовали.</p>
        <p>Немцев большинство боялось. Такого саботажа у нас не было. У нас гестаповцев не было. Они устанавливают власть, режим. Они не пришли. У нас молотить не заставляли и власти особой не было. Назначили старосту. Он был председателем, его заставили. «Ты будь старостой, мне нужно то-то». Говорят: «Сделай то-то». Он говорит: «Нет». «Найди яиц». Он побежит, посидит где-нибудь и говорит, что нет. В последнее время его не спрашивали, ходили по домам и обыскивали. Он не староста, а временно был назначен. Немцев боялись, народ никуда не выходил. Стоит только 2-3 немцам показаться, как от мала до велика все одеваются и бегут в подвалы. У меня девочке если сказать, что немцы, то с лица изменится, есть бросит, одевается и бежит в подвал или еще куда-нибудь. Отношения к детям немцы никакого не имеют. Если ребенок задумает к нему подойти, то оттолкнет, или даст пощечину.</p>
        <p>У меня лежал раненый красноармеец, и, когда его наши повезли в тыл, я не только не боялся, но даже помогал, обул, в одеяло завернул. В нашем месте схоронили двух красноармейцев, их выдали. Тут не из боязни, а из подлости. Мы знаем, кто это сделал. Пока ничего не сделали, но об этом знают. Они обыкновенные колхозники, лодыри из лодырей. Несмотря на то, что человек 7 в семье и ни одного нет нетрудоспособного, всегда были полуголодные, в колхоз не ходили. Эти люди ждали немцев. Тот, кто ждал, </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
