<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000881">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Павлом Пронягиным</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 112. Л. 81-84.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.82" xml:space="default"/>
        <p/>
        <p>Комиссия по составлению хроники Великой Отечеств. войны</p>
        <p/>
        <p>Стенограмма беседы с заведующим Брестским облоно тов. Пронягиным Павлом Васильевичем.</p>
        <p/>
        <p>Беседу проводит научный сотрудник Еловцан Ф.Л.</p>
        <p>Записывает Шамшина А.И.</p>
        <p/>
        <p>гор. Брест</p>
        <p/>
        <p>20 декабря 1944 г.</p>
        <p/>
        <p>Командир отряда им. Щорса. 1916 г. рождения. Русский. Член ВКП(б) с 1944 г.</p>
        <p/>
        <p>Родился в 1916 г. в Казанской губернии, Камско-Устинского района, село Антоновка в семье крестьянина-середняка. Окончил неполную среднюю школу, рабфак и Казанский университет, физико-математический факультет в 1939 г. В 1939 г. призван в армию. Служил срочную службу в 1939-1940-1941 г. в 107 стр. полку, который сначала был в гор. Курске, потом переехал в Литву и из Литвы в Брестскую область. В 1940 г. был в Брестской области. В конце 1940 г. полк переехал в Слуцк. Там я был переведен в мотомеханизированную часть.</p>
        <p>Война началась в июне. Я был во вновь организующейся мотомеханизированной части командиром взвода. Первый бой приняли 28 июня на старой польско-советской границе в районе ст. Кайданово. Там приняли два боя и в этом же районе попал в окружение. После того, как не удалось прорваться к своим в июле, я направился в Брестскую область, т.к. этот район мне уже был более или менее знаком. Собралась группа из разных частей с целью активно участвовать в партизанском движении. Это было в 1941 году летом.</p>
        <p>Я добрался до леса Волчьих нор. Осень и зиму собирали оружие. Жили в лесу и по деревням, скрывались. Осенью в основном собирали оружие, знакомились с людьми. Зиму скрывались и по деревням, по хуторам. Ранней весной в марте-апреле уже все время были в лесу. В конце апреля я собрал группу в 10 человек, которой командовал. В это же время вместе с моей группой действовало в районе Волчьих нор еще три группы, примерно численностью от 10 до 20 человек. Мы завязали связь в апреле месяце с этими группами, собрали совещание представителей групп. На совещании решили объединить все группы в один отряд. Были отдельные мелкие действия – это разоружение лесников в лесах Волчье-норских, Рухловских и отдельные стычки с полицейскими были в это же время.</p>
        <p>На совещании мы решили объединить все эти группы в один отряд, приняли название им. Щорса и условно группы назвали от 50 и выше человек. Таким образом, с самого </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
