<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000881">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Павлом Пронягиным</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 112. Л. 81-84.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.82 оборот" xml:space="default"/>
        <p> начала у нас была 51-я группа, которой я раньше командовал, 52-я, 53-я и 54-я с целью конспирации. Я возглавлял этот отряд. В группах назначили командиров и политруков групп. Сначала группы были по 10-12 человек. Дальше они разрастались и тогда уже в группах создавались взводы, отделения. В отряде был командир и комиссар. Я командиром был, и некто Дудко Григорий Андреевич был комиссаром.</p>
        <p>В течение мая, июня, июля 1942 года мы отрядом спустили под откос 9 эшелонов путем разборки железнодорожного полотна. Делали в кузнице лапы, кличи в каждой группе были – такие инструменты. Таким образом в течение трех месяцев мы спустили под откос 9 эшелонов, разбили не помню сколько автомашин и много автомашин обстреляли. Автомашины, которые мы разбивали и обстреливали, уничтожали. Были автомашины уничтожены 51-й группой, где я с самого начала командовал и при которой находился в Рохоловке. В Акулинове в мае были разбиты машины. Много машин обстреляли на тракте по дороге Слоним-Барановичи.</p>
        <p>Жили в лесу, безусловно. Даже для пробы оружия выходили обстреливать машины, потому что там удобно было, и из кустов в упор обстреливали машины. Движение там было порядочное, поэтому трофеев мало брали, только обстреливали. Если удавалось, сжигали их. Если подходило подкрепление, убегали.</p>
        <p>В это же время разогнали много постырунков (полицейских участков) в Требушках, Девятковичах, Жировицы, Горвеновичи, Була, Борки и др.</p>
        <p>К августу месяцу, в конце июля отряд насчитывал до 500 человек. В отряде большинство было военно-окруженцев, которые или убегали из плена, или оставались с 1941 года на территории области и которые скрывались или были приписаны. Из местного населения в основном был актив, председатели сельсоветов бывшие, комсомольцы, коммунисты шли. Их примерно процентов 10-20 было в отряде.</p>
        <p>Одна группа специально у нас была еврейская. Нельзя сказать, чтобы они самостоятельно были, но к этому времени там до ста человек было евреев. Они входили в одну группу, но это не была чисто еврейская группа. Воевали они вместе со всеми. Они пришли из Слонима, из Косова, из Иванович. Были с оружием они.</p>
        <p>В конце июля у нас было около 500 человек. 6 групп было. Еще 2 группы мы вырастили при своем отряде – 55-ю, 56-ю.</p>
        <p>2 августа отрядом, при помощи отрядов, которые стояли в Рожанской пуще или в Гутинском лесу, мы разбили гарнизон в гор. Косове, около 300 человек. Я командовал. Накануне мы связались с отрядами из Гутинского леса. Там 2 отряда было, в одном 70 человек и в другом человек 50. Разработали план нападения на гор. Косово. У нас была пушка 45-мм. Ночью подняли все свои силы и на рассвете ударили. Провели небольшую артиллерийскую подготовку из этой пушки, выпустили до 50 снарядов и атаковали город. Ворвались в центр города и потом уничтожали отдельные точки противника. Таким образом, примерно в течение </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
