<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000881">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Павлом Пронягиным</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 112. Л. 81-84.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.83" xml:space="default"/>
        <p> двух часов мы овладели городом, сожгли несколько складов. Склад с боеприпасами был подожжен из пушки артиллерийским снарядом. Из него мы ничего не могли взять, потому что он сгорел. В городе сожгли несколько складов с обмундированием, с имуществом разным. После мы оттянули свои силы. Пробыли там день, установили службу контроля за городом. С 1 августа до середины сентября город был под нашим контролем. Результаты боя: 86 убитых, 40 раненых и 12 человек в плен взяли. Пленных, кажется, человек 5 расстреляли, а остальных отпустили. Это были полицейские. В Косове были немцы и полиция. Человек 120 немцев было, а остальные полиция.</p>
        <p>13 августа вместе с отрядом Чапаева, которым командовал Федоров, разбили гарнизон в местечке Говенычи. У нас уже 2 пушки было в отряде Щорса. Там было 50 с лишним полицейских, которых обучали на курсах пулеметчиков.</p>
        <p>13 числа тоже на рассвете – мы за ночь подтянулись – подошли и разбили. Убито человек 30 и человек 14 взяли в плен. Большинство пленных расстреляли. Часть из них отпустили, потому что они были мобилизованные. В этом бою взяли 16 ручных пулеметов и штук 20 винтовок.</p>
        <p>В этом районе у нас две такие крупные операции были – это косовская и говенческая. Наш отряд обслуживал Косовский район и Слонимский. В этих районах мы полностью за это время, к концу августа изгнали немцев. Все имения, которые там были, маслозаводы, мельницы взяли под свой контроль и брали оттуда продукты для себя. У населения ничего не брали. Урожай 1942 года из имений раздали крестьянам и часть спалили, где крестьяне не захотели или не решались брать, и имения сожгли.</p>
        <p>Население очень хорошо относилось. В праздничные дни, в воскресные выезжали специальные группы, которые проводили там собрания. Вывозили даже радио в эти деревни. Население там белорусское. Была у нас тогда машина своя. На этой машине мы разъезжали там. Проводили мы мероприятия по политико-воспитательной работе среди населения, выезжали, делали доклады, собрания, выборы устраивали, все время их информировали о положении на фронте отечественной войны, распространяли сводки.</p>
        <p>За группой у нас был закреплен определенный участок, несколько деревень, населенных пунктов, которые обслуживали население. Антифашистская организация там была. Она работала больше с населением. В это время для отряда они ничего не делали, но с населением работали, агитировали, чтобы шли в отряд, хорошо относились к партизанам и т.д.</p>
        <p>Внутри отряда у нас была партийная и комсомольская организации. Занимался этим комиссар и был специальный секретарь партийной организации отряда.</p>
        <p>В это время у нас не было никаких фундаментальных построек: шалаши из коры, некоторые кустиками прикроются как попало. Это летом. В части медобслуживания. Много помогали нам евреи. Во-первых, они врачи хорошие были, обеспечивали весь отряд и группу. В каждой группе был свой врач. Мы завязали с ними связь весной, потом договорились. У них началась резня, они узнали и вышли оттуда группой. Когда они вышли, может быть сначала даже боялись партизан. Сначала группа вышла человек 10, потом они сообщили </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
