<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000881">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Павлом Пронягиным</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 112. Л. 81-84.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.83 оборот" xml:space="default"/>
        <p> остальным и стали поступать больше и больше. Там были и женщины. Малых детей не было, а мужчины, женщины, девушки, даже пожилые, старики. Они медобслуживанием много помогали нам, потому что у них врачи хорошие оказались и медикаментов много захватили. В Косове еще мы большую аптеку взяли. По разным связям из городов, районных центров доставали медикаменты. Таким образом, медобслуживание у нас было неплохое.</p>
        <p>В конце августа 1942 года обстановка сложилась такова, что в Волчье-норских лесах слишком большое насыщение партизанами стало. Лес небольшой, всего этот лесной массив 10х15 км, а удобного из него очень немного, примерно 5х5 более или менее безопасного, где были рудники, вода, где лес густой и сухой. Кроме партизанского отряда вооруженного, семейных людей много вышло к нам под нашу защиту, местных, еврейского населения, в особенности из Слонима, Косова, Бутеней, Изацевич и даже Ружан. Мы создали две группы семейных, которым выделили специальную охрану из отряда по 10-15 человек. Им помогали в отношении продовольствия. Эти группы ходили с нами, их контролировали, чтобы не было произвола и чтобы обеспечить немного их. Несли такую патрульную службу. Из этой группы они сами вооружались, изыскивали оружие. В общей сложности в этих семейных еврейских группах, не считая отряда, было больше тысячи. У нас к этому времени было больше 500 человек. В Рахуловском лесу в этом же массиве был отряд Чапаева.</p>
        <p>Мы приняли решение передислоцироваться в Пинские болота и в конце августа вышли из Волчьих Нор в направлении Пинских болот. В Волчих Норах мы оставили одну группу с целью дальнейшего развития партизанского движения и поддержки населения и его обслуживания. Мы оставили там группу человек в 70 из своего отряда. Семейные остались там. В этих группах, может быть, человек до ста осталось. Это было в конце августа 1942 года.</p>
        <p>В первых числах сентября мы разгромили гарнизон численностью до 50 человек на реке Щара. Мы там остановились на недельку, подработали и разбили гарнизон, сожгли мост через реку Щара длинной 80 метров. Захватили две машины еще на шоссейной дороге Брест-Минск во время этого боя.</p>
        <p>Тронулись дальше. В районе Самиченских хуторов мы попали под облаву немцев. В районе Семичанских хуторов встретились с немцами. Мы оказались отрезанными и не могли вывести с собою обоз, пушки и машины. После боя, который продолжался с утра до вечера, мы отошли в восточном направлении. На 10-м шлюзе Выгоновского озера мы рассеяли карательный отряд немцев, СС в количестве 100 человек. Мы после марша из Семичанских хуторов вступили в бой. Ушли мы на вторые сутки. Выхода другого не было, хотя нам это было не очень выгодно. Этот карательный отряд мы полностью уничтожили, сто человек, забрали все оружие и много патрон и гранат. У нас было 11 убитых и человек 15 ранено.</p>
        <p>Бой этот нам несколько помог, потому что немцы, которые занимали деревню в Телиханском районе и в районе Кривошко, Апострово, сразу эту деревню покинули и район </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
