<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000881">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Павлом Пронягиным</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 112. Л. 81-84.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.84" xml:space="default"/>
        <p> этот полностью освободили. В этот же день 13 сентября они все к вечеру удалились из этих населенных пунктов, где стояло по 100, по 200 человек.</p>
        <p>После этого мы пошли на соединение к Комарову и Клещову в Пинское соединение. Мы там провели время от осени 1942 года до 10 февраля 1943 года. 10 февраля там также началась облава и мы вышли в район Святицы, где у нас с осени была приготовлена база. В этот район к нам пришел Сикорский. Он пришел в наш первый отряд, который по решению Белорусского штаба передали в распоряжение Брестского соединения. Там мы принимали бой в Полесье, входили в состав Пинского соединения и вышли из него по решению штаба. Располагались там в землянках, а когда они выгнали, уже и землянок не имели, на подводах жили.</p>
        <p>Мы из-под облавы выехали, не принимая больших боев. Сдерживали их, пока возможно, но потом вырвались.</p>
        <p>Реальной связи со штабом у нас не было. Комаров, Клещов связывались, они имели рации. До Пинских лесов у нас никакой связи не было, а после этого мы составили списки. Как будто Комаров должен был поехать в Москву, отвезти эти списки, но можно сказать, что до приезда Сикорского никакой помощи нам не было.</p>
        <p>Когда приехал Сикорский, мы перешли в Брестское соединение. Мы отряд Щорса разукрупнили, организовали 4 самостоятельных отряда, а меня Сикорский начальником штаба сделал. Это было в конце апреля 1943 года.</p>
        <p>У нас в отрядах были женщины. В основном они выполняли хозяйственную работу. В то же время некоторые из них выполняли боевые задания. Многие изъявляли желание, но ввиду того, что у нас всегда был резерв безоружных, то мы предпочитали брать мужчин на боевые задания. У нас была специальная диверсионная группа, но в то же время иногда, если представлялась какая-нибудь возможность диверсии, тогда без разбора посылали.</p>
        <p>Как только мы приезжаем в новый район, в особенности в конце 1942 года и в начале 1943 г., сразу распределяем направления по карте, какой группе куда вести разведку, в каком направлении. В группе был специальный разведывательный отдел, был начальник разведки, который считался на правах заместителя начальника штаба по разведке.</p>
        <p>Население, безусловно, оказывало нам помощь в разведке. Если во время боя, то мы уже вели свою разведку непосредственно боем. Лучше всего опознать противника – это боем. Если мы, например, предполагаем, что здесь может быть засада, или обнаружим что-нибудь, то открываем бой. Тогда уже ввязывается противник. В более или менее спокойное время больше всего вели разведку путем опроса населения. Если стояли продолжительное время на одном месте, завязывали более тесную связь с населением. Возле гарнизонов находились преданные нам люди и от них получали всевозможные сведения о противнике, о его численности, о намерениях и т.д.</p>
        <p>Заведующим Облоно я с 1 октября.</p>
        <p/>
        <p/>
        <p/>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
