<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000619">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Михаилом Дьячковым</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 116. Л. 71-83 оборот.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.72" xml:space="default"/>
        <p/>
        <p>Комиссия по истории Великой Отечественной войны</p>
        <p/>
        <p>Дьячков Михаил Иванович, командир 2 Белорусской бригады Меховского района Витебской обл.</p>
        <p>Награжден орденом Ленина (№9516)</p>
        <p/>
        <p>29 сентября 1942 г.</p>
        <p/>
        <p>Беседу проводил научный сотрудник Комиссии по истории Великой Отечественной войны Шкадаревич И.И.</p>
        <p/>
        <p>Родился 17 ноября 1905 г. в г. Саратове в семье рабочего текстильщика Дьячкова Ивана Михайловича. Отец работал котельщиком на фаб. Самойловой. Дедушка работал на литейных заводах в гор. Темников. Фабрика, где работал отец, принадлежала акционерному обществу «Саратовская мануфактура», в котором значительная часть акций принадлежала капиталисту Шмидту, директором фабрики был немец Ферштудт. Семья у отца состояла из 5 человек: я, брат, сестра и отец с матерью. Старший брат Алексей Иванович убит в империалистическую войну. Сестра и сейчас работает там же. Отец умер в 1928 г., мать в 1932 г. Сестра – Анна Ивановна Грибкова (муж у нее умер в 1932 г.), работает на той же фабрике. У нее двое детей: дочь ушла в армию, а мальчик – 13 лет. Сам я не женат.</p>
        <p>В 1928 г. меня командировали на строительство тракторного завода в Сталинград. Я проработал там до 1930 г. в качестве чернорабочего, потом приехал обратно на фабрику имени Ленина.</p>
        <p>До фабрики работал и учился в школе взрослых.</p>
        <p>В 1918 г. я был в продотряде по снабжению фабрики горючим. Правда, я был тогда маленький пацаненок, но охота была и я с отрядом там действовал.</p>
        <p>В 1919 г. я скрыл свои годы и поступил работать на фабрику им. Самойловой. Сначала я работал шнуровщиком, потом повышаться стал и дошел до приемщика.</p>
        <p>В 1924 г. я вступил в комсомол.</p>
        <p>В 1924 г. меня командировали на строительство тракторного завода.</p>
        <p>В 1930 г. я приехал обратно, когда завод уже выстроили. На заводе работал в качестве чернорабочего.</p>
        <p>Комсомольскую работу выполнял разную, правда, крупной работы не выполнял. Выполнял комсомольскую работу в литейном цеху.</p>
        <p>Поощрение мне было, когда я только приехал из школы: меня фабрично-заводской комитет сразу командировал на рабфак. Школу я кончил досрочно в 1932 г. и меня сразу перевели в госуниверситет Чернышевского в Саратове.</p>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
