<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000619">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Михаилом Дьячковым</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 116. Л. 71-83 оборот.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.73" xml:space="default"/>
        <p> и мы оставили его в больнице. Я прихожу к нему, начинаю с ним разговаривать. Он объясняет мне, фамилии дает и говорит: «Я являюсь одним из руководителей повстанческой группы Барановичской области. Я, – говорит, – был в Вильно, встречался там с ген. Сикорским. Он дал мне 300 франков денег, и я так глупо попал». Ему нужно было произвести операцию, потому что на месте таких специалистов не было. Я звоню в Мис…. и говорю, что человеку, который у меня находится, нужно операцию сделать, его нужно отправить в г. Лидо. Они говорят: «Только обеспечь большую охрану». Я обеспечил. Туда политик приехал Мисворов. Они обрадовались, это такой большой подарок был. Он дал исчерпывающий материал. После этого мы сняли 18 человек комендантов этих сельсоветов. Там насчитывалось до 200-300 повстанцев из осадников. Это, конечно, искупило поступок, который у меня внезапно получился по работе начальником РОИНКВД. Конечно, их было еще больше, но это было самое основное, что обеспечивало очистку всего района от повстанческих групп.</p>
        <p>Начало участия в партизанском движении.</p>
        <p>Я был командиром истребительного батальона. Нас всех вместе было до 200 человек. Истребительный батальон организовался 23 июня 1941 г., как только пришла телеграмма о начале войны. Я сразу же организовал истребительный батальон. Эти 200 человек в большинстве были районные работники, были и комсомольцы, и беспартийные, но люди честные, проверенные нами. Конечно, они попадали к нам позже. Основная задача этого батальона – борьба с диверсантами, со шпионажем. У меня было 3 роты. 2 роты находились в самом центре, а одна рота на ст. Бычиха. До этого мы строили укрепленный район, делали противотанковые рвы, окопы. Все эти работы проводились исключительно под руководством этого истребительного батальона. Строили противотанковые препятствия, завалы.</p>
        <p>У меня был начальник штаба, он был заведующим военным отделом райкома партии Скоробогатов. Мы с ним проводили всю эту работу.</p>
        <p>Кажется, 2 июля один бомбардировщик противника пробомбил ст. Бычиха. В станцию он не попал, а сбросил бомбу около станции. Вечером, когда мне сообщили, что пробомбил самолет, а тогда запрещали стрелять по самолетам, потому что это бесполезная вещь: самолет все равно не пробьешь, потому что они бронированные. Я поехал на станцию Бычиха, и, несмотря на все разговоры, дал приказание стрелять по самолетам. И вот 3 июля самолет появился снова. Мы стали стрелять и сбили его, он упал в Городковском районе. Там было 4 человека летчиков, радист и др. Мы забрали их в плен и всех отправили в Витебск.</p>
        <p>5 июля я ездил (карты отвозил) в расположение Холомерского района, и там сбили еще один самолет. Потом в Пыльках </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
