<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000619">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Михаилом Дьячковым</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 116. Л. 71-83 оборот.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.72 оборот" xml:space="default"/>
        <p> В 1932 г. я был связан с семьей: у меня была жена, она попросила, чтобы я взял отпуск. Я взял отпуск и устроился в культурно-бытовой комиссии счетоводом. Проработал до 1931 г. Жена у меня умерла, и ребенок умер. Тогда я снова пошел учиться. Сдал экзамен в Институт советского строительства при ВЦИК.</p>
        <p>В 1935 г. я вступил в группу сочувствующих, которые были в то время.</p>
        <p>В 1936 г. я закончил Институт советского строительства. После института меня назначили работать секретарем, членом президиума райисполкома.</p>
        <p>В 1936 г. в декабре была сессия районного совета, на которой меня избрали членом пленума. Там избрали в члены президиума, и я остался работать секретарем. Проработал я месяца два, меня избрали заместителем председателя райисполкома. В этой должности я работа до июля месяца 1939 г.</p>
        <p>Потом Саратовский обком партии командировал меня учиться в Москву в Высшую школу НКВД СССР. Проучился я здесь 2 месяца, досрочно кончил школу, которая имела годичный курс. Меня откомандировали в распоряжение НКВД БССР. Тут меня откомандировали в распоряжение Пинского УККВД. В 1939 г. там войска были. Мне предложили одну работу, но я не согласился, и стал работать следователем, затем перешел во 2 отдел УГБ, где работал уполномоченным. В июле месяце меня назначили начальником Иевского РОИНКВД. Там я проработал до сентября, потом там у меня одна неувязка получилась, меня разжаловали: назначили в Столбцовское РОИНКВД старшим райуполномоченным. Там я проработал до апреля, когда меня назначили начальником Меховского РОИНКВД.</p>
        <p/>
        <p>23 июня 1941 г. меня назначают командиром истребительного батальона. Вся жизнь моя – жизнь чекиста. Берия исключительно воспитывал меня на борьбу с внутренней контрреволюцией.</p>
        <p>Когда я работал в Зап. Белоруссии, я раскрыл одну группировку. У меня был завербован один милиционер, он попросил у меня разрешения поехать на сенокос. Я разрешил ему поехать. И вот (это было примерно числа 15 августа) мне звонят из Субботивщеского сельсовета и говорят, что «милиционер, посланный вами на сенокос, застрелен. Сейчас идет перестрелка с диверсантами, которые там засели». Я беру машину, уполномоченного и еду туда. Подъезжаю к этому месту и вижу незначительную перестрелку. Там канава. В этой канаве сидит человек, а метров 20-30 от нее за деревом – милиционер, которые ведут перестрелку. Я скомандовал ребятам подползти к этому человеку. Это был один из руководителей повстанческой группы Барановичской области. Он в одной руке держит гранату, в другой – пистолет. Я скомандовал ребятам: ты бери за левую руку, а я возьму за правую. Мы так и сделали, вырвали у него гранату. Парень такой молодой, длинные волосы. Мы его заграбастали. Оказывается, что когда он убил милиционера, то и сам себя поранил. Тут такая злоба у меня была. Я его схватил за волосы и хотел сразу уничтожить, но потом думаю, что это ведь не хорошо так делать, вызвал врача, и мы отправили его в Иовский район, врач его перевязал </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
