<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000619">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Михаилом Дьячковым</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 116. Л. 71-83 оборот.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.73 оборот" xml:space="default"/>
        <p> нам пожарники доложили, что в бане находится десант в 5 человек. До вечера они блуждали возле, а на вечер остановились в бане. Я беру взвод людей и застаю их в бане врасплох: 4 человека спали, а пятый сидел над картами. Мы их сразу закрыли. Мы внезапно ворвались, не дали даже встать этим спящим, сразу их обезоружили и того, который сидел за картами, тоже обезоружили. Они сразу проснулись и сели. Спрашиваем: «Где вы находитесь?». Он сразу отвечает: «Это Пильки (не Пыльки, а Пильки)». Тот, который сидел, на ломаном русском языке говорил, но разговор был на русском языке. Остальные не говорили по-русски. Мы всех их забрали, правда, не расстреляли, ничего.</p>
        <p>Числа 7 мне доносят о том, что выброшен десант на ст. Езерище и Невель и что эти десантники спрятались во ржи. Мы их окружили, поймали трех человек и привели. К нашему стыду из этих трех человек два человека были наши, такая продажная сволочь. Одного из них я избил крепко. Они признались во всем, у них была карта стратегических пунктов, все помечено было. Тоже самое мы их отправили в Витебск.</p>
        <p>Примерно числа 10 июля мне звонят со ст. Бычиха, что разбомбили один эшелон. Я выезжаю туда, у меня пикапка наша была. Я сажаю в нее 6 человек и выезжаю на место. Это было между ст. Бычиха и Грибачи, от ст. Бычиха 1й км. Они попали в паровоз, машиниста убили, кочегара ранили и помощника кочегара тоже ранили. Мы организовали им помощь. Из Минска или еще откуда-то шел зверинец и боеприпасы, которые были предназначены для Невеля. Нужно было их как-то спасти. Цистерна с горючим горела и лес. Потом какие-то фитили были, они не горели. Если дать возможность им загореться, то все загорится. В этом цирке были слоны, лошади обученные. Артисты и артистки разбежались в лес. Мы стали их спасать, послали ребят, они кое-кого собрали. Мы стали отталкивать от горящей цистерны остальные вагоны, которые еще не горели. В это время налетело 5 ястребков и начали нас обстреливать. Мы под вагоны спрячемся, они постреляют, постреляют, улетят, мы опять выйдем, потом опять обстреливают, а мы опять прячемся. Так они нас часа 4 обстреливали. Мы никуда не уходили. Эта цистерна сгорела и еще два вагона, остальные мы отбили. Мы позвонили в Городок, нам оттуда дали паровоз и увезли эти вагоны. Снаряды нигде не рвались.</p>
        <p>Там какие-то дети были, которые тоже попали под бомбежку. Мы их спасали. Это был эшелон с эвакуированными людьми. На них тоже налетели бомбардировщики, мы их спасали.</p>
        <p>Вот такова была работа истребительного батальона, помимо того еще, что мы обеспечивали охрану объектов по снабжению армии.</p>
        <p>16 июля утром секретарь райкома партии созвал нас и говорит о том, что имеется решение ЦК КП(б)Б всем партийным советским работникам остаться в районе.</p>
        <p>17 июля мы находились еще в поселке. Утром рано, часов в 8, появляется на ст. Езерище 4 немецких танка, которые открыли пулеметный огонь. Мы забежали к райисполкому, открыли по ним огонь из винтовок.</p>
        <p>Числа 14, кажется, воинские части взорвали мост у Езерище в то время, когда там было скопление поездов, кажется </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
