<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000619">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Михаилом Дьячковым</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 116. Л. 71-83 оборот.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.74 оборот" xml:space="default"/>
        <p> остановилась. И вот немцы прыгают из машин и по флангам метров на 15 отбегают и стреляют по сарайчику. А их человек 65 было. И вот они по нас из пулеметов и автоматов открыли огонь. Пули так и ходят, сено пронизывают. Сразу не встали 3 товарища, убили их: Барановского секретаря Меховского райкома комсомола, Скоробогатова Николая заведующего военным отделом. Мало того, они стали гранаты бросать сверху. Потом видим – подползают. Подожгли сарай. Сарай горит, а мы еще там. Когда мы только проснулись, то подтянуть пулемет и стрелять нельзя было, потому что тут загородили товарищи. И вот мы сидим и ждем: вот хватит сейчас пуля и все. Потом мы приходим в себя, берем одну гранату, бросаем в машину, берем другую, опять бросаем. Они немножко огонь прекратили. Мы стали выбегать. Когда Барановский секретарь райкома комсомола и прокурор побежали, я говорю Барановскому: «Ну, здесь выбегай». Он только поднялся, ему сразу в лоб 3 пули, и он свалился. Я поднялся, взял пулемет. Меня тоже ранили в руку, потом по пулемету попали. Но я выбежал. Впереди меня товарищ бежит, у него разрывной пулей весь зад отбит. Я его на плечи и пошел. А место ровное такое (это было в 2 часа дня). Как затрещит пулемет, мы ложимся. У нас было 5 человек ранено и 3 убитых. Раненые идут впереди, а здоровые стреляют. Мы пришли к озеру и тут две машины еще были. Мы в озеро: нырнем, вылезем, нырнем, вылезем и плывем. Пули по нас. Я одного товарища нес, он земляк мой из Саратовской обл. Был один товарищ Гляк?, ему 5 ран нанесли: ноги пробили, голову пробили, но он еще мог идти. Мы дошли до большака, перешли большак. Здесь мотоциклы ходили. Мы отползли метров 30-20 от большака, перевязали раны, но как перевязали? Взяли портянку и ею перевязали. Немцев было гораздо больше, но они не подходили, только строчили из пулеметов, из винтовок, а наши ребята, которые были здоровы, отстреливались. Там был тов. Кресик, коммунист, работал в Полоцке прокурором, у него полуавтомат был. Я очень хорошо знаю, он примерно человек 10 немцев убил в то время.</p>
        <p>Мы убежали в лагерь. Немцы в это время потеряли примерно человек 15, потом машину пятитонку. Они остановились и с правого фланга, и с левого. Их было примерно человек 180, потому что на первых машинах было 65.</p>
        <p>Тот, который был на посту у нас, убежал. Остальные были люди военные, они к нам присоединились, ходили во все операции. Один был из окруженцев. Тов. Щупов, который присоединился, сейчас на Калининском фронте.</p>
        <p>Мы пришли в лагерь, прожили там дня 4. Нас немцы окружили. Нас было 54 человека. Мы боя не принимали с ними, потому что их большая сила, их было примерно до 2 батальонов, 10 танков шло, несколько пушек и с десяток минометов было. Вот эту силу они бросили на нас. Они все деревни окружили, в которых мы стали получать продукты. Немцев вела эта сволочь, которая пошла к ним на службу. Они показывали им дорогу. Следы от танков были и до сих пор заметны еще. Когда они шли, они лес ломали. Первый снаряд из пушки прямо в котел попал, в котором мы завтрак варили. Это было числа 17-18 </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
