<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000619">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Михаилом Дьячковым</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 116. Л. 71-83 оборот.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.74" xml:space="default"/>
        <p> 4 или 5 эшелонов скопилось. Они взорвали мост и не дали возможности пройти этим эшелонам. Этот взрыв моста был панический и преждевременный. Вполне возможно было пропустить все эшелоны и только после этого взорвать мост. Мы, конечно, доклад сделали по этому вопросу и кое-кого пришлось заставить ответить за это дело. Помимо этого, мы очень много спасали красноармейцев.</p>
        <p>Когда противник заметил, что мы ведем по нему огонь из винтовок, он прямо бросился к нам. В силу того, что мы не имели никаких противотанковых средств, нам пришлось отступить. Мы отступили в дер. Жуково.</p>
        <p>17 июля противник уже занял наш район. Это было часов в 18, а к вечеру мы пытались пойти туда обратно, но было уже бесполезно. Мы отступили в дер. Жуково и приняли решение разойтись по 2-3 человека по району, чтобы разъяснять населению политику немцев, рассказать, как они зверски относятся к населению, что советская власть как была, так и будет, что наше отступление сейчас временное, что мы снова вернемся сюда, что немцам не нужно сдавать хлеб. Одновременно мы обусловили место сбора всех товарищей, которые будут находится в партизанских отрядах. Это длилось примерно 3 дня. Все были заняты этой работой. После 3 дней мы собрались около местечка – колхоз Боровик, лес. Мы решили идти по другой стороне шоссейной дороги и жел. дор. Это были уже основные наши массивы. Мы отправились туда. У нас было примерно человек 35 всех партизан. Мы назывались боевиками. Командиром отряда был председатель райиспома Волков, комиссаром Куцов, секретарь райкома партии. Они остались по решению ЦК партии.</p>
        <p>В лесу жили, работы никакой не делали, подрывного материала у нас не было. Несколько раз делали попытку пойти на большак, но товарищи трусили.</p>
        <p>Один раз, это было 14 сентября, мы решили пойти в засаду. Мы настоятельно поставили вопрос перед командованием, что пойдем на большак, разгромим немцев. Мы прошли километров 50, засели в засаду. Я был пулеметчиком, имел ручной пулемет, секретарь комсомола Барановский тоже имел пулемет. Ждали, ждали до часа дня. Дождь пошел. Решили возвращаться обратно. Пришли. Там был колхоз. Мы там пообедали и пошли уже в лагерь. Наш лагерь был около Ломоносово. Когда мы вышли из деревни, тут была опушка леса. Я сказал ребятам: «Давайте на этой опушке отдохнем». Они говорят: «Что мы все время в лесу спим, давайте в сарае поспим на сене». Я настаивал, что нельзя в сарае спать, потому что церковь была в Верулямском сельсовете, там наблюдатель. Но раз большинство настаивает, что же?… В этот сарайчик вошло 14 человек. Одного товарища мы заставили караулить. Но вместо того, чтобы охранять, он сел и спокойно заснул, а мы спали так, что, раздевшись, босые, сняли обувь, думали, что мы такие герои. И вот шла одна машина, шла с левого фланга, другая в лоб, третья с правого фланга. Когда эти машины шли, часовой проснулся и выбежал. Немцы поняли, что раз он выбежал, то в этом сарайчике должны быть люди. Они носом машины прямо въехали в сарайчик. Офицер стал стрелять из пистолета и кричит: «Хальт!». Машина буквально в 1й метрах от этого сарайчика </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
