<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000619">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Михаилом Дьячковым</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 116. Л. 71-83 оборот.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.75" xml:space="default"/>
        <p> сентября. Мы стали отходить. Правда, отходили болотами. 3 человека было раненых, и раненые стали отходить. Я отходил с винтовкой, не бросал винтовку. Правда, тяжело было, потому что вода иногда до горла доходила, кое-где и вплавь приходилось переходить болота и речки. Мы ушли от немцев. До ночи мы шли, блуждали по лесу. Они примерно часов до 8 пробыли. Постреляли, постреляли и потом ушли. Мы ночью часов в 12 стали переходить в Сурожский район Витебской области. Прожили мы дней 6-8 в своем Меховском районе, организовались, укрепились. Во время этой перепалки у нас потерь не было никаких, но в лагерь больше уже не возвращались. Если бы мы приняли бой, конечно, все мы погибли бы.</p>
        <p>В момент нападения мы все разбились на 3 группы, человек по 12 в каждой. Одна группа метрах в 100-150 встретилась с немцами. Немец не бьет по партизанам, и партизаны не бьют по немцам. Как только партизаны завернули дальше, немцы закричали: «Хальт! Хальт!» и открыли огонь из пулемета. Одного нашего задержали. У нас пикет был установлен километра за полтора. Этот пикет сняли. Взятого повели двое. Дорогой он вынул документы и стал их показывать. Потом одному подножку, другому, а тут лес и он убежал.</p>
        <p>Мы в своем районе организовались, укрепились и отправились в Сурожский район под Шмытово. Там была группа Иванова, начальника 3 отдела УГБ УНКВД по Витебской области. Мы к нему присоединились, нас было человека 23. Остальные остались на месте, не пошли. Божонок остался, Германтов, Грезов, Антипенко – все коммунисты, испугались трудностей, а мы пошли туда.</p>
        <p>Числа 11 октября мы поехали в дер. Козлово. Взяли с собой 3 мешка муки. Там порубок такой, за которым расположена деревня. Мы подошли к деревне. К первому дому подошли, сразу винтовки на плечо и берем муку. Только взяли муку, а из соседнего дома бежит один парень. Нам машет: «Куда вы?». Мы мешки положили, думаем: что такое? Он не подбегает к нам, а просто машет. Взглянул я, смотрю – скот не поставлен (скотный двор тут был). Вот, думаю, там хозяйственники приехали и скот, наверно, забирают. Это ерунда. Опять мы взяли мешки. Парень уже настоятельно машет. Я взглянул – немцы уже цепью идут в два ряда метров 200 от нас, уже все видеть можно, физиономии даже можно определить. Я говорю: «Ребята, немец идет, вот смотрите». Те смотрят – правда идет. Двое убежали, свернули в лес. Думаем: будем отстреливаться. А один там Сашка был, маленький такой, отчаянный. Он завернул в лес. И вот они открыли по нас огонь из винтовок и проч. А мы – вот ведь какие дураки были – давай облегчать повозки, сняли муку и вместо того, чтобы просто сбросить, мы, чтобы немцам не попало, давай папоротник рвать и замаскировывать. Мы папоротник рвем, а немцы по нас бьют. Мы идем по порубку, а они стреляют. Хорошо, что у них разрывные пули. Разрывная пуля заденет за куст и разрывается. И так мы приехали в лагерь без потерь. Командиру Иванову говорим, что вот такой-то случай: немцы вокруг деревни, видимо что-то будет.</p>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
