<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000619">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Михаилом Дьячковым</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 116. Л. 71-83 оборот.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.75 оборот" xml:space="default"/>
        <p> Только я пошел, супу взял позавтракать, как немцы сразу открыли минометный огонь по лагерю. Мы сразу бежать. Они стреляют за полтора километра, к нам не идут. Мы отбежали на большак и метрах в 200 сделали засаду, думаем: как пойдет, мы сразу его отрежем. Мне Иванов говорит: «Ты должен связаться с группой Шмырева». Я взял двух товарищей, и мы поехали. Там был дом лесника. Мы около этого дома остановились. Смотрим – из деревни Козлово идет председатель колхоза, который сказал о нас немцам. Мы открыли огонь по нему. Не знаю, сколько мы их побили. В общем, председатель колхоза, который шел первым, не встал. Обстреляв их, мы опять пошли по своему пути. Не дошли мы до отряда Шмырева километра 2, как там огонь открыли. Мы туда не пошли, а пошли обратно, пробыли дня два в лесу. Мороз стал уже сильный, снег выпал. Командование наше решило переходить фронт. Ну что же? Пошли обратно в Меховский район, колхоз «Возрождение». Раз приняли решение расходиться, так и делаем. Я с прокурором Руденко и второй секретарь райкома Ярошенко – мы решили втроем уходить. Когда шли мы в колхоз «Червоная Горка», там был Орлов Костя, он и сейчас у меня в бригаде. Мы решили переходить. Мы пошли к Великим Лукам. Нас обстреляли. Мы обратно вернулись и в Хмеличах поступили в партизанский отряд, там ребята были. Вместе с нами насчитывалось 12 человек. Второй секретарь райкома партии сразу отказался от деревни Заселки и ушел обратно. Так мы примерно до ноября месяца жили. И вот 5-6-7 ноября началась сильная погоня за нами, потому что это годовщина Октябрьской революции. Примерно числа 7 ноября, когда мы вышли из иовни (сарай), где мы ночевали, а некоторые ночевали в деревне, двух товарищей взяли у нас и расстреляли: одного взяли Мишку, другого Сашку. Брат Мишки был комиссаром полка, который находился в Невеле. Их расстреляли. Мы убежали оттуда.</p>
        <p>Есть деревня Бякино Усвятского района, Адамовского сельсовета, мы там пристроились жить в деревне. Затем связались с партизанским отрядом Зимина. Тут я стал проводить работу с окруженцами и из деревни Волково мы человек 20 отправили в Красную армию. На 28 число мы готовились сами уйти. Нам говорили, что 28 числа пойдет карательный отряд от Церковище. Ночью часов в 12 меня хозяин будит. Я уже готов был прыгнуть в окошко, а хозяин говорит: «Стой, Красная армия пришла». Я говорю: «Как?». – «Так, – говорит, – пришла». Это было примерно в январе месяце.</p>
        <p>Листовочка одна с докладом товарища Сталина попала к нам в конце декабря. Настроение в то время было такое упадочное. У меня было много таких случаев, когда мы находились в дер. Бякино под Брянском, когда окружили 6 армию, что пленные, которые попадались и, особенно москвичи, вели очень нежелательную пропаганду среди населения. Один Сережка был. Когда мы находились в иовне, он пришел к нам. Мы там лен мяли. Там тепло было, потому что мы печку топили. Он пришел в штатском костюме, их двое было, один – сигналист. Они говорили, что под Брянском разгромили 6 армий, что Сталин </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
