<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000619">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Михаилом Дьячковым</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 116. Л. 71-83 оборот.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.76" xml:space="default"/>
        <p> предатель и такую матерщину на него. Я находился с Пичавиным Андреем, батальонным комиссаром. Я ему говорю: «Слушай, Пичавин, дело плохо. Многие люди будут слушать его, он завтра будет такой слух распространять среди населения». У нас не было оружия, был один ТТ, но его спрятали, потому что ребятишки и то говорят, что вооруженные – партизаны. Часа в 4 утра я говорю Пичавину: «Ты бери этого, Андрюшка, я Жоржика и задушим». Так и пришлось сделать. Там был управляющий Кособоков. Мы ему говорим: «Вот натопили печку то. Убери». И таких случаев у нас много было. Мы их прямо душили собственными руками. Они сеяли среди населения панику, пораженческие настроения, что Сталин умышленно делает так, чтобы нас победили, потому что говорят «они все внимание уделяли на сельское хозяйство, они строили эти комбайны, которые никому не нужны, не производили пушек, ничего». Особенно они против стахановского движения выступали, говорили, что все это приводит к тому, что население уничтожается. В общем, такая сволота, которую нужно было душить. Восхваляли немецкую армию, что она непобедима, что она разобьет Красную армию.</p>
        <p>Когда мне хозяин сообщил, что Красная армия пришла, это было в час ночи, я ему приказал запрячь лошадь. Он запряг, и я доехал туда. Приезжаю в Адамово, это километра 3, там часовой сразу меня стоп. Я говорю: «Теперь ты меня хоть стреляй, я знаю, что умру от своей пули». Мне там в Красной армии приказали, чтобы я хлеба достал, мяса достал. И хлеба достал, мяса достал и вернулся. Мне дали задание, чтобы я собрал всех окруженцев и на 28 вечером привел к ним. Это задание мною было выполнено. Я собрал военнообязанных со всех деревень и отправил ночью. Утром пришел. Там договорились идти на Сураж, сперва на Невель. Они говорят, что это не наше дело, там другая армия, а мы пойдем за Сураж. Я им сказал, что я – начальник Невельского районного НКВД. Они сказали: «Тебе надо идти туда и поднимать там партизанское движение». Я вооружения никакого не имел.</p>
        <p>Я поехал в дер. Павлово Невельского района. Там немцы еще были, полицейские были. Я сразу к председателю колхоза. Он лежит на печке. Правда, я оборванный шел. Я говорю: «Слезай, хозяин, расскажи». Он руку протягивает: «Даешь пропуск?». Я говорю: «Какой может быть пропуск у партизана?». Он второй раз руку протягивает, а сам пьяный-пьяный. Я его спустил с печки и взял за шиворот, говорю: «Кто у тебя полицейские?». Он говорит: «У меня один полицейский». Я говорю: «Иди за ним». Он пошел, а я говорю: «Хозяйка, давай мне покушать». Полчаса прошло, его нет. Хозяйка мне указала, где этот полицейский находится. Только я пошел туда, они идут двое. Я думаю: «С двоими я не справлюсь». Сразу говорю управляющему колхозом, чтобы он шел в сторону, а полицейскому говорю: «Давай винтовку». – «А ты что, – говорит, – винтовку мне давал, что хочешь ее брать?». Я говорю: «Я являюсь начальником Меховского НКВД». Он сразу осел. Он за один конец винтовки ухватился, я за другой. Я говорю: «Где у тебя второй полицейский?». Он говорит: «В селе». – «Сколько километров ехать?». – «Два километра». Я сажусь </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
