<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000619">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Михаилом Дьячковым</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 116. Л. 71-83 оборот.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.76 оборот" xml:space="default"/>
        <p> с ним на лошадь и едем. Дорогой я ему говорю: «У лошади развязалась подпруга». Он пошел поправить. Я прикладываюсь к нему, и он готов. Ну, думаю, теперь я герой: у меня одна винтовка есть. Приезжаю в село, прямо сам хозяин. Приезжаю к бригадиру: «Где у вас полицейский?». – «Вот, – говорит, – здесь Иванов». Он сидит, чай пьет. Я сразу винтовку наизготове и говорю: «Я являюсь начальником Меховского НКВД». Он струсил и встал. Я за ним. У него за этажеркой винтовка висела. Я говорю: «Давай мне». Он дает. Я говорю: «Давай патроны». Он дал. Я говорю: «Знаешь где управа?». Он говорит: «Да». – «Кто председатель?». Он говорит: «Зуев». Я ему говорю: «Пойдем к этому Зуеву». А сам думаю: раз это управа, там человек 5-6 должно быть полицейских. Все-таки я его посадил на лошадь, и мы поехали. Километра 2-3 отъехали, я с ним такую же комедию учудачил, т.е. сказал: «У тебя там расподпружилось» и его свалил. Теперь у меня две винтовки, я уже герой.</p>
        <p>Приезжаю в деревню Павлово. Собираю всех колхозников на собрание. И вот они сошлись. Я стал им говорить, что «немецкая армия под Москвой разбита, отступает, Красная армия громит немцев и на днях будет здесь. Не было в истории случая, чтобы русский народ кто-то побеждал. Оккупация эта была временная. Кто за советскую власть?». – «Все». – «Кто партизаны?». – «Все». Мне говорят, что по приказанию немецких властей заготовили много хлеба, заготовили много носков, чулков, перчаток, варежек. «Где у вас хлеб?». Думаю: я один, но у меня две винтовки. «Раскрывайте амбары и берите». Все эти варежки, перчатки все обратно роздал колхозникам. Ну что же, винтовок нет. Говорю: «Не могу, братцы, в отряд брать: винтовок нет. Давайте в армию. Кто со мной?». Сразу народ поднялся. Там вообще были такие хорошие парни: Блинов, Нашкин и Павлов. Мы роздали колхозникам хлеб, скот. Тут авторитет. Тут колхозники почувствовали: «Вот, – говорят, – что такое советская власть». Там ребятам я говорю: «Перед нами сейчас стоит задача не немцев бить пока, потому что мы не имеем оружия, а разгромим и уничтожим всю сволочь, которая находится на нашей территории. Нужно громить управы, раздавать хлеб, пока немцы не видали. Вот первая управа в Зайкове». Запрягли лошадь. Нас четыре человека, две винтовки. Прекрасно. А из Зайкова в это время примерно человек 8 вооруженных полицейских на трех подводах едут и Зуев с ними во главе. Они на трех подводах едут. Мы скачем галопом. Эти Блинов и Машкин, конечно, знают Зуева и говорят: «Едет на трех подводах полиция и Зуев во главе с ними». Ну что же – отходить? Они откроют по нас огонь. Я говорю: «Нажимай лошадей». И как нажали лошадей, не сворачиваем и прямо на них наехали. Я сразу прыг и за старшину Зуева, потому что они мне уже сказали, что впереди едет Зуев. Я сразу прыг на сено и за винтовку. А полиция растерялась – в чем дело? Я говорю: «Ты арестован». Сразу у нас все четверо вооружены. Мы сразу оружие отобрали. Мы сразу этих 8 человек разоружили, они без всяких разговоров отдали оружие. «Заворачивай подводы». Они заворотили.</p>
        <p>Приезжаем в дер. Дуброво. Там живет старшина управы. Мы к нему. Он нас медом угощает, самогонкой. Мы не отказались: сразу меду поели, самогонки выпили. «Кто у тебя сволочь тут?». – «Да у меня все хорошие люди». Мы вызвали человека 4-5 колхозников, </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
