<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000619">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Михаилом Дьячковым</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 116. Л. 71-83 оборот.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.78" xml:space="default"/>
        <p> уже 17 подвод, уже человек 35 бойцов. Это был уже февраль, число 15. Я уже являлся командиром.</p>
        <p>Когда мы ходили громить Межу, заехали в дер. Бличино, к нам присоединился еще один литовец, он сейчас комиссаром 3 отряда, фамилия его [пропущено место для слова]. Он сразу принес две винтовки.</p>
        <p>Мы приехали в дер. Лялевщина, расстреляли там управляющего. Ко мне присоединился Махоткин командир 3 отряда, сейчас находится в Вильно, и ряд других товарищей. Нас стало уже подвод 17, на каждой человек по 5 набито. Когда мы приехали в Межу, то уже основательно ее разгромили.</p>
        <p>Там был интересный случай. Я все время болел, был раненый и рука забинтована была, я чуть-чуть ходил. Мне было как-то не по себе. Мне дали стакан горячей воды. Приходят ко мне и докладывают, что захватили одного главного полицейского, который расстрелял еврея по имени Алексей. Я говорю: «Ну, хорошо, веди его прямо в управу». Я иду с ребятами. Ребята провожают. Прихожу туда, смотрю – он там. Мы забрали все документы управы и, поскольку у меня чекистское чутье, так я сейчас же на документы обращаю внимание, особенно на документы полицейские. И вот среди этих документов попался один акт на Федорова. Этот самый Алексей этот акт сложил: «Во время сбора теплой одежды для немецкой армии захожу я к Федорову, прошу у него необходимую одежду для немецкой армии. Последний выгнал меня и выругался. Прошу немецкое командование принять по отношению к нему соответствующие меры». Все так возмутились и он стоит и, как только зачитал я, все как один крикнули: «Суду ясно». Сейчас снимаем портрет Гитлера, кладем его на пол. «Служил Гитлеру?». – «Служил». – «Так и подыхай с ним». Бросили его на портрет и сразу его и забили в комнате.</p>
        <p>Оттуда мы поехали, разбились на 3 группы: одна поехала в Попово, а я в Гати расправиться с двумя провокаторами, через которых погиб заведующий районо. Я сразу их нашел, расстрелял, забрал все имущество. До 23 февраля примерно мы разгромили 19 волостных управ по Невельскому, Городковскому и Меховскому районам. В Меховском районе осталась только одна управа. Мы сразу мобилизовали до 2.646 человек в армию, отбили у немецкой армии и отправили Красной армии 630 тонн фуража, 800 тонн картофеля, 70 тонн хлеба, 580 голов крупного рогатого скота, 370 лошадей – все это по февраль.</p>
        <p>Мы заимели уже у себя силенки: примерно было человек 35, хорошо вооруженных бельгийскими винтовками и русскими винтовками, обрезами, и была часть людей невооруженных.</p>
        <p>День 23 годовщины Красной армии в феврале мы решили отметить чем-то. На совещании командования мы решили: бить немцев уже хватит, громить полицейских и управы, потому что их уже больше нет. 22 февраля, часов в 10 утра разведка доносит, что на Сосновском мосту проходит 11 финнов. Я беру один взвод и туда. Окружили этих финнов и немцев и ждем их приближение. Тут одна ошибка получилась. С нами был командир разведки Мамайчук. Он взял, да и проверил немецкий пулемет – раз выстрелил. Они сразу остановились метрах в 500 от нас. Мы открыли ураганный огонь. Они убежали. Мы троих забили, взяли: 3 лошадей, ручной пулемет, тысячи 4 патронов. Ребята на ура стали шапки брать: взяли 3 шапки, я захватил одну шапку-финку. Мы остались ночевать в деревне Бличино. С вечера я решил дать задание, чтобы они разведали гарнизон </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
