<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000619">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Михаилом Дьячковым</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 116. Л. 71-83 оборот.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.77" xml:space="default"/>
        <p> они нам сказали, кто эта сволочь, прямо говорили: «Это сволочь, это сволочь, а это ничего ребята». Мы троих полицейских расстреляли, а самого хозяина и секретаря управы нашли уже здесь. Мы повезли сразу в Зайковский сельсовет. Приезжаем в Зайковский сельсовет. Нас примерно уже 3 подводы, потому что на одной подводе эта сволочь едет. А в сельсовет только приезжаем, там немецкая витрина под стеклом и там немецкие плакаты: немецкая армия прекрасна, немецкие пушки, аэропланы. Сейчас подходим, раз по стеклу. Дзинь – все эти плакаты к чертовой матери. Население сбегается. Приходим в управу, открываем дверь. Их кабинет под замком. Сразу прикладом к чертовой матери. А там жил учитель Заринок – наш человек, у него был радиоприемник, он в подполье держал его. Командуем ему: «Это имущество забирай, это ваше». Говорим ему: «Собирай колхозников». Им говорим, что Красная армия пришла, нужно вооружаться и бить немцев. Между прочим, на 2 февраля все управляющие колхозов должны приехать в Езерище на собрание. Я останавливаю Павлова с учителем и говорю: «Вот тебе один хороший партизан. Собирай хлеб, мясо, а мы пойдем громить Газьбу». Конечно, управляющего мы расстреляли, одного полицейского, одного секретаря расстреляли. Они организовали собрание, собрали всех колхозников, собрали 18 подвод хлеба, мяса, 22 человека военнообязанных и все это организовали в деревню Павлово.</p>
        <p>А мы приезжаем в дер. Газьба и сразу пошли к бригадиру. Винтовку я оставил, прихожу безоружный. Спрашиваю: «Где у вас председатель управы и полицейские?». Мне говорят: «Они уехали на совещание». Я говорю: «Ни одного полицейского нет?». – «Нет, – говорят, – кажется, один полицейский остался». Этот бригадир был Север Степан. Этот полицейский приходит в нашей военной форме, здоровкается, протягивает руку. Я говорю: «Я с полицейскими дела не имею и руки не дам. Почему без винтовки?». – «Мне, – говорит, – так сказали, чтобы без винтовки». Я говорю: «Живо винтовку». Он отошел и так стоит: «А со мною что же будет?». Я говорю: «А полицейских мы расстреливаем». – «Ну что же, – говорит, – воля ваша». Я говорю: «Конечно, моя». Но я его не расстрелял. Я говорю: «Где у тебя районные работники?». Мы идем. Я даю ему винтовку, сам без винтовки еду. И вот мы километров 5 так проехали. Приехали в дер. Гати, а там заведующая Федиева была, женщина (заведующая районо). Я к ним заходил, они меня не узнали. Я поздоровкался. Они меня покормили. Я листовки захватил, дал им. Они плачут. Я говорю: «Не плачьте, на днях мы будем здесь». Вернулся в дер. Газьбу. Полицейский меня сопровождает. Теперь у меня людей много. Между прочим, рядом с Газьбой была дер. Бличино. Там был районный работник Скрипка, потом управляющий колхозом. Все ко мне присмолились. Я повез их. Из Бличино ехало нас уже 5 подвод, все вооруженные. Приезжаем. Я смотрю – уже нас много, можно командовать. Посылаю одну группу разгромить Межу. Это кустовая управа, она объединила Газьбу, Зайково, Поташню. Я послал туда 4 товарищей. Они привезли мне 6 винтовок, бинокль, тысячи полторы патронов. Разгромили, но разгромили не основательно. Я выругал их. Они приехали вечером. Утром я принимаю решение, что сам еду туда. В это время ко мне приходят бойцы и просятся в отряд. Более или менее подходящих людей я взял. И вот, когда я уже выехал на операцию в Межу, у меня было </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
