<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000619">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Михаилом Дьячковым</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 116. Л. 71-83 оборот.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.79" xml:space="default"/>
        <p>
           в Лехово, чтобы разгромить его. Утром отправляются: Блинов, Уклея и Мамайчук. Отъехали они километра полтора, как сразу заметили немецкую колонну до роты. Ребята не растерялись, а завернули лошадей и, сколько было вооружения, прямой наводкой ударили по немцам. Немцы были пьяные. Мы сразу заняли эти рубежи, которые неуязвимы для противника, в общем, приняли засадное положение и примерно в 7 часов утра открыли бой с ними. У нас бельгийские винтовки, парень выпустит 10 патронов, уходит с поля боя, и так передают по цепочке: «Товарищ командир, что делать, патроны все?». Они били нас в лоб и во фланг с Зайкинского сельсовета. Они не давали нам возможности по улице бегать. Когда я пришел часов в 12, едет мой адъютант, на повозке везет мины. Я говорю: «Ты куда?». – «Мне, – говорит, – приказал командир Блинов везти на левый фланг». – «Заворачивай обратно». Заворачивает. Приезжаем прямо на передовую к миномету (ротный миномет там был) и заметили, что в одном месте концентрируются немцы 
          <hi rendition="#i">в сарае</hi>
          . Я сказал минометчику: «Давай туда». Выделил я одного – Селицкий, он сейчас у меня комиссаром конного отряда. Ему и еще одному товарищу приказал: как только из сарая выбежит кто, бей. И вот в этот сарай их нашло много, а наши точно прямо в этот сарай били. Как только они из сарая выбегают, так их скосят. Это отделение все уничтожили. Из Невеля к ним шло подкрепление в количестве 150 немцев, но заблудились. Там, правда, вполне можно заблудиться. Эти ждут подкрепления, а подкрепления все нет. Я тоже послал к своим за подкреплением в дер. Лялевщину. Послал, но нет никакой связи, посланный не возвращается. Ну, думаю, они обошли Зайково, заняли Лялевщину и будут нас с тыла бить. Посылаю второго связного, его опять нет. Думаю: сейчас начнут с тыла бить. Выставляю туда пикет. Ничего пикет не замечает. Осталось 5-6 человек, которые ведут огонь. Даю команду отходить. Стали мы отходить, но не на Лялевщину, а обошли. Правда, идти по снегу тяжело было. Немцы тоже стали отходить, потому что у них подкрепление не пришло. И вот этот день мы их не пустили в село. Они убежали. Мы отошли. На поле боя у них осталось 80 человек убитыми и ранеными. Это уже проверенный материал, потому что один только Силицкий уничтожил 15 фрицев и 3 повозки.
        </p>
        <hi rendition="#i">в сарае</hi>
        . Я сказал минометчику: «Давай туда». Выделил я одного – Селицкий, он сейчас у меня комиссаром конного отряда. Ему и еще одному товарищу приказал: как только из сарая выбежит кто, бей. И вот в этот сарай их нашло много, а наши точно прямо в этот сарай били. Как только они из сарая выбегают, так их скосят. Это отделение все уничтожили. Из Невеля к ним шло подкрепление в количестве 150 немцев, но заблудились. Там, правда, вполне можно заблудиться. Эти ждут подкрепления, а подкрепления все нет. Я тоже послал к своим за подкреплением в дер. Лялевщину. Послал, но нет никакой связи, посланный не возвращается. Ну, думаю, они обошли Зайково, заняли Лялевщину и будут нас с тыла бить. Посылаю второго связного, его опять нет. Думаю: сейчас начнут с тыла бить. Выставляю туда пикет. Ничего пикет не замечает. Осталось 5-6 человек, которые ведут огонь. Даю команду отходить. Стали мы отходить, но не на Лялевщину, а обошли. Правда, идти по снегу тяжело было. Немцы тоже стали отходить, потому что у них подкрепление не пришло. И вот этот день мы их не пустили в село. Они убежали. Мы отошли. На поле боя у них осталось 80 человек убитыми и ранеными. Это уже проверенный материал, потому что один только Силицкий уничтожил 15 фрицев и 3 повозки.
        <p>У нас там вот что получилось. У нас в Меже стояли лыжники и наше отделение они обошли в тыл противнику. Когда противник зажег скотный двор, они выпустили скот и 18 голов скота гнали в тылу противника и пригнали в Межу.</p>
        <p>Боевые эпизоды партизан.</p>
        <p>Разгром гарнизона Лехово. Это было в марте месяце, примерно числа 14-15. Мы приготовили материал на разгром Лехово, но нас вызвал Чернюгов, это 51 бригада. Он сказал: «С нами вместе будут действовать воинские части». Но этого не получилось. Мы сами проработали операцию. Совместно с нами действовали невельские партизаны. Они действуют с северной стороны, а мы с южной стороны, действуем по определенному сигналу. Решили по возможности снять часовых скрытно, ворваться в гарнизон. Дается сигнал о том, </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
