<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000619">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Михаилом Дьячковым</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 116. Л. 71-83 оборот.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.80 оборот" xml:space="default"/>
        <p> когда сидел на немце, все долбил и долбил его, потом уж, когда его забрали, костюм с него снял, часы снял, сам оделся в этот костюм, а у него все это длинное, на мальчишке болтается, и фуражку надел и в таком виде сел на повозку, хохотали все ужасно.</p>
        <p>Потом есть у нас Афанасьев Толя и Давидов Ваня, комсомольцы. Это было уже в начале августа. Даем задание 1 взводу 1 отряда: выйти на большак между Лехово и Невеле, заминировать большак, произвести засаду, уничтожить идущее в Узкое подкрепление. Вышли. Ночь была темная, шел мелкий дождичек. Они вышли, заминировали целым взводом. Они с вечера еще пошли, светло было. И вот вечером они подбили две машины с фрицами, обстреляли их. Начался сильный дождь, темнота такая, что на метр даже ничего не видно. И вот обратно они уже в лагерь шли, там где-то болото нужно было обходить. Эти два товарища отбились. Может быть они на 1-2 метра отошли, но кричать нельзя, потому что они знали, что находятся на 1-2 метра от расположения немцев. «Ну что же, – говорит, – пойдем, Иван, куда слепой выведет». И вот взвод пошел к себе домой, а они сами пошли. Они несли противопехотные мины. Сколько-то они прошли, видят сарай. Они полагали, что между Шманями и Узким имеется какая-то деревня, но, между прочим, деревни никакой нет. Они попали в гарнизон Узкое. Они свернули налево, тут траншеи. Они в эти траншеи ползут. Дзот подготовлен. Заходят в этот дзот. «Ну что же, – говорит, – давай заминируем». Заминировали, положили противопехотные мины. Вход в минометное гнездо заминировали. Дальше идут, еще дзот, еще заминировали. И вот так примерно 4 дзота заминировали, перелезли через проволочные заграждения и пошли. Отошли метров 500. «Теперь, – говорит, – давай постреляем» и открыли винтовочный огонь по Узкому. Немцы в эти дзоты и… взорвались.</p>
        <p>Командир 3 отряда Иванов. Мы громили станцию Бычиха. Мы ее уничтожили полностью, прислугу всю уничтожили. Там пришел эшелон с ранеными. Разведка нам не донесла, потому что они не знали. Когда мы производили операцию, то мертвым сразу было понятно, что здесь стоит эшелон с ранеными. Когда они оправились от первого огня, – там было 15 командиров, – они сразу бросили противотанковые гранаты, все в щепки полетело, там крови масса. Значит, полностью все было уничтожено. В 8 вагонах были раненые. Они тоже их забросали гранатами и уничтожили. Метрах в 500 от станции Бычиха находился гарнизон. Там МТС и вот в этой МТС гарнизон. Мы находились на командном пункте примерно метров 200 от гарнизона. У нас один отряд действовал с северной, другой с южной стороны и один с тыла в направлении Городка. Четвертый отряд имел станковый пулемет, что давало возможность 3 отряду ворваться в гарнизон, что и было сделано. 3 отряд с криком «Ура!» ворвался в гарнизон, порвав проволочные заграждения. Бросает прямо противотанковые гранаты, и все летит на воздух. Они прямо в комендатуру ворвались. Тут такой угол и партизаны не видят, где немцы, а немцы не видят, где партизаны. Тогда тов. Иванов был командиром разведки 3 отряда. Он обошел из коридора и бросил противотанковую гранату в комнату, дав этим возможность этим ребятам ворваться туда. Время уже половина четвертого, уже светает. Бой продолжать дальше бессмысленно, и уже прекратилась стрельба. Стрельбы никакой нет. Тогда решили дать отбой и возвращаться.</p>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
