<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000619">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Михаилом Дьячковым</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 116. Л. 71-83 оборот.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.79 оборот" xml:space="default"/>
        <p> что ворвались в гарнизон, сигнал дается при помощи связных. Наш командный пункт всегда располагается на 100-250 метров от передовой. Иногда приходится видеть, как ребята действуют. И вот и невельские и наши партизаны внезапно ворвались в гарнизон, сняли часовых. После этого последовал сигнал командования и открыли огонь. Немцев захватили, как говорится, тепленькими, т.е. в постели, и стали забрасывать их гранатами. До этого разведка нам донесла, что здесь находится склад с боеприпасами. Сразу при разработке плана мы выделили группу для захвата трофеев. Это помимо боевых единиц. Чтобы люди знали у нас, что им нужно заниматься трофеями.</p>
        <p>И вот к определенным точкам, где были расположены склады, ворвалась группа бойцов, срезала часовых, взорвала 2 склада с боеприпасами, взорвала до 8 и более автомашин немецких. Обычно мы подбираем шоферов, способных вывести машины, но это не всегда удается, потому что людей нет, чтобы завести машину и, кроме того, временем мы располагаем небольшим. Сделают партизаны налет на час, на два, потом откатываются. Здание, где были расположены немцы, мы стали забрасывать противотанковыми гранатами и подожгли. В результате получилось общее пожарище. Немцы горели прямо до основания, горели и лопались. Из гарнизона удалось убежать только трем немцам, они пробежали мимо нашего разведчика Рыбакова (литовец). Наши видят, что бегут немцы по направлению Езерище босиком, раздетые, Рыбаков думал, что это колхозники. Он открыл огонь, одного сбил, двое ушли.</p>
        <p>Уже начинается рассвет. Дальше бой нельзя вести. Захватили трофеи. Немцы были полностью уничтожены, а гарнизон насчитывал человек 320. В общем, гарнизон в 300 человек был полностью уничтожен. Все трупы там валялись. Взяли 4 станковых пулемета, до 15 ручных пулеметов, винтовок воз целый. Это не мы одни брали, там и невельские партизаны брали. Взяли сигареты, папиросы, фотоаппараты, часов набрали. В общем, как подбегают к убитому фрицу, смотрят, сразу снимают. Потом стали отходить. Невельские пошли на Урицкое, а наши на Межу. Пикет, который был нами выставлен, сообщает, что от Невеля двигается колонна немцев. В этой операции у нас было 2 человека убито и 3 ранено.</p>
        <p>Пикет сообщает, что двигаются французы и немцы. Пикет из Узкого сообщает, что двигаются немцы.</p>
        <p>Между прочим, когда мы проводим операцию, мы огораживаем себя тем, что дорогу минируем и там сидят партизаны с противотанковыми гранатами, с противотанковыми ружьями, с винтовками. Когда мы производим операцию в гарнизоне, то мы знаем, что, если, например, из Узкого идут немцы, они должны наткнуться на наши мины и на наши засады.</p>
        <p>Мы принимаем решение: основными силами отойти, оставить человека 4-5 у гарнизона. Французы заходят в этот гарнизон. Эта группа людей замечает, что из Узкого движутся немцы. Они делают обстрел в направлении Узкого и сами уходят. Что получается? Французы и немцы заходят в гарнизон Лехово, а из Узкого двигаются немцы. Наши партизаны сделали обстрел по направлению Узкого. Немцы знали, что в Узком партизаны, они открывают огонь по Лехову. А французы думают (мы это так себе представляли, что делается у них в башках): значит, еще партизаны есть в Лехово и открывают огонь по Лехову. И вот они открыли перестрелку друг с </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
