<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000619">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Михаилом Дьячковым</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 116. Л. 71-83 оборот.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.80" xml:space="default"/>
        <p> другом, бьют друг друга и человек 100 положили, а партизаны только смотрят. Это было вечером.</p>
        <p>Подобные случаи еще бывали. Например, в марте разведка донесла, что за Городком идут немцы, а из Смоловки идет полиция. У нас снарядов нет. Если нам выйти на городковский отряд, так нас полиция будет бить в тыл. Они движутся с двух сторон и должны встретиться на большаке. Тогда мы посылаем людей в этот треугольник и говорим: «Вы откроете огонь только по немцам». И вот те открывают огонь по немцам и открывают в тыл к Городку. «Ага, стреляют», – заметили полицейские, и открывают огонь. И вот они дрались друг с другом и дрались крепко. Полиция, когда стреляла, думала: это партизаны, а немцы, когда стреляли в полицию, тоже думали, что это партизаны. И вот они друг друга бьют. Осталось 7 человек, и по этим 7 человекам стреляют. Потом видят такое настроение – руки подняли, сдаются. Тогда прекратили огонь. С немецкой стороны было много жертв. А партизаны ушли спокойно.</p>
        <p>У меня Евсеев был хороший командир взвода. Он очень много уничтожил немцев, 6 машин с немцами, потом две машины и две пушки. Он с группой человек 10 такую тактику принял. Когда карательный отряд на них двигался человек в 200, они так устроили. Их было человек 10-15, ну что они сделают против 200? Он правильно принял решение: небольшими группами человека в 2-3 появляться в различных местах, открывать огонь по немцам, одновременно сообщить нам. Это дело было примерно в начале июня месяца. Он открыл огонь самый первый. Немцы открыли по ним минометный огонь и крепкий минометный огонь. Он на что рассчитывает? Что немцы при появлении партизан в разных точках израсходуют боеприпасы, а в гарнизоне боеприпасов не особенно много и, когда он израсходует боеприпасы, с ним легче будет справиться, легче будет сражаться. И он эту комедию проводил часа два. Немец израсходовал на них до 200 мин. Но он геройски себя ведет: иногда выскочит и говорит: «Во я вам, паразитам!». Приезжаем мы, у нас новые мины, боеприпасы. Заходим к ним, у них уже боеприпасов или нет, или незначительное количество, и мы по ним открываем огонь.</p>
        <p>У нас есть Кириенок – это примерно 14-летний мальчик. 6 сентября мы громили ст. Езерище, у нас действовали 3 сводных отряда: первый, шестой и третий. Немцы там только привезли 2 вагона боеприпасов: мины, ракеты, патроны, и выгрузили все это в пакгауз. Мы сразу налет сделали. Сразу этот склад с боеприпасами на воздух. Жел.дорожную станцию полностью уничтожили. Телефонную и телеграфную связь сразу порвали всю. Там водокачка, и вот помощник начальника станции появился из-за этой водокачки с гранатой и с нашей винтовкой. Этот пацан Кириенок заметил это и прямо на плечи ему прыгнул, а немец был немного в согнутом положении. Кириенок прямо на шею ему прыгнул и говорит: «Ребята, спасайте, давайте его живьем захватим». А немец пудов на 7 будет, он как поднялся, так ноги у этого пацана в воздухе болтаются, но гранату он выпустил. И вот этот пацан уже его за горло хватает рукой. Немец как тряснет его, мальчишка от него в сторону, потом обратно под ноги и схватил его за неудобное место. Он хотел его винтовкой, но тут подскочил сразу начальник разведки и немца взяли в плен, никак они сразу его прикончили. Этот пацан, </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
