<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000619">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Михаилом Дьячковым</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 116. Л. 71-83 оборот.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.81" xml:space="default"/>
        <p> Наш недостаток в том, что у нас плохо работает связь. Мы не знали, что такое происходит, но бой продолжать нельзя, потому что нам 6 километров приходится идти по чистому полю. И впоследствии мы узнали, что правильно командир отходит, потому что со стороны Езерищ шло 12, а со стороны Городка 38 грузовых машин, которые были вызваны как подкрепление. Когда отряды отходили, Иванов был ранен в голову и в руку. Он говорит: «Нет гадам пощады. Я не уйду с поля боя, я буду бить до конца, здесь еще имеются автомашины и бензосклад, я останусь», – и остался с разведчиком Андреевым. Бензонсклад они разбили. Видят они одну автомашину, он кричит: «Гады, это для вас только начало, еще вам дадим». Так кричит, что прямо слышно. И отошли с поля боя. Вот красиво получилось! Молодец! – молодой парень Иванов Егор Макарович, кандидат партии.</p>
        <p>У нас 62 орденоносца, а в бригаде имеется 751 человек во всех трех отрядах. 3 отряд ушел в Вилейскую область. От него пришли связные, сказали, что они дошли.</p>
        <p>Коммунистов у нас человек 120-130, комсомольцев 150, женщин 115. Женщины у нас и в разведку ходят. У нас до этого было скверновато с женщинами. Теперь они прошли двое курсов – санинструкторов, потом противотанковые курсы. Снайпера есть женщины, но не особенно хорошие, и боевики есть. У нас не было приборов для снайперок. Есть тов. Вощила, которая имеет уже на своем счету 5 немцев, но ее убили при крушении одного поезда.</p>
        <p>Основа нашего отряда – белорусы, евреи есть, но мало, литовцев человек 56, русских много, белорусов процентов 80, процентов 15-16 русских, остальной процент падает на другие национальности: есть татары, киргизы, евреи.</p>
        <p>В бригаде сейчас 8 отрядов: 7 пехотных и 8-й конный отряд. В конном отряде 75 человек и 25 запасных лошадей. Лошади стоят в деревнях. Мы живем в деревнях, занимаем район до самого центра – до ст. Ещерище. Сейчас немцы концентрируются только в Езерищах. В 14 сельсоветах установлена советская власть.</p>
        <p/>
        <p>Итоги боевой деятельности 2 белоруской бригады по 10 сентября 1942 г.</p>
        <p>За 1941 г. убито немцев 24, ранено 22, в плен взято 10. Сбито немецких самолетов – 1. В районе колхоза Красное Знамя Городковского района уничтожено 3 автомашины по шоссе Витебск-Неведь и большак Бычиха-Обель. Уничтожено 2 немецких мотоцикла, один взят в исправности. Сделано 5 завалов на протяжении немецких частей по большаку Зайково-Новка-Усвяты. Через линию фронта переправлено из окружения 365 бойцов и командиров.</p>
        <p>С 1 января по 10 сентября 1942 г. совершено 11 налетов на немецкие гарнизоны: Смоловка, Лехово, 2 налета на гарнизон Чурилово, 3 налета на гарнизон Шмани, Бличино, Межа, Бычиха и Езерище. Сделано 7 налетов на полицейские гарнизоны: Бескатово, Водяники, Обыль, Коломырье и др. Разгромлено 19 управ на территории Городковского и Невельского районов.</p>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
