<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000619">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Михаилом Дьячковым</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 116. Л. 71-83 оборот.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.81 оборот" xml:space="default"/>
        <p> Убито немцев 1538, ранено 605, взято в плен 3.</p>
        <p>Убито полицейских 306, ранено 27, взято в плен 19.</p>
        <p>Уничтожено 8 немецких танков в районе Чурилова. Уничтожено 2 немецких танка по дороге Зайково-Новка в районе Межа-Селезни. Уничтожено две бронемашины по шоссе Городок-Невель. Уничтожено 67 автомашин, повреждено 24 по дороге Витебск-Невель, Невель-Усвяты и др. Разрушен 21 дзот. Разрушены немецкие гарнизоны: Лехово, Шмани, Балчино и др. Взорвано 16 складов: 12 с боеприпасами и 4 с горючим. Взорвано 59 мостов на жел. дор. и шоссейных дорогах Витебск-Невель и Невель-Усвяты, Витебск-Полоцк, Полоцк-Невель и др. В этих же районах взорвано 52 раза железнодорожное полотно. Разрушены жел.дорожные стрелки станций Бычиха, Езерище, разъезды Рыбачи, Росляки. Спущено 4 эшелона с живой силой, вооружением и техникой: один в районе Рыбачи, второй на линии Городок-Смоловка, третий по линии Витебск-Невель и по дороге Бычиха-Езерище в районе Курилино.</p>
        <p>Уничтожено и разрушено 51 вагон, 15 платформ и 4 паровоза, уничтожено 4 мотоцикла, 17 велосипедов. Разрушено 2 лесопилки в районе Смоловка-Железница, один скипидарный завод в Сонах, склад с пиломатериалами и шпалорезка. Разрушена и сожжена станция Бычиха и стан. Езерище, нефтебензосклад, мастерские и гражд. Уничтожена телефонная и телеграфная связь Витебск-Невель, Невель-Полоцк, Смоловка-Городок и др. на отдельных участках на протяжении в общей сложности 35 километров.</p>
        <p>Уничтожено орудийных и минометных расчетов во время движения воинских частей по большаку Городок-Межа 6 сентября 1942 г.</p>
        <p>
          <hi rendition="#u">Трофеи.</hi>
        </p>
        <hi rendition="#u">Трофеи.</hi>
        <p>Взято в боях: винтовок 109, ручных пулеметов 8, минометов 5, револьверов 21, патронов 32 тыс., лошадей 117, из низ с повозками 54, 3 трактора, одна автомашина, 100 голов крупного рогатого скота, телефонных аппаратов 5, 7 велосипедов, транспорт с боеприпасами и литература в районе ст. Туличино.</p>
        <p>
          <hi rendition="#u">Потери партизан.</hi>
        </p>
        <hi rendition="#u">Потери партизан.</hi>
        <p>Убито 44 партизана, ранено 72, пропало без вести 9 человек. Оставлено на поле боя 2 винтовки.</p>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
