<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000619">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Михаилом Дьячковым</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 116. Л. 71-83 оборот.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.82" xml:space="default"/>
        <p> Зверства немецких оккупантов</p>
        <p>6 сентября, когда немцы двигались, мы 3 раза принимали бой в районе Вишедки, Черны, Поташная. Черны они сожгли совсем и в это время собрали женщин и стали их насиловать. Одна девушка стала ругать офицера, который к ней приставал, обзывала его всячески. Он изнасиловал ее и бросил в горящий дом. Она каким-то образом спаслась. В Поташне сожгли примерно домов 15, в Борисовке 6 домов, изнасиловали несколько девушек. Ребят запороли штыками и бросили в горящие дома.</p>
        <p>Сейчас немец повел другую политику по сравнению с прошлым годом или даже с весной. Они жгут дома, на которые показывают, что здесь находились партизаны. Весной же они не разбирались, жгли все до основания. Этим они до некоторой степени снискали себе расположение, симпатии отдельных людей.</p>
        <p>Виселицы, которые она устраивали, они обнародовали. Они поймали директора МТС в Меже, повесили его на одном дереве, собрав перед этим весь народ, а потом объявляют: «В связи с тем, что этот Сергеев не так социально опасен, германское правительство нашло нужным смягчить ему меру наказания: снять его с виселицы и схоронить раньше срока». Вот видите, как бы говорили они, насколько у нас правительство доброжелательно относится к колхозникам. Это было в Меховском районе.</p>
        <p>В прошлом году, когда я находился в деревне Хвошня, видел, что карательные экспедиции, которые ехали в количестве 6 машин, ехали с музыкой. Они непременно везут гитлеровский портрет. А сейчас гестаповские работники и другие работники что делают? Собирают все население, развешивает эти портреты по сельсоветам и управам. Моментально заставляют население делать специальные витрины у управы. Оркестр играет и заставляет всех девушек и молодых людей плясать, танцевать. Кто только из ребят не сумеет танцевать, сейчас же производят его избиение перед народом. У них на автомашине что-то сделано, черт его знает – чи виселица, чи что. Сейчас же ставят туда парня, привязывают к этой автомашине, руки закручивают назад и бьют плетьми. Говорят по-немецки. Там переводчик: «За неуважение к нашему господину Гитлеру». Поскольку этот человек не хочет танцевать, значит, он не уважает Гитлера. В это время избили примерно человек 10, одна девушка была, остальные ребята.</p>
        <p>Они заставляли еще им петь песни на белорусском языке и песни не советские, а белорусскую песню «Под вербой вода, а во поле вода», кажется, что-то в этом роде. Если люди не знают эту белорусскую песню, значит, это какие-то люди, которые пришли откуда-то – или партизаны, или красноармейцы. Тогда они примерно с машину набрали людей и увезли с собой.</p>
        <p>Там колхоз один в 6 километрах от Хвощни. Они туда поехали. Им донесли, что женщина имеет оружие, или что у этой женщины 2 сына, которые вооружены и имеют связь с партизанами. Они приехали туда. У этой женщины сыновей никогда не было, но они ее повесили и на груди и на спине написали: «За связь с партизанами, за неподчинение немецким властям. Белорусский народ, опомнись, за связь с партизанами постигнет и вас участь этой женщины».</p>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
