<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000619">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Михаилом Дьячковым</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 116. Л. 71-83 оборот.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.82 оборот" xml:space="default"/>
        <p> У меня был такой случай в Усвятском районе. Когда захватили Мишку, так его один раз зацепили крючком за подбородок. Он упал. Второй раз зацепили. Он с полчаса был жив. И тоже написали: «Партизаны! И вас ожидает та же участь».</p>
        <p>Один случай я знаю с Сашкой. Издевались над ним, руки поломали, нос проломили, уши отрезали. Какой-то товарищ с ним находился в это время, сбежал ночью, а Сашке не представилась возможность сбежать. Когда я пошел в этот район уже после его освобождения, жители этого района сами рассказывали, что, когда его вели расстреливать, он не мог идти и его полицейские вели к тому месту, где он был расстрелян.</p>
        <p/>
        <p>Буржуазные националисты и предатели на службе у фашистов.</p>
        <p>Их можно разбить на три категории. Первая категория – это лица, которым удалось сбежать из наших концлагерей. И к этим лицам можно присоединить тех лиц, которые жили в секрете, которые затаились, замирились. Но у них было только одно единственное желание в душе: иметь частную собственность, т.е. иметь хуторок. И вот этот хуторок мы будем обрабатывать и жить господами. Эта категория лиц с хлебом, солью встречала немецкую власть. К ним можно присоединить не только крестьян, но и некоторых из городских жителей, которые работали на ответственной работе, но у них вся идеология пропитана частной собственностью и им хочется быть господами.</p>
        <p>Вторая категория лиц это те, которые боялись немецких репрессий. Они видели громадные немецкие войска и временные неуспехи Красной армии, они испугались, растерялись и пошли служить немцам.</p>
        <p>И третья категория лиц – это те, которые душою и сердцем преданы семейным обстоятельствам. Они тоже идут служить немецкой власти. Немцы так ставят вопрос: или вы должны служить, или мы уничтожим вашу семью.</p>
        <p>Эта третья категория лиц сейчас охотно идет за нами. Многие из них находятся в партизанских отрядах. И часть из второй категории, когда они видят, что немец торопится, что Красная армия сильна, идут к нам.</p>
        <p>Первую категорию мы просто уничтожаем. Агитируем мы их минометом, пулеметом и винтовкой. Примерно 28-29 июля мне донесли о том, что 6 июля на территории Поташинского сельсовета они перешли уже на хуторскую систему. Я приказал выбросить их из домов и заминировать дома. Сейчас же все взлетело на воздух, все эти хутора. Если он сообщает, что там-то находится партизанский отряд, то немец ему дает 1½-2 га земли и разрешает на этой земле построить соответствующий дом.</p>
        <p>Поташинский сельсовет – Наумненко был репрессирован, потом прибыл сюда, стал вылавливать партизан. В первых числах сентября месяца, когда отступала наша Красная армия от Городка и </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
