<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000619">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Михаилом Дьячковым</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 116. Л. 71-83 оборот.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.83" xml:space="default"/>
        <p> немцы входили в Поташню, он сейчас же прибежал к офицеру и сказал: «Только что в лес проехал взвод красных и двигается по такому-то направлению, нужно обойти этот взвод, чтобы сразу его вывести». Он повел его и действительно этот взвод был разбит немцами. И еще кое-кого предал. Ему отвели участок за Максимовкой, дали ему земли, и он начал заниматься розыском партизан. Партизаны его прикончили.</p>
        <p>Когда у нас была немецкая власть, ни школ, ни медицинских пунктов – ничего не было. Сейчас дело дошло до того, что медицинский персонал, который находится в Езерищах, из Езерищ никуда не отходит. Если какая-нибудь женщина родит и просит акушерку, так акушерка никуда не выезжает. Медикаментами они пользуются теми, какие захватили в нашем районе.</p>
        <p>Основная организация у них – полиция, которую они создают. Они делают себе заградотряды, выставляют молодежь в качестве заградотрядов. Вербуют они эту молодежь по третьей категории лиц, т.е. для вербовки этих полицейских они основываются исключительно на тех, кто непременно имеет семьи в одном из населенных пунктов. Они берут в залог его семью, посылают в какой-нибудь населенный пункт. Эта семья не имеет права никуда выходить без разрешения соответствующего командования, а ему приказано служить в полиции. Он иногда наведает семью.</p>
        <p>Шпионаж вербуется главным образом на основании компрометирующих материалов, например, он был раньше в партии или в комсомоле или был на высших должностях на советской работе, но был скомпрометирован при советской власти. Они вербуют таких лиц. Эти лица играют очень большую роль. Первоначально немец, когда только он встретил какого-нибудь окруженца или какого-нибудь такого, если он увидит у него приговор суда, то чувствует, что этот человек мой, я буду с ним работать. И уже лицо, которое оставалось в каком-нибудь пункте, запасалось таким документом. Им было легко работать, они шли к нему. Я знаю, что у меня два работника, два агента перешли к немцам работать, одному фамилия Заренок, а второй санинспектор райздрава, был у меня агентом.</p>
        <p>Немцы открывают церкви. У них специальные агенты находятся в церкви. И в этой церкви учитывают людей. Они смотрят – кто подходящий для вербовки, в частности они завербовали священника в дер. Жуково с той целью, чтобы он через присутствующих выявлял им, где находятся партизаны, какое их количество, чем они вооружены. А в августе месяце мы перевербовали этого священника. Он сейчас работает на нас. Наш начальник разведки Лебедка привез его к нам. И теперь не только он сам, но и его дочь работают на нас. Правда, его привезли с завязанными глазами. Он смотрит – это не фрицы.</p>
        <p>Почему у меня нет предателей в своем отряде? В целях обеспечения отрядов от проникновения шпионов и лазутчиков мы проводим тщательную проверку при приеме.</p>
        <p>Как стараются проникнуть к нам различные шпионы, подосланные немцами? Вот однажды прибегает к нам старуха лет 60. Сразу упала на скамью, запыхалась. «Ты что, бабушка?» – «Ох, родимые, от </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
