<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000619">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Михаилом Дьячковым</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 116. Л. 71-83 оборот.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.83 оборот" xml:space="default"/>
        <p> немцев убежала». – «Что так?» – «Да житья нет». – «Как же ты от них убежала?» – «Да заперли они нас в хату, а там крыша разобрана. Все остались, а я прыгнула на чердак, да и убежала». – «Тебе 60 лет, а остальные молодые, они остались, а ты убежала, они не могут прыгать, а ты 3 метра прыгнула. Врешь, старуха, признавайся, какое задание получила». Она вертелась, вертелась. «Слушай, старая карга, как же ты вспрыгнула на 3 метра, я молодой и то не вспрыгну». В общем, довели ее до того, что она сказала: «Они мне сказали: Иди, старушка, узнай, где партизаны, землю тебе отведем, узнай сколько у них отрядов, когда они ложатся спать, где у них часовые».</p>
        <p>Вербуют и присылают в качестве агентов стариков и детей. С детьми мы поступаем в зависимости от ребенка. Некоторому мальчику даешь курить, спать с ним ляжешь, спросишь, где отец, где мать, с кем ты бываешь, куда идешь. Когда куда-нибудь едешь, его с собой берешь, чтобы с ним тут не разговаривали. И в конце концов сознается: «Был я в школе в Городке. Меня продержали в городке. После этого я вышел, мне поставили задачу». Тем самым они считают, что окончательно разлагают дисциплину у него. Они на всякие методы идут, только бы им получить сведения о партизанах. Они людей посылают вербовать. Потом насилуют женщин, самогонкой поят, разлагают дисциплину. В общем, на все идут. Стараются создавать трусость, робость у партизан. Правда, это очень тонкие, хитрые люди, которые идут проводить агитацию по разложению партизан в отношении действий немецкой армии и Красной армии, что немецкая армия сильна, а Красная армия терпит поражение.</p>
        <p>Был такой случай, правда, мы его моментально вскрыли. Меня в это время не было, я был в госпитале. В отряд сразу 6 человек пришли и одного приняли. В это время мы уже приехали. Кто-то этого вновь принятого поставил в пикет. Он говорит: «Ложитесь, ребята, спать, я буду вас охранять». Они говорят: «Как спать, да разве можно спать, одни должны спать, другие охранять». Он взял гранаты и пошел с поста. Хорошо, что ребята догадались в чем дело. Они гранаты взяли и сразу его уничтожили.</p>
        <p>В Кузьминском сельсовете есть завод Загорянь. Взяли у них 3 трактора, разгромили все хозяйство и этого управляющего, заместителя управляющего – коммуниста, бывшего агронома, потом самого хозяина забили. Он был помещик из Германии. Это было в мае месяце.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
