<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000626">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Иваном Карнауховым</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 116. Л.156-164 оборот.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.157" xml:space="default"/>
        <p/>
        <p>Комиссия при ЦК КП(б)Б Белоруссии по истории Отечественной войны</p>
        <p/>
        <p>Стенограмма беседы с начальником Штаба партизанской бригады имени Ленинского комсомола тов. Карнауховым Иваном Ивановичем.</p>
        <p/>
        <p>10 апреля 1943 года.</p>
        <p/>
        <p>Беседу проводил ст. научный сотрудник Комиссии т. Купреев И.К.</p>
        <p>Застенографировала т. Соколовская Р.Н.</p>
        <p/>
        <p>Карнаухов Иван Иванович, 1913 года рождения, из семьи крестьян-бедняков. Образование – среднее. Член партии с 1939 года. Последнее место работы – инструктор Ворошиловградского обкома партии, промышленного отдела.</p>
        <p>В армию был призван в мае 1941 года и вошел в состав 214-й стрелковой дивизии. С частями Красной армии участвовал в боях под Городком, Великие Луки, Невелем, в районе Вирочь. Последняя занимаемая должность в войсковых частях – зам. командира дивизиона.</p>
        <p>После окружения наших подразделений в районе Великие Луки, я с группой красноармейцев и командиров остался в тылу противника – в октябре 1941 года, с задачей вывести подразделение через линию фронта.</p>
        <p>В районе дер. Привальни Городецкого р-на Витебской области 6/XI с группой красноармейцев в составе 12 человек мы зашли в дом лесника. Через короткий промежуток времени в дом лесника ворвалась группа СС и здесь нас всех захватили и обезоружили. Поспешно нас опросил офицер, кто здесь имеется из царской армии, но, так как среди нас не оказалось офицеров царской армии, а все были выходцами из советских школ, в кольцо 35-40 человек нас сгруппировали и офицер скомандовал идти по направлению Смолевки. По дороге Привальни-Смолевка конвоировавшая нас группа автоматчиков в 30-35 человек во главе с офицером скомандовала нам, пройдя двести-триста метров от Привальни, сойти вправо. Отойдя вправо от дороги 200 метров, офицер приказал закрыть руками уши и повернул нас кругом. Для нас было понятно, что нас будут расстреливать. Я крикнул – «разбегайся». И те, кто был в состоянии бежать, разбежались.</p>
        <p>Но немногие ушли. Ушли 3 человека – я, ст. лейтенант Поздняков и Довженко. Остальные товарищи погибли в этом расположении, где и находятся сейчас их могилы.</p>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
