<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000626">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Иваном Карнауховым</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 116. Л.156-164 оборот.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.157 оборот" xml:space="default"/>
        <p> Нам, отдельным группам бойцов и командиров, побывавшим в частях Красной армии, приходилось на своем пути встречать очень большое количество изменников и рыскающие группы СС и жандармерии.</p>
        <p>В районе дер. Курино мои товарищи были пойманы местными предателями и отправлены в карательный отряд в дер. Островские Суражского р-на. Находясь в камере, они развязали себе руки, приглушили часового бутылкой и произвели побег. Но побег был неудачный, потому что одна из крестьянок – предательница из д. Островских (фамилии не знаю), закричала: «Бегут коммунисты». На крик ее выбежал другой часовой и товарищи были убиты около кладбища – 100-150 метров от Двины, где и находятся сейчас их трупы.</p>
        <p>Я, не дождавшись их, пошел в дер. Мурашки, где познакомился в короткой беседе с лейтенантом танковых частей Большаковым Николаем (в настоящее время нач. штаба партизанского отряда Гурко бригады Шмырева). Через т. Большакова я установил связь с т. Ковальковым – секретарем Полесского райкома партии, в настоящее время – секретарь партийной организации отряда Гурко бригады Шмырева.</p>
        <p>Скопивши группу – часть из военнопленных и из местных жителей, мы присоединились к отряду т. Дика бригады т. Шмырева. С того времени начинается моя деятельность в партизанском отряде.</p>
        <p>Находясь в отряде т. Дика с марта 1942 года, мы провели следующие мероприятия.</p>
        <p>Части Красной армии находились на подступах к Велижу и Суражу. Поэтому первая поставленная нами задача – это был вопрос обеспечения Красной армии продовольствием, фуражом и борьба с изменниками родины, с поставщиками немецким властям продовольствия и фуража, и одновременно стояли в обороне на правом фланге 360-й дивизии. Наш отряд занимал оборону в дер. Лычнево.</p>
        <p>В марте противник хотел выйти из Суражского направления и пойти по Усвятской дороге, натолкнулся на наше расположение – партизанский отряд Дика, и понес потери несколько человек убитыми, и был отброшен на исходное положение.</p>
        <p>Местное население, видя, что партизаны тесно взаимодействуют с Красной армией, начали бурно приливаться в партизанские отряды.</p>
        <p>В конце апреля 1941 года вскрылись реки. Противник проводил в дер. Любщино занятия и обучал молодых бойцов. Наш отряд в то время располагался в районе деревень Островские-Лычнево. Переправившись через реку Западная Двина, группа в составе 70 человек подошла внезапно к занимающимся солдатам, выждала </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
