<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000626">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Иваном Карнауховым</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 116. Л.156-164 оборот.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.158 оборот" xml:space="default"/>
        <p> Группа т. Иванова в составе 15 человек удостоена высокой правительственной награды – все награждены орденами Красного Знамени, Красной Звезды и медалями.</p>
        <p>Диверсионная работа нас увлекла. Мы ежедневно стали делать вылазки на шоссейную дорогу Витебск-Сураж. В апреле в районе дер. Хранальки, колхоз «КИМ» и дер. Сокольники мы минировали шоссейную дорогу. В результате этого немецкие обозы неоднократно подрывались на наших минах.</p>
        <p>Удача подобной работы и присланная к нам диверсионная группа Центральным комитетом партии под руководством Карасева послужила нам помощью для дальнейшего развития диверсионных актов, и мы стали своих товарищей-диверсантов посылать на железную дорогу Полоцк-Витебск, Городок-Витебск и другие. На Полоцкой дороге группа бойцов и диверсионная группа т. Карасева взорвала мост в районе ст. Должа. Движение было приостановлено на полторы сутки. На дороге Полоцк-Витебск эта же группа взорвала паровоз и 8 вагонов с техникой противника.</p>
        <p>В конце апреля – начале мая 1942 года была создана бригада т. Шмырева и меня перевели по приказу в отряд т. Райцева, в настоящее время – бригада им. Ленинского комсомола.</p>
        <p>Коротко о боевой деятельности бригады им. Ленинского комсомола. Наша бригада по своему составу в большинстве молодежная – из Куринского, Николаевского, Городецкого, Кабищенского и Александровского сельсоветов и рабочих г. Витебска, а также группы военнопленных.</p>
        <p>Состав бригады нашей был многочисленный, поэтому бригада была разбита на отряды, отряды в свою очередь были разбиты на подразделения, роты, взводы и отделения.</p>
        <p>Из характерных операций в сентябре 1942 года я могу сообщить следующие: разгром гарнизона в районе Бабиничи, Гарнизон Бабиничи находится на шоссейной дороге Сураж-Витебск численностью до 30 полицейских и 1 отделение немцев. Но в этот гарнизон, поскольку он находился на дороге, приезжало очень большое количество идущих частей с фронта и на фронт немецкой армии. Располагая агентурными разведывательными данными, мы решили произвести разгром этого гарнизона. По нашим данным было установлено, что противник накопил большое количество сена. Пользуясь местными людьми, которые обеспечили нам проход, мы в одну из сентябрьских ночей подошли к данному гарнизону. Нас было до 300 человек. Противник мог в любую минуту на машинах подбросить подкрепление из Витебска, где находился большой гарнизон и из Суража – из близрасположенных гарнизонов. Поэтому мы свои силы расположили так: с усиленным вооружением и противотанковыми средствами мы расположились на подступах по шоссейной дороге, идущей из Витебска и идущей из Суража к этому гарнизону. Эти наши группы должны </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
