<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000626">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Иваном Карнауховым</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 116. Л.156-164 оборот.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.158" xml:space="default"/>
        <p> момент, когда солдаты сложат в козлы винтовки и начнут закуривать. Выждав этот момент, наши товарищи открыли дружный огонь. Противник потерял несколько десятков убитыми и поспешно укрылся в гарнизон. В этом бою отличились: комсомолец Могучий Леонид, Вологин Аркадий, Большаков Николай и ряд других товарищей. Наши потерь не имели.</p>
        <p>После этого немцы стали осторожнее и ежедневно обстреливали наше расположение, где мы закрепились, минометным огнем. Тогда мы стали практиковать засады и посылку снайперских групп, чем ежедневно беспокоили противника. Как видно, наше ежедневное беспокойство противника послужило причиной того, что противник был вынужден учебный пункт перенести глубже к себе в тыл.</p>
        <p>Я могу рассказать еще один эпизод в мою бытность в этом отряде. К городу Суражу направлялись два катера – один 30 человек вместимостью, другой – 60. Всего находилось на этих обоих катерах 6 немцев, которые беспечно ехали вниз по течению Западной Двины в направлении к Витебску. Наши дозоры дружным огнем обстреляли лодки и заставили противника приблизиться к берегу. Нам досталось 4 человека живых, в том числе 1 офицер-инженер и 2 лодки. 4 немца были убиты. Немцы были удивлены, им говорили, что никаких партизан нет и можно свободно ездить по Двине. Но оказалось наоборот – они ехали по Двине, беспечно играя на аккордеоне свои залихватские песни.</p>
        <p>Можно привести еще ряд примеров, но о них не буду говорить.</p>
        <p>Наряду с проведением боевых операций, отряд Дика проделал громадную работу по мобилизации военнообязанных для частей Красной армии в марте-апреле месяце 1942 года. Нами проведена мобилизация в сельсоветах Островских, в части Куринского сельсовета, в Козловичах, в Козловском сельсовете, в Ботническом сельсовете и других местностях.</p>
        <p>Можно привести еще очень интересный факт по нашей диверсионной работе. Мы все время стояли в обороне, помогали Красной армии нести гарнизонную и оборонную службу. Но наряду с выполнением этих задач мы решили отправить небольшую группу для диверсии в город Городок Витебской области в конце апреля 1942 года. Темной ночью группа бойцов под командованием моего командира взвода т. Иванова (местный городецкий товарищ) группа направилась произвести диверсию на железной дороге, захватив большое количество тола и термитных шариков. В результате этой диверсии был уничтожен склад с продовольствием в Городке, бензохранилище, выведено из строя управление станицей и сожжено несколько вагонов с хлебом, стоявших на пути. Все товарищи благополучно возвратились домой.</p>
        <p>Такой метод нас очень заинтересовал, потому что он стоит мало, но приносит очень большой вред противнику. После этого мы систематически стали практиковать, отрывая людей от оборонительной работы, и посылал их на диверсионные операции.</p>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
