<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000626">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Иваном Карнауховым</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 116. Л.156-164 оборот.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.159 оборот" xml:space="default"/>
        <p> В 12 часов ночи две красные ракеты взвились в воздух.</p>
        <p>Мы начали интенсивный обстрел охраняемых немцами участков железной дороги. После короткой схватки противник отошел на ст. Залучье из Новой Деревни. В наших руках оказалось железнодорожное полотно и 3 моста на протяжении 3,5 км. Противник начал интенсивно обстреливать нас. Здесь наша группа подрывников рассредоточилась вдоль железной дороги и на стыках рельсов, на переводных стрелках были заложены толовые шашки и заминированы мосты. У нас была прервана связь с группой, которая должна была выполнять подрыв водонапорной башни на ст. Лосвин. Первый взрыв этой башни должен был явиться общим сигналом подрыва дороги. Через несколько минут после того, как мы овладели железной дорогой, группа партизан, руководимая товарищем (не помню фамилии) Антоном, ворвалась в железнодорожную станцию Лосвина и через несколько минут раздался оглушительный взрыв водонапорной башни. Это послужило общим сигналом. В короткий промежуток времени 3 железнодорожных моста, 2 шоссейных моста и 3 водооткачивающих помпы полетели в воздух. В результате этого нами уничтожено: 3 помпы, 1 водонапорная башня на станции, 2 железнодорожных моста и 2 шоссейных моста. Наши потери – 3 человека раненых.</p>
        <p>Эту железную и шоссейную дороги мы впоследствии удерживали около полутора месяцев в своих руках и не давали возможности противнику ремонтировать ее для возобновления движения. Мы ежедневно производили взрывы мостов и обстреливали его ремонтные бригады.</p>
        <p>Противник, видя такое состояние своей дороги, решил отогнать нас от железной дороги, снарядив карательную экспедицию до 1000 человек, и начал интенсивный обстрел наших расположений из артиллерии и минометов. На своем пути преследуя нас, он сжигал деревни и уничтожал мирное население. Но немцы долго не преследовали нас. Следующую ночь мы оправились и нанесли противнику внезапный налет, в результате чего нами была забрана легковая автомашина и 2 пленных солдата.</p>
        <p>В вышеупомянутых операциях и во всех других проводимых нами операциях мы всегда прибегали для быстрого разрешения их к следующему: это тщательная разведка как агентурного характера, разведка боем, поимка языка и т.д. Но в большинстве случаев мы прибегаем к агентурной разведке через местное население. Местное население ежедневно и ежечасно связано с жизнью партизан. Обо всех передвижениях, там, где нет возможности пройти вооруженному человеку, нас население ставит в известность – о прохождении воинских эшелонов, пехотных частей и т.д.</p>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
