<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000626">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Иваном Карнауховым</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 116. Л.156-164 оборот.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.159" xml:space="default"/>
        <p> были отсекать и не дать возможности подойти подкреплению. В их задачу входило взорвать шоссейные мосты и занять окопы, находящиеся на возвышенности, удерживать противника до тех пор, пока не будет разгромлен гарнизон. По сигналу «белая ракета» должны взлететь мосты.</p>
        <p>Третья группа – это группа атакующая и штурмовая, в задачу которой поставлен разгром гарнизона и уничтожение складов.</p>
        <p>Общая атака была назначена на 4-00. С командного пункта, на котором были я, т. Райцев и другие товарищи, взвилась белая ракета. В воздух полетели оба моста. Наша штурмовая группа ворвалась в расположение штаба полиции в здание школы и начала забрасывать гранатами. Остальные товарищи подожгли сенные склады фашистов. Оказалось не так, как донесла разведка. Немцев было не отделение, а туда пришли две грузовые машины, нагруженные немцами, которые остановились на ночь, и один мотоциклист-связист. Завязался жестокий бой с гарнизоном. Бой длился около часа. Минометное отделение нашего расчета было выведено все из строя. Наши потери составляли уже в штурмующей группе до 12 человек. Мы торопились, рассвет захватывал нас.</p>
        <p>Противник увидел пожар, услышал тревогу и из Витебска на машинах стал подбрасывать подкрепления. Наша обороняющая группа начала сдерживать их. Разделавшись с гарнизоном, мы с боем отошли в свое расположение. В результате этой операции нами было уничтожено 2 шоссейных моста на дороге Витебск-Сураж, порвана связь на расстоянии полутора километров, уничтожены 2 автомашины противника, 1 мотоцикл, захвачено 4 пленных, 5 винтовок, сожжены сенные склады до 50 тонн сена. Противник потерял убитыми до 15 человек полицейских и 20 немцев. Наши потери составляли – тяжело раненых 12 человек и пропавших без вести 2 командира. Движение по этой дороге было прервано на 2 суток.</p>
        <p>Расскажу еще об одной характерной операции. Когда мы получили приказ товарища Пономаренко о диверсиях и уничтожении коммуникации противника на шоссейной дороге Витебск-Невель и железной дороге Витебск-Невель, мы провели совещание с командным составом отряда по вопросу о наших задачах. Здесь же начальником штаба был предложен проект диверсии широкого масштаба на протяжении километров на шоссейной и железной дорогах упомянутой магистрали. Осенью 1942 года (октябрь месяц) мы производили все время тщательную разведку этих дорог. Был назначен день, когда мы начали сосредотачивать свои отряды на всем протяжении железной дороги. В этих подготавливаемых операциях участвовали отряды т.т. Федоренко, Климовича, Забавленко, 4-й и 5-й отряды. Задача была поставлена следующая. Каждому отряду надо было совершить нападение, уничтожение гарнизонов и произвести диверсию на шоссейной и железной дорогах. Когда мы проверили, как все наши бойцы выполняли свою задачу, мы назначили день диверсионных актов. Руководство отрядами происходило живой связью – через связных и светосигналы. </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
