<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000626">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Иваном Карнауховым</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 116. Л.156-164 оборот.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.160" xml:space="default"/>
        <p> Получив сведения от местного населения, мы разрабатываем операцию и проводим диверсию на железной дороге или разгром гарнизона. Можем привести пример. Дер. Коновалово является гарнизоном противника. Туда запрещен вход и выход. Там полиция и немцы охраняют крупный железнодорожный мост. Но крестьяне ухитрялись под всякими предлогами днем и ночью уходить оттуда и рассказывать нам о действительном положении в этом районе. В декабре 1942 г. крестьянка из д. Коновалово прибежала ночью и сказала, что полиция выехала на совещание в Витебск и сейчас в Коновалове находится незначительное количество полиции и немцев. Мы воспользовались этим, произвели налет и уничтожили гарнизон противника и управу.</p>
        <p>Работаем мы среди населения, которое находится внутри нашего расположения, так: мы организовали сельсоветы, которые руководятся штабами бригад, и колхозы, которые обрабатывают коллективно землю, рассказываем о фронте, о жизни нашей страны. Среди местного населения, которое не в состоянии идти в отряды, мы, согласно приказу товарища Сталина, мобилизуем негласно резерв, который помогал нам во всех проводимых мероприятиях.</p>
        <p>Фашисты, в свою очередь, зная о проводимых нами мероприятиях и разъяснительной работе среди населения, прибегают тоже к политическим методам агитации местного населения. Через самолеты они распространяют ежедневно свои газеты, сообщения ставки верховного командования. Но мы крестьянам на месте объясняем, что это является ложью и выдумкой немецких властей.</p>
        <p>В 1942 году летом и осенью мы получили большое количество литературы, как газета «Савецкая Беларусь», всевозможные листовки, брошюры, что помогло нам вести агитационную работу среди населения и заслать литературу далеко в тыл противника. В большинстве случаев из литературы население пользуется газетой. Литература, которую нам присылают, в некоторой своей части уже устаревшая, но, несмотря на это, она со вниманием вся прочитывается.</p>
        <p>В марте или апреле 1942 года немецкая агентура и изменники родины стали усиленно кричать о новом «земельном порядке» в освобожденных от советской власти районах. Они везде, по всем деревням через своих волостных бургомистров, старост управ и общин стали распространять листовки с указом о «земельном порядке». Когда крестьяне еще не разобрались в действительности нового «земельного порядка», они жадно ухватились за эти листки и держали их в своих руках. Настало лето 1942 года. Обещанную в указе землю крестьяне не получили, а получили землю только изменники – полицейские, бургомистры и другие. Поэтому крестьяне поняли, что «земельная реформа» или «земельный порядок» ничто иное, как пустое обещание. Командование партизанских отрядов и штабов уделяло серьезное внимание разъяснению крестьянам действительности этого указа и провокации немецкой агентуры. Поэтому сейчас в тылу противника почти не говорят о новом «земельном порядке», ибо он не имеет никакого веса в психологии крестьян.</p>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
