<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000626">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Иваном Карнауховым</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 116. Л.156-164 оборот.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.160 оборот" xml:space="default"/>
        <p> Лучшие люди нашей бригады.</p>
        <p>1. К самым лучшим руководителям надо отнести командира отряда т. Федоренко, командиров рот т.т. Кузьменкова, Ломоносова, Антона Шевелева, Баранова.</p>
        <p>Лучшие бойцы – т.т. Старовойтов Николай, Старовойтов Владимир, Федоров, Климович Лидия, Бугаев и ряд других товарищей.</p>
        <p>Поскольку у нас в большинстве состав молодежный, то работа среди личного состава нашей бригады проводится с тем, чтобы повысить дисциплину, боевую выучку наших комсомольцев. Мы ежедневно занимаемся стрелковой подготовкой, тактической подготовкой. В результате этого мы достигли сколоченности наших боевых порядков отрядов и рот.</p>
        <p>Наша бригада имеет очень большие боевые эпизоды диверсионного характера и по разгрому гарнизонов. Все эти достигнутые нами успехи осуществляются через глубокую продуманность подготовляемых операций.</p>
        <p>Зима ограничила наши действия. С наступлением весны наша бригада, имея уже 20-месячный опыт борьбы в тылу противника, будет проводить операции не в одном районе расположения, а рассылать группы и отряды на большой радиус, где они должны самостоятельно проводить диверсии, террор на дорогах и учреждениях немецких захватчиков. Мы считаем, что такие операции дадут больший эффект, чем разгром гарнизонов или охота за отдельными машинами, и т.д., потому что из опыта этих операций мы видим, что диверсионные акты являются более губительными для немцев, чем охота за его живой силой в раздробленном порядке и борьба за населенные пункты или борьба с гарнизонами противника.</p>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
