<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000783">
      <titleStmt>
        <title>Документы Минского подпольного городского комитета КП(б)Б</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 15. Д. 42.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="official">
        <pb cert="high" n="Л.1" xml:space="default"/>
        <p> Протокол №3 заседания Минского подпольного комитета КП(б)Б от 30 октября 1943 г.</p>
        <p>Присутствовали члены горкома: Савельев, Машков, Градов, Гром.</p>
        <p>Слушали – о подготовке к проведению 26-й годовщины Великой Октябрьской Социалистической революции</p>
        <p/>
        <p>
          <hi rendition="#u">Постановили:</hi>
        </p>
        <hi rendition="#u">Постановили:</hi>
        <p>1. Командирам и комиссарам отрядов, работающим на город, руководителям диверсионных групп в основу всей работы по подготовке и проведению праздника Великой Октябрьской Социалистической революции положить указания товарища Сталина, решение пленума ЦККП(б)Б и директивные указания ЦКВКП(б) по всемерному усилению боевой деятельности партизан в тылу.</p>
        <p>2. Обязать секретаря горкома по пропаганде в отряде Градова провести инструктивный доклад для выделенных докладчиков по проведению бесед и собраний, посвященный 26-й годовщине Великой Октябрьской Социалистической революции.</p>
        <p>3. Командиру и комиссару отряда Градова 6-7 ноября провести собрание и митинг, посвященные Великой Октябрьской Социалистической революции. На собрании и митинге показать историческую роль Красной Армии в освобождении нашей Советской земли от фашистского ига, показать крепость и силу советского тыла, призвать партизан и партизанок на еще более усиленную борьбу против немецких захватчиков, организовать выступления боевых партизан и партизанок.</p>
        <p>4. Организовать через своих связных вывешивание красных флагов, лозунгов в городе, городских поселках, жел. дор. узле и в гарнизонах противника. Обязать редакцию газеты «Минский большевик» выпустить специальный номер газеты и листовку, посвященную 26-й годовщине Великой Октябрьской Социалистической революции.</p>
        <p>Секретарь Минского ГК КП(б)Б</p>
        <p>Савельев</p>
        <p/>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
