<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000783">
      <titleStmt>
        <title>Документы Минского подпольного городского комитета КП(б)Б</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 15. Д. 42.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="official">
        <pb cert="high" n="Л.3" xml:space="default"/>
        <p>
           
          <hi rendition="#u">Совершенно</hi>
          <hi rendition="#u"> </hi>
          <hi rendition="#u">секретно</hi>
        </p>
        <hi rendition="#u">Совершенно</hi>
        <hi rendition="#u"> </hi>
        <hi rendition="#u">секретно</hi>
        <p>Командирам, комиссарам и оперуполномоченным партизанских бригад и отрядов, связанным по работе с городом т.т. [пропущено место для слов].</p>
        <p/>
        <p>Исходя из директивных указаний ЦК КП (б) Б от 21 сентября 1943 г. за №191, всем бригадам и отрядам, связанным с городом, необходимо провести по городу следующие мероприятия.</p>
        <p>1. Использовать имеющиеся связи с городом на организацию в городе диверсионных и террористических групп, групп по наблюдению за минированием улиц, предприятий и учреждений, групп по сохранению предприятий и учреждений города.</p>
        <p>2. Имеющимся, а также вновь организуемым группам необходимо наряду с проведением диверсий, уничтожением складов и техники противника в связи с приближением фронта поставить новые задачи по вопросу захвата и сохранения техники врага, сохранению оборудования, заводов, зданий и учреждений города. С целью сохранения материальных ценностей всевозможное закопать в землю.</p>
        <p>3. Особое внимание уделить основным предприятиям и зданиям города, как завод имени Мясникова, завод имени Ворошилова, завод имени Кирова, радиозавод, завод «Большевик», хлебозаводы №1 и 2, Фабрика имени Кагановича, фабрика «Октябрь», ТЭЦ-1 и ТЭЦ-2, жел. дор. узел и др., здания Дома правительства, дома Красной Армии, вокзала, клинического городка, ЦК КП(б)Б, Театра оперы и балета имени Ленина, университетского городка, Академии Наук, горкома КП(б)Б и др., проследить за минированием всех предприятий и учреждений города и своевременно принять меры к разминированию.</p>
        <p>4. Диверсионным группам и группам по сохранению предприятий ТЭЦ-1 и ТЭЦ-2 поставить задачу любой ценой при отступлении немцев сохранить оборудование электростанций, турбин, генераторов, котельных. Все запчасти, инструмент и другие материалы закопать в землю.</p>
        <p>5. С целью сохранения мирного населения от истребления и угона в немецкое рабство усилить разъяснительную работу через своих людей в городе путём распространения листовок, систематического ознакомления с положением на фронтах, истреблением нашего народа отступающими немецкими войсками, рекомендуя населению еще заранее, </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
