<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000783">
      <titleStmt>
        <title>Документы Минского подпольного городского комитета КП(б)Б</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 15. Д. 42.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="official">
        <pb cert="high" n="Л.2" xml:space="default"/>
        <p> Постановление Минского городского комитета КП(б)Б от 22 ноября 1943 г. за №5</p>
        <p>Присутствовали: Лещеня, Альхимович, Лапидус, Тихончик</p>
        <p>Комбриги: Андреев, Мясник, Иванов, нач. штаба отряда Градов т. Лось</p>
        <p>Слушали: о выведении населения из г. Минск и из населенных пунктов, расположенных по основным магистралям расположения противника.</p>
        <p>Постановили: Исходя из директивных указаний ЦК КП(б) Белоруссии от 21 сентября 1943 г. по вопросу спасения белорусского народа от истребления и угона в немецкое рабство, ГК КП(б)Б намечает провести следующие мероприятия:</p>
        <p>1. Минскому ГК КП(б)Б Минскому сельскому РК КП(б)Б, Руденскому РК КП(б)Б, командирам бригад и отрядов т.т. Андрееву, Мяснику, Иванову, Мармулеву, Юрковцову, Сороко, Градову немедленно приступить через имеющихся связных к организации вывода населения из города и населенных пунктов, расположенных по главным магистралям.</p>
        <p>2. Распределить районы по размещению прибывающего населения между органами, согласно решению, закрепленные за бригадами и отрядами населенные пункты.</p>
        <p>3. Всем командирам и комиссарам бригад для организации встречи и размещения прибывающего из города населения создать специальные группы.</p>
        <p>4. В каждом населенном пункте, предназначенном для размещения прибывающего населения из города, специально выделять ответственных товарищей по размещению и обеспечению городского населения продуктами питания.</p>
        <p>5. Редакциям газет Минского ГК КП(б)Б, Минского сельского РК КП(б)Б, Руденского РК КП(б)Б в ближайшие дни выпустить специальные листовки и газеты, в которых предупредить население города о нависшей опасности со стороны отступающих армий немецких разбойников, призвать население к активной самоотверженной борьбе против немецких захватчиков и к немедленному уходу в леса и глубокий партизанский тыл. Доставку газет и листовок в город провести через специально выделенных людей.</p>
        <p>6. Во всех населенных пунктах, закрепленных за бригадами и отрядами, предназначенных для размещения городского населения, провести среди местного населения доклады и беседы об успехах Красной Армии на фронтах и о зверствах отступающих немецких войск, одновременно призвать население оказывать спасающемуся от угона в немецкое рабство необходимую продовольственную помощь.</p>
        <p>7. Командирам и комиссарам бригад и отрядов организовать в населенных пунктах, находящихся вблизи от немецких гарнизонов, сбор продовольствия для оказания помощи прибывающему из города населению.</p>
        <p>8. По дорогам, где возможно движение эвакуируемого населения организовывать систематическую разведку и засады с целью предотвращения угона нашего народа в Германию (наблюдение за дорогами установить согласно договорённости).</p>
        <p>9. Просить Минский обком КП(б)Б обязать Греский, Дзержинский, Червенский, Смолевичский, Узденский, Стародорожский РК КП(б)Б, а также бригады и отряды, находящиеся в их зонах, немедленно приступить к организации вывода населения из города, к размещению и оказанию необходимой помощи продовольствием.</p>
        <p>10. Роль руководства по организации вывода из города населения и его окрестностей возложить на т.т. Лещеня, Альхимовича, Тихончика, Мясника, Юрковцова и Мармулева.</p>
        <p>Секретарь Минского ГККП(б)Б</p>
        <p>Лещеня</p>
        <p/>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
