<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000783">
      <titleStmt>
        <title>Документы Минского подпольного городского комитета КП(б)Б</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 15. Д. 42.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="official">
        <pb cert="high" n="Л.4" xml:space="default"/>
        <p> Секретарю Горкома тов. Лещеня</p>
        <p>12.7.44 г.</p>
        <p>Из отчета старшего лейтенанта Кирдун Антона Семеновича «О проделанной работе в тылу врага за период с декабря месяца 1941 г. по 25 июня 1944 г.».</p>
        <p>В декабре 1941 г. из небольшой группы комсостава под командованием майора тов. Воронянского В.Т. был организован партизанский отряд «Мститель», где находился и я, был командиром 1-й роты. Было создано внутри г. Минска 3 боевых группы, которые выполняли диверсионные и террористические акты на предприятиях, учреждениях и воинских частях. Во всех этих группах работало 16 резидентов, выполнивших несколько диверсионных актов и давших важные разведданные о противнике, например: план размещения аэродромов противника, размещение штабов и воинских частей, план движения и размещения воинских эшелонов и складов на жел. дор. станциях г. Минска.</p>
        <p>1. Совершены нижеследующие диверсионные акты в г. Минске: 7 сентября 1943 г. в 16.00 в столовой СД г. Минска на балу произведен взрыв двумя маломагнитками и 18 кг тола. Убито 18 чел. офицеров СД, ранено 54 чел. и контужено 100 чел., исполнители этого акта Гурева Капитолина Михайловна и Козлова Юлия были награждены указом президиума Верховного совета СССР от 17 октября 1943 г., в настоящее время находятся в партизанском отряде.</p>
        <p>2. 30 октября 1943 г. в 24.00 произведен взрыв на 2-й электростанции г. Минска двумя маломагнитками и 3 к. тола. Уничтожено 2 паровых котла. Света не было 3 суток. Исполнитель Буцевич Иосиф работал на той же станции. В настоящее время в партизанском отряде.</p>
        <p>3. 30 октября 1943 г. в 23.30 на жел. дор. в районе Козерово взорван воинский эшелон противника с боеприпасами и живой силой. Взрыв произведен двумя маломагнитками и 6 кг тола, уничтожено 10 вагонов и повреждено 7 вагонов с боеприпасами. Исполнитель Теретурян Карбит, работающий на пассажирском вокзале.</p>
        <p>4. 6 ноября 1943 г. в г. Минске по Вокзальной улице в 15.00 в немецкой столовой произведено отравление пищи ядом во время обеда. Убито 95 чел. солдат и офицеров, обер-лейтенантов 6 человек и младших офицеров 15 чел. Получили сильное отравление 12 чел. Исполнители Козлова Юлия и Гурина Капитолина.</p>
        <p/>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
