<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000783">
      <titleStmt>
        <title>Документы Минского подпольного городского комитета КП(б)Б</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 15. Д. 42.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="official">
        <pb cert="high" n="Л.6 оборот" xml:space="default"/>
        <p> на фронт и в Германию. В результате, связи с научными работниками совхоза Заозерье закопаны дорогие сорта с/х семян, спрятаны препараты и аппаратура селекционной станции совхоза. Для диверсионных групп бригад и отрядов, работающим в городе инженером-электриком разработана специальная инструкция по проведению диверсий в энергетическом хозяйстве города. Даны указания диверсионным группам электростанции любой ценой при отступлении немцев сохранить турбинные генераторы. В результате действия диверсионных групп за ноябрь и декабрь 1943 г. по отряду Градова и по группам горкома проведено 17 диверсионных актов. На аэродроме взорвано 2 самолета Ю-88, взорвано помещение штаба (Советская 17), убито 32 высших военных чина и 4 чел. обслуживающего персонала. Взорвано помещение 3 отделения жандармерии, убито 40 чел. Взорвано на аэродроме 30 цистерн бензина. Взорвано общежитие летчиков-офицеров, убито 24 чел., выведено из города 13 автомашин, из которых 3 автомашины сожжены, остальные сохранены. Вывезено 500 литров бензина. Взорвано казино комсостава аэродрома, убито 95 чел., ранено 15. Взорвано помещение авиаштаба на центральном аэродроме, убито 15 и ранено 8 чел. офицерского состава. Взорвана офицерская столовая, убит 21 чел., ранено 7 чел. Взорван товаропассажирский вагон, убито 25 солдат. Взорвано на авиазаводе 4 мотора. Взорван пассажирский вагон с офицерами, убито 25 чел., ранено 30 чел. Взорвана автодрезина с офицерами, убито 4 чел. В столовой на Вокзальной улице убито 95 чел., из них оберлейтенантов 6 чел., младших офицеров 15 чел. ранено 12 чел. Взорван эшелон с боеприпасами на участке Козырева, уничтожено 10 вагонов, повреждено – 7. Взорван эшелон противника на том же участке, уничтожено 6 цистерн с горючим и 12 вагонов, повреждено 18 вагонов, взорван 1 паровоз при подходе к поезду. Взорван один паровоз при выходе из ремонта.</p>
        <p>В городе для проведения диверсий подготовлен ряд объектов, но отсутствие взрывчатых веществ тормозит их выполнение. Особо широкие возможности для проведения диверсий имеются на жел. дор. узле, где у нас организовано11 диверсионных групп.</p>
        <p>По вопросу вывода населения из города городским комитетом специально было проведено совещание с участием Минского сельского и Рудинского райкомов ВКП(б), командиров и комиссаров отрядов, и отрядов, связанных с городом. Принято решение по усилению вывода населения из города. Организован специальный приёмочный пункт по распределению и направлению прибывающего населения из города в партизанские деревни. За этот период времени выведено из города и его окрестностей 1500 семей. Неудовлетворительный вывод из города объясняется трудностями выхода из города и недостаточной разъяснительной работой. Значительная часть населения города и до сих пор не знает настоящего положения о событиях на фронтах, причем очень многие считают, что Минск будет окружен частями </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
