<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000783">
      <titleStmt>
        <title>Документы Минского подпольного городского комитета КП(б)Б</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 15. Д. 42.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="official">
        <pb cert="high" n="Л.5" xml:space="default"/>
        <p> Из докладной записки о работе минского городского комитета КП(б)Б за период с 25 октября 1943 г. по10 января 1944 г.</p>
        <p>По организации работы на город.</p>
        <p>Городской комитет производил свою работу на основе решения 5 пленума ЦК КП(б) Б о работе в тылу врага и директивных указаний ЦК КП(б)Б от 21 сентября 1943 г. за №191. За 2½ месяца проведено 8 заседаний городского комитета с вопросами:</p>
        <p>1) о работе в городе,</p>
        <p>2) о подготовке проведения 26-й годовщины Великой Октябрьской социалистической революции,</p>
        <p>3) о спасении населения города от истребления и угона в немецкое рабство,</p>
        <p>4) о подготовке и проведении 25 годовщины БССР,</p>
        <p>5) о подготовке к ленинским дням и утверждении руководящих работников районов города, и 3 заседания горкома по вопросам приема в партию.</p>
        <p>В первые дни горкому пришлось столкнуться с целым рядом трудностей: отсутствием связи с городом, нежеланием передать своей сети связных бригад, отсутствием людей, которых можно было бы использовать для связи с городом, и, наконец, отсутствие нужной помощи со стороны Минского сельского и Рудинского райкомов КП(б)Б в деле организации связи с городом.</p>
        <p>Горкому необходимо было организовать связи с городом и направлять работу бригад и отрядов, связанных с городом, согласно указаниям ЦК КП(б)Б. С городом были связаны только отдельные связные 2-й и 3-й минских бригад, бригады «Беларусь» Калинина и Мармулева. Небольшое число связных занимается в основном обеспечением бригад и отрядов солью, мылом и другими хозяйственными вещами, но не занимались настоящей работой в городе. Полностью по-настоящему на город работал только отряд Градова.</p>
        <p>Основной задачей горкома было поставить перед каждым отрядом и бригадой задачи по сохранению предприятий и зданий города, усиление диверсионной работы наряду с сохранением основного оборудования предприятий и вывод населения из города, спасая его от угона в немецкое рабство. Ставя задачу сохранения предприятий и оборудования в городе, одновременно надо было подбирать людей для организации связей с городом. Из людей, которые были нами получены из 3-й Минской бригады, согласно указанию обкома, для работы в городе, можно было использовать только 3 человек. В отрядах людей, при помощи которых мы могли бы связаться с городом, нам не дали, а только обещали, что перестроят работу в городе по-новому и примут необходимые меры по [Л 5 оборот] сохранению предприятий и учреждений города, а также организуют наблюдение за минированием. Таким образом, из всех бригад для связи с городом нам удалось получить 4 человек и 19 человек, годных только для хозяйственной работы. Оперативные работники горкома Изюмский и Осадчий – имели очень незначительные связи с городом. Так как связей не было, они не могли организовать работу горкома на город. Нами было принято решение: партийную организацию отряда Градова взять на партийный учет в городской комитет и направлять ее работу согласно указаний ЦК КП(б)Б от 21 сентября 1943 г. Перед командованием и партийной организацией отряда была поставлена задача организовать в городе диверсионные, боевые и выведенческие группы, группы сохранения предприятий и оборудования заводов и принятия возможных мер по вопросу выведения населения из города. Для более тесного контакта и большей ответственности за работу в городе в состав городского комитета входили командир и комиссар отряда Градова. Это был единственно правильный путь, благодаря которому нам удалось в сравнительно короткий срок тесно связаться с городом и проводить свою работу (50% нашей литературы доставляется в город отрядом Градова и его партийной организацией). Партийная организация отряда Градова на 10 января 1942 г. насчитывает в своих рядах 33 члена ВКП(б) и 20 кандидатов, организовано 3 низовых партийных организации. За последние 6 месяцев в члены ВКП(б) принято 17 чел., в кандидаты 18 чел.</p>
        <p>Горкомом принято в ряды партии 22 чел. Это лучшие, боевые, смелые партизаны и партизанки: Дмитриев Ф.М. имеет на счету 9 спущенных эшелонов, Малиев Николай, награжденный орденом Красной Звезды, Семяшка Валентина на своем счету имеет 3 эшелона, Афиногентов на своем счету имеет 7 спущенных эшелонов и др.</p>
        <p>Наряду с ростом партийная организация боролась за чистоту своих рядов и наказывала тех, кто нарушал партийную дисциплину. За мародерство, не честность и пьянство исключен из членов ВКП(б) Николаев А.Г., наложено партийное взыскание и строгий выговор за трусость в бою тов. Барсигейсу. Коммунисты отряда занимают активную роль в борьбе с немецкими захватчиками. Из 8 чел., награжденных в ноябре 1943 г., 6 человек коммунистов. Коммунисты отряда изучают книгу товарища Сталина о Великой Отечественной войне, историю ВКП(б) и помогают командованию отряда в организации боевой учебы.</p>
        <p>С другой стороны, городской комитет проводил работу по выполнению заданий, связанных друг с другом бригад и отрядов, и создавал свою сеть, зачастую в тайне от командования бригад и отрядов, и, наконец, при подборе кадров в район Минска удалось полностью переключить агентуру города 2-й минской и бригады «Беларусь» на работу в Сталинском и Кагановичском районах города.</p>
        <p>В итоге работы всех связных на город за 2½ месяца было создано для проведения диверсионной работы, для </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
