<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000783">
      <titleStmt>
        <title>Документы Минского подпольного городского комитета КП(б)Б</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 15. Д. 42.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="official">
        <pb cert="high" n="Л.6" xml:space="default"/>
        <p> работы по наблюдению за минированием, для работы по сохранению предприятий и учреждений города 79 боевых групп (3-5 чел.), общее количество 326 чел.: на заводе «Большевик» – 3 группы, завод Ворошилова – 3 группы, ликерно-водочном – 8 групп, завод Кирова – одна группа, завод Мясникова – одна группа, пассажирская станция – две группы, вокзал – две группы, товарная станция – 4 группы, депо – две группы, фабрика имени Кагановича – одна группа, торфозавод – одна группа, управление связного хозяйства – одна группа, молочный завод – две группы, плановый отдел транспорта – одна группа, фабрика Крупской – одна группа, кирпичный завод №1 – одна группа, мясокомбинат – две группы, фабрика «Октябрь» – 2 группы, госпиталь (здание ДКА), клинический городок – 3 группы, табачная фабрика – одна группа, ЦТО (здание торгово-транспортного общества) – 2 группы, студенческий городок – 1 группа, биржа труда – одна группа, фабрика-кухня – 2 группы, при городской управе – одна группа, авиазавод имени Болотова – одна группа, центральный аэродром – одна группа, водопровод – одна группа, местные мастерские – одна группа, РОА – одна группа, СД (здание мединститута) – одна группа, радиостанция – одна группа жел. дор. управление – одна группа, аптечный склад – одна группа, товарная контора – одна группа, гебитскомиссариат в здании горсовета – 2 группы, ТЭЦ №1 и ТЭЦ №2 – 2 группы, авиазавод – одна группа, по улицам – одна группа, крахмальный завод – одна группа, курсы партийного актива – одна группа, здание горкома – одна группа, здание ЦК КП(б)Б – одна группа, хлебозавод-автомат – одна группа, дрожжевой завод – одна группа, главная почта – одна группа, военно-строительная часть немцев – одна группа, городская управа (здание наркомлеса) – одна группа, госбанк – одна группа, городская судейская коллегия – одна группа.</p>
        <p>Кроме того, связались с экономцентром и работниками гебитскомиссариата, ведающими продовольственными вопросами города, имеющиеся возможности по сохранению запасов хлеба города на 50% до прихода Красной Армии нами использованы. Экономцентру поставлена задача принять все меры к тому, чтобы сохранить все хлебозаводы города. Созданы группы по наблюдению за минированием улиц и приняты меры к своевременному разминированию. Всеми мерами стремиться сохранить материальные ценности путем закапывания и вывоза из города. И, наконец, всем подпольным группам на предприятиях даны указания – наряду с проведением диверсий суметь сохранить оборудование при отступлении немецких войск.</p>
        <p>Террористической группе «М» поставлен ряд задач общего порядка и конкретно по террору. Работникам гебитскомиссариата поставлена задача – создание недовольства в городе по линии снабжения путем сокращения выдачи хлеба, перебоев в доставке хлеба, мелкой порчи хлебозаводов, создания тайных продовольственных складов, отравления продовольствия, отправляемого на </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
