<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000783">
      <titleStmt>
        <title>Документы Минского подпольного городского комитета КП(б)Б</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 15. Д. 42.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="official">
        <pb cert="high" n="Л.10" xml:space="default"/>
        <p> 9.5.44 г.</p>
        <p>Разведсводка по городу Минску</p>
        <p>Укрепление г. Минска</p>
        <p>1. Против фабрики имени Кагановича – дзот.</p>
        <p>2. Около мельницы №4 по Обувной улице – дзот.</p>
        <p>3. Подвал дома на ул. Карла Маркса бывший дом горсовета – укрепления и сделаны бойницы.</p>
        <p>4. Подвал дома ЦК КП(б)Б – укрепления и сделаны бойницы.</p>
        <p>5. За немецким кладбищем, где была расположена наша танковая часть, установлено 7 зенитных орудий.</p>
        <p>6. В конце Посадной ул. (Жушевский поселок) установлено 5 зенитных орудий и два противотанковых орудия.</p>
        <p>7. Подвал дома №26 по Кайдановскому тракту – укрепления и сделаны бойницы.</p>
        <p>8. В 3 корпусах быв. Белполка (Хрущевская ул.11) – укреплены подвалы и сделаны бойницы.</p>
        <p>9. При въезде в город по Слуцкому шоссе в районе кирпичного завода №4 построены доты.</p>
        <p>10. По Слуцкому шоссе против дома №43 (Брилевская ул.) на стороне аэродрома закопан в землю танк.</p>
        <p>11. В районе Курасовщины радиоточка, вокруг нее толщиной в 1 метр и высотой 1½ метра из бревен и песка возведены укрепления с бойницами.</p>
        <p>12. Радиозавод обнесен колючей проволокой, по углам дзоты.</p>
        <p>13. В районе выставки по магистрали Минск-Москва доты и дзоты.</p>
        <p>14. В районе Малявщины – зенитные батареи и дзоты.</p>
        <p>15. В здании Белпромстройки – бойницы. Здание обнесено проволочным заграждением.</p>
        <p>16. Здание школы №23 (Лагойский тракт) – проволочные заграждения и бойницы.</p>
        <p>17. Лагойский тракт №43, 40, 47 и 49 – проволочные заграждения и бойницы.</p>
        <p>18. Район Восточной улицы – доты и дзоты.</p>
        <p>19. Дом правительства обнесен колючей проволокой и сделаны бойницы.</p>
        <p>20. Корпуса бывшего университетского городка обнесены проволочным заграждением, сделаны бойницы.</p>
        <p>21. Против территории быв. Скотобазы на поле совхоза Фабрициуса установлено 5 зенитных орудий и один прожектор.</p>
        <p>22. Для противовоздушной обороны г. Минска в разных частях города установлено 48 орудий.</p>
        <p>23. Радиостанция в районе студенческих бараков (Студенческая ул.) обнесена проволочным заграждением, построены дзоты.</p>
        <p>24. Червенский тракт на повороте на углу дзот [пропущено место для слова] до 200 метров расположены воинские казармы, школа немецких шпионов и мастерская текущего ремонта автотранспорта и танков.</p>
        <p>25. Жел. дорожный мост через р. Свислочь в районе </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
