<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000783">
      <titleStmt>
        <title>Документы Минского подпольного городского комитета КП(б)Б</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 15. Д. 42.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="official">
        <pb cert="high" n="Л.10 оборот" xml:space="default"/>
        <p> завода Ворошилова, берега его укреплены бетонными сооружениями с пулеметными гнездами.</p>
        <p>26. Бывший гараж совнаркома (ул. Свердлова) – мастерские по ремонту орудий, танков – обнесены проволочным заграждением, имеются дзоты.</p>
        <p>27. Колхозная ул., войлочная фабрика – дзоты. Подвальные помещения укреплены, устроены бойницы.</p>
        <p>28. Театр оперы и балета – расположены воинские части, обнесен проволочным заграждением, вокруг дзоты, подвальные помещения укреплены бойницами.</p>
        <p>29. Хлебозавод-автомат – выпечка производится только для воинских частей, дзоты, территория обнесена проволочным заграждением.</p>
        <p>30. Район выставки Клинического городка, политехнического института, политпросветшколы, Академии наук, Дома печати, авиадорожного техникума – все поименованные учреждения являются важными военными объектами немцев, как-то: ремонт техники, оружия, госпитали. Все они укреплены дотами и дзотами, и бойницами.</p>
        <p>31. Всебелорусский стадион насыщен бочками с горючим. Массовая стоянка машин. Подходы к стадиону обнесены проволокой, имеются дзоты.</p>
        <p>32. Дом Красной Армии имени Ворошилова – имеется дом отдыха и развлечений для высших немецких чинов. Укреплен дзотами и окна подвальных помещений превращены в амбразуры.</p>
        <p>33. Бензозаправочный пункт (ул. Комарова) – дзоты.</p>
        <p>
          <hi rendition="#u">Режим</hi>
          <hi rendition="#u"> г.</hi>
          <hi rendition="#u"> </hi>
          <hi rendition="#u">Минска.</hi>
        </p>
        <hi rendition="#u">Режим</hi>
        <hi rendition="#u"> г.</hi>
        <hi rendition="#u"> </hi>
        <hi rendition="#u">Минска.</hi>
        <p>Население города блокировано и всякий проход из города запрещен без пропусков. Получить пропуск почти невозможно. По распоряжению немецких властей все рабочие и служащие города должны отработать 6 дней на рытье окопов за городом. В городе жестокий террор и массовые аресты населения. В городе имеется школа шпионов, которые подсылаются на предприятия, учреждения, рынки и т.д.</p>
        <p>
          <hi rendition="#s">Категории</hi>
          <hi rendition="#s"> </hi>
          жителей
        </p>
        <hi rendition="#s">Категории</hi>
        <hi rendition="#s"> </hi>
        жителей
        <p>а) В связи с блокировкой города за последнее время сильно возросли цены на все продукты.</p>
        <p>б) Базары всегда наводнены шпионами, а немецкие власти и полиция часто окружают базары и трудоспособных угоняют на работу в Германию и другие места, реквизируя у них все, что они продавали (покупали).</p>
        <p>Заработная плата рабочих и служащих в городе ниже 450-500 руб. в месяц.</p>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
