<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000816">
      <titleStmt>
        <title>Щоденник Арсенія Мироненко</title>
        <author>
          <persName>Арсеній Іванович Мироненко</persName>
        </author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">ЦДАГОУ. Фонд 166. Оп. 3. Спр. 260.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="diary">
        <pb cert="high" n="Л.80" xml:space="default"/>
        <p/>
        <p>Виписки з щоденника громадянина села Мельники Чигиринського району, Кіровоградської області</p>
        <p>Мироненка Арсенія Івановича (х)</p>
        <p>((х) Арсеній Іванович Мироненко – 60 річний постійний мешканець села Мельники, жив в селі в часи німецької окупації, і як спостерігач подій вів щоденник. Мироненко сільський активіст, секретар сільради, освіту має н/середню.)</p>
        <p/>
        <p>1943 рік.</p>
        <p>14 лютого – неділя. Ярмарок в Медведивці. Сонце і хмари біжать з півдня, почав вітер південно-західний від Головкового садка. Ярмарок був поганий. На все стала погана дорожнеча: барахло – піджак з 7 і 9 до 10 тисяч, а полотно селянське 200 карб. аршин.</p>
        <p>21 лютого – неділя. До обіду день ясний, а потім почали набігати круті хмари, вітер з південного заходу. В Головківці не будо на базарі нічого, ніхто не хотів грошей брать нізащо, а всі мінять на сіль і на інші речі.</p>
        <p>22 лютого. День ясний. Німці гнали табуни худоби і лошат із Головківки за Смілу. Вперше появився жайворонок.</p>
        <p>26 лютого. Базар в Медведивці, ніхто грошей не брав.</p>
        <p>3 березня – середа. Вночі і зранку пішов дощ з великими сніжинками, вітер великий з западу, а з 12 г. дня великі снігові бурани. Коло Кресельця (3) німці стріляли з кулеметів і гвинтівок по партизанах і убили під партизанами коня.</p>
        <p>5 березня, п’ятниця. Ранком з проблеском сонця вітер невеликий і північний холод. Вечером орудійна стрільба з Куликівки на ліс.</p>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
