<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000816">
      <titleStmt>
        <title>Щоденник Арсенія Мироненко</title>
        <author>
          <persName>Арсеній Іванович Мироненко</persName>
        </author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">ЦДАГОУ. Фонд 166. Оп. 3. Спр. 260.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="diary">
        <pb cert="high" n="Л.80 оборот" xml:space="default"/>
        <p> 18 березня. Четверг. День ясний, вітер східний, але не холодно. Були збори, був представник з німців від міністра пропаганди. Робив доповідь про світові події і політику Гітлера.</p>
        <p>21 березня. Неділя. День ясний, маленький східний вітер, в день тепло. Я був у Головківці на базарі. Купив Марійці хустку за 2 тис. карб. і два стакани цукру по 70 крб. стакан. Гроші пішли в хід. Міньба одійшла. Одержав від Гриші відкритку писану 24.1.43 року.</p>
        <p>28 березня. Неділя. День ясний, вітер з півдня. У Медведивці ярмарок був неважний. С 9 год. ранку приїхали німці і розігнали, бо посівна – забирали підводи і кошовки і декому попало і по плечах.</p>
        <p>4 квітня. Неділя. День зранку ясний, вдень вітер з півден. заходу нагонив бурани з снігом. В Головківці ярмарок розігнали.</p>
        <p>4 травня. Вівторок. Вночі приходили партизани і просили хліба. Ранок хмарний сірий, після дощу рано затьохкав коло Ліди соловей і в нас заспівала сіра птичка. Я здав Гриші відкритку.</p>
        <p>16 травня. Неділя. День ясний, тихий і теплий. Оголошено народження з 1922 по 1925 р. включно молоді на комісію в Медведівку для посилки в Німеччину, але ж ніхто не пішов.</p>
        <p>20 травня. Четверг. Вночі мороз і рано біліла трава. Квасоля і інша огородина попримерзала. Оголошена мобілізація на 21 травня в Чигирин народження 1906 по 1926 рік включно на комісію.</p>
        <p>21 травня. П’ятниця. Ранком хмарно і дощ добрий. Вдень прояснювалось. Жито колос викидало. Явку на комісію в Чигирин з 1906 по 1926 рік народження відмінено.</p>
        <p>28 травня.</p>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
