<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000816">
      <titleStmt>
        <title>Щоденник Арсенія Мироненко</title>
        <author>
          <persName>Арсеній Іванович Мироненко</persName>
        </author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">ЦДАГОУ. Фонд 166. Оп. 3. Спр. 260.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="diary">
        <pb cert="high" n="Л.81" xml:space="default"/>
        <p> 6 червня. Неділя. У Медведивці ярмарок, здав до Гриші відкритку. День ясний, зрідка переходили хмарки. Походив по ярмарку, нічого нового не взнав. Купив горщик за 25 крб., та гребінець за 150 крб. Ліда каже, що треба дежурить. Пилипок сказав, бо в селі дежурять. На Трушівській дорозі комуністи кинули листівки з написом «дулі» і надписом, «а що Омельку получив земельку».</p>
        <p>13 червня. Неділя. Трійця (Зелені свята). Рано ясно і роса. З вечора в церкві піп читав людям відозву, щоб ішли в Німеччину на роботу, і щоб батьки не заперечували, бо німці дали волю людям молитися, а раніше це було заборонено.</p>
        <p>17 червня. Четвер. Сонце зійшло із-за хмар, тяг з півдня легенький вітерець, вітряки ліниво повертались, а деякі стояли, бо для них мало вітру. Скоро прояснилось геть і почало світить ясне сонце. Вночі приходив Ч.С. (6) Цілий день ясно і жарко.</p>
        <p>Німці коло монастиря шукали партизан і кинули 3 гранати коло монастиря в пещері. Присці Сулі щось побило всі 3 вікна.</p>
        <p>18 червня. П’ятниця. Зранку сонце зійшло із-за хмар і бризнули дощики, вітерець дув із північного заходу легенький, цілий день ясно і на небі перебігали білі купчасті хмари. Косив траву і пас теличку. Марійка помогала полоти Паші, а мати ходила на роботу – на таборі перебирали картоплю. На Буду прибула якась військова частина. Невідомо чи партизани, чи німецькі, як виявилось, що це карательний отряд або гестапо.</p>
        <p>Є ще такий запис:</p>
        <p>18 червня прийшли з громадської роботи і кажуть, що хутор Буда прибула військова частина. Невідомо, що воно таке, </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
