<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000816">
      <titleStmt>
        <title>Щоденник Арсенія Мироненко</title>
        <author>
          <persName>Арсеній Іванович Мироненко</persName>
        </author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">ЦДАГОУ. Фонд 166. Оп. 3. Спр. 260.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="diary">
        <pb cert="high" n="Л.81 оборот" xml:space="default"/>
        <p> бо співають пісні, схожі на українські, і одягнуті в защитну форму. Нібито запитували в Чигирин по телефону, але ж ніхто не відповідає: кажуть, що ми не знаємо, що за військо, наші отряди там не ходять. Вони почали окопуватися. Як я бачив було маленьке лігво для одного вояки в напрямі до хати. Це після всього погрому я бачив.</p>
        <p>19 червня, о 3 годині ранку почалась над сонним, бідним безневинним, нічого з вечора незнавшим про свою кончину людом – сама люта, дика, кривава розправа. Кажуть, що там убито 37 душ старих і малих. Є збиті коні, корови і телята. Це ж видно по трупах. Курчата одичавіли і блукають це більше тижня. Я бачив після погрому. Частину людей взяли живими, яких повезли в Кам’янку, погрузили в вагони, чоловіків від жінок окремо, вагони закрили, проволокою закрутили і дошками двері забили і повезли жінок по напряму від Кам’янки до Києва, а чоловіків в Олександрівку. Є втікачі, цікаво побачити і більше добути матеріалу.</p>
        <p>Переходячи 24 червня хутор Буду я побачив саме перше будинки без вікон, дверей і в середині все розбито, розвалено, на горі біля конюшні лежать чоловічі картузи, купа хламу, діжки, боденки, ящики, розбиті сундуки, поломки столів, кроватей, рамкових вуликів і т.ін. Купи пір’я, труп без голови з корови, в хаті голова з теляти, труп коняки. Це все валяється, вбирати нема кому. Смрад страшенний. Шуцмани чергують, ніхто сторонній ніде і не шевелиться. Млин, який вчора молов, сьогодні без крил і дверей. Якісь підводи стоять і щось нагружають. Кажуть, що підуть в Еградківський район.</p>
        <p>19 червня. Субота. День ясно хмарить, сонце сходило між хмарами, а вдень багато хмар, було дуже похоже, що [декілька слів нерозбірливо] тягла північно-західна.</p>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
