<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000816">
      <titleStmt>
        <title>Щоденник Арсенія Мироненко</title>
        <author>
          <persName>Арсеній Іванович Мироненко</persName>
        </author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">ЦДАГОУ. Фонд 166. Оп. 3. Спр. 260.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="diary">
        <pb cert="high" n="Л.82" xml:space="default"/>
        <p> Був ЧС і нез. Косив сіно на горі і сушили вчорашні покоси. На х. Буди вбито Долинка і ін. Забрано всіх мешканців майно, худоба частиною перебита, а частиною десь вивезена: дітей в Кам’янку, а старих невідомо куди. Прийшла люта розправа з будянським людом поки невідомо за що – цебто німецьким і румунським гестапо. Це все проходило з 3 год. ранку. Туди попали такі із села Головко і О. Деркач. Дехто ішов на роботу туди. Це була кривава субота.</p>
        <p>30 червня. Неділя. День ясний в Медведивці ярмарок. Ми з Дунькою водили на ярмарок козу Павку з козеням і продали. За Павку взяли платок і 500 крб., а за куколку 1000 крб. Були німецькі машини, брали картоплю. Як сказали людям нагружать картоплю, а вони з переляку, хто куди попав, почали розбігатися і топтать, що кому попало під ноги, а ми з Дунькою стояли коло воза та тільки дивилися, що воно буде. Потім схаменулися, деякі почали повертатися, а більшість розбіглась, бо після того ярмарок був рідкий. Соловей геть затих. Його пісень не чути. Та такий світ невеселий для людського життя.</p>
        <p>21 червня. Понеділок. Приїжджало 3 машини німецькі на Крисельці на піч. Щось брали. Вислали бригади закопати людей на Буді. Частину людей повели чомусь на Медведівку.</p>
        <p>22 червня. Вівторок. Два роки війни, два роки вбивств. В понеділок у вечері оголошено готовити в Олександрівку і в Німеччину молодих людей. День ясний, теплий, вітер днем великий схвачується з далекого Сходу. Шив Марійці жакет – готовили дещо для від’їзду в Німеччину. </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
