<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000816">
      <titleStmt>
        <title>Щоденник Арсенія Мироненко</title>
        <author>
          <persName>Арсеній Іванович Мироненко</persName>
        </author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">ЦДАГОУ. Фонд 166. Оп. 3. Спр. 260.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="diary">
        <pb cert="high" n="Л.82 оборот" xml:space="default"/>
        <p> Приходила Галя Михайлова, теж готовиться, получають з громадського двору по 10 кг жита і по 3 пригоршні насіння на дорогу, плачем, сумуєм, але ніщо не поможе, треба їхать молодим людям. Получила від Гриші відкритку писану 30 травня. В громадськім дворі збори. Соняшник, картопля і мак цвіте.</p>
        <p>23 червня. Середа. День ясний, вітерець із півночі вдень явились бургуни, бризнули дощинки. Ходив у Медвеківку до Дем’яна (10) запитати про поїздку Марійки в Німеччину, взяв в управі їй довідки, пошили їй полотняну сорочку, підготувались геть до від’їзду, поплакала декілька раз. Явдоха приходила теж плакала. Для нас і людей тих, що виряджають дітей, став дуже сумний час. Почала цвісти липа.</p>
        <p>24 червня. Четверг. День ясний, жаркий. Йшла підготовка до виїзду в Німеччину. Марійка одержала з комори півкіла меду. Бігали до к-пу та додому і в 12 год. виїхали із села через Холодний Яр і я пішов пішки за підводами. Вечером приїхали в Кам’янку, а там дехто почав повертатися додому. Всіх прибувших для відсилки до Німеччини зігнали з речами в клуб, а ми ночували з підводами на вигоні біля Тясміна. Ранком ми з Михайлом і Головко вирушили підводою додому. На хут. Буди в лісі зустріли Євгена й Ів. Деркача і ті повернулися з нами.</p>
        <p>25 червня. П’ятниця. Онопрія. Сонце зійшло за Грушківкою, а потім хмарки. Коли ми приїхали з Іваном додому, то Марійка була вже дома…</p>
        <p>Марійка втекла з Кам’янки.</p>
        <p>26 червня. Субота. Зранку ясно і повітря холодне північне, а потім почав вітерець, і хмари набігати схожі на </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
