<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000816">
      <titleStmt>
        <title>Щоденник Арсенія Мироненко</title>
        <author>
          <persName>Арсеній Іванович Мироненко</persName>
        </author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">ЦДАГОУ. Фонд 166. Оп. 3. Спр. 260.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="diary">
        <pb cert="high" n="Л.84" xml:space="default"/>
        <p> 9 серпня. Ранком геть хмарно, о 9 год. прояснилось і було ясно… Вночі взято партизанів в колгоспі 5.</p>
        <p>10 серпня. Вівторок. Зранку ясно і вдень жарко, а після півдня появилась із заходу хмара, загремів грім і пройшов маленький дощик… Кожну ніч є якісь новини і чути стрілянину як не в однім, то в другім кінці з гвинтівок і кулемета. Аероплан вночі летів на південь і чути орудійний гуркіт зі сходу.</p>
        <p>12 серпня. Четверг. День ясний, жаркий вітерець з півдня, млина вітряки ліниво повертались. Дунька ходила до Паші в Медведівку. Чула, що є листи з Німеччини від тих, що поїхали разом з Марійкою. На схід із-за Дніпра чути орудійну стрілянину. А хліб по степах скиртують.</p>
        <p>14 серпня. Субота. Маковія. Усю ніч дощ і ранком дощ і хмарно… Уночі партизани забрали в кооперації мед, сіль і сахар, перекинули молоко і побили в сільуправі вікна.</p>
        <p>16 серпня. Понеділок. Зранку ясно, потім почали насуватися з півночі сірі з вітром хмари і закрили нам кругозір, схоже на [1 слово незрозуміло]. Наїхали автомашини і кавалерія і оточили ліс. Була стрілянина і кидали бомби на ліс…</p>
        <p>17 серпня. Вівторок. Зранку ясно, а після півдня похмари і геть схоже на дощ, але ж не було. Змолотив останні 20 снопів жита. Чути в лісі стрілянину.</p>
        <p>18 серпня. Середа. День ясний, вітерець з півночі. Змолотив рижий, провіявив і навіяв відро рижію. В Кам’яному чути стрілянину.</p>
        <p>19 серпня. Четвер. Спаса св. Вихідного нема. День ясний. Велика роса і холодно… Вечером приїхало з Головківки в «5-ти лікту» 11 легкових автомашин.</p>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
