<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000816">
      <titleStmt>
        <title>Щоденник Арсенія Мироненко</title>
        <author>
          <persName>Арсеній Іванович Мироненко</persName>
        </author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">ЦДАГОУ. Фонд 166. Оп. 3. Спр. 260.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="diary">
        <pb cert="high" n="Л.84 оборот" xml:space="default"/>
        <p> 20 серпня. П’ятниця. День ясний, вітер із заходу… Дуже чути орудійну стрілянину зі Сходу та Полтавщини…</p>
        <p>21 серпня. Субота. День ясний, вітерець західний, але жарко… Дуже чути великий гуркіт гармат на Полтавській стороні.</p>
        <p>5 вересня. Неділя. Рано хмарно, аж моросить… Хотів іти в Головківку на базар, а там кажуть, що базара не буде зовсім, переводиться в Медведівку. Базар був там поганий, бо ще люди не знали цього і я дарма проходився. В Головківці розгонили базар і 3-х вбили.</p>
        <p>27 серпня. П’ятниця. День жаркий. Вдосвіта пішов вигріб просо. Наклав 7 копичок і весь час думка одна, що з Марійкою, де вона в цей час. Поснідав і взявся до пошиття підштаників, пошив і жіночу сорочку. Кінчав пізно. Так було ніколи. Це була начальна робота.</p>
        <p>30 серпня. Знову шив сподняки і майку для партизан. 31 серпня закінчив шити.</p>
        <p>11 вересня. Субота. Усікновення. Рано хмарно і мокро – роси, а потім почав дощик дрібненький і йшов до самого вечора. Приходила Ганна з Валею і Ленею, трохи погуляла, бо в селі не дають німці – їздять попід хатами і нагаями гонять на роботу пар полоть, щоб швидше посіять пшеницю.</p>
        <p>24 вересня. П’ятниця. День ясний. Пішов до Антона довідатися, що нового в селі. Зустрів І. Головка, він приїхав з Кіровограду і посилок не здав, а відкритки здав. Німці відступають і посилок не прийняли.</p>
        <p>26 вересня. Неділя. День ясний. Ходив в Медведівку на ярмарок. Ярмарок був дуже поганий: грошей не хотять брать, а давай мінять, а якби платив у тридорога, то брали б – аршин полотна 400 карб., штани сині суконні латані 4 тисячі, пачка сірників 100 карб., стакан солі 100 карб., котовка 300 крб., скатова підошва 1000 крб., і т.д. </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
