<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000816">
      <titleStmt>
        <title>Щоденник Арсенія Мироненко</title>
        <author>
          <persName>Арсеній Іванович Мироненко</persName>
        </author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">ЦДАГОУ. Фонд 166. Оп. 3. Спр. 260.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="diary">
        <pb cert="high" n="Л.85" xml:space="default"/>
        <p> І так я дарма проходив і нічого не купив.</p>
        <p>27 вересня. Понеділок. Воздвиження. Сонце і багато хмар. Вночі дуже бомбили Кам’янку, аж наша хата дрижала, а в лісі пускали ракети – 7 вкупі, які світили хвилин 10. Літаки гуділи цілу ніч.</p>
        <p>28 вересня. Вівторок. Зранку захмарилось і туман, а потім вияснилось і було тепло цілий день. На Черкаси орудійна гуркотівня страшенна цілий день…</p>
        <p>29 вересня. Середа. Сонце зійшло ясно, а потім з’явилось багато хмар, як це буває завжди восени. Увесь день гарно, тепло, а стрілянина біля Черкас теж гарна, аж земля гуде…</p>
        <p>Загадували на окопи. Згонили в селі людей в хати по декілька сімей, щоб були квартири німцям від школи до колгоспу.</p>
        <p>30 вересня. Четвер. Зранку ясно і тепло. Гукають на окопи. Вечером попалили партизанські хати.</p>
        <p>3 жовтня. Неділя. День ясний, вітер тяг з півдня. Попалили хати охрані…</p>
        <p>10 жовтня. Неділя. День ясний і холодний з великим північним вітром. Ходив в Медведівку на ярмарок, але ж його не було, а був базарчик, брав 3 дес. яблук, з 15 штук виміняв 2 порошки краски, а решту приніс додому. Гроші беруть, але ж 60 крб. стакан солі, 50 крб. пачка сірників. Базар нікудишній.</p>
        <p>12 жовтня. Вівторок. День ясний, холодний з північним вітром. Німці провадять учебну стрілянину. В Чорнобривці партизани забили в ліси. … жінку помощника лісничого.</p>
        <p>4 жовтня. Для партизан потрібно 2 сорочки. Пошито шапку.</p>
        <p>14 жовтня. Четвер. Покрова. Рано сонце і хмари, рябе небо… Кажуть, що німці спалили Новоселицю, дим видно було в Мельниках, бо там забили партизани 6 німців.</p>
        <p>17 жовтня. Шум літаків заглушував все. Явдоха приходила з Черкас і сказала, що все населення виїхало і вийшло. Заявлено, що вивезуть до Сміли, бо в Черкасах через 8 день буде бій. Народ, хто куди попало розбіглися на село, щоб не попасти </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
