<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000816">
      <titleStmt>
        <title>Щоденник Арсенія Мироненко</title>
        <author>
          <persName>Арсеній Іванович Мироненко</persName>
        </author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">ЦДАГОУ. Фонд 166. Оп. 3. Спр. 260.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="diary">
        <pb cert="high" n="Л.85 оборот" xml:space="default"/>
        <p> до німців в табір.</p>
        <p>18 жовтня. Рівно рік як вивезли Гришу з Олександрівського заводу до Німеччини.</p>
        <p>19 жовтня. Вівторок. Хмарно і в день прояснювалось, а потім похмарило… Вночі був наліт радянських літаків і бомбили містечки Кам’янку і Олександрівку. Кидали листівки, що Лівобережжя очищене від окупантів.</p>
        <p>20 жовтня. Середа. День був соняшний, а вечером похмарило геть. Докопували буряки і ламали пшінку. Яшів Микита приносив листівку, кинуту вночі з літака: закликають, щоб допомагали вигнати окупантів і малюнок «Ленін і Сталін» – радіють, що німці їм покинули Лівобережжя. В цей день Григорій виїхав з Олександрівки до Німеччини.</p>
        <p>22 жовтня. П’ятниця. День хмарний, теплий. Наламали трохи соняшників. Почали пролітати літаки кожну ніч. Літають кожну ніч. Літають радянські літаки. Чути бомбіння до станції.</p>
        <p>23 жовтня. Субота. Зранку туман і роса сильна, вдень вияснилось і дуже було тепло, носили соняшники для палива… Навкруги людям живеться погано.</p>
        <p>24 жовтня. Неділя. День ясний і гарний, теплий. Ходив в Медведівку на ярмарок. Ярмарок був поганенький. Звісно, що людей з Правобережжя мало, а з міста зовсім нема…</p>
        <p>26 жовтня. Вівторок. День ясний і теплий. Заявлено хуторянам, щоб по Гавр. Шведа вибрались з села за кілометр і поміж нас люд суне як Муравка з вузлами, мішками, лантухами, ведуть кіз, коров і телят, а дехто їде коровами, везе хуру барахла. У нас зупинилось 5 сімей і 2 вози з коровами і козами. Повна хата ночувала, нема де і стати, я теж ночував у землянці.</p>
        <p>27 жовтня. Середа. Рано хмарно, а вдень геть стало поночі і туман, повіяв вітерець холодний і полетіло з дерев листя як полова. </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
