<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000816">
      <titleStmt>
        <title>Щоденник Арсенія Мироненко</title>
        <author>
          <persName>Арсеній Іванович Мироненко</persName>
        </author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">ЦДАГОУ. Фонд 166. Оп. 3. Спр. 260.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="diary">
        <pb cert="high" n="Л.86" xml:space="default"/>
        <p> Рано виїхали останні німецькі машини. Наші квартиранти увесь день готувались до від’їзду, а вечером поїхали додому.</p>
        <p>29 жовтня. Шив піджак Чучупаці С. з шинелі.</p>
        <p>31 жовтня. Неділя. День хмарний і нехолодний, ходив у Медведівку на ярмарок і зараз рано жандармерія з охороною оціпили базарну площу і загнали увесь базар до жандармерії, перевірили документи, відібрали паспорти і загнали мельничан, зам’ятинців, деменців у свій двір і продержали до смерку, відібрали поросята, кури, крашанки, яблука, очистили кошовиц дощенту без сорому, а потім сказав переводчик, щоб доносили жандармерії, коли в село зайдуть партизани.</p>
        <p>Під цей арест попав і я і додому вернувся лише пізно вечером.</p>
        <p>1 листопада. Понеділок. Рано хмарно, тепло і сиро… З тих, що були заарештовані в Медведивці на ярмарку, німці посадили 8 чоловік під арешт.</p>
        <p>2 листопада. Вівторок. Рано ясно, вночі морозяно… Дуже рано чути від Дніпра стрілянину з кулеметів і орудійну, гриміло цілий день.</p>
        <p>3 листопада. Середа. Рано ясно, після півдня похмарило, почав вітерець і моросіння… В Німеччину наша пошта не йде, зв’язку нема.</p>
        <p>4 листопада. Четвер. Казанської богоматері. День хмарний. Десь Євгена взято, з ким і куди, ніхто не знає, де він. Зараз похоже на «смутное время», десь людей крадуть, чи вони самі тікають.</p>
        <p>5 листопада. П’ятниця. Осінь – день темний і бризка дуже дрібний дощик… В Новоселівці партизани побили карний загін – 150 німців. Із села втікла поліція в Медведівку. Люд по ночам </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
