<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000816">
      <titleStmt>
        <title>Щоденник Арсенія Мироненко</title>
        <author>
          <persName>Арсеній Іванович Мироненко</persName>
        </author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">ЦДАГОУ. Фонд 166. Оп. 3. Спр. 260.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="diary">
        <pb cert="high" n="Л.86 оборот" xml:space="default"/>
        <p> дежурить, боїться, щоб не спалили село і не побили людей.</p>
        <p>7 листопада. Неділя. Хмарно вночі був великий вітер, а рано тихо і морозу нема. В Медведивці ярмарок, але ж мабуть на його ніхто не піде, бо та неділя навчила.</p>
        <p>8 листопада. Понеділок. Всю ніч дощ і цілий день дощ. Партизани забрали в Чучупак Гапки корову і кабана, і по селу забирали в людей майно (22), все робилось вночі…</p>
        <p>13 листопада. Субота. День хмарний, ніч була ясна і мороз вранці, з півдня повіяв вітер… Смутно на світі, важке життя, багато влад.</p>
        <p>14 листопада. Неділя Кузьми та Дем’яна. Рано хмарно і туман, повітря з півночі… Від Черкас чути орудійне гуркотіння. Життя трудне, фронт близько, а лісові гуляють.</p>
        <p>15 листопада. Понеділок. День хмарний, вітер з півдня… Трудно описати, що діється на світі із владою і людьми, з одного боку німці, а з другого – партизани, люди як зачують стрілянину, кидають село, беруть корову, дітей і хто куди попав, чи в степ, чи в ліс, або в інше село.</p>
        <p>18 листопада. Середа. День хмарний, тихо і тепло… Чули, що в громадському дворі партизани відкрили комору з горючим і майстерню, тільки нічого не брали, а Ліда (35) каже, що чотири хури набрали хліба. Потім шив піджаки. До Антона (26) заходили з вечора запитували, де мед і крашанки.</p>
        <p>19 листопада. П’ятниця. Хмарно, холодно, почало замерзати, після півдня ріденько пролітав сніжок. Десь до Медведівки чути рушничну стрілянину, а днів три як затихла орудійна стрілянина, наче і війни нема. В Зам’ятниці порізано два чоловіки, одного на кладовищі, а другого в річці знайшли. Коли Галипів (27) партизани обстріляли охорону. Проценка Семена взяли з собою, двох поранили. Проценка Семена (28) пустили додому.</p>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
