<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000816">
      <titleStmt>
        <title>Щоденник Арсенія Мироненко</title>
        <author>
          <persName>Арсеній Іванович Мироненко</persName>
        </author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">ЦДАГОУ. Фонд 166. Оп. 3. Спр. 260.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="diary">
        <pb cert="high" n="Л.87" xml:space="default"/>
        <p> 24 листопада. Середа. Рано хмарно, туман, легенька мжичка. Зайшли два черкаські мешканці, обмочені втекли від німців, шукали своїх сімей і питали в с. Головківку дорогу. Сказали: «Як звірі німці, як пустошать все в Черкасах: хліб, де найдуть закопаний, то поливають гасом, а майно і різні речі викидають на вулицю».</p>
        <p>29 листопада. Понеділок. Рано морозець, день ясний не холодний, легенький вітерець з півдня. З села всю скотину вигнали до табору (40). Хтось сказав, що німці хотять зайняти скотину вночі. Хтось спалив в конторі громадське господарство №3 (колгоспу «Ударник») столи, шкапи, стільці, а вікна полопались. В напрямі Черкас велика стрілянина і бомбіння з літаків, аж земля колишеться. Вночі пожежа кругом на фронті в Головківці і Івківцях. Кругом сумно, а люд не журиться, таска ліс аж шумить.</p>
        <p>4 грудня. Субота. Вечером партизани відкрили комору, почали люди розбирати хліб.</p>
        <p>9 грудня. Четвер. День хмарний… На Кам’яному (41) почалась з автоматів стрілянина. Партизани вбили трьох німців. Годин через дві з Медведівки приїхало дванадцять машин, забрали трупи і спалили в селі 13 хат (42). Всі люди з села втікали до лісу. В моїй хаті було багато людей-втікачів з дітьми. Були такі: Швай Андрій ночував з сім’єю. Вночі Суленко привів партизанів, щоб дали квашених яблук. День був страшний, бо село горіло.</p>
        <p>10 грудня. П’ятниця. День хмарний. Люди біжать до лісу, ніхто нічого не робить. Партизани їздять кіньми верхи і пішком по селу. Взяли село Мельники під свою охорону. В мене Швай провдить час.</p>
        <p>11 грудня. Субота. День хмарний, погода однакова уже три дні, суха, морозець 2°, сніжок біліє по землі, товщиною 1 сан. В напрямі Черкас орудійна стрілянина, нема куди більше. Ходив до </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
