<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000816">
      <titleStmt>
        <title>Щоденник Арсенія Мироненко</title>
        <author>
          <persName>Арсеній Іванович Мироненко</persName>
        </author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">ЦДАГОУ. Фонд 166. Оп. 3. Спр. 260.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="diary">
        <pb cert="high" n="Л.87 оборот" xml:space="default"/>
        <p> ліса, бачив як спалили скирту в Дем’янським степу (45). Німці копають в Зам’ятинці, Медведивці окопи. Убили евакуйованого з Черкас мешканця, який жив в Зам’ятинці в Канюки (48). В Мельниках партизани зайняли пости, чергують, щоб німці не зайшли в село.</p>
        <p>12 грудня. Неділя. Рано хмарно, вдень прояснилось. Народ біжить з села. В мене повна хата народу – біженців та переховувачів. Німецька армія відступає. Орудійна стрілянина в напрямкові до Худолєївки.</p>
        <p>13 грудня. Понеділок. День хмарний, погода суха, холодна. Вранці партизани вбили 9 німців в селі. Взяли машину в ліс. Друга машина шла з Головківки легкова. Люди тікають з села, Холодноярський ліс забитий народом: ведуть кіз, тягнуть клунки. Хата моя як Знаменка (49), тобто вузлова станція: одні біжать в ліс, другі в степ і т.ін. Від Жаботина кулеметна стрілянина. Навкруги страшенна стрільба. Днем і вечором горять села. «Україно, що ти переносиш, за що тебе наказано».</p>
        <p>14 грудня. Вівторок. День хмарний. З вечора заїхав в село німецький обоз. Ранком почали німці виїжджати. Партизани від сільуправи обстріляли німців і нічого не зробили. Німці запалили село від містка, від колгоспу до Медведівки. «Горять українські села».</p>
        <p>15 грудня. Середа. Зранку ясно, потім похмарило, почалась орудійна стрілянина в Зам’ятинці на с. Худодіївку. Село Лубенці горить. Вечером дуже стріляли німці по Хододіївці, а в Худодіївці Червона армія гарматами та кулеметами. Партизани в селі Мельниках держать варту.</p>
        <p>16 грудня. Четвер. Вночі і ранком йшов сніг, випало його багато, вітерець тягне північно-західний, але не холодний. Народ хвилюється, біжить і підводами їде до ліса, бо німці будуть їхати через село. Ранком чути стрілянину з кулеметів на Завадовку і Лубенці. Кругом горить.</p>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
