<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000816">
      <titleStmt>
        <title>Щоденник Арсенія Мироненко</title>
        <author>
          <persName>Арсеній Іванович Мироненко</persName>
        </author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">ЦДАГОУ. Фонд 166. Оп. 3. Спр. 260.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="diary">
        <pb cert="high" n="Л.88" xml:space="default"/>
        <p> 17 грудня. П’ятниця. Вночі прояснилось, ранком ясно і тихо, мороз градусів 8. Стрілянина з Головківки десь по Триліській дорозі. Партизани били з кулеметів по с. Завадовці. Почалась війна в наших селах. Стрілянина навкруги. Справа дуже трудна. Люди смерті бояться, тікають в ліс за життям.</p>
        <p>18 грудня. Субота. День хмарний, мороз багато меньший як учора. Робота ніяка не робиться. Навколо орудійна і кулеметна стрілянина. З села Зам’ятинці з гармат випущено до 20 т по лісу десь за Мотронівський монастир. Ходимо, слухаємо, поглядаємо в усі кінці світу. А про Христину (46) немає ніяких відомостей, бо там фронт.</p>
        <p>19 грудня. Неділя. Миколай. День хмарний. В Медведивці ярмарок.</p>
        <p>20 грудня. Понеділок. День хмарний, погода східно-південна. Ранком, де із с. Зам’ятинці заїхали німці в Чучупаківський яр (47). Партизани забігли з села до яру. Розпочався бій між партизанами і німцями. Трьох німців було вбито, двох живими в полон взято. Потім з Головківки німці їхали машинами, знову почалася стрілянина, яка переросла в бій. З Зам’ятинці німці били бомбометом по селу Мельниках. Партизани Чичилівським яром в напрямі Мотронівського монастиря втекли до лісу, а німці почали розправлятися з невинними людьми: спалили дві хати зовсім непричетних до партизан та вбили 16 душ, в тому числі – Явдоху Євгенову, Химичку Лисавету і Зіньку – моїх родичів і знайомих. А Євгена Пилипася взяли живим у Зам’ятинець.</p>
        <p>21 грудня. Вівторок. День хмарний, погода стоїть одна, холодненько вночі. У моїй хаті ночувало 12 дітей і 70 душ старих. Від Медведівки почалася кулеметна стрілянина. Приїхало дві німецьки машини, поїздили в степу понад проваллями і поїхали до Медведівки.</p>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
