<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000816">
      <titleStmt>
        <title>Щоденник Арсенія Мироненко</title>
        <author>
          <persName>Арсеній Іванович Мироненко</persName>
        </author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">ЦДАГОУ. Фонд 166. Оп. 3. Спр. 260.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="diary">
        <pb cert="high" n="Л.88 оборот" xml:space="default"/>
        <p> 22 грудня. Середа. Ранком дрібненький сніжок, прояснилося… По всьому фронті від Олександрівки і до Медведівки пальба з різної зброї. В Зам’ятинці набрали на евакуацію людей.</p>
        <p>23 грудня. Четвер. День хмарний, а з ранку пролітав сніжок… Канюка Іван і Черкаський рано прийшли з лісу, бо там десь ночували в землянці. Потім біжить з села Микита Мироненко (51) і каже, що приїхали німецькі палії на двох машинах і поїхали на хутори і почали палити з кулемета. Та цілу годину стріляли і палили. Згоріло в селі Мельниках 15 хат, ранило двох жінок з колгоспу «5-ти літка». А людей із села сховалося в лісі біля 13 тисяч. Ми ховалися в погребі. Страшно тяжкий час настав для життя.</p>
        <p>24 грудня. П’ятниця. День хмарний. Рано заколов свиню і тільки закінчив смалити і не обмили, так скотили під тинок, накрили соломою і соняшниками, а тоді давай тікати хто куди попав (52). Приїхали танки, бронемашини, оточили село і почали палити по селу і лісі із гармат, мінометів, кулеметів і гвинтівок. Німці спалили в селі ті хати, які були раніш недопалені, побили людей, охотилися зранку до вечора, а пізно вечором виїхали. З собою німці забрали людей, які їм попадалися в руки – старі і малі, навіть бабів до 85 років – Лихверю Мироненко, мою дядину і Пилипась Секлету, мою тещу. А більшість людей покинули свою оселю і вибралися з сел жити в ліс під захист партизан, поробили землянки і там живуть. Німці спалили хату моєї дочки Паші Деркач, а її з дитиною забрали в Медведівку. Все дощенту згоріло. Дочка залишилась без сорочки. Продержали три дні, пустили і наказали в Мельник не йти, бо село будемо бомбити.</p>
        <p>25 грудня. Субота. День хмарний, холодний, східний вітерець. Канюка Іван і Черкаський з моєї садиби виїхали до ліса, далі жити неможна, бо в селі страшно. Німецьке командування вивісило плакат: «Вхід в село заборонено, а хто зайде, той буде розстріляний». Залишилось село пустим. На весь Чечилів Яр залишилися ми </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
