<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000816">
      <titleStmt>
        <title>Щоденник Арсенія Мироненко</title>
        <author>
          <persName>Арсеній Іванович Мироненко</persName>
        </author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">ЦДАГОУ. Фонд 166. Оп. 3. Спр. 260.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="diary">
        <pb cert="high" n="Л.89" xml:space="default"/>
        <p> та Лукія Головко. Хати в Яру і селі згоріли…</p>
        <p>26 грудня. Неділя. Вночі і зранку йшов дощ, зробилась така гололедиця, що не можна було ходити. Потім пішов дощ з снігопадом… Біля двох годин з села Лубенець німці били кулеметом по лісі. Ми проводили день на черзі, щоб не захопили нас німці до евакуації. Деякі люди евакуйовані повтікали з Медведівки. Дочка моя Христина, якої не було чути два тижні, вчора вечером з’явилася. Німці продили Христю етапом до Сміли, а вона в Куликівці втекла до лісу і три дні була в лісі. Антон Зубенко і Іван Деркач, мої зяті, пішли копать землянку в лісі, бо в селі жити стало трудно: уб’ють або візьмуть німці. В селі Мельниках пусто, самі головешки торчать, людей нема, хати спалили, людей забрали, трохи побили, а решта зробила в лісі землянки і з сім’ями і майном виїхали в ліс. В лісі повно народу.</p>
        <p>27 грудня. Понеділок. День хмарний, вночі лягла зима настояща. Рано пада дрібненький сніжок. Погода східна, але не дуже холодно. Всі дерева обвисли снігом, а садку північ… Вранці прибула Паша, вирвавшись з німецького полону. В громадському дворі чути кулеметну стрілянину. Життя в селі нема, людей, яких побито в п’ятницю, лежить, позамерзали і прикидані снігом, в селі ніхто не ходить. Смерть декого захватила там і лежить… Проводим дні в погребах та ямах.</p>
        <p>28 грудня. Вівторок. День хмарний, зима вступила в свої права, на деревах сніг навис. Біля хати Бразалія Володимира вночі родичі закопали його матір Юлю і 11 душ сторонніх, яких німці вбили 24 грудня.</p>
        <p>29 грудня. Середа. День хмарний, погода суха, сніг нахилив гілля до землі, все навкруги біле – земля і небо зливається в одне… </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
