<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000816">
      <titleStmt>
        <title>Щоденник Арсенія Мироненко</title>
        <author>
          <persName>Арсеній Іванович Мироненко</persName>
        </author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">ЦДАГОУ. Фонд 166. Оп. 3. Спр. 260.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="diary">
        <pb cert="high" n="Л.89 оборот" xml:space="default"/>
        <p> В повітрі велика тиша, а на землі гуркотіння. Ми залишаємося в полі, оточені німцями. Сумують люди, бо сумний час настав. Чути грім гармат з півдня в напрямові від Кіровограду. Декілька гармат пролетіло за Мотронівський монастир. Чергуємо, виглядаємо, як з’являться в селі німці, то щоб встигнути залізти десь в гній або в солому. Немає куди дітися, бо життя тяжке від «культурних людей», які і собакам не дають жити, тільки чути виття собак, що сумно і слухати.</p>
        <p>30 грудня. Четвер. Погода хмарна, до півдня почав легенький сніжок і трошки притрусив. Вранці появилась німецька машина з Зам’ятниці і біля Колесників піднялась стрілянина по селу, а потім попалили хати Суслебину (54) і ін. Люди чуть світ побігли до лісу. Іван Пашин побіг за людьми, а ми хто у погріб, а хто в солому, Антон у старі розвалини погреба, один я залишився біля козиної землянки. Стрілянину чути по селу з гвинтівок і кулемет застрочив, все притихло. Скоро тиша була порушена, з Зам’ятинці з гармат на ліс випустили 25 снарядів і знову затихло, з Головківки з гармат і міномету палять по селу Мельниках, коло П’ятирічки та по Холодному Яру. Партизани вночі наскочили на Зам’ятницьку Поселянівку і вбили 20 німців, набрали 5 підвід військового спорядження, чобіт, одягу і ін.</p>
        <p>31 грудня. П’ятниця. Хмарно, до світанку випав сніг, товщиною сант 2. Антон Зубенко і Іван Деркач рано пішли до лісу, щоб не бути в селі. Хто хоче взяти харчі, то все робиться вночі, днем ніхто не може заглянути в село, на степу не ворушись, навколо лісу стоять на черзі кулемети і міномети і б’ють німці по лісу, але не опасно. Закінчився 1943 рік, дуже сумний для України, в який «хазяйнували» німецько-фашистські кровопивці людожери, яких світ давно не бачив.</p>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
