<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000816">
      <titleStmt>
        <title>Щоденник Арсенія Мироненко</title>
        <author>
          <persName>Арсеній Іванович Мироненко</persName>
        </author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">ЦДАГОУ. Фонд 166. Оп. 3. Спр. 260.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="diary">
        <pb cert="high" n="Л.90" xml:space="default"/>
        <p> 1944 рік.</p>
        <p>1 січня. Субота. День ясний. Вночі о 1 годині по всьому фронті стрілянина орудійна, кулеметна і гвинтівочна, кулі світили по всі кінці і перехрести, як видно салютували зустріч нового року. Погода вночі прояснилась і став морозець під 8 ступенів. Антін з Іваном рано пішли в ліс кінчати землянку і забирають туди свої землі. З півдня села на Глинищах з’явилися німецькі танки з Чучупакового Яру, а з Беркутівки били минометами та кулеметами і гвинтівками по селу. Ми з дітьми в погребі просиділи 5 годин. Ліді та Мотрі запалили хати, а Ліду та ветеринарку погнали до піскового провалля, а потім відпустили і сказали: передайте цивільному населенню, щоб не ховалося і не йшло до партизан.</p>
        <p>2 січня. Неділя. День хмарний. Антін та Іван вночі з сім’ями, і Дуню взяли, виїхали в ліс, а рано чуть розвиднилось знову на Глинищах з’явилися танки і машини, відкрилась стрілянина по лісі з кулеметів і мінометів і орудій, аж ліс трещить та потяглись через Кресальці, як видно оточили ліс, а потім німці оточили монастир, багато людей побили, особливо чоловіків, а Микиту і Купряна з жінками та дітьми забрали і гнали через Кириківку і Линадки на Зам’ятницю… Полонені люди кричали аж один жах, сумно слухать, а слідом за людьми гнали череду худоби, а за людьми і худобою йшли танки, машини і німецька піхота. Правда, до нас не зайшли, а що перетрусилися той кінця немає, увесь день не їли і їсти не хотілося, дивлячись на людське страждання від «культурних б…».</p>
        <p>3 січня. Понеділок. День хмарний, рано прийшов з лісу Іван і Христя, корови покинули в лісі напризволяще після вчорашньої стрілянини залишились живі, поперелякувані… </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
