<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000816">
      <titleStmt>
        <title>Щоденник Арсенія Мироненко</title>
        <author>
          <persName>Арсеній Іванович Мироненко</persName>
        </author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">ЦДАГОУ. Фонд 166. Оп. 3. Спр. 260.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="diary">
        <pb cert="high" n="Л.90 оборот" xml:space="default"/>
        <p> З Медведівки заїхали в село німці, спалили Пелипасову Михайла (55) хату, били вікна і горщики, забрали бабу Трутиху і ін. У селян забирали сіно і хліб, все пустошили. В неділю в Мотронівському монастирі в підвалі подушили людей димом, в житлові корпуси натаскали соломи і палили з людьми. На церкві збили верх, а в середині облили і запалили з людьми, хто в церкві молився, всіх. Попів, монахів і людей забрали з собою, а чоловіків побили, в тому числі вбили священнослужителя Кліментія Нечитайло.</p>
        <p>6 січня. Вівторок. День зранку ясний, вітер з півдня. В Головківці вітряки палять, а в Мельничанських вітер попіл розвіває. В день почалась в лісі кулеметна та гвинтівочна стрілянина від Жаботіна. Це німці робили наступ на партизанські табори і були відбиті. З Медведівки приїхали набрали сіна, хліба і худобу в кого захватили вдома.</p>
        <p>5 січня. Середа. День хмарний, з ранку падав дрібненький сніжок. Увесь день сніг мокрий. Рано чуть світ почали німці підступати танками до партизанського табору і почалася стрілянина з трьох кінців від Жаботіна, Лубенець і Зам’ятниці. Орудія поставлена була біля Вірки (56) на Ливадках били по 20 кварталі і на Кор… (58) Увесь день була велика війна, казали, що убито 8 партизанів, а німців ніхто не рахував, бо були підібрані аж пізно вечером. Притихло все. Антін і Іван зі своїми сім’ями тікали з Бойкового Яру через Кор… у Холодний Яр і пізно вечером всі з’явилися перелякані і стомлені, а потім Христя з Іваном з’явилися, всі були під вогнем.</p>
        <p>6 січня. Четвер. Ясно. Мороз вітерець з півночі. Зранку поки всі дома повна хата. Вартуємо, виглядаємо у всі кінці, велика орудійна і кулеметна стрілянина від Івківців в напрямі </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
