<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000816">
      <titleStmt>
        <title>Щоденник Арсенія Мироненко</title>
        <author>
          <persName>Арсеній Іванович Мироненко</persName>
        </author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">ЦДАГОУ. Фонд 166. Оп. 3. Спр. 260.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="diary">
        <pb cert="high" n="Л.91" xml:space="default"/>
        <p> Новоселиці по Червоній армії. Вдень було тихо в село приїжджали німці і набирали продукцію для харчування коней. Стало тихо. Іван з Христею пішли та привели корови з лісу, бо в лісі стало трудно жити після розгрому партизанського табору. І так святий вечер перед Різдвом пройшов.</p>
        <p>7 січня. П’ятниця. Різдво Христове, день ясний і гарний в природі вітерець з півдня стрілянина в напрямі Дем’янець і Зам’ятинці вночі великий шорох був лісом до с. Лубенець, кажуть, що то партизани перейшли через фронт до Червоної армії і ті люди, які переживали в лісі, теж перейшли вечером. Випалили з орудії від Медведівки на ліс біля Монастиря 50 снарядів пролетіли прямо через нашу хату. В Зам’ятинці горять хати.</p>
        <p>8 січня. Субота. Вночі і рано йшов сніг, вітер західний всю ніч стрілянина орудій і кулеметів та мінометів від Лубенець по лісі аж хата труситься рано з’явився кулемет великого калібру на Кириківці та почав палити по лісі. Від «П’ятилітки» виїхало три машини. З-за Кам’яного зійшла піхота, проводилась стрілянина по селу і лісу до сумерку. Геть вечером, на кам’яному через Беркотівку проїхав великий обоз. Кидали ракети і так покинули з наших сіл головешки, значить фронт від Тясмина відійшов раз назавжди прокляті фашисти за 5 неділь ізмучили наш народ. Спалили наші хати і село. За 5 неділь ізмучили наш народ. Спалили наші українські села. Ночью з орудій снарядами Бразилієві побили груші. Перебили невинних старих і малих.</p>
        <p>9 січня. Неділя. Зранку ясно, мороз гарний. В день похмарило, почав дути великий вітер з півдня. Вночі пройшла радянська розвідка. Вдень було спокійно. Після всіх погромів люди почали вертатися до своїх хат. Цікало Пилип 59 р. віз свою [91 оборот] Марію, її поранили німці. Один червоноармієць зробив перев’язку і казав везти до Черкас. Іван з Христею пішов додому на довідку потім. Потім Христя повернулася з сльозами все німці знищили у Івана до ганчірки, і убили діда Тихона не дождав одні сутки. Все пережив, а цього ні. Поліг нізащо. Курей з’їли до одної, а рябчика вбили. Антін ходив до свого спаленого подвір’я. Іван Деркач пішов до свого на довідку у всіх залишилися лише головешки. Сьогодні люди починають закопувати вбитих, які лежали вже по два тижні, качалися попід тинами. Вечером ми вже звільнилися від фашистів (німецького іга) почали проходити наші червоноармійські частини. Німці не встигли забрати своїх телефонних проводів в Медведівці, все залишилось.</p>
        <p>10 січня. Понеділок. День ясний. Антін упорядковував хату. По дорозі проходять автомашини і червоноармійці, в напрямі Сміли за Жаботин чутно орудійну стрілянину. Сьогодні ховали побитих і попалених у монастирі людей, дітей, які тиждень качалися замерзли як корчі. Люди ходять в ліс за добиччю, яку кинули раніше.</p>
        <p>11 січня. Вівторок. Антін повернувся з сім’єю в свою хату. Стрілянини майже не чутно. Через село йдуть і їдуть частини Червоної армії. Головні сили перейшли раніше. Село починає ворушитися. Люди вертаються до своїх [1 слово незрозуміло].</p>
        <p>12 січня. Середа. День тихий. Сонце блискає, вітер західний, веселенький тяг бравенько. Живемо вільно, не ховаємося по ямах. Вечером були збори селян, ходили Дунька і Іван. Це перші збори з появленням Червоної армії. На зборах оголосили мобілізацію років 1892 по 1927.</p>
        <p>13 січня. Четвер. Мелешки. День хмарний. Іван пішов до Антона і зібралися до Кам’янки. Ліда робила перепис всіх, хто якого року народився і що має, хто розстріляний німцями і хто спалений. Керівником колгоспу призначено Дениса Зубенко, </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
