<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000816">
      <titleStmt>
        <title>Щоденник Арсенія Мироненко</title>
        <author>
          <persName>Арсеній Іванович Мироненко</persName>
        </author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">ЦДАГОУ. Фонд 166. Оп. 3. Спр. 260.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="diary">
        <pb cert="high" n="Л.91 оборот" xml:space="default"/>
        <p> Марію, її поранили німці. Один червоноармієць зробив перев’язку і казав везти до Черкас. Іван з Христею пішов додому на довідку потім. Потім Христя повернулася з сльозами все німці знищили у Івана до ганчірки, і убили діда Тихона не дождав одні сутки. Все пережив, а цього ні. Поліг нізащо. Курей з’їли до одної, а рябчика вбили. Антін ходив до свого спаленого подвір’я. Іван Деркач пішов до свого на довідку у всіх залишилися лише головешки. Сьогодні люди починають закопувати вбитих, які лежали вже по два тижні, качалися попід тинами. Вечером ми вже звільнилися від фашистів (німецького іга) почали проходити наші червоноармійські частини. Німці не встигли забрати своїх телефонних проводів в Медведівці, все залишилось.</p>
        <p>10 січня. Понеділок. День ясний. Антін упорядковував хату. По дорозі проходять автомашини і червоноармійці, в напрямі Сміли за Жаботин чутно орудійну стрілянину. Сьогодні ховали побитих і попалених у монастирі людей, дітей, які тиждень качалися замерзли як корчі. Люди ходять в ліс за добиччю, яку кинули раніше.</p>
        <p>11 січня. Вівторок. Антін повернувся з сім’єю в свою хату. Стрілянини майже не чутно. Через село йдуть і їдуть частини Червоної армії. Головні сили перейшли раніше. Село починає ворушитися. Люди вертаються до своїх [1 слово незрозуміло].</p>
        <p>12 січня. Середа. День тихий. Сонце блискає, вітер західний, веселенький тяг бравенько. Живемо вільно, не ховаємося по ямах. Вечером були збори селян, ходили Дунька і Іван. Це перші збори з появленням Червоної армії. На зборах оголосили мобілізацію років 1892 по 1927.</p>
        <p>13 січня. Четвер. Мелешки. День хмарний. Іван пішов до Антона і зібралися до Кам’янки. Ліда робила перепис всіх, хто якого року народився і що має, хто розстріляний німцями і хто спалений. Керівником колгоспу призначено Дениса Зубенко, </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
