<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000816">
      <titleStmt>
        <title>Щоденник Арсенія Мироненко</title>
        <author>
          <persName>Арсеній Іванович Мироненко</persName>
        </author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">ЦДАГОУ. Фонд 166. Оп. 3. Спр. 260.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="diary">
        <pb cert="high" n="Л.93" xml:space="default"/>
        <p> 14) Атамась С. поїхав з німцями, це поліцай. Рак З. теж поліцай.</p>
        <p>15) На містку в с. Мельниках збиралася молодь гуляти, партизани їм запропонували лягти і не ворушитися поки вони не виконають своєї роботи. Антін Зубенко, зять Мироненка, був заготувачем в кооперації, і коли продуктів назбиралось, то щоб не везти в Чигирин і не віддавати німцям, було через Мироненка передано, щоб партизани прийшли і забрали все готове. Це передавалося через Чучупаку.</p>
        <p>16) Потрібно підкреслити, що населення дуже співчутливо ставилося до партизан і ненавиділо німців, злоба була невидана до них. Дуже багато жертв було вбито німців і поранено багато їх відвозили прямо на Олександрівку, а частково в Медведівку. Було вбито декілька партизан, серед них моряк Леонов Олександр Степанович. Це наша радянська людина, будучи в госпіталі він попав в полон, переховувався. Жив після того як утік з Сміли з лагеря військовополонених, пішов до партизан і приймав участь в боях цих. Погиб і похований в лісі.</p>
        <p>17) Декілька днів тому, було матеріал був принесений партизанами Чучупакою і Вітьком в мішку. Жити доводилося і вдома і в лісі, щоб ніхто не бачив.</p>
        <p>18) Німці відступаючи вже знищували все, телефон, провода, була нерозбериха.</p>
        <p>19) Ракети в лісі пускали партизани. Були чутки, що спускалися парашутисти до партизан. Ішов наступ Червоної армії з лівого берега.</p>
        <p>20) Шив піджак на кожусі для партизанського командира і міряли в сінях, щоб ніхто не замітив світу в вікнах.</p>
        <p>21) Людей загнали в селі, в окремі хати по декілька сімей, аби були квартири для розквартирування німців. Від самого колгоспу до школи протягом 1 км.</p>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
