<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000816">
      <titleStmt>
        <title>Щоденник Арсенія Мироненко</title>
        <author>
          <persName>Арсеній Іванович Мироненко</persName>
        </author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">ЦДАГОУ. Фонд 166. Оп. 3. Спр. 260.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="diary">
        <pb cert="high" n="Л.92а" xml:space="default"/>
        <p> Примітки і додатки до щоденника Мироненка А.І.</p>
        <p>1) Гроші – український карбованець і марки (1 м = 10 крб.).</p>
        <p>2) Гроші знецінилися в зв’язку з великою поразкою під Сталінградом, чутки були по всіх селах про те, що німці потерпіли поразку.</p>
        <p>3) Кресельці – це участок лісничества, по якому німці били з кулеметів. Хто ці партизани чи може частина регулярних військ Червоної армії, які могли прорватися з Лівобережної України. Далі де вони ділися невідомо.</p>
        <p>4) Збори були в школі, дуже багато було людей. Доповідь німецького пропагандиста зводилася до того, щоб популяризувати укріплення «неприступні», він казав, що під Сталінградом дан урок для нас. На Заході ми закріпились. Війна в цьому році буде закінчена. «Нічого вам крім роботи ми не обіцяємо, хай буде гірка, але правда», так на кінець заявив пропагандист.</p>
        <p>5) Це було перше відвідування партизан з Холодного Яру. Просили хліба, дав хліба і сала. Заходив до хати один, а коли провів на двір, то чув розмову декількох.</p>
        <p>6) П.С. Чучупака – це партизан Сергій. Приходили з лісу вдень з партизаном Вітьком. Говорили про те, що німців переживем скоро, вони будуть знищені. Партизанам дали хліба і дещо до хліба. Було домовлено, що буду допомагати їм чим потрібно. Було чутно як рвалися міни, зірвали німці печери в лісі біля Мотронівського монастиря, це старі печери, їх навіть трудно замітити людині. Партизан там не було.</p>
        <p>7) Були також чутки, що їх всіх не повезли далеко, а розстріляли біля Кам’янки. Олександрівський Гебітскомісар Ленге доручив все майно забрати в Грушківці. Але потім доручили Мельникам, вигнали три машини і людей робить. Все вивозилося </p>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
