<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000816">
      <titleStmt>
        <title>Щоденник Арсенія Мироненко</title>
        <author>
          <persName>Арсеній Іванович Мироненко</persName>
        </author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">ЦДАГОУ. Фонд 166. Оп. 3. Спр. 260.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="diary">
        <pb cert="high" n="Л.92а" xml:space="default"
           <p> в Іградківський район під проводом, що буде нова «Буда», що підкориться німецькій владі.</p>
        <p>8) Ч.С. той же Чучупака і незнайомий партизан. Долько це житель Буди, вчитель. Його всю сім’ю везли в Німеччину, але він з Любліна утік і пішов до партизан. Його не вбито. Головко попав в Буду і був вивезений в Німеччину. Деркач жив в Черкасах, а сюди приїхав за продуктами і пішов на Буду переночувати до брата, тут його вбито разом з братом. Це й була кривава субота – 19 червня 1943 року.</p>
        <p>9) Машини прийшли брати картоплю до кооперації, люди перелякалися, паніка, тікають, топчуть один одного.</p>
        <p>10) Додаток. Дем’ян Чучупака український націоналіст з Мельників не великий родич. Я в нього просив поради як би не послати дочки до Німеччини, а він навпаки радив, щоб вона їхала. Жінка його переводчиця, вони виїхали з німцями. Сам він вчитель з Медведівки. Вони мені не тільки не допомогли, а це сприяли загнати дитину.</p>
        <p>11) Додаток. Коли вийшли з школи люди, їх построїли, склали речі на вози, а потім розігнали всіх. Було маса народу, бо кожного провожало по декілька. Почала варта стріляти вгору, щоб розігнати людей. Люд розтягнувся на цілий кілометр, підійшли до потяга. На валу стало народу дуже багато. Тоді один поляк взяв пльотку і почав бити. Люди підняли галас і такий вий, що сумно було слухати. Коли діти почули це, то зчинилося щось незвичайне. Страшно було і сумно. Після того, як їх погрузили, обквітчали ці два ешелони зеленим гіллям, а в дві години ешелони були відправлені з станції Кам’янки.</p>
        <p>12) Бланки хоч і вручали, але їх ніхто не брав, більше ніхто до Німеччини не поїхав.</p>
        <p>13)</p>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
