<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000816">
      <titleStmt>
        <title>Щоденник Арсенія Мироненко</title>
        <author>
          <persName>Арсеній Іванович Мироненко</persName>
        </author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">ЦДАГОУ. Фонд 166. Оп. 3. Спр. 260.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="diary">
        <pb cert="high" n="Л.93 оборот" xml:space="default"/>
        <p> 22) Німцями і поліцаями спалено хати партизан: Чучупаки С., Красоти І.</p>
        <p>23) Партизани попалили хати варти села зокрема: Ракові Захарку, помилково замість поліцейської спалили хату Проценку. В цей же день німці і поліцаї поїхали в Монастир і попалили будівлі в Монастирі вдень.</p>
        <p>24) Партизани німців забили в Новоселиці. Їхала автомашина, її зустріли і вбили всіх. Тоді німці спалили центр, з колгоспом Новоселиці і молодь чоловік 80 – вивезли до Німеччини.</p>
        <p>25) Листівки очевидно по всіх даних були кинуті і українськими націоналістами (власовцями).</p>
        <p>26) В південній частині села від колгоспу «П’ятирічка» було оголошено, щоб вибралися всі на північну частину села. В дворі Мироненків теж було підвід 5, з коровами і возами.</p>
        <p>27) Квартирантами названо селян, що були поселені тимчасово з південної частини села.</p>
        <p>28) Чучупак С. – партизан – місцевий селянин.</p>
        <p>29) Це був Пилипась Іван Антонович – провідник колгоспу. З приходом радянської влади сам сховався, весь час переховувався, а потім з’явився до органів радвлади і тепер дома.</p>
        <p>30) Чучупак Гапка, мати Чучупак Валі, яка жила з німецьким комендантом села Трушевець паном Йоганом, через те в неї і взято партизанами корову і кабана, майно бралося в німецьких прихвостнів.</p>
        <p>31) З погляду селянина був великий вплив партизан з Холодноярського лісу, а в селі ще була влада німців.</p>
        <p>32) Лісові гуляють – партизани. Люд веселішає і чекав на радянську владу.</p>
        <p>33) Ліда Мироненко рахівник громадського господарства.</p>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
