<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000816">
      <titleStmt>
        <title>Щоденник Арсенія Мироненко</title>
        <author>
          <persName>Арсеній Іванович Мироненко</persName>
        </author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">ЦДАГОУ. Фонд 166. Оп. 3. Спр. 260.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="diary">
        <pb cert="high" n="Л.94" xml:space="default"/>
        <p> 34) Антон Михайлович Зубенко заготувач сельпо, який сповіщав та віддавав партизанам продукти.</p>
        <p>35) Галичі – це вуличне прізвище, а дійсне Пилипась Грицько і Степан.</p>
        <p>36) Проценко Семен – поліцай із с. Мельників.</p>
        <p>37) Німці зі слів втікачів знущалися з населення Черкас і грабували майно, знищували будинки і били нещадно людей.</p>
        <p>38) Табір – колгоспна стайня.</p>
        <p>39) Кам’яне урочище – степок – від села на південний схід по дорозі до села Головківки.</p>
        <p>40) Німці палили хати в Мельниках підряд і винних не шукали. В той же день німці поранили Жукову Устю 58 років і Холода Івана Омельковича 23-х років, які і померли від ран.</p>
        <p>41) Швай Андрій селянин із села Мельник – втік з центру села в яр до моєї хати, де і переховувався.</p>
        <p>42) Сулешко Володя – місцевий селянин – партизан з загону Боровика.</p>
        <p>43) Дем’янський степ належить селу Демінцам.</p>
        <p>44) Христина, дочка писавшего щоденник А.І. Мироненко.</p>
        <p>45) Чучупаківський Яр – на захід села Мельники до лісу – Холодного Яру.</p>
        <p>46) Німці вбили Михайла Мусієнко звичайного черкаського мешканця за відмовляння копати окопи.</p>
        <p>47) Знаменка – образний вираз, моя садиба, знаходиться на хуторі в глухому місці – окраїна села, в ній завжди було повно людей, які тікали з села до лісу, і які поверталися з лісу в село за продуктами. Всі вони могли одержати відомості, що роблять в селі німці і куди тікати в ліс до партизан.</p>
        <p>48) Німці запалили села навколо Холодного Яру. Горіли Мельники, Медведівка, Головківка, Івковці і інш.</p>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
