<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000816">
      <titleStmt>
        <title>Щоденник Арсенія Мироненко</title>
        <author>
          <persName>Арсеній Іванович Мироненко</persName>
        </author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">ЦДАГОУ. Фонд 166. Оп. 3. Спр. 260.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="diary">
        <pb cert="high" n="Л.115" xml:space="default"/>
        <p> Деякі дані про місцевість Холодного Яру та суміжних з ним територіальних пунктів.</p>
        <p>Холодний яр оточений лісом, масив лісу тягнеться вздовж 18 кілометрів та в ширину 12 км. Ліс йде в перемішку з ярfми та кручами. Кручі чергуються з насипами стародавніх часів. По стародавнім переказам тут знаходиться значна кількість скіфських могил. Назва Холодний Яр, очевидно, від того, що він надзвичайно глибокий, коли стати внизу на дні, то видніється лише вгорі вузенька стьожка неба. Сонце майже не досягає своїми проміннями дна, а тому з яру завжди віднімається холодне повітря. Табір Дубового стояв в Гайдамацькому ярі, тут близько вода, він далі від центральної дороги, туди не пробереться танк і дуже зручно захищатися від ворога. Господарство було внизу, а самі землянки на південному схилі сопки. Землянки побудовані симетрично – рядами на місцях зрубаних окремих дерев. Більшість дерев залишено для повного маскування землянок. Ліс тут середнього віку. Природньо склалося так, що ближча дорога виявилася незручною, бо треба виїжджати на велику гору, а тому центральна дорога відсутня далі на південь, а стара дорога заросла травою. Коли їхати старою дорогою від Мотронівського монастиря через гуту, то з правого боку Гайдамацький яр, далі з лівого боку Хоменків яр, в якому колись жили осотяни (з с. Осоти) по прізвищу Хоменки, а пізніше поміщик Терещенко їх вивіз з яру на інші ділянки, а в Яру залишив землі під сінокоси. Далі по дорозі на Жаботин зліва Кривенків Яр, cправа Яр Зарізаного, Листопадів Яр. З лівого боку – озерце. За озерцем дорога розділяється – прямо дорога йде на Жаботін, а вліво дорога пішла на Завадівку. Ці дороги </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
