<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000816">
      <titleStmt>
        <title>Щоденник Арсенія Мироненко</title>
        <author>
          <persName>Арсеній Іванович Мироненко</persName>
        </author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">ЦДАГОУ. Фонд 166. Оп. 3. Спр. 260.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="diary">
        <pb cert="high" n="Л.115 оборот" xml:space="default"/>
        <p> огибають Кіззю Гору, яка між дорогами стоїть на Захід. По переказах старих дідів тут є скарби стародавніх часів, її копали часто люди, але нічого не знаходили. Буцімто на самій вершині було укріплення гайдамаків – Залізняка Максима. За Кізьєю Горою йде вже с. Жаботин. Від Жаботина на північний захід лежить село Куликівка, далі від Куликівки на Схід йдуть Лубенці. Після Деменці і с. Зам’ятниця. За 3 кілометри на північ лежить село Мельники. За Мельниками на південь Головківка, а далі Грушківка. До села Мельники примикає сам Холодний Яр, з нього тече холодна ключова вода в село Мельники. В Холодному Ярі можна проїхати лише возом з великими труднощами, бо ліс густий. Від Мельників через Креселецька лісництво йде дорога на Мотронівський монастир. Сам монастир стоїть на горі, він оточений крутим валом до 35 м висоти, кілометрів по 1½ в ширину та довжину. Він являє собою стародавню кріпость. Сама будівля була залізна, церкви XVIII ст., а останні будівлі ХХ ст. Сам монастир Мотронівсько-Троїцький. До революції на Трійцю збиралися базари. Монахи продавали мед, фрукти, а крамарі привозили сюди різні вироби промисловості. Навкруги монастиря і під ним були пещери, зараз завалені в більшості. На північ від монастиря було дві пещери дуже стародавні, німці, боючись партизан, зірвали входи в пещери. Далі на північ від пещер знаходиться ставок, який тягнеться до Лубенець. Монастир функціонував до 1929 року. Служба йшла на церковно-слов’янській мові. Української церкви вони не признають; це був жіночий монастир, а раніше до 1904 р. був чоловічій. В 1941 р. було знову відкрито монастир, зібралися монашки біля 18 осіб. Ігуменя … . Були і священники. Одного вбили німці 5 січня 1944 р. під час розгрому монастиря. В середині великого залу є ще два менших зала, звідкіля партизани робили напади на німецькі машини. Від монастиря на південь-захід лежить Гойків Яр, де </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
