<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000816">
      <titleStmt>
        <title>Щоденник Арсенія Мироненко</title>
        <author>
          <persName>Арсеній Іванович Мироненко</persName>
        </author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">ЦДАГОУ. Фонд 166. Оп. 3. Спр. 260.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="diary">
        <pb cert="high" n="Л.116" xml:space="default"/>
        <p> в кінці 1943 року та на початку 1944 року був розташований громадський табір втікачів з навколишніх сел. Жило тут 10-15 тис. населення під захистом партизан. Тут тече гарна питтєва вода. Люди були з своїм господарством, починаючи від корів і кінчаючі камнями-млинками для розмолу борошна. Ще були громадські табори в Поташному Ярі, в самому Холодному Ярі, Зубенковому і в урочищі Рябцевому. Цивільне населення просто в лісі будувало собі землянки й жили ховаючись від німців.</p>
        <p>С. Буда існує з XVIII ст. До революції це були поміщицькі маєтки, а після революції переселенці з с. Мельники. В Буді був філіал колгоспу «Заповіт Ільїча», був селянський будинок, школа 4-х річка, були стайні колгоспні, вітряк повний зроблений колгоспом, було 52 господарства. До 1943 року існувала Буда, а в червні 18 числа німцями ліквідований хутір дочиста, все, що було живе, вбито, частину вивезено в Німеччину на каторгу. Спалено всі будинки. Підпал організовано Бехом – комендантом с. Медведівки. Це поганий, маленький німець з злими очима, некрасиве в ластовині обличчя, це потвора фашистська – блазень, з переляку завжди стріляв, а лякатися йому було кого. … німці і поліцаї взяли 5 машин змолотили хліб і забрали на Чоловківку й до себе в пункти.</p>
        <p>[Л.117-118 – повтор тексту]</p>
        <p/>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
