<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000816">
      <titleStmt>
        <title>Щоденник Арсенія Мироненко</title>
        <author>
          <persName>Арсеній Іванович Мироненко</persName>
        </author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">ЦДАГОУ. Фонд 166. Оп. 3. Спр. 260.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="diary">
        <pb cert="high" n="Л.120" xml:space="default"/>
        <p> На другий день після зборів колгосп відправляє першу свиноферму, після неї овцеферму, яку супроводжую я, крім мене ще Зінченко Микола і Холод Михайло. Направляємося ми до села Топилівки для переправи через Дніпро на Вереміївку. Пароми були забиті, прийшлося стояти дві доби. Після переправи почали рухатися далі. Якось в неділю біжить нам назустріч чоловік, тримаючи в руці папери. В них розпорядження Градійського РВК про необхідність переправлятися, а хто побажає може повернутися на свої старі місця. Ми почекали іншого розпорядження, простояли ще півтори доби, далі триматися вже неможливо було і товариш Холод пішов до уповноваженого по справах напрямків евакуації в Вереміївку. Уповноважена дала нам розпорядження рухатися на місто Семенівку на Полтавщині. Сюди ми йшли декілька днів. Догнали овець в село Захарівку, виселок Петрівка, свиней і волів було здано тут, а ми ще йшли два дні і овець пригнали до Семенівки. Прийшлося йти під проливним дощем і в Семенівці нас знову не прийняли, бо все заповнено і нам прийшлося йти аж в Решетилівський район, в село Попівку. Перегнали ми овець через ріку Псьол, тут вже нас зустріли організовано. Була комісія, доярки, гінці з батогами з Ново-Санджарського р-ну, тут вже прийнято наших тварин всіх, видано нам квитанцію. Ми залишили собі три пари волів і три вози, взяли особисті речі і нас 30 чоловік повернулося назад для продовження роботи по збору врожаю. Коли поверталися назад, то німецький літак уже бомбив переправу через ріку Тясмин. Ми попали в цей водоворот, але все було благополучно. По дорозі ми бачили людей уже, які працювали на окопах. Тут Червона армія уже повинна була займати оборону. </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
