<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000816">
      <titleStmt>
        <title>Щоденник Арсенія Мироненко</title>
        <author>
          <persName>Арсеній Іванович Мироненко</persName>
        </author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">ЦДАГОУ. Фонд 166. Оп. 3. Спр. 260.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="diary">
        <pb cert="high" n="Л.121" xml:space="default"/>
        <p> Серед тих, хто готував окопи, були селяни з Мельників.</p>
        <p>20 липня знову я в рідному селі. Почалися жнива. Урожай був надзвичайно великий. Нам дали перепочіть після повернення з подорожі, а потім голова колгоспу, комплектуючи штат до молотарки, запропонував мені бути вагарем. Я погодився. Було все підготовлено. Провели пробний обмолот. На другий день пустили молотарку повним ходом. Виставили дозорних на випадок нальоту німецьких літаків. Гончар Федя був першим дозорним. Почалася молотьба. З-за хмар появились німецькі літаки. На цей раз скинули листівки. В них говорилося: «Селяни, бережіть зерно, воно буде ваше, бо німецька армія не голодна».</p>
        <p>Більшість з нас відносилась з недовір’ям до цих обіцянок. 1-го серпня ми молотили пшеницю. Після обмолоту 2-го серпня роздали її всім колгоспникам. Вже чути було орудійні вистріли. Вечером уже частина населення евакуювалась, а 4-го серпня в Медведівку ввійшли німці, забрали телефон вдень, а вечером з Головківки було чути стрілянину і звідтіль мотоциклісти і піхота на автомашинах увійшли в село Мельники.</p>
        <p>Молотьба була припинена. Встигли роздать все, що було в колгоспі, роздали курей, гусей, все з кладової. Але в понеділок зібралися самі люди на сходу і вирішили докосити останній хліб і роздати людям снопами, але всього не встигли роздати, а тому те, що залишилося на полі, прийшлося молотити аж до зими і навіть зимою.</p>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
