<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000816">
      <titleStmt>
        <title>Щоденник Арсенія Мироненко</title>
        <author>
          <persName>Арсеній Іванович Мироненко</persName>
        </author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">ЦДАГОУ. Фонд 166. Оп. 3. Спр. 260.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="diary">
        <pb cert="high" n="Л.121 оборот" xml:space="default"/>
        <p> 4 серпня зайшов німецький полк в с. Мельники. Стояв тут три дні, а потім вирушив в напрямку Медведівки. Через декілька днів знову зайшла німецька частина, зібрали збори села і було обрано старосту Зубенка Василя. На цих же зборах було проведено запис в охорону. Ця частина так пішла, за нею прийшла третя частина. В цей час почали появляться полонені, червоноармійці і командири. Мав місце такий випадок. Привели двох полонених з командного складу Червоної армії. Німці їх обох серед села розстріляли. В колгоспі не встигли евакуювати робочу худобу – коней, і всі вони попали німцям, тому німці силою начали виганять на роботу всіх одноосібників, колгоспників, щоб закінчити молотьбу хліба. Німцями я був замінений з вагаря, очевидно вони не довіряли, і прийшлося просто займатися різними роботами в громадському господарстві №3. Головою цього громадського господарства був призначений Деркач Кирило. В Медведівці був німецький комендант на декілька сіл. Колгосп залишено, лише змінено назву на громадський двір. В жовтні місяці приблизно начались арешти в селі, заарештовано Красоту, Чучупаку і Вітька, і відправлено до Чигирина. Пішли чутки, що вони втекли з під арешту, але весь час уже переховувались. Молотьба продовжувалася, але хліба більше не видавали, а тому населення просто крало хліб, а німці в цей час машинами, підводами вивозили намолочений хліб в невідомому напрямку. Одного разу німці оголосили, що скирда соломи буде німецькою, а на другий день німцям залишилися лише декілька гарб соломи, останню люди розібрали і поховали.</p>
        <p>Влітку 1942 року приїхав якийсь Залізняк до села Мельники. Говорять, привіз з собою якусь книгу, історію про боротьбу петлюрівців в Холодному Яру з червоними частинами і ще якихось багато книжок. Це був націоналіст-фашист. Він приказав поставити пам’ятник Чучупаці Василю, відомому главарю </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
