<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000816">
      <titleStmt>
        <title>Щоденник Арсенія Мироненко</title>
        <author>
          <persName>Арсеній Іванович Мироненко</persName>
        </author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">ЦДАГОУ. Фонд 166. Оп. 3. Спр. 260.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="diary">
        <pb cert="high" n="Л.122" xml:space="default"/>
        <p> петлюрівської банди. Був влаштований також і обід в пам’ять цьому бандиту. Я чув від людей, що цей Залізняк був в рядах Червоної армії, навіть в військах прикордонних і перед війною з планами наших укріплень втік в Німеччину, працював там в штабі, а зараз вслід за військами німців прибув в райони, де колись займався бандитизмом. Мабуть сподівався, що йому в руки дадуть владу німці. В своєму виступі на зборах багато говорив про самостійність України, весь час відвідував гебітскомісара, а потім зник і більше про нього ніхто нічого не чув. Говорили після, що він націоналіст і німці з ним розправились по-своєму.</p>
        <p>В жовтні місяці 12-го числа було оголошено мобілізацію в Німеччину. Прибула спеціальна німецька охорона в громадське господарство, визвали всю молодь 1922 р. народження. Мій єдиний син Гриша працював на різних роботах в цьому громадському дворі. Останній час був обліковцем. Йому було категорично запропоновано йти в поліцію або працювати в лісі обліковцем, тому Гриша обрав краще працювати обліковцем, а тепер, коли оголосили мобілізацію, він був в відчаї – ми всі не знали, що робити. Про партизан ми ще нічого не чули. З села повезли багато молоді, але більшість втекла ще з дороги. З цієї партії втекла і дружина Вітька. Моєму Гриші очевидно не вдалося втекти. В нього не вистачило рішучості на це діло. А пізніше, коли він вже вирішив втекти, то охорона була так посилена, що не можна було втекти, хоч нам передали, що він зі своїм товаришем втече в наступну ніч. Ми чекали. Ні мати, ні я ні на хвилину не зімкнули очей. Наш єдиний синок Гриша не повернувся. Нам не довелося з ним навіть востаннє попрощатися.</p>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
