<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000816">
      <titleStmt>
        <title>Щоденник Арсенія Мироненко</title>
        <author>
          <persName>Арсеній Іванович Мироненко</persName>
        </author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">ЦДАГОУ. Фонд 166. Оп. 3. Спр. 260.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="diary">
        <pb cert="high" n="Л.123" xml:space="default"/>
        <p> Тільки мені стало відомо про те, що начали діять в Холодному Яру партизани, я вирішив чим можна їм допомагати.</p>
        <p>14 червня 1943 року по дорученню Холодногірських партизан я в громадському дворі с. Хмельники вночі через постороніх одержав від комірника Зубенко Кирила та провідника громадського двору Телепася Євгена 16 кг гречки, які в ту ж ніч відправив в розпорядження партизан. Через два тижні я одержав сам з цього ж господарства 50 кг гречаної муки і теж вночі переправив партизанам.</p>
        <p>В серпні місяці до мене по домовленості привіз завгосп громадського двору №3 Колесник Петро Антонович центнер пшеничного борошна, яке ми з ним заховали в солому. Пролежало воно 3 дні, а потім під’їхала підвода і забрали його до себе в ліс.</p>
        <p>Через деякий час ще було переправлено мішок пшеничної муки, мішок гречаної муки теж з громадського господарства №3, всього через мої руки до партизан було віддано до 26 пудів хліба. Це як раз був період тяжкого продовольчого стану в партизанському загоні і та моя допомога була крайне необхідна, пізніше, очевидно, у них було продуктів досить і вони мені пропонували допомогу харчами. Я, правда, взяв допомогу сіллю, бо солі зовсім не було в селі. Я боявся ці дані вносити до свого щоденника, бо німці могли зненацька застигнути його і я був би розстріляний. Що стосується моєї допомоги як шевця (я шив білизну партизанам, кожухи, костюми, штани), то я це заносив до щоденника, бо я взагалі вмію шити і під літерам Ч.З. (Чучупака Захарко) могла буди люба людина. Мірки приходилось знімати вночі в сінях при каганці, де немає вікон.</p>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
