<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000816">
      <titleStmt>
        <title>Щоденник Арсенія Мироненко</title>
        <author>
          <persName>Арсеній Іванович Мироненко</persName>
        </author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">ЦДАГОУ. Фонд 166. Оп. 3. Спр. 260.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="diary">
        <pb cert="high" n="Л.122 оборот" xml:space="default"/>
        <p> В цей час в нашому селі мав місце випадок такий: Шевченко Порфірій згодився поїхати в німецьку каторгу замість своєї рідної дочки. Німці взяли його відправили, а рівно через місяць і дочку забрали. Бідна мати залишилась одна і її стражданням не було кінця.</p>
        <p>Цю першу мобілізацію по указці німців проводив староста Томас Павло, призначений Залізняком, але був такий страшений опір населення, що він не справився з цим німецьким дорученням, за що німці його тяжко побили, його після цього паралізувало і він перестав бути старостою.</p>
        <p>Після цього ніхто не хотів бути старостою села. Згодом добровільно погодився бути Кривда Василь, але його як зрадника вбили партизани, бо він дійсно дуже активно почав виконувати вказівки німців щодо мобілізації населення в Німеччину. Цей Кривда одного разу під час висадження парашутистів до партизан об’явився коменданту Медведівки піти добровільно і розшукати парашут з грузом, який викинувся в стороні від партизанського табору, найшов; за це його німці нагородили медаллю, але партизани, забравши медаль в нього, його знищили. Після цього уже зовсім ніхто не був старостою села Мельники, аж до приходу Червоної армії.</p>
        <p>Треба сказать, що поступово німецька репутація в селі падала. Їм перестали вірить ті, що навіть до цього вірили. Та їх і гонор упав, а народ затаївши дихання чекав смерті для них. Поліцай з українців, що пішли на службу німцям, частково були знищені партизанами, а велика частина перейшла відкрито на сторону партизан. Непоодинокі випадки, коли поліцай, виконуючі обов’язки як поліцай вдень, вночі служив партизанам.</p>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
