<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000639">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Малитовой и Дмитриевой</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 118. Л.205-217.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.206 оборот" xml:space="default"/>
        <p> более сурово.</p>
        <p>Когда Малитова выздоровела, то из Борисова уже не легко было выйти, нужен был пропуск. Кроме того, начались холода, а у нас ничего не было. В Борисове нам дали квартиру (там было много свободных квартир). Город почти весь цел, сгорело только несколько домов. Фабрики и заводы все целы, правда, разгромлены, например, макаронная фабрика. Там разграбили всю муку и макароны. С железнодорожных складов все тащили, вагоны разбивали и тащили. Все это делало население. Потом немцы приостановили это дело и с 18 августа там были пущены все предприятия, за исключением макаронной фабрики. На заводе «Коминтерн» сгорел только один цех, но это уже было диверсией в мае 1942 года. Этот цех немцы быстро восстановили. Нужно сказать, что предприятия работают, но выпускают не ту продукцию, например, пианинная фабрика стала делать колеса для телег, телеги, сани для немецкой армии. Завод «Металлист» стал вырабатывать скобы, оси, втулки; «Коминтерн» делал нары для солдатских казарм, сани и др.</p>
        <p>Инженерно-технический персонал предприятий остался местный, борисовский, который не ушел из Борисова и остался работать на этих предприятиях. Зарплату им платят по старым ставкам наполовину советскими деньгами и наполовину немецкими марками. (Одна немецкая марка стоила 10 советских рублей). На базаре ходят и те и другие деньги. Магазинов нет. Государственные магазины продают только хлеб, других продуктов нет. Населению выдают по 250 грамм хлеба, 200 грамм соли и одну коробку спичек. И это только работающим, иждивенцам ничего не выдается, даже хлеб. В городе есть 2-3 частные чайные-закусочные. Там есть хлеб, молоко, яйца, водка, но там очень дорого, например, 100 грамм хлеба стоит 20-30 рублей.</p>
        <p>С самого начала немцы к населению хорошо относились, но сразу начали натравливать, восстанавливать население против евреев и говорили: «юдам капут». Когда ввели карточки, то хлеб русским </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
