<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000639">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Малитовой и Дмитриевой</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 118. Л.205-217.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.206" xml:space="default"/>
        <p/>
        <p>
          <hi rendition="#i">Т. Стальнову</hi>
        </p>
        <hi rendition="#i">Т. Стальнову</hi>
        <p>
          <hi rendition="#i">30.</hi>
          <hi rendition="#i">IX</hi>
          <hi rendition="#i">-42 г.</hi>
        </p>
        <hi rendition="#i">30.</hi>
        <hi rendition="#i">IX</hi>
        <hi rendition="#i">-42 г.</hi>
        <p/>
        <p>Стенограмма товарищеской беседы с партизанками Борисовского р-на т.т. Малитовой и Дмитриевой.</p>
        <p/>
        <p>25 сентября 1942 г., г. Москва.</p>
        <p/>
        <p>Мы работали в Волковыске: Дмитриева зав. парткабинетом, Малитова – пропагандистом. Когда началась бомбежка города, мы ушли всей парторганизацией до Зельвы, а дальше уже растерялись. Шли на восток, чтобы явиться в Минск, в распоряжение ЦК КП(б)Б. Пришли в Минск 10 июля, там ЦК уже не было, пошли дальше. Окруженными мы были уже в Слониме и потому решили выйти к своим. Дошли до Борисова. В это время сильно заболела Малитова и болела два месяца. Пришлось остаться в Борисове.</p>
        <p>Что мы видели в Минске 10 июля 1941 года? Все дома в центре разрушены от бомбежки и сгорели, на улице К. Маркса остался один дом – Дом парткурсов ЦК. Уцелели: Дом правительства, Дом ЦК, Дом Красной армии, Театр оперы и балета. Памятник Ленину у Дома правительства был сброшен, а пьедестал стоял. Остальные здания в центре разрушены. По улицам шли еще беженцы, которые слонялись с одной улицы на другую. В городе громили, растаскивали, что уцелело. В Минске была кондитерская фабрика «Коммунарка», в это время оттуда тащили ведрами патоку, даже были случаи, когда доставали патоку из больших чанов, люди утопали в ней и погибали. Тащили муку. Немцы ходили, смотрели, но не мешали. Сначала там было много немецких войск. Первое время немцы на беженцев не обращали внимания, и они свободно ходили по улицам, но мужчин они останавливали, забирали в плен. Они останавливали мужчин и снимали с них шапку и, если волосы были острижены, значит это красноармеец, если прическа – значит командир Красном армии. Даже сразу некоторых мужчин расстреливали и поэтому многие мужчины тут же сбривали себе волосы, ибо к командирам относились </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
