<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000639">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Малитовой и Дмитриевой</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 118. Л.205-217.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.207" xml:space="default"/>
        <p> давали по 300-200 грамм, а евреям давали только по 100 грамм, а потом, когда евреев собрали в гетто, то и этого не стали давать.</p>
        <p>Под гетто немцы отвели несколько улиц: Полоцкую, Студенческую, Советскую, Лепельскую и Урицкого. По ул. Урицкого на одной стороне жили русские, а на другой евреи. Эти улицы огородили колючей проволокой, поставили охрану и больше 11.000 еврейского населения туда вселили. Русских выселили из домов на этих улицах и вселили их в дома, откуда были выгнаны евреи. Вначале евреев из гетто посылали на работу под охраной, многие евреи работали в артелях сапожных, швейных, на пианинной фабрике и на заводе им. Молотова, и их разводили полицейские: один полицейский на 100 человек евреев.</p>
        <p>На службу в полицию брали исключительно белорусов и украинцев, даже русских не брали, из числа обиженных советской властью, исключительно молодежь: 16-18-летние парни, но людей солидных, взрослых, имевших сложившееся уже понимание, среди полицейских не найдете. Это в большинстве дети высланных родителей. Всех полицейских знаем в лицо, но фамилий их не знаем.</p>
        <p>Как была учинена расправа над еврейским населением в гор. Борисове?</p>
        <p>6 ноября 1941 года всех полицейских собрали в столовую, где всю ночь их поили водкой, для них был устроен вечер и все они перепились и в часов 5-6 утра они все были отправлены в гетто. Кроме того, было мобилизовано 20 автомашин (немецких и наших), которые поехали в гетто. Сразу человек 200 полицейских и 20 немцев пошли в гетто, стали заходить в каждый дом, в каждую квартиру, а в каждой квартире было человек 30-50, и говорили: «Одевайтесь, берите детей», сажали их в машины и возили за город на еврейское кладбище в Старо-Борисове. Там заранее были приготовлены ямы, которые копали сами евреи и военнопленные </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
