<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000639">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Малитовой и Дмитриевой</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 118. Л.205-217.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.208" xml:space="default"/>
        <p> Из гетто некоторые евреи убегали в лес, некоторые может быть убежали дальше, у некоторых находили оружие, но, когда везли на расстрел, ни одного бегства, ни одного выстрела не было. Чем это объясняется – не знаем. Из гетто евреи могли бежать, так как охранял только один полицейский у входа в гетто, а через другие улицы они могли пробраться. В гетто были люди с высшим образованием, специалисты. Перед тем, как вести расстреливать, специалистов отобрали человек около 100 и им сказали, что вас расстреливать не будем, работайте пока на нас. Но когда специалисты поставили вопрос о своих семьях, то немцы ответили: нет, семьи к вам не пустим, с семьями будет сделано то, что со всеми. Тогда специалисты не согласились и сказали, что работать с вами не будем, а убивайте нас вместе с семьями. Так и сделали. Некоторых евреев даже предупреждали, что такого-то числа, в такое-то время вас (евреев) будут расстреливать и даже когда рыли яму, то предупреждали, что роете яму для себя же. Им говорили: бегите, но они этого не сделали, а бежать можно было, ибо на машине было человек 50 евреев и всего 5 полицейских. Было такое молчаливое сопротивление, но открытых выступлении не было. Один шофер с ума сошел, с другим шофером сделался нервный припадок и можно было на этих машинах уехать куда угодно, тем более, что среди евреев были шофера. Один полицейский с ума сошел.</p>
        <p>Еще до того, как евреев согнали в гетто, каждый еврей должен был носить на груди и на спине заплату желтого цвета. Под угрозой расстрела всем русским запрещалось приветствовать и разговаривать с евреями. По городу евреям не разрешалось ходить. Был объявлен приказ: если кто-нибудь пустит в квартиру к себе еврея, тот будет расстрелян. Весь народ был запуган расстрелами и, когда некоторые евреи прибегали спрятаться, то население хотело помочь, но боялось. Они кормили, одевали их, но только просили, чтобы уходили из квартиры. Нам удалось укрыть одну еврейку, хотя и с большим риском, она и сейчас живет в Борисове. Партизаны </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
