<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000639">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Малитовой и Дмитриевой</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 118. Л.205-217.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.207 оборот" xml:space="default"/>
        <p> русские. Заставили их раздеть верхнюю одежду, они остались в нижнем белье, и им сказали лечь в яму. Потом из пулемета сделали несколько очередей вдоль и поперек ямы. Там, в яме, осталась половина живых и половина мертвых людей. Детей они просто хватали за ноги и бросали в яму. Дети хватали полицейских за ноги, просили их: «Дяденька, не троньте меня», но они бросали их в яму, как будто это не человек, не ребенок, а какой-то неодушевленный предмет. Один полицейский ударом ноги бросил ребенка на колючую проволоку, он сразу был изуродован и тут же умер.</p>
        <p>Само население по-разному отнеслось к этому вопросу. Были разговоры, что евреи сами виноваты в этом, другие на немцев говорили. Когда население собралось у кладбища, их начали разгонять и даже по ним стреляли.</p>
        <p>Некоторое время после того, как закопали яму, земля приподнималась, потому что там были живые люди. Некоторые ходили смотреть, и мы ходили. Дмитриева после этого три дня болела. Нам об этом расстреле подробно рассказывал один военный, который жил напротив кладбища и видел всю эту ужасную картину. Мы шли в полицию за документами, шли регистрироваться как беженцы, жены военных и, проходя мимо, смотрели, как земля еще приподнималась.</p>
        <p>Особенно после еврейского расстрела немцы восстановили против себя большую часть населения, ибо это так подействовало на население, что оно даже не выходило на улицу, ходили только на работу и за хлебом, и в 5 часов вечера уже никого на улице не видно было, хотя разрешалось ходить до 8 часов вечера.</p>
        <p>До того, как был произведен расстрел евреев, на них была наложена контрибуция в 300 тысяч рублей золотом и 3 миллиона рублей советскими деньгами. Золотом они уплатили все налоги, а советскими деньгами несколько недовыполнили, и все же, несмотря на этот откуп, их расстреляли.</p>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
