<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000639">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Малитовой и Дмитриевой</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 118. Л.205-217.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.209" xml:space="default"/>
        <p> показывают военные действия, но только победные, как наши танки и самолеты горят, показывают трофеи. Кинокартины мелкобуржуазного содержания, например: «Рай холостяков» и др. Молодежь в кино ходит, правда, смеется над такими картинами, говорят, что «хочется посмотреть советскую картину, нашу, вот это было бы совсем другое дело». Сначала картины были на немецком языке, а теперь на русском. Устраивают концерты силами артистов, оставшихся в городе. По радио из Варшавы и Минска делают передачи, последние известия передают семь раз в день. Передавали, что Калинин умер, что Молотов в Берлине (Молотов гут), что Ворошилов в Берлине (Ворошилов гут), что немцы в Москве и т.д. Есть церковь (их попы), работает дом баптистов.</p>
        <p>В противовес этой пропаганды нужно вести нашу, советскую, но у нас не было абсолютно никаких листовок, никаких сведений, что делается в Советском Союзе. Мы были совершенно изолированы в глубоком тылу, до нас не доходила правда, и среди населения некоторые начинают поддаваться немецкой агитации. Хорошо, что Малитова работала уборщицей на радиоузле и кой-когда удавалось словить передачу из Москвы. Эти передачи проливали некоторый свет и этим приходилось пользоваться для работы среди населения, когда зайдешь в столовую, на базаре и т.д.</p>
        <p>В городе есть два публичных дома. Есть биржа труда. Для этих домов вербуют женщин таким образом: пишут на биржу труда, чтобы прислали 10-15 женщин, чтобы могли быть постельной принадлежностью. Надо сказать, что наши девушки гуляют с немцами, устраивают пьянки, попойки.</p>
        <p>В городе нет почты, нет телеграфа, есть радиоузел. В редакции работает один военнопленный Гоголев. Бургомистр города – Станкевич, он пишет историю Белоруссии и подписывается: «доктор Станкевич». Прибыл он из Западной Белоруссии. Начальник полиции – немец Гофман, но он работал до войны в Советском Союзе. Теперь </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
