<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000639">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Малитовой и Дмитриевой</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 118. Л.205-217.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.209 оборот" xml:space="default"/>
        <p> там Кабаков – начальник районной полиции, а фамилии начальника городской полиции – не помним. В полицию пошел служить Короткевич – заместителем начальника жандармерии. Он оказался шпионом, до войны он работал в Борисовском горкоме КП(б)Б заведующим отделом агитации и пропаганды. У него оказались списки всех коммунистов. Сейчас его в Борисове нет, говорят, что он уехал в Германию. Все списки коммунистов он представил в гестапо и когда если кто-нибудь из населения писал в гестапо заявление на коммуниста, что такой-то живет там-то, то их просто выгоняли, говоря: мы лучше вас знаем, кто коммунист и где он.</p>
        <p>Вначале некоторых коммунистов, которые не успели уйти, расстреляли, правда, рядовых коммунистов не трогали, т.е. арестовывали, но выпускали. Жуковского немцы сразу расстреляли. У некоторых коммунистов немцы отбирали партбилеты, а их отпускали.</p>
        <p>Заведующим радиоузла работает Мансуров Сергей Васильевич, он работал там и до войны. Он лично знаком со всей полицией и всем гестапо. Этот Мансуров в одно и то же время сажает коммунистов в тюрьму и в то же время вытаскивает их оттуда. Жена у него была еврейка и он отдал ее в гетто, но предупредил ее, чтобы она ушла оттуда. Теперь он сам не знает, где она и что с ней, справляется о ней. Один сын у него лейтенант Красной армии. Первым техником на радиоузле работает коммунист, который работал вместе с нами в Волковыске, сам он москвич, его фамилия Степанов, и вторым техником работает Мария Бабицкая.</p>
        <p>Есть там Тыпан Петр Францевич – заядлый фашист, когда открыли костел, он был там псаломщиком. Завилейский – близкий друг Мансурова. Он был директором Минского радиоузла. Он работал в Борисове на радиоузле, но ему это невыгодно, и он открыл частную часовую мастерскую. Он вошел в доверие к немцам, начал уже разговаривать по-немецки.</p>
        <p>Заведующим продовольственного отдела городской управы работает </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
