<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000639">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Малитовой и Дмитриевой</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 118. Л.205-217.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.208 оборот" xml:space="default"/>
        <p> целый год укрывали одного еврея, который помогал нам, а теперь он ушел в партизанский отряд. У нас в отряде было несколько евреев, но предварительно проверенных. Мы, прежде чем принять в отряд, всех проверяли: и русских, и белорусских, а тут мы видели, что даже по мобилизации вступают в отряды. У нас было не так. Мы боялись предателей. В Борисове у немцев была специальная школа шпионов и немцы засылали в партизанские отряды своих шпионов, чтобы они выдавали весь отряд. Мы сами трех человек расстреляли из своего отряда.</p>
        <p>Еврейский вопрос у немцев уже закончен – вернее, они всех евреев истребили.</p>
        <p>Одно время вели натравливание на поляков и были разговоры среди населения, что с поляками будет то же, что с евреями. Но разговоры только остались разговорами и сейчас поляки пользуются одинаковыми правами с русскими. Долгое время минская газета поднимала в печати вопрос о том, что русские угнетали всегда белорусов, что русские главенствовали над белорусами. Был издан даже приказ, чтобы разговаривали только по-белорусски, писали только по-белорусски, причем этот белорусский язык был не такой, а нацдемовский. В последнее время они вообще как-то стали молчать об этом и, если вначале все вывески писались на белорусском и немецком языках, то в последнее время только на русском. Газета в Борисове тоже выходит на русском языке. Может быть это объясняется тем, что немцы завязли в военных делах.</p>
        <p>Потом пустили слух, что с беженцами русскими будет поступлено как с евреями, тогда немцы вывесили приказ, что за распространение ложных слухов будут расстреливать, что это не входит в нашу политику и русские беженцы будут жить.</p>
        <p>Немцы устроили лекцию на тему: эта война отечественная или нет? Мы на этой лекции не присутствовали.</p>
        <p>Их пропаганда: листовки, журналы, газеты, радио, кино. В кино </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
