<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000639">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Малитовой и Дмитриевой</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 118. Л.205-217.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.210" xml:space="default"/>
        <p> Порабкович. Бургомистром был вначале Лещинский, за недоверие его посадили в тюрьму, сидел два месяца за то, что был связан с партизанами. Он нигде не работает, но с партизанами связан. Гавако работает заведующим собеса, работает в пользу немцев. Директором группы предприятий: з-д «Пролетарский молот», пианинная ф-ка, кузнечная артель «Сери и молот» – работает Поленчук Яков Матвеевич, раньше он работал начальником цеха на заводе «Красный металлист». На заводе им. Молотова директором Дмитриев. Спичечная фабрика работает частично, ибо все лучшее и новейшее оборудование вывезено в Германию.</p>
        <p>В мае месяце в Борисове на базарной площади были повешены два партизана – командир Попов и его адъютант. В знак протеста был активный уход в партизаны. Так их повесили в два часа дня, а в 5-6 часов вечера один шофер, который работал у немца агронома, забрал машину, радиоприемник и оружие, несколько машин, стоявших в гараже, вывел из строя, взял с собой еще 6 человек и уехал в партизанский отряд. Тогда же ушло в партизаны 37 человек украинцев, которые работали в военной части в Лядищах. Из Печи тоже человек 30 ушло в партизаны, забрав с собой немецкое оружие и пушку, которая стояла в лагере военнопленных. Тогда же подожгли фабрику «Коминтерн», а ночью бросили гранаты в дом, где жили немцы. В ответ на это немцы в ту же ночь арестовали 150 человек коммунистов и всех их расстреляли, а утром вывесили объявление, что 50 человек расстреляно за саботаж на предприятиях.</p>
        <p>Не все коммунисты ушли в партизанские отряды, потому что они живут с семьями, а немцы вывесили приказ, что если кто-нибудь из семьи или даже из дома уйдет в партизаны, хотя бы один человек, то расстреливаются все. Поэтому эти коммунисты не ушли, но многие имели связь с партизанскими отрядами. Некоторые ушли и их семьи расстреляли. Каждый день с какого-нибудь предприятия </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
