<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000639">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Малитовой и Дмитриевой</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 118. Л.205-217.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.210 оборот" xml:space="default"/>
        <p> уходит группа в 5-6 человек.</p>
        <p>Мы были связаны с отрядом т. Седякина.</p>
        <p>У немцев в Печи и Лядище стоят гарнизоны военные, правда, сейчас небольшие, по сравнению с прошлым годом на 80% меньше. Теперь у них на службе почти все украинцы, а немцев мало. Из украинцев некоторые работают хорошо, потому что они были раньше недовольны советской властью, а некоторые в силу необходимости, некоторые работают с целью выведать и уйти.</p>
        <p>С чего и чем живет население? Многие умирают с голода, многие меняют свои вещи в деревне на продукты, на картофель. Весной начали печь хлеб из лебеды. Сейчас партизаны приказывают не выполнять налоги немцам и прячут хлеб. В деревнях население живет лучше, и они меняют продукты. У некоторых имеется кое-что из награбленного, сами немцы торгуют вещами и продуктами, продают и жены полицейских. Все имущество евреев самое лучшее увезли в Германию, а остальное попало в руки полицейских и теперь они торгуют им. В самом городе болезни не свирепствуют, но среди пленных было очень много тифозно больных, которые умирали по 70-100 человек в день. В мае месяце всех пленных из Борисова вывезли и теперь их там почти нет. Рядом со стадионом был лагерь для военнопленных. Новых пленных сейчас не поступает, но, когда они отступают, они забирают с собой все население, даже стариков. У них есть показательней лагерь, там пленные живут в комнатах, там содержат таких, которые за это говорят и по радио кричат, что хорошо содержатся военнопленные, что они спят на койках отдельных, питание хорошее и т.д. Это специальный лагерь для агитации.</p>
        <p>Нужно еще раз сказать, что нашей агитации там нет, население начинает верить, что у немцев все победы, что наша армия целиком разбита и т.д.</p>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
