<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000633">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Самуилом Свердловым</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 117. Л.1-9.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.1" xml:space="default"/>
        <p/>
        <p>Комиссия по истории Отечественной войны при ЦК КП(б)Б</p>
        <p/>
        <p>Стенограмма беседы с тов. Свердловым Самуилом Леоновичем – секретарем Рогачевского райкома.</p>
        <p/>
        <p>Беседу проводил ст. научный сотрудник Купреев И.К.</p>
        <p>Записывала – стенографистка Бережковская З.А.</p>
        <p/>
        <p>16.8-43 г.</p>
        <p/>
        <p>Родился в 1903 г. в семье крестьянина в Бегомльском районе Белорусской ССР. До 1922 года жил с родителями, в последующие годы работал кожевником, потом на профработе, в 1930 г. учился в республиканской школе профдвижений, потом опять работал. С ноября 1938 г. работал первым секретарем Рогачевского райкома.</p>
        <p>При отходе Красной армии остался для работы в тылу противника и работал до 6 июля 1943 года. Отозван был ЦК по причине ранения.</p>
        <p>Член партии с 1928 г., в комсомоле с 1924 г.</p>
        <p>Подготовку к переходу в подполье начал в первых числах июля 1941 г. Подготовка сводилась к следующему: была договоренность с определенным кругом людей, кто остается для работы в тылу, в области были получены бланки различных организаций – мы рассчитывали, что по этим документам мы сможем легализировать ряд лиц, получили оружие. Одежды не успели получить.</p>
        <p>14 августа 1941 г. мы ушли в подполье.</p>
        <p>Первый раз Рогачев был занят немцами с 1 на 2 июля, второй раз – 15 августа немцы вступили в Рогачев.</p>
        <p>Со мной ушли в лес 93 человека.</p>
        <p>Обстановка была такова: при уходе мы планировали, что, поскольку немцы двигаются с Рогачева, то мы можем переждать, пока фронт перейдет в Сверженский лес и там готовили базу, а оказалось наоборот – прорыв произошел в Рыковском районе, немцы двигались из Пропойска. Нам пришлось пережидать, пока фронт перейдет в маленькую деревеньку Мостки.</p>
        <p>К нам пришло несколько сот человек случайных, одни из-за страха, другие для выяснения обстановки.</p>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
