<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000633">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Самуилом Свердловым</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 117. Л.1-9.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.2" xml:space="default"/>
        <p> Выяснилось, что немцы на первых порах никого не трогали, публика стала отсеиваться, осталось 93 человека. Тогда в районе из властей никого не было – советская власть была ликвидирована, немцы своей власти не установили.</p>
        <p>Когда мы начали боевую деятельность, внутри отряда было настроение – некоторые считали, что до зимы Красная армия вернется, другие считали, что придется зимовать. Основная масса считала, что придется вести борьбу несколько месяцев, а некоторые считали, что партизанская борьба продлится 2-3 недели, потом придет Красная армия, а затем следует торжественный президиум и бурные аплодисменты.</p>
        <p>Когда стало определяться, что борьба длительная и суровая – эта группа начала отсеиваться. К числу таких людей относятся Кузьмин, бухгалтер совхоза, начальник Турсковой исследовательской станции Короткевич и ряд других.</p>
        <p>Сентябрь месяц отряд провел в боевой обстановке – сделал ряд удачных налетов на колоны автомашин немецких, забросал гранатами и обстрелял несколько легковых машин, убил офицера немецкого и высшего чиновника на участке Быхов-Рогачев, подорвал мост на дороге Рогачев, 8 раз подрывал эшелоны.</p>
        <p>По мере приближения зимы встал вопрос о подготовке к зиме – о продуктах, о легализации части людей, необходимых для связи.</p>
        <p>В связи с подготовкой к зиме выявились и разные стремления людей – одни товарищи, которые решили продолжать борьбу до конца, ставили вопрос всерьез о подготовке к зиме, другие же решили уйти за линию фронта. Уже к 1 октября 1941 года ясно выявилась группа «соединяльщиков», которые решили уйти за линию фронта и соединиться с Красной армией, возглавлял эту группу Кузнецов, бывший начальник НКВД.</p>
        <p>По имеющимся данным, за линию фронта Кузнецов не ушел, он отсидел всю зиму – с 6 октября 41 г. по февраль 42 г., когда вернулся в Краснопольский отряд.</p>
        <p>Вместе с Кузнецовым ушло 16 человек – работники милиции, НКВД, к ним же присоединился второй секретарь Рогачевского РК Зуевич Иван Тимофеевич.</p>
        <p>После ухода группы за линию фронта мы с оставшимися товарищами стали готовиться к зиме. Разбили отряд на две части – одна группа в количестве 23 человек во главе со Свердловым (командир) и Бирюковым (секретарь РК комсомола) обосновалась на правом берегу Днепра в районе Руднецкого леса, около населенного пункта Озеряны.</p>
        <p>Вторая группа во главе с Драчевым Карпом Михайловичем в количестве 9 человек обосновалась на левом берегу Днепра в районе Мостки.</p>
        <p>Разделение шло с учетом – если выгонят с насиженного места одну группу, она получит поддержку другой и наоборот. С другой стороны, рассредоточение групп даст возможность наладить более широкую связь с населением.</p>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
