<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000633">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Самуилом Свердловым</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 117. Л.1-9.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.3" xml:space="default"/>
        <p> К зиме перед группами была поставлена задача партизанскую борьбу прекратить, основной задачей поставить налаживание связи по населенным пунктам, сбор оружия, подготовку резервов для разворота партизанских отрядов к весне, потому что в условиях зимы и жестокого фашистского террора партизанскую борьбу проводить было невозможно.</p>
        <p>Группа на левом берегу Днепра была обнаружена и разогнана. Товарищи после этого переселились на квартиры и в одиночку зимовали так до марта месяца.</p>
        <p>Группа правого берега оставалась в лесу и зимовала там, выходя только на связную работу в деревни.</p>
        <p>Часть товарищей из правобережной группы была легализирована с целью получить опору для расширения связи. Несколько человек ушли самовольно и легализовались, потому что немцы объявили, что тот, кто получит немецкие документы – легализируется и сумеет легально жить.</p>
        <p>Все те товарищи, которые доверились врагу, уже к февралю месяцу были расстреляны немцами, за исключением 2-3 человек, которые ушли обратно к партизанам.</p>
        <p>Сам я зимовал с товарищами до апреля месяца. В конце апреля собрали товарищей, которые находились на легальных условиях или прятались в одиночку, и уже в марте месяце 1942 г. мы имели 18 человек.</p>
        <p>До 31 октября 41 г. мы имели радиосвязь, слушали сводки. 31 октября в одном из боев радио у нас забрали и связи никакой не было до 13 марта 1942 г. 13 марта 42 г. мы обнаружили одну рацию, выброшенную советским самолетом, радист – некто Емельянов Михаил Николаевич (фамилия или кличка – точно не знаю).</p>
        <p>Когда мы связались с радистом встала новая задача.</p>
        <p>1) Мы имели радиосводки – встала задача распространять эту сводку среди населения.</p>
        <p>2) Развернуть работу по фронту, поскольку мы имели возможность передавать по рации материалы.</p>
        <p>Система распространения сводок, листовок и материалов среди населения у нас была такая: два-три дня мы слушали радио, на основании этих материалов я составлял сводку, затем приходила группа политруков, переписывали эту сводку и разносили по деревням к связным, последние в свою очередь переписывали и распространяли ее по деревням среди населения.</p>
        <p>Рост партизанского движения начался в мае 1942 г. В июне месяце 1942 г. ко мне в район прибыл Бирюков, который был послан в командировку разыскать радиоаппарат, в это время правобережная группа была окружена. Мы ушли в другое место и нас не нашли. Бирюков ушел в другой район, в деревню Ядреная Слобода Кличевского района, там не знали, что он коммунист, </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
