<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000633">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Самуилом Свердловым</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 117. Л.1-9.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.4" xml:space="default"/>
        <p> там он легализовался и всю зиму организовывал вечеринки и танцевал. Действовал радиоаппарат, сводки распространялись через молодежь 15 деревень, и к весне он «вытанцевал» 65 человек из «примаков». Немцы осенью 1941 г., чтобы вытащить людей из леса, разрешили лицам, которые вступят в легальный брак и войдут в семью, жить свободно, и выдавали им документы, но в феврале они этих примаков стали собирать в лагери военнопленных; вот таких-то примаков Бирюков и организовал.</p>
        <p>В июле 1942 г. были объединены обе группы, Свердлова и Бирюкова, из этих групп и был создан отряд, ныне существующий «255 отряд».</p>
        <p>В августе 1942 г. значительные силы, человек 80, мы направили на Годиловичский немецкий гарнизон, разогнали немцев, отняли у них военнопленных 54 человека, 28 из них влились в наш отряд. К 11 августа мы уже имели в отряде 120 человек. Командир отряда был Марусов, комиссар – Бирюков А.А.</p>
        <p>Я лично решил освободиться от организационной работы в этом отряде и остался там как партийный и военный руководитель.</p>
        <p>В сентябре 1942 г. из-за линии фронта к нам прибыла небольшая группа – 13 человек во главе со старшим лейтенантом Езерским Станиславом. Эта группа при помощи райкома к зиме тоже переросла в отряд – «257».</p>
        <p>Особенно сильный рост отряда начался в связи со Сталинградскими событиями. О них мы знали хорошо, я имел значительное количество партизан и у меня было достаточно сил каждые три дня доводить сводку до населенных пунктов.</p>
        <p>Характерно, что анализ показателей роста партизанского движения показывает, что наибольшая прибавка была в период наступления Красной армии на Сталинградском фронте, несмотря на исключительно тяжелые зимние условия.</p>
        <p>В феврале месяце на основе 255 отряда была выделена организационная группа для развертывания комсомольского молодежного отряда во главе Короткого Владимира. Эта группа из 15 человек также развернулась в отряд.</p>
        <p>В конце февраля прибыла к нам из-за линии фронта группа Тихомирова – 13 человек. Эта группа также развернулась в отряд – 259 отряд.</p>
        <p>И, наконец, по мере разворота партизанского движения и больших возможностей доступа к населению – назрела необходимость организации специальных отрядов.</p>
        <p>Назначение спецотрядов – охрана политработников, доведение до населения листовок, обращений, проведение общих собраний по деревням и охрана этих собраний, охрана партдокументов и имущества отрядов – как типографии и т.д.</p>
        <p>Это, по существу, отряд райкома.</p>
        <p>Этот же спецотряд занимался и подрывной работой.</p>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
