<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000633">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Самуилом Свердловым</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 117. Л.1-9.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.5" xml:space="default"/>
        <p> В марте месяце из вновь организованного спецотряда была выделена группа в 10 человек во главе с Драчевым Карпом Михайловичем.</p>
        <p>Этой группе была поставлена задача собрать оружие и пополнить вновь организованные отряды.</p>
        <p>Однако через 22 дня группа выросла в 207 человек, а через месяц и 10 дней – в 350 человек.</p>
        <p>Это вынудило нас сделать из этой группы самостоятельный отряд, поскольку эти люди были местные из деревень левого берега Днепра.</p>
        <p>В марте месяце все эти отряды были объединены в 8 Рогачевскую бригаду. Во главе – командир бригады капитан Тарасевич Федор Степанович, начальник штаба, воентехник Чистяков Николай Викторович и комиссар бригады Бирюков Адам Андреевич.</p>
        <p>Эти отряды существуют до сих пор с этим же руководством.</p>
        <p>В 8 бригаду входят: 255, 257, 258, 259 и Рогачевский спецотряд.</p>
        <p>Основные отряды бригады дислоцировались в районе Озеряны, а отряд Драчева на левом берегу Днепра, поэтому отряд Драчева включен в 10 Журавическую бригаду по линии военной, а по линии партийной относится к Рогачевскому обкому партии.</p>
        <p>В объединении Кожара 9 отрядов.</p>
        <p>В Рогачевском районе – 6.</p>
        <p>В Журавичском – 2.</p>
        <p>В Будо-Кошелевском – 2.</p>
        <p>В Кормянском – 1.</p>
        <p>В Жлобинском – 1.</p>
        <p>В Чечерской группе – 3.</p>
        <p>По состоянию на 1 июня 1943 г. было 7200-7500 человек.</p>
        <p>
          <hi rendition="#u">Боевая деятельность отрядов.</hi>
        </p>
        <hi rendition="#u">Боевая деятельность отрядов.</hi>
        <p>В августе 1942 г. был разгромлен немецкий гарнизон в Годиловичи, при этом отняли 52 пленных, взорвали мост на шоссейной дороге, связь, подорвали транспорт.</p>
        <p>Операция была выполнена 255 отрядом.</p>
        <p>В феврале 1943 г. разгромили имение Побылово Рогачевского района.</p>
        <p>Разгромили гарнизон полицейских – 35 человек, забрали у немцев 40 лошадей, 150 овец, 1000 гусей, 7 свиней и ряд другого имущества и скота. Сожгли 6 построек, 280 коров, 60 жеребят, 450 овец и около 4 тыс. гусей, 600 тонн зерна.</p>
        <p>Характерная операция по подрыву железных дорог была в октябре 1942 г. между Старым Селом и Тощицей. Группой подрывников В. Коротко был подорван поезд специального назначения, до этого был подорван мост в Старом Селе. На этом поезде </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
