<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000633">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Самуилом Свердловым</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 117. Л.1-9.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.6" xml:space="default"/>
        <p> следовала бригада специального назначения, в составе бригады было 15 инженеров во главе с начальником дороги, 3 офицера для сбора крестьян на работы, 12 мастеров, всего 62 немца. На пяти платформах было погружено все необходимое оборудование для ремонта моста, а также смазочные материалы и горючее. При подрыве горючее распылилось и весь состав был объят пламенем. Весь состав сгорел, а из людей 3 человека нашли обугленными, а от остальных ничего не нашли.</p>
        <p>
          <hi rendition="#u">Результаты боевой деятельности.</hi>
        </p>
        <hi rendition="#u">Результаты боевой деятельности.</hi>
        <p>По 8 бригаде спущено под откос 36 воинских эшелонов, разгромлено 17 полицейских участков и 3 немецких гарнизона.</p>
        <p>
          <hi rendition="#u">Организаци</hi>
          <hi rendition="#u">я</hi>
          <hi rendition="#u"> партийной работы.</hi>
        </p>
        <hi rendition="#u">Организаци</hi>
        <hi rendition="#u">я</hi>
        <hi rendition="#u"> партийной работы.</hi>
        <p>В подполье оставались у нас первый секретарь Свердлов, второй секретарь Зуевич, секретарь райкома комсомола Бирюков, член обкома партии Драчев.</p>
        <p>До января этот состав проводил партийную работу. В отрядах организованы партийные организации. В январе 1943 года мы собрали конференцию, на которой присутствовало 38 человек. Она называлась межотрядной партийной конференцией. Эта конференция произвела довыборы райкома, членами райкома были избраны Вавилов и Бирюков.</p>
        <p>Политическая работа внутри отрядов – ставились следующие вопросы: реализация приказа т. Сталина об активизации боевых действий и намечались мероприятия по его реализации, о комсомольской работе, слушались отчетные доклады отрядов об их действиях, разбирались вопросы ненормальных явлений в отрядах, как, например, неправильное отношение к населению, факты мародерства со стороны ряда партизан, собирали средства на танковую колону и т.д.</p>
        <p>По решению конференции были созданы курсы по переподготовке командиров взводов и курсы по подготовке командиров отделений. На курсах занималось около 50 человек. Эти курсы мы называли «Лесная военная академия». Курсы были трехмесячные, после окончания курсов выдавалось удостоверение об окончании курсов. Сейчас готовится второй выпуск этих курсов.</p>
        <p>В бригаде выпускались листовки. Теперь получили типографию, будет выходить районная газета.</p>
        <p>
          <hi rendition="#u">Политическая работа внутри отрядов.</hi>
        </p>
        <hi rendition="#u">Политическая работа внутри отрядов.</hi>
        <p>Получаем сводки, последние разбираем на политинформациях, делаем разбор немецкой литературы, которая проникает в отряды в виде курительной бумаги, курить нечего, бойцы берут в руки все, что попадется.</p>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
