<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000633">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Самуилом Свердловым</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 117. Л.1-9.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.7" xml:space="default"/>
        <p> Из литературы мы получали очень немного. Основные документы – листовки и потом сводки. Из Москвы мы получали «Вести Советской Родины». К марту 1943 г. к нам дошло несколько номеров «Правды» за разные числа. В апреле 1943 г. нам выбросили груз с газетой «Советская Беларусь» за 25-26 число, за два дня, получили газетку «Раздавим фашистскую гадину», приказ Сталина и обращение за подписью Былинского, Пономаренко и Наталевича к полицейским, 15 экз. Оно сыграло исключительную роль. Это был печатный документ, написанный правительством, он убеждал, что действительно, что это такая линия, что так решило правительство.</p>
        <p>Основной вид связи у нас было радио. Когда были Сталинградские события, мы к этому времени имели две рации и все абсолютно знали.</p>
        <p>Политическая работа среди населения и в связи с этим в отрядах. Теперь мы имеем очень много партизан – в Рогачевском районе мы имеем 1200. Эти отряды мы распределили по деревням, каждому отряду дана группа деревень. Внутри отрядов работа строится так – сведения распространяются по ротам, роты по взводам и отделениям.</p>
        <p>Например, мы слушаем сводку, и, как секретарь, составляю первый экземпляр и собираю комиссаров отрядов, потом диктуем командирам отрядов, те переписывают, сверяем, чтобы было все точно, и они уходят по своим отрядам. Комиссары отрядов собирают политруков рот и диктуют им. Политруки рот информируют бойцов.</p>
        <p>Утром созывается группа пропагандистов, им передается материал, они в свою очередь имеют связных своих, а те уже через родственников, друзей передают дальше.</p>
        <p>В 1942 г. мы общих собраний не проводили, но широко использовали вечеринки. Немцы поощряют вечеринки. Учитывая, что на вечеринки очень большой доступ – до 200-250 человек, я осенью 42 г. в первых числах декабря со взводом поехал в Александровку. Приезжаем, собралась молодежь двух деревень Александровки и Хохловки, человек 170. Я при себе имел карту, поставили пост – охрану, и полтора часа я делал доклад.</p>
        <p>В Озерянах мы настолько приучили к вечеринкам, что почти регулярно, каждый день на них ходили. На эти вечеринки приходили не только молодежь, но и старики и старухи. Когда заканчивалась беседа 80% уходили, а остальные оставались танцевать.</p>
        <p>В 1942 г. кроме вечеринок мы стали проводить регулярные общие собрания по деревням. Заранее делали разведку, где расположен немецкий гарнизон, и потом знали в какой деревне и в какой срок можно проводить собрания. Иногда собрания длились 4-5 часов.</p>
        <p>Какие вопросы разбирались на собраниях: где линия фронта, международное положение, особенно позиция Японии и Турции, когда будет открыт второй фронт, можно ли надеется на союзников, а если союзники не останутся верными до конца, то справимся ли мы сами. Что из себя </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
