<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000633">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Самуилом Свердловым</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 117. Л.1-9.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.8" xml:space="default"/>
        <p> представляет советский тыл, особенно наша промышленность, верно ли то, что союзники дают нам сейчас много техники, а потом придется нам выплачивать за эту технику – вот комплекс вопросов, которыми интересовались на собраниях. Эта группа вопросов характерна почти для всех собраний.</p>
        <p>
          Из местных вопросов – сеять или не сеять, жалобы на то, что у одного дв
          <hi rendition="#s">а</hi>
          <hi rendition="#i">е</hi>
           
          <hi rendition="#s">коня</hi>
          <hi rendition="#i"> лошади</hi>
          <hi rendition="#i">,</hi>
           а у другого нет 
          <hi rendition="#s">коня</hi>
          , просьба воздействовать, чтобы оказали помощь, как делить землю подушно или поровну всем.
        </p>
        <hi rendition="#s">а</hi>
        <hi rendition="#i">е</hi>
         
        <hi rendition="#s">коня</hi>
        <hi rendition="#i"> лошади</hi>
        <hi rendition="#i">,</hi>
         а у другого нет 
        <hi rendition="#s">коня</hi>
        , просьба воздействовать, чтобы оказали помощь, как делить землю подушно или поровну всем.
        <p>Помощь населению с нашей стороны – когда шли заготовки, мы перехватывали обозы, которые направлялись немцам, часть брали себе, а остальное приказывали развести по домам и давали расписку, что нами взят весь хлеб.</p>
        <p>К нам поступали жалобы, что сосед не помогает лошадью или требует большой оплаты, семья красноармейца не может оплатить, нет средств. Мы по деревням рассылали приказы определенным лицам, чтобы помогли, оказали помощь такой-то семье и предупреждали, что, если они пожалуются немцам – будут расстреляны, если лошадь не дадут – она будет конфискована и передана другим. Характерно, что все эти приказы выполнялись, и я не знаю ни одного случая, когда бы крестьяне жаловались немцам.</p>
        <p>Насчет посева – сеять или не сеять, как делить землю – в каждом практическом случае мы давали советы. Сеять советовали, но урожай сохранять для себя.</p>
        <p>Формирований «Русской народной армии» в Рогачевском районе не было. Облавы были, население насильно вылавливали. Формировалась эта армия в Бобруйске и в Могилеве главным образом.</p>
        <p>
          <hi rendition="#u">Зверства немцев.</hi>
        </p>
        <hi rendition="#u">Зверства немцев.</hi>
        <p>В ноябре 1941 г. в г. Рогачеве за один день расстреляно 1800 человек, главным образом старики, женщины и дети.</p>
        <p>3 ноября – 1000 человек расстреляли.</p>
        <p>Характерный пример – когда расстреливали 1800 человек, применили следующую технику расстрела – в заранее подготовленную канаву клали 50 человек, автоматчики пронизывали их автоматной очередью, кто был жив, кто был убит. На этих 50 клали еще 50 и так 4 раза. Когда стали укладывать третий ряд, стоит мать с грудным ребенком и около нее маленький ребенок, который поднимает головку и спрашивает: «Где мы ляжем?». Мать говорит – здесь, взяла ребенка и легла.</p>
        <p>2 факт – 13 марта в г. Рогачеве расстреляли 260 человек, возглавлял расстрел Потеев, в прошлом крупный вор и мошенник Рогачева, почти всю жизнь провел он по тюрьмам. Девочка 11 лет 6 раз подходила к палачу и просила: «Дяденька, дайте слово, что убьете меня отдельно, похороните и на могиле поставите дощечку, чтобы знали, где я похоронена». </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
