<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000835">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Михаилом Соколовым</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">ЦДАГОУ. Фонд 166. Оп. 3. Д. 246. Л. 28-42.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.29" xml:space="default"/>
        <p/>
        <p>
          <hi rendition="#i">Стенограмма</hi>
        </p>
        <hi rendition="#i">Стенограмма</hi>
        <p>
          <hi rendition="#i">Записи воспоминаний Соколова Михаила Ивановича о событиях на Украине периода немецкой оккупации.</hi>
        </p>
        <hi rendition="#i">Записи воспоминаний Соколова Михаила Ивановича о событиях на Украине периода немецкой оккупации.</hi>
        <p>
          <hi rendition="#i">20 января 1946 г.</hi>
        </p>
        <hi rendition="#i">20 января 1946 г.</hi>
        <p/>
        <p>Соколов Михаил Иванович. Винница, ул. Литвиненко 37-а.</p>
        <p/>
        <p>В период немецкой оккупации я работал в Виннице, в горжилуправлении. По своей работе мне приходилось бывать в разных местах города, так что я мог и видеть и наблюдать всевозможные факты.</p>
        <p>Приблизительно в сентябре-октябре 1941 года со стороны Умани начала продвигаться колонна военнопленных на запад. Однажды в местной газете появилось объявление за подписью бургомистра города о том, что такого то числа через Винницу должна пройти большая группа, в несколько тысяч – колона военнопленных и призывалось население, чтобы оказать помощь питанием, поскольку эти люди идут несколько дней совершенно без пищи. Известие об этом молниеносно распространилось по всему городу и по окрестностям, по окрестным селам. Каждая семья, имевшая кого-нибудь – отца, мужа или сына в Красной Армии, считала стоим долгом выйти и помочь своим военнопленным. Началась подготовка пищи, в сухом и варенном виде и в назначенный день в районе Немировского шоссе, на протяжении километров стояли возы с провизией с сел, женщины с горшками, котлами с готовой пищей, горы яблок, хлеба и другой пищи. Ожидание было довольно продолжительным. Был довольно жаркий день. Наконец, вдали, со стороны Вороновиц показалась колона. Началось волнение. Когда колона приблизилась на такое расстояние, что могла увидеть, что им приготовили пищу, они начали быстрее итти в надежде быстрее получить пищу. Передовой отряд конвоя, увидев большое скопление народа, остановил колону и от него отделилось несколько человек, которые бросились разгонять собравшихся, готовых помочь пищей военнопленным.</p>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
