<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000835">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Михаилом Соколовым</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">ЦДАГОУ. Фонд 166. Оп. 3. Д. 246. Л. 28-42.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.40" xml:space="default"/>
        <p/>
        <p>тоже были разрушены. Один немец даже говорил, что в Виннице будет строиться нефтеочистительный завод и город будет чисто немецким.</p>
        <p>Какие украинские националисты появились при немцах – националисты очень подняли голову. Приехал бывший генерал первой петлюровской армии Омельянович-Павленко и его родственник Фещенко-Чепивский, которые возглавили националистическую организацию в Виннице. В этой организации особенно активное участие принимал проф. Махулько-Горбицевич и ряд других лиц. Была организована «жіноча служба України», куда входили женщины. В этот период особенно себя проявили буковинцы, но в результате разлада между мельниковцами и бендеровцами немецкое командование временно приостановило деятельность этих националистических организаций, запретили вывешивать плакаты и лозунги и в результате этой междупартийной борьбы их деятельность была приостановлена, потому что был такой случай, то перед приездом власовского представителя, который должен был делать доклад в театре, гестаповцы узнали об этом и арестовали всех видных деятелей националистического движения. Большая часть из низ в дальнейшем была освобождена, глубоко разочаровавшись в своих надеждах на «самостійну Україну». Омельянович-Павленко был генералом украинской полиции, Фещенко его заместителем и все буковинцы занимали руководящие посты. Они возглавляли до момента отступления немцев. Омельянович-Павленко выезжал в карательную экспедицию для борьбы против партизан. В «Жіночій службі» были женщины, которые воспитывались в националистическом духе. Они носили трезубцы, они устраивали банкеты и пьянства с немцами за те деньги, которые поступали в</p>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
