<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000835">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Михаилом Соколовым</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">ЦДАГОУ. Фонд 166. Оп. 3. Д. 246. Л. 28-42.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.30" xml:space="default"/>
        <p>
           Военнопленные, прорвавшись через строй конвоя, бросились к народу, к пище. В этот момент офицер конвоя приказал своим подчиненным не допускать сближения и тогда волна бросилась одна к другой – военнопленные к народу, а народ к военнопленным. Конвой растерялся, но офицер конвоя отдал команду – стрелять. После первых выстрелов 
          <hi rendition="#s">часть отхлынула</hi>
          , более близкая часть народа отхлынула и началась паника. Опрокидывались возы, посуда, бросалось все, все в паническом бегстве под пулями начали умирать. Стрельба в основном велась по военнопленным, но были жертвы и среди мирного населения. Несколько человек было убито, несколько ранено в результате стрельбы и давки. Часть конвоя набросилась на еду, уничтожая ее сапогами, 
          <hi rendition="#s">уничтожая</hi>
           
          <hi rendition="#i">опрокидывая</hi>
           пищу, приготовленную в посудах. Вся эта колонна в спешном порядке была отправлена в лагерь, находящийся рядом с дорогой, причем военнопленных били прикладами и угрожали автоматами.
        </p>
        <hi rendition="#s">часть отхлынула</hi>
        , более близкая часть народа отхлынула и началась паника. Опрокидывались возы, посуда, бросалось все, все в паническом бегстве под пулями начали умирать. Стрельба в основном велась по военнопленным, но были жертвы и среди мирного населения. Несколько человек было убито, несколько ранено в результате стрельбы и давки. Часть конвоя набросилась на еду, уничтожая ее сапогами, 
        <hi rendition="#s">уничтожая</hi>
         
        <hi rendition="#i">опрокидывая</hi>
         пищу, приготовленную в посудах. Вся эта колонна в спешном порядке была отправлена в лагерь, находящийся рядом с дорогой, причем военнопленных били прикладами и угрожали автоматами.
        <p>Страшно возмущенные до глубины души люди глубоко разочаровались в том, что они не могли помочь своим близким и убедились в том, что и бургомистр, и немцы – это одно, и что это была специально создана провокация для того, чтобы раз и навсегда показать беспомощность населения в деле помощи своим близким. Фамилия этого бургомистра Бернард Севастьянов.</p>
        <p>После этого случая произошел более сильный случай. Это уже была так называемая «акция» в сентябре 1941 года. Около 2-3 часов ночи началась облава на евреев. Врывались банды буковинцев вместе с жандармерией и выгоняли еврейское население из домов в том, в чем они были, многих – в одних рубашках. Собранное </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
