<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000835">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Михаилом Соколовым</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">ЦДАГОУ. Фонд 166. Оп. 3. Д. 246. Л. 28-42.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.31" xml:space="default"/>
        <p>
           население до 10 часов утра, испуганное, со слезами на глазах стояло в неизвестности, что с ними будет. На улице у людей проверялись документы. Некоторому еврейскому населению удалось спрятаться. Прятали русские, украинцы. 
          <hi rendition="#s">Вывесили</hi>
           
          <hi rendition="#i">Рисовали</hi>
           на всех дверях квартир кресты – и на стук выходил какой-нибудь русский или украинский человек и говорил, что тут нет евреев, а евреи были там спрятаны. В 10 часов утра население начало вывозиться в район Долинок, в районе Литинского шоссе, в район Пороховых погребов. Через час-полтора стало известно, что вывезенных евреев там расстреляли. К концу дня расстрелянные евреи были там похоронены. Это была акция, как официально она называлась «проведення акції по винищенню людності» [рус. «проведение акции по уничтожению людей]. Такая была формулировка. В результате было уничтожено свыше 3,5 тыс. евреев. Военнопленными были выкопаны большие рвы и туда загонялось это население, и очевидцы-полицаи говорили, что после засыпки могил земля шевелилась. Детей бросали туда живыми, просто так, как они были. Ценности у населения отбирали.
        </p>
        <hi rendition="#s">Вывесили</hi>
         
        <hi rendition="#i">Рисовали</hi>
         на всех дверях квартир кресты – и на стук выходил какой-нибудь русский или украинский человек и говорил, что тут нет евреев, а евреи были там спрятаны. В 10 часов утра население начало вывозиться в район Долинок, в районе Литинского шоссе, в район Пороховых погребов. Через час-полтора стало известно, что вывезенных евреев там расстреляли. К концу дня расстрелянные евреи были там похоронены. Это была акция, как официально она называлась «проведення акції по винищенню людності» [рус. «проведение акции по уничтожению людей]. Такая была формулировка. В результате было уничтожено свыше 3,5 тыс. евреев. Военнопленными были выкопаны большие рвы и туда загонялось это население, и очевидцы-полицаи говорили, что после засыпки могил земля шевелилась. Детей бросали туда живыми, просто так, как они были. Ценности у населения отбирали.
        <p>После этого случая по городу были систематические облавы, были вывешены плакаты, что просили оставшихся евреев пройти регистрацию. Им надевали повязки – белую и на ней шестиконечная звезда. Не носившие повязки преследовались, арестовывались и сажались в тюрьму. Части еврейского населения удалось получить специальные справки, что они работают. По улицам ежедневно были облавы полиции, особенно буковинцы себя проявляли. Разнесся слух по городу, что предполагается гетто. Даже было задание жилотделу подыскать здание для гетто. В результате было установлено, что наиболее </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
