<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000835">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Михаилом Соколовым</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">ЦДАГОУ. Фонд 166. Оп. 3. Д. 246. Л. 28-42.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.34" xml:space="default"/>
        <p>
           утилизировать. Расстрелянных полуживыми засыпали землей. После этого случая очень мало евреев осталось в городе. Те, кто не имел ремесленного удостоверения, забирался и немедленно расстреливался без всякого суда и следствия. Оставшееся в живых еврейское население было заключено в тюрьму и на работу они ходили под конвоем группами по 20-30 человек. 
          <hi rendition="#s">Ходили туда и обратно с работы.</hi>
           Местное население крепко им помогало. Они зарплаты не получали, а они жили за счет тех продуктов, которое им 
          <hi rendition="#s">платили за работу, так что материально им жилось неплохо, а морально было очень тяжело</hi>
           
          <hi rendition="#i">давало население</hi>
          . У них самые лучшие вещи отбирались, полицаи забирали и вещи, и ценности у тех, у кого они имелись. После каждого случая диверсии и саботажа расстреливались те, кто находился в тюрьме.
        </p>
        <hi rendition="#s">Ходили туда и обратно с работы.</hi>
         Местное население крепко им помогало. Они зарплаты не получали, а они жили за счет тех продуктов, которое им 
        <hi rendition="#s">платили за работу, так что материально им жилось неплохо, а морально было очень тяжело</hi>
         
        <hi rendition="#i">давало население</hi>
        . У них самые лучшие вещи отбирались, полицаи забирали и вещи, и ценности у тех, у кого они имелись. После каждого случая диверсии и саботажа расстреливались те, кто находился в тюрьме.
        <p>В первый период прихода немцев в результате обрывов проводов была задержана интеллигенция – врачи, инженеры и они были расстреляны. В конце концов, остались только ремесленники. Часть ремесленников осталась в Житомире, которые работали в фельдкомендатуре, они уехали в Житомир и там, в результате наступления Красной армии, они были освобождены и попали в Винницу, а те другие, которые работали в городе, за редким исключением, кто убежал в Румынию, были уничтожены. Сейчас я многих вижу, которые были во время оккупации, которые спаслись благодаря тому, что были в Румынии, и работники фельдкомендатуры.</p>
        <p>Вот в части уничтожения мирного населения. Из отдельных фактов – было много таких, что хватали людей, без суда и следствия расстреливали и достаточно было какому-нибудь полицаю или человеку из-за квартиры и вообще из-за личных счетов указать на человека, как его хватали. Многие сначала спасались, </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
