<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000835">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Михаилом Соколовым</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">ЦДАГОУ. Фонд 166. Оп. 3. Д. 246. Л. 28-42.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.38" xml:space="default"/>
        <p>
           угнанного мирного населения. Шли и старики. Мужское население выгонялось поголовно. В феврале месяце в Виннице было объявление, чтобы все население прошло регистрацию. Сборным пунктом было кино и еще какое-то место. Части населения удалось бежать из кино, а большинство было отправлено в Германию. Весь город был в облаве. Остались только те, кто так спрятался, что его не нашли. Из лагерей люд в запломбированных вагонах отправлялись в Германию. На определенные учреждения было намечено определенное количество людей, которые должны были быть отправлены в Германию. Начальство решало, кого можно отправить. В большинстве попадали люди больные и не особенно работоспособные с точки зрения начальства. 
          <hi rendition="#s">Таких было 27 человек</hi>
          . Поголовный угон намечался, но не был осуществлен, потому что немцы прорывом наших частей Красной армии были окружены и не успели выполнить приказа о поголовном угоне населения из Винницы. Мужское население в период боев за Винницу пряталось и не ходили, потому что немцы их расстреливали.
        </p>
        <hi rendition="#s">Таких было 27 человек</hi>
        . Поголовный угон намечался, но не был осуществлен, потому что немцы прорывом наших частей Красной армии были окружены и не успели выполнить приказа о поголовном угоне населения из Винницы. Мужское население в период боев за Винницу пряталось и не ходили, потому что немцы их расстреливали.
        <p>В отношении разрушений – в ноябре 1943 года вдруг неожиданно загорелся городской оперный театр. Это прекрасный театр в Виннице. Днем начался пожар. Часть людей бросилась в театр, чтобы потушить пожар, артисты, которые узнали об этом, пробрались внутрь театра и стали тушить. Через несколько минут после этого здание театра было окружено жандармами и двери театра были закрыты, и тот, кто был внутри театра и помогал тушить, должны были выбрасываться из окон. Оказалось, что все пожарные краны были повреждены и испорчены. Оказалось, </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
