<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000835">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Михаилом Соколовым</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">ЦДАГОУ. Фонд 166. Оп. 3. Д. 246. Л. 28-42.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.41" xml:space="default"/>
        <p> эту организацию, а кто если и подымал на заседании вопрос о помощи бедным женам и вдовам, то они, рассматривая заявления, (руководительница их) говорила, что «москалям ніякої допомоги не може бути, тільки українцям» [рус. «москалям никакой помощи не может быть, только украинцам»]. В основном те, кто был в этой организации, у них не было никаких связей. Они были оторванные люди и им было безразлично. Туда бы не пошла та мать, у который сын на фронте, или та жена, муж которой на фронте, а шли преимущественно те, у кого были «недоразумения» с советской властью. Это были эмигранты и белогвардейское охвостье, петлюровское охвостье, а местное население очень осторожно относилась к этой организации и его вовлечь не удавалось, потому что после первой же провокации население поняло, с кем имеет дело. Вся деятельность их сводилась к борьбе с подпольными организациями, к борьбе с партизанами и уничтожению еврейского населения. Вообще, из местного населения очень мало занимало руководящие посты. Если кто и занимал, то их сейчас же снимали. В одном месте один украинский полицай утопил в бочке старого еврея. Жили они широко, устраивали банкеты, занимали самые лучшие помещения в городе, приглашали на банкеты немецкое командование, фельдкомендатуру, жандармерию, проводилась борьба и против русского языка. Было запрещено говорить по-русски. Людей арестовывали за то, что они говорили по-русски. Они вывесили такое объявление «Украина для украинцев – геть всіх» [рус. прочь всех]. Это объявление повесело два часа и пришел гестаповец и содрал это объявление через два часа. Там было сказано – «геть москалів, поляків і євреїв, Україна тільки для українців». После этого несколько человек было арестовано. Был тут проф. Серафимович – </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
