<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000059">
      <titleStmt>
        <title>Листовки времен нацистской оккупации</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 8. Д. 52.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="official, propaganda_material">
        <pb cert="high" n="Л.1" xml:space="default"/>
        <p/>
        <p>Приказ</p>
        <p>О поставке молока, сливок, масла, яиц, овощей, фруктов и меда.</p>
        <p>На основании постановления Командующего Средней Зафронтовой Зоны о запрещении повышения заработной платы и цен от 9 июля 1941 г., устанавливается следующее:</p>
        <p>I. Молоко.</p>
        <p>1) Правила сдачи.</p>
        <p>Все поступающее молоко в колхозах и совхозах должно быть сдаваемо в ближайший сливной пункт, сепараторный пункт или молочный завод.</p>
        <p>Колхозникам или рабочим совхозов, не имеющим своих коров, молоко которых могло бы идти для их потребностей, администрация колхозов и совхозов имеет право выдавать ежедневно на каждого работающего ¼ литра молока в счет будущих расчетов.</p>
        <p>Использование собственных сепараторных пунктов допускается только в виде исключения с разрешения окружного уполномоченного по сельскому хозяйству (Креисландвирт). Прошение подается самой администрацией хозяйства.</p>
        <p>Снятое молоко может быть возвращено обратно сепараторными пунктами или молочными заводами в том случае, если это молоко не может быть использовано для производства сыра или питания городского населения.</p>
        <p>Свободная продажа или обмен молока, сливок и масла строжайше воспрещается.</p>
        <p>Колхозник обязан сдавать все молоко, не используемое в собственном хозяйстве, сливным пунктам за особую оплату.</p>
        <p>2) Установленные цены.</p>
        <p>Производитель получает за сданное молоко, на франко-сепараторный пункт, молочный завод или сливной пункт, за каждый литр молока по 40 коп. при содержании жира 3,9%.</p>
        <p>На молоко, доставленное с меньшим содержанием жира, делается соответственная скидка. В случае сдачи обратно снятого молока устанавливается цена по 10 коп. за каждый литр. Расчет и оплата за молоко производится каждые 10 дней.</p>
        <p>II. Яйца.</p>
        <p>1) Правила сдачи.</p>
        <p>Все поступающие яйца в колхозах и совхозах после отчисления для собственного потребления должны быть регулярно сдаваемы молочным сливным пунктам, сепараторным пунктам или молочным заводам. Свободная продажа или обмен яйца строжайше воспрещается.</p>
        <p>2) Установленные цены.</p>
        <p>При сдаче яиц оплачивается цена 20 копеек за 1 яйцо франко-сборочный пункт.</p>
        <p>III. Овощи и фрукты.</p>
        <p>1) Правила сдачи.</p>
        <p>Поступающие овощи и фрукты должны регулярно сдаваться на установленные плодоовощные пункты.</p>
        <p>2) Установленные цены.</p>
        <p>Устанавливаются следующие цены:</p>
        <p>Капуста … 30 руб. за 100 кг.</p>
        <p>Огурцы … 100</p>
        <p>Помидоры … 100</p>
        <p>Морковь … 18</p>
        <p>Яблоки I сорта … 42 руб. за 100 кг.</p>
        <p>II … 30</p>
        <p>III … 18</p>
        <p>IV. Мед.</p>
        <p>1) Правила сдачи.</p>
        <p>Имеющийся в наличии мед должен быть сейчас же сдан на ближайший молочный завод или сепараторный пункт.</p>
        <p>2) Установленные цены.</p>
        <p>За каждый килограмм меда уплачивает франко-молочный завод или сепараторный пункт от 13 до 16 руб. в зависимости от качества.</p>
        <p>V. Общие правила.</p>
        <p>Администрация колхозов и совхозов отвечает за проведение всех вышеупомянутых распоряжений, в особенности за полное исполнение обязанностей по сдаче.</p>
        <p>Нарушения будут наказываться по военным законам.</p>
        <p>Распоряжение входит в силу со дня опубликования.</p>
        <p>Все не соответствующие настоящему приказу правила и цены аннулируются.</p>
        <p>22 августа 1941 г. Командующий зоной</p>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
