<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000059">
      <titleStmt>
        <title>Листовки времен нацистской оккупации</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 8. Д. 52.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="official, propaganda_material">
        <pb cert="high" n="Л.2" xml:space="default"/>
        <p> Всем, добровольно вербующимся на работу в Германию!</p>
        <p>Каждую неделю из Орла и из Брянска отходит по специальному поезду с добровольно отправляющимися на работу в Германию.</p>
        <p>Хотите ли Вы тоже поехать?</p>
        <p>Кто имеет возможность поехать в Германию?</p>
        <p>В настоящее время в Германию требуются работники женских профессий, поэтому сейчас приглашаются женщины и девушки в возрасте от 15 до 50 лет,</p>
        <p>которые хотят работать,</p>
        <p>которые здоровы,</p>
        <p>которые имеют желание посмотреть незнакомую им страну,</p>
        <p>которые хотят научиться немецкому языку,</p>
        <p>которые собственными глазами хотят увидеть условия жизни и работы в Великогермании и сравнить их с условиями в бывшем Советском Союзе,</p>
        <p>которые имеют желание, если у них есть способности к сельскому хозяйству, получить предпочтение при дальнейшем наделении землей согласно новому [несколько слов непонятно] и, вообще, иметь всяческую поддержку в их дальнейшей работе.</p>
        <p>Что ждет Вас в Германии?</p>
        <p>1. Вполне достаточный заработок и вполне достаточное питание.</p>
        <p>2. Помимо того, дополнительная оплата и повышенный продовольственный паек за особо хорошие производственные достижения.</p>
        <p>3. Возможность сберегать свой заработок за вычетом стоимости питания и получать проценты. В самое ближайшее время будет также возможно пересылать свои сбережения родственникам.</p>
        <p>4. Чистые жилища и хорошие санитарные условия. В меру возможности, едущие на работу в Германию члены одной семьи не разделяются ни по месту работы, ни по месту жительства.</p>
        <p>5. Работа либо на фабрике, либо в сельском хозяйстве, либо по домашнему хозяйству в городских частных домах. Для женщин и девушек, желающих получить работу в домашнем хозяйстве, существует специальная инструкция.</p>
        <p>6. Возможность научиться немецкому языку, а также многому другому, что будет Вам полезно в вашей дальнейшей работе по возвращении на родину.</p>
        <p>7. Радиопередачи и три разных газеты на вашем родном языке.</p>
        <p>8. Бесплатное получение вашей газеты «Речь». Если в том общежитии или в том селе, где Вы будете жить, газета «Речь» еще не выписывается, то Вы должны сразу же после своего прибытия к месту назначения написать в редакцию газеты «Речь» (Орел, Садовая ул., 26), сообщить свой точный адрес и просить о присылке газеты.</p>
        <p>9. Возможность два раза в месяц писать своим родственникам и получать от них ответ.</p>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
