<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000059">
      <titleStmt>
        <title>Листовки времен нацистской оккупации</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 8. Д. 52.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="official, propaganda_material">
        <pb cert="high" n="Л.2 оборот" xml:space="default"/>
        <p> Что будет с вашими остающимися на родине семьями?</p>
        <p>Они также будут иметь предпочтение при наделении землей, а также при предоставлении работы.</p>
        <p>Они будут получать ежемесячное пособие в размере до 130 рублей, если они были полностью или частично на вашем иждивении.</p>
        <p>Что нужно сделать, чтобы поехать в Германию?</p>
        <p>Вы должны обратиться к волостному бургомистру по месту вашего жительства или в соответствующую местную комендатуру.</p>
        <p>Вы можете также обратиться непосредственно на ближайшую Биржу труда или в вербовочную комиссию, но предварительно должны получить для этого пропуск в местной комендатуре.</p>
        <p>Вы сможете получить до отправления ближайшего специального поезда на сборном пункте вербовочной комиссии бесплатно жилье и питание (500 гр. хлеба в день и сухой паек, а также 2 раза в день горячую пищу).</p>
        <p>Вы должны взять с собою теплую зимнюю одежду и обувь, хотя в Германии не так холодно, как в России. Взявшие с собой годную к носке одежду получат в Германии соответствующее вознаграждение.</p>
        <p>Вы должны взять с собою кружку, котелок, нож, вилку, ложку и др. Захватите с собой также ваши музыкальные инструменты, чтобы иметь возможность играть в свободное время.</p>
        <p>Вы будете получать во время поездки хлеб, колбасу, жиры, мед, рыбу и, кроме того, ежедневную горячую пищу.</p>
        <p>И еще одно – </p>
        <p>Кто хочет поехать в Германию, должен, не теряя времени, заявить об этом в соответствующем месте. Прибыв в Германию, соблюдайте существующие на каждом [несколько слов непонятно] правила и со всеми вашими пожеланиями и просьбами обращайтесь с полным доверием к своим начальникам или частным работодателям.</p>
        <p>Каждый уезжающий на работу в Германию</p>
        <p>получает перед отъездом от Биржи труда удостоверение в том, что он добровольно завербовался и что при безупречной работе его в Германии по возвращению на родину ему будет оказана всяческая поддержка в его дальнейшей работе.</p>
        <p>Германия хочет и может Вам помочь.</p>
        <p>Адольф Гитлер является и Вашим освободителем!</p>
        <p>Начальник вербовочной комиссии</p>
        <p>Орел-Брянск</p>
        <p>Орел, 14 декабря 1942 года.</p>
        <p>08 344-729-40-12. 42.</p>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
