<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000693">
      <titleStmt>
        <title>Доклад Владимира Анисимова</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 6. Д. 9.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="report">
        <pb cert="high" n="Л.1" xml:space="default"/>
        <p/>
        <p>Записка профессора Харьковского Университета В.П. Анисимова в Комиссию по Истории войны.</p>
        <p/>
        <p>За все время оккупации немцы проявляли больший интерес к использованию наших научных и научно-технических кадров, к использованию наших инженеров и ученых в роли исправных исполнителей поручений немецких командиров и инженеров. Для проверки нужной «квалификации» наших ученых и техников и была, главным образом, создана в Харькове (и в некоторых других центрах) целая сеть научно-исследовательских институтов (химический, силикатный, институт металлов, политехнический, инженерно-экономический, научно-хозяйственный и др.) с использованием помещений, оборудования, материалов и пр. фондов, ранее существовавших научно-исследовательских институтов и под руководством немецких командиров и специалистов и их ближайших сотрудников из числа быв. советских граждан, сумевших «заслужить» особое доверие немцев. Кстати сказать, такие «доверенные» слуги из числа быв. уроженцев нашей страны имеются в распоряжении немцев и в самой Германии; некоторые из них занимают ответственные должности в центральных госучреждениях Германии и выполняют некоторые ответственные поручения немецкого командования, как например, по ведомству ВИК-ДО – князь Гагарин и доктор Андрусов; последний приезжал по специальному поручению военно-хозяйственного штаба для вербовки научных и научно-технических работников на работу в Германию.</p>
        <p>Организованные немцами институты и служили по преимуществу местом для регистрации и проверки научных и технических работников с точки зрения их соответствия требованиям немцев.</p>
        <p>Поручаемая институтам работа имела, в основном, характер мелко-практический. Сколько-нибудь ответственных заданий, требующих особого доверия, немцы этим институтам и их сотрудникам не давали. Практиковались и довольно частые совещания при институтах научных работников разных специальностей, опять-таки по вопросам узко специальной текущей научной тематики (напр., вопросы геологии и рельефа, а также размещения полезных ископаемых на территории Украины). Участники этих совещаний, постоянные сотрудники институтов и др., принимавшие участие в работе последних лица вознаграждались довольно скромным пайком (состоявшим, главным образом, из некоторого количества хлеба низкого качества с примесью суррогатов) и денежным содержанием в ограниченных, а в большинстве случаев – и в весьма ограниченных размерах.</p>
        <p>Тяжелые материальные условия (учтя царившую во время немецкой оккупации и все возраставшую дороговизну) должны были очевидно служить для научных работников решающим стимулом при решении вопроса о их выезде в Германию. Агентура германских штабов (командиры из ВИК-90, упомянутый д-р Андрусов из Берлина и др.) широко распространяла среди научной и технической интеллигенции, обещая насчет высоких ставок зарплаты, специального «военного» пайка и др. Для тех специалистов, которые добровольно поедут в Германию на работу в распоряжение центральных научно-хозяйственных штабов и др. учреждений.</p>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
