<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000693">
      <titleStmt>
        <title>Доклад Владимира Анисимова</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 6. Д. 9.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="report">
        <pb cert="high" n="Л.2" xml:space="default"/>
        <p> Однако, несмотря на таковые щедрые обещания, желающих ехать в Германию оказывалось крайне мало. Большую роль здесь сыграли получаемые непосредственно из Германии сведения о крайне тяжелых условиях жизни и работы для бывших советских граждан, в том числе и добровольно поехавших в Германию на работу. Крайне оскорбительным являлось и то систематическое упорное недоверие и высокомерие, которое проявляли немецкие командиры и специалисты по отношению к советским ученым и специалистам, имевшим несчастье работать под их «руководством». Если таково было отношение к советской интеллигенции на территории нашей страны – каково же должно было быть отношение немцев к советским ученым и специалистам там – в Германии – в прямом и военном плену у немцев! Эти – вполне справедливые – опасения нашей интеллигенции в дальнейшем еще более усилились, поскольку немцы все шире стали практиковать вывоз советских специалистов по преимуществу в провинции и центры быв. Польши. Ведь фашистский национальный гнет здесь проявляется в особо жестокой форме – как в отношении местного населения, так и переселенцев.</p>
        <p>В ответ на такое отношение широких масс советской интеллигенции к вопросу о выезде на работу за пределы СССР, немцы ставили этот вопрос во все более жесткой форме, предвидя, очевидно, неизбежность эвакуации Харькова и его района, немцы назначали все более «жесткие» сроки для выезда из Харькова. Так, по системе институтов ВИК-ДО в июле месяце с.г. было объявлено, что дается лишь два срока для добровольного выезда из Харькова – в середине июля и в середине августа месяца с.г. В середине же сентября, по заявлению некоторых ответственных немцев-командиров, должна была быть проведена принудительная эвакуация сотрудников системы ВИК-ДО и других научных работников.</p>
        <p>С этими предположениями совпала и объявленная в июле месяце с.г. общая регистрация всех научных работников гор. Харькова при гор. управе. Таковая регистрация, очевидно, и имела в виду осуществление принудительной эвакуации из Харькова всех нужных для немцев научных работников.</p>
        <p>Примерно, уже с середины июля месяца с.г. немцы начали в больших масштабах вывозить наиболее ценное оборудование и прочее имущество целого ряда учреждений предприятий, вузов и институтов Харькова, а вместе с тем вывозили и некоторых особо ценных и нужных им сотрудников. С теми из последних, которые отказывались ехать, немцы обращались крайне жестоко – вплоть до применения физических репрессий и даже убийства. Так, за отказ ехать с немцами был ими застрелен заведующий электростанцией при ХТИ инж. Игнатов Георгий Иванович.</p>
        <p>Но этот террор мало повлиял на нашу интеллигенцию. Лишь отдельные лица из многих сотен давали согласие на выезд. Так, например, при последней регистрации желающих выехать из Харькова сотрудников, группы институтов ВИК-ДО, размещавшихся в д. №18 по Юмовской ул., изъявило согласие на отъезд лишь 5-6 человек из общего числа сотрудников св. 100 чел.; к тому же это были лишь второстепенные сотрудники – переводчицы, секретарши и др. За отдельными исключениями научные работники в период немецкой оккупации дожидались освобождения Харькова </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
