<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000048">
      <titleStmt>
        <title>Отчет Соломона Пеккера о подпольной деятельности в Киеве</title>
        <author>
          <persName>Соломон Абрамович Пеккер</persName>
        </author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 10. Д. 15б. Л. 1-3.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="report">
        <pb cert="high" n="Л.1" xml:space="default"/>
        <p/>
        <p>Отчет о моей работе во время немецко-фашистской оккупации 1941-43 г.г.</p>
        <p/>
        <p>Я, Пеккер Соломон Абрамович, родился в 1884 г. в г. Радомысле в семье рабочего печника. В 1894 г. я уехал в Одессу, где поступил в типографию наборщиком. В 1905 г. я ушел в царскую армию солдатом. В 1908-1914 г.г. снова работал в типографии в Одессе. В 1914-1918 г.г. воевал с Германией. В 1919-21 г.г. работал по борьбе с бандитизмом. В 1921-25 г.г. на руководящих продовольственных и финансовых работах. В 1925-41 г.г. работал управляющим домами в г. Киеве. В 1941 г. 18/IX я вместе с батальоном особых войск НКВД отступил из Киева, но попал в окружение фашистов и из Борисполя, вместе с другими такими как я, вернулся обратно в Киев, где я оставил свою больную жену, но в квартире своей я ее уже не застал, т.к. 20.IX.41 г., по указанию провокаторов, жена моя Мухортова, она же Пеккер Ольга Романовна, была изгнана из квартиры, а мебель и все наши вещи были немцами ограблены и вывезены. Жену свою я нашел в чужой квартире.</p>
        <p>Как только мы, я и мои товарищи по беде, Иосиф Бродкин и Исаак Житомирский, зашли в квартиру, где была моя жена, т.е. в кв. 77 дома №2 по Новой ул., сейчас же по указанию провокаторов, что я вернулся вместе с тов. Поповым, нач. МПВО города, и Шамрило – Секр. Горкома партии, и что, мол, я минировал дом №2 по Новой ул., сейчас же явились гестаповцы в квартиру, но мы успели своевременно выскочить через окно и скрыться в кочегарку, где мы просидели всю ночь. Жену все время терроризировали, требовали, чтобы она указала, куда мы скрылись. Положение наше стало все больше и больше ухудшаться, т.к. весь дом, где были мы спрятаны, был полон фашистами и провокаторами. А уйти нужно было, выждав благоприятный момент. 23-го утром из кочегарки мы перешли в кв. 78, куда перешла моя жена.</p>
        <p>И в тот же день во время того исторического взрыва на углу ул. Свердлова и Крещатика, когда фашисты очутились в панике, мы, я и Иосиф Бродкин и Житомирский, воспользовались паникой и окольными путями ушли на Прозоровскую ул. №32 кв. 22. Оттуда моя жена отвела т.т. Житомирского и Бродкина на ул. Короленко №71 кв. 81 в комнату бывшего своего мужа, т.к. ключ от комнаты находился у нее. Этим временем моя жена, будем ее называть Ольга, договорилась в Святошино с братом своего бывшего мужа, Мухортовым А., за деньги нас перепрятать некоторое время, т.к. мы были уверены, что фашисты из Киева будут изгнаны. 28.IX.41 г., когда был приказ всем евреям явиться на кладбище, мы поняли весь ужас, весь кошмар того момента и варварства фашистов, т.к. поняли, что это пахнет расстрелом. Мы решили уйти из Киева в Святошино, где заранее было договорено с Мухортовым Александром. Часть денег было уплачено вперед. И рискуя на каждом шагу жизнью, мы в сопровождении моей жены еле пробрались в Святошино. Было без 10 минут 8 часов вечера. Но каков был наш ужас, когда мы пришли к нему, к Мухортову А. – он категорически отказался нас пустить к себе, даже на одну только ночь, и никакие просьбы не помогли. Единственный выход был уйти в лес. В лесу мы пробыли ночь 28-29, день 29/IX. Ольга пошла к своей бывшей свекрови, старухе 80 лет, прожив. по Северной ул. №24, которая по просьбе Ольги согласилась нас спрятать у себя. Там мы просидели в погребе до 18-го ноября 41 г. Этим временем Ольга получила квартиру как погорелица, на ул. Б. Васильковской №43/19, куда мы все и перешли, но долго засиживаться здесь не пришлось, т.к. сейчас же был донос полиции, которая не медлила и явилась за нашими душами, но благодаря преданности, самоотверженности и героизму Ольги, нам удалось избегнуть ловушки, т.к. Ольга хитростью их отвела от квартиры, где мы были спрятаны, и этим временем мы выскочили через черный ход на чердак, а оттуда ушли на Байковое кладбище, где просидели четверо суток, а оттуда опять пошли в Святошино к «бабушке». И там не пришлось долго сидеть, т.к. по следам Ольги искали т. Шамрило, Попова и меня. Из Святошина мы </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
