<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000048">
      <titleStmt>
        <title>Отчет Соломона Пеккера о подпольной деятельности в Киеве</title>
        <author>
          <persName>Соломон Абрамович Пеккер</persName>
        </author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 10. Д. 15б. Л. 1-3.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="report">
        <pb cert="high" n="Л.1 оборот" xml:space="default"/>
        <p> перешли на новую квартиру по Кр.Ар. №27-26, но и здесь также не пришлось засиживаться, т.к. и здесь проследили, и благодаря тому, что управдом того дома «свой» подпольный работник т. Петров Г.А. заблаговременно предупредил Ольгу и мы перешли на новую квартиру по Песчаному пер. №3, где Ольга наняла отдельную квартиру у собственника т. Попова, старого знакомого, который бывал у нас до войны. Там началась наша подпольная партизанская работа под руководством т.т. Лисовца и Четвертакова. Вначале было нам поручено фабриковать разные справки, документы для людей, отправлявшихся в партизанские отряды, и для подпольных работников. Нам принес т. Четвертаков каучуковую типографию, краски, каток и т.д., а Ольга разные бланки, бумагу, т. Лисовец – радиоприемник. Так началась наша работа и мы ежедневно через Ольгу передавали т. Лисовцу справки. Так мы проработали 4 месяца.</p>
        <p>Однажды, поздно вечером, явился т. Четвертяков и сказал, что его товарищ, работающий в полиции, предупредил его, что за домом т. Попова идет слежка и что надо немедленно все убрать, что было немедленно и сделано. Я вместе с т. Четвертяковым вынесли радиоприемник, машинку и т.д. и на следующий день мы покинули квартиру у т. Попова и переехали опять на Б. Васильковскую ул. №27, только не в кв. 26, а в кв. 6, так как Ольге удалось обменять квартиру. Но и тут стало туго, а облавы все усиливались. Тов. Лисовец и остальные стали настаивать на переходе в другое место. Было поручено Ольге во что бы то ни стало на окраине города достать в аренду отдельный домик, что было Ольгой исполнено, так же, как и все поручения исполнялись ею точно, быстро и обдуманно.</p>
        <p>В конце октября 1942 г. мы перешли на Сталинку на Казачью ул. №50 в «особняк», который был взят в аренду Ольгой. Там мы сделали подземелье тайное, куда мы перенесли всю нашу типографию, радиоприемник, через который мы опять стали слушать Москву – сводки информбюро, я записывал и передавали ежевечерне т. Лисовцу Д.И. В наш особняк мы принимали почти еженочно «гостей» – партизан, которые приходили по заданиям в город и по указанию т. Лисовца находились по два и три дня и получивши документы уходили через пустырь обратно в дорогу.</p>
        <p>Большие трудности выпали на долю Ольгу. В стужи, вьюги, дождь и холод она, не останавливаясь ни перед какими препятствиями, большей частью рискуя своей жизнью, она, Ольга, носила на своих плечах пудами дрова, картофель, продукты из центра города к нам, а по ночам стирала белье для людей, пришедших и ушедших. И к тому же на ее долю пришлось и деньги доставать, и продукты доставать не на одного человека, а на пять и больше. На мою долю, по распоряжению т. Четвертякова, выпало не только типографское дело, но и духовное дело, т.е. изучать проповеди, и благодаря моей седине, моей бороде, я выглядел как поп или как странник, и в одежде нищего, слепого по базарным дням я выходил на базары в роли нищего, прося милостыню. Я начинал проповедь за братство и православных народов и т.д.</p>
        <p>Одновременно с базара я приносил и деньги, и хлеб, и нужные сведения для товарищей.</p>
        <p>5-го октября кончилась наша работа в подполье в особняке, т. Четвертяков забрал оружие, хранившееся в подземелье, все зарыли в землю, и приемник, и др. вещи, все следы были скрыты. Фронт приблизился совсем близко, за нашим особняком заметна была слежка, в городе оставаться дальше было нельзя и мы ушли в село за 18 км от Киева, в Кругликах, в погребе, нас было 14 человек. Там мы просидели 15 суток.</p>
        <p>Что касается Бродкина и Житомирского, то после ареста т. Лисовца, по заданию т. Четвертякова, они в марте 1943 года ушли на Винницу к партизанам, т.к. провокатором т. Лисовец был выдан гестапо, где, дабы избегнуть пыток, он отравился по дороге в гестапо, т.к. у нас была договоренность живыми в руки не даваться, с этой целью у каждого из нас был яд при себе.</p>
        <p>Тов. Четвертяков также погиб от рук фашистских бандитов. Когда пришла Красная Армия, то его нашли зверски убитым.</p>
        <p>Слава героям, погибшим за родину.</p>
        <p>Подтвердить отдельные факты могут следующие лица:</p>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
