<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000654">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Еленой Будаевой</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 119. Л.131-140.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.132" xml:space="default"/>
        <p/>
        <p>Комиссия при ЦК КП(б)Б по истории Отечественной войны.</p>
        <p/>
        <p>Стенограмма беседы с тов. Будаевой Еленой Игнатьевной – связной подпольного комитета Горкома КП(б)Б.</p>
        <p/>
        <p>Беседу проводят:</p>
        <p>Зам. ответ. секретаря Комиссии т. Семашко и ст. литработник Комиссии т. Мазинг О.Ю.</p>
        <p>Стенографистка – Богославская М.В.</p>
        <p/>
        <p>Будаева, Елена Игнатьевна, 1902 года рождения, белоруска, беспартийная. До войны – портниха в артели «Пролетарий». Во время войны работала в подпольном комитете Горкома партии связной.</p>
        <p>Арестована гестапо 14 сентября 1943 года.</p>
        <p>Вывезена в Германию в концлагерь 30 ноября 1943 года, где пробыла до 7 мая 1945 года.</p>
        <p>9 августа 1945 г.</p>
        <p>г. Минск.</p>
        <p/>
        <p>Родилась в деревне Медухова, Логойского района, Минской области, в крестьянской семье. Окончила 4 класса средней школы, после чего начала заниматься сельским хозяйством до 1922 года. Трудовая деятельность моя началась с 10-летнего возраста. После замужества вначале занималась домохозяйством. Закончила курсы медсестер.</p>
        <p>Хозяйство моего отца было середняцкое.</p>
        <p>С 1929 года я начала работать на фабрике имени Крупской, затем в артели «Пролетарий» в качестве портнихи, в гор. Минске. Принимала активное участие в общественной жизни моего предприятия. За отличную учебу по ПВХО имела грамоту.</p>
        <p>Война меня застала в постели, я была больна ишиасом, не могла ходить и целый год лежала в постели. Собрав последние силы, я пошла в направление московской магистрали, прошла 15 километров и больше не могла двигаться ввиду своей тяжелой болезни, пришлось </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
