<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000654">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Еленой Будаевой</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 119. Л.131-140.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.133" xml:space="default"/>
        <p> остановиться в деревне Королевстан (Московская магистраль). Спустя некоторое время я перешла в деревню Ляды, где проживал мой двоюродный брат. В этой деревне Ляды (Смолявического р-на) я пробыла 2,5 месяца. Нужно было чем-нибудь заняться, и я начала, лежа в постели, портняжить.</p>
        <p>В сентябре мес. я с мужем переехала в Минск.</p>
        <p>Живя в дер. Ляды, мой муж Будаев (Буров) одновременно в дер. Прилепы создал подпольный центр из коммунистов в количестве 6 чел. Это было в 1941 году. Таким образом, мы с мужем пробыли в дер. Ляды и Прилепы с июня мес. по сентябрь. Дальнейшее проживание в дер. Ляды было невозможным, так как Гитлером был издан приказ – всем жителям города Минска возвратиться на свои места. Шурин мой, у которого мы проживали, был беспартийным, его семья состояла из 6 чел., он очень боялся расправы немцев, боялся и за нас тоже, поэтому мы с мужем были вынуждены возвратиться в Минск. Необходимо было пронюхать, каким путем взяться на учет. Нужно отметить, что дети мои были эвакуированы в советский тыл в Мордовскую ССР (две девочки 15 и 17 лет).</p>
        <p>Приехав в Минск в сентябре мес. 1941 года, мы поселились на Подлесной улице. К нам на квартиру начали приходить т.т. Ковалев (Стрельский-Невский), Шугаев, Богданов, Сержанович, Одинцов, Арент, Клешков, Хаткевич, Валькович. На этой квартире мы прожили до 8 апреля 1942 года. Всех подпольных товарищей я обслуживала стиркой им белья, готовила обед, починяла одежду. Шила также на сторону, брала не деньгами, а натурой и все это шло на кормежку подпольного комитета.</p>
        <p>8 апреля 1942 года мы ушли с этой квартиры, так как начались повальные аресты. Перебрались на Арктическую улицу дом №52 к моему двоюродному брату – Будаеву, у которого впоследствии погибло несколько человек семьи. На этой квартире мы </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
