<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000654">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Еленой Будаевой</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 119. Л.131-140.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.134" xml:space="default"/>
        <p> прожили до мартовского разгрома, после чего мы перешли на Беломорскую №146. С этой квартиры начинается налаженная работа подпольного комитета. Начали приходить товарищи по подпольной работе, сюда на квартиру приносилось оружие для отправки в партизанские отряды, здесь же была организована типография, которая находилась в подвальном помещении, в этом же помещении собирались совещания подпольного комитета, отсюда транспортировалось оружие, литература. К этому времени я была уже связной, назначала свидания отдельным товарищам. Так было до сентябрьского разгрома 1942 года. Мой муж Будаев (Буров) с оружием ушел в отряд Лунина, я же дошла до Прилеп, дальше идти не могла, так как опять заболела.</p>
        <p>После 3-месячного пребывания в разных деревнях, я возвратилась в Минск, где поселилась на 7 линии №25-а, квартира 1. Проживала по девичьей фамилии Зинкевич. Занималась портняжеством и продолжала держать связь с отрядом «дяди Коли» (Лопатин), доставала медикаменты и ходила расклеивать листовки по Минску, которые приносил Савчик. Медикаменты я доставала через знакомого врача – хирурга Досулева, которые и хранились у меня на квартире. Этот врач Досулев работал в амбулатории на Слепнянской улице.</p>
        <p>Когда я проживала на Беломорской 132, я пришла узнать уехали ли партизаны или нет. Партизаны уехали, а Мамоновых арестовало гестапо, но вскоре выпустили их с заданием – поймать Будаева (моего мужа). Встречает меня сам Мамонов и спрашивает, как можно найти Будаева, начал угрожать мне и потащил меня в гестапо. В гестапо меня начали спрашивать где Будаев. Я сказала, что не живу с ним. Они дают мне срок – чтобы я явилась через 5-дневку. Вышла я из гестапо и больше не возвращалась туда. Вскоре после этого встретила меня сама Мамонова. Она стала мне </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
