<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000654">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Еленой Будаевой</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 119. Л.131-140.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.137" xml:space="default"/>
        <p> нас будили в 3 часа ночи, раздают горячую воду и строят по 5 чел. Приходит старшая по бараку (блоковая, все они были польки), выводят нас и считают точное количество, потом идет немка аузиерка (тоже старшая), тоже считает, потом подводят итоги, а мы должны стоять не шелохнуться, пока все не проверят. Так продолжается полтора часа. Потом пропускают нас через браму, и мы должны пройти в ногу, руки держать по швам. Если случайно повернулся, то тебе сразу пинок в спину. За нами шли капы, аузиерки. До 5 час. вечера работали на поле, починяли дорогу, таскали камни, бревна, осенью ходили картошку копать, снопы вязали. Когда приводили в барак, опять начинался подсчет.</p>
        <p>Ежедневно были побеги. Как только обнаруживается побег сразу дают тревогу и нас тогда держат по 2-3 часа на ногах. Очень много было случаев, когда находили бежавших и живьем бросали в камин. Все это делалось на наших глазах. Было так, что и через месяц бежавших находили, потому что через Польшу было очень трудно пробраться. Во время работы была очень сильная охрана – собаки, шеф, капа и другие, которые нас охраняли. Если кто-либо провинился, нас заставляли делать «спорт». Это значит – бегать всей командой и ложиться на землю, бегать и ложиться, и так пока совсем не падаем. Или еще наказание – ставили на колени. Это излюбленный метод наказания. Был такой случай. Мы работали в поле на бураках, мы были голодны и нам захотелось съесть бурак. За это одну из девушек, которая была замечена в этом, поставили на колени, дали в обе руки бураки и грязный, в земле бурак вложили ей в рот, причем руки должны быть обязательно поднятыми. Разговаривать между собой запрещалось. Когда уличают в этом, сильно мучают, избивают.</p>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
