<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000654">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Еленой Будаевой</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 119. Л.131-140.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.135" xml:space="default"/>
        <p> угрожать, что если я тебя заведу в гестапо, то ты оттуда уже не выйдешь, я знаю, что ты подпольная работница. Я удрала от нее и больше я ее не видела. Еще один факт:</p>
        <p>Когда я жила на Беломорской ул. №132 у Савченко, соседка Мария Клевко видела, что приходили люди. Я несколько раз справлялась, что представляет из себя эта соседка по фамилии Клевко. Мне сказали, что это учительница – Мария Клевко. Когда я с ней ближе познакомилась, Мария Клевко начала рассказывать с кем она связана и какую работу выполняет, и мы начали совместно вести работу.</p>
        <p>Однажды она мне говорит, что можно узнать, где находится Будаев и, если нужно, передать ему кое-что. Приехала какая-то женщина из Москвы, которая видела там Будаева и которая возвращается обратно в Москву, только нужно подойти к ней. Когда мы стали подходить к этому дому, где якобы проживала эта женщина, Клевко предложила мне войти в этот дом по Октябрьской улице, я войти туда отказалась, она сама туда вошла, а ко мне подошли гестаповцы и арестовали меня. Это было 14 сентября 1943 г.</p>
        <p>В гестапо мне устроили с этой Клевко очную ставку. Когда она явилась, она все рассказала, о чем мы с ней говорили. Меня отправили в тюрьму. В тюрьме меня сильно били при допросе, все допытывались, куда ушел мой муж Будаев, откуда я получала листовки, каких людей я знала, где была типография, веду ли я переписку с мужем. Клевко указала, что я получала письма от мужа. В гестапо знали мужа и по фамилии, и по его псевдониму. Три дня подряд пытали, били меня, выбили мне 4 зуба. Особенно избивали сильно меня в первый день допроса, я впоследствии была без сознания. Начали бить с утра и били без перерыва до вечера.</p>
        <p>Заключенных в гестапо на работу не пускали. Меня расспрашивали </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
