<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000654">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Еленой Будаевой</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 119. Л.131-140.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.136" xml:space="default"/>
        <p> о Ковалеве, о том, знаю ли я, что он предатель. Я сказала, что знала такого, но о том, что предатель он – не знала.</p>
        <p>30 ноября 1943 года всех нас, находящихся в тюрьме, погрузили в вагоны и увезли в гор. Аушвиц. Везли нас в товарных вагонах, ни окон, ни дверей не было, все было забито. В каждом вагоне примерно по 50 чел. Таких вагонов было 50. Нам не давали ни есть, ни пить, вагоны совершенно не открывались. И приказали, если хоть один человек удерет из вагона, всех остальных перестреляем. В вагонах было темно, друг на друга лезли. Ввиду сильных морозов мы очень перемерзли. Очень много в дороге умерло людей наших. Когда приехали на место в лагерь, трупы сразу выбросили, нас побрили, всем на руках выжгли номера. Мой номер 69744 (на левой руке). Эти номера говорят о количестве женщин в лагере, у мужчин отдельные номера. Дали нам арестантскую одежду. Политзаключенные кроме номеров на руках носили красный крест на спине и кусок полосатой латы вставлялся в одежду на спине, а на рукаве угольник. Все это делалось, чтобы не было побегов. Если у кого не было этих знаков, всех нас строго наказывали. На ногах носили деревяшки зимой. Кушать давали раз в сутки: суп (баланда) и буханку хлеба на 4-х человек. Бараки, в которых мы находились, не отапливались, мы буквально замерзали. Эти бараки были огорожены в несколько рядов электрической проволокой, так что нельзя было подойти к этой проволоке на близкое расстояние, могло убить током. Лагерь занимал 30 кв. километров. С нашего транспорта осталось очень мало людей, за зиму осталось процентов 30. Бараки были деревянные, в середине места для сна в 4 этажа. Барак представлял собой длинный коридор без перегородок, в котором находилось тысячу человек. Ни столов, ни стульев не было. На работу ходили по команде в 300 чел. под большой охраной с собаками. Строили нас по 5 человек. Утром </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
