<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000654">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Еленой Будаевой</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 119. Л.131-140.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.138" xml:space="default"/>
        <p> Недалеко от лагеря, в Карпатских горах находился партизанский отряд. Несколько человек из лагеря бежало туда в партизанский отряд, они все были переодеты в полицейскую одежду и ехали на легковых машинах, все было организовано, а через месяц их поймали. Была среди них женщина. Они работали в таком учреждении, где находились все документы наши, все сведения о нас. Их поймали, выкрутили им руки, сильно мучили.</p>
        <p>Еще одна интересная деталь. Когда нас привезли в лагерь, нас очень тщательно описывали, все приметы, цвет волос, рост, сколько зубов. Все эти документы бежавшими в отряд людьми были переданы партизанскому отряду. Когда их поймали, после долгих мучений женщину сожгли в камине, а мужчин повесили.</p>
        <p>Было 3 камина в 3-этажном помещении, устроены подземельные ходы, тоннели, были устроены красивые комнаты, хорошо оборудованы. Привезенных туда людей заставляют раздеваться, потом ведут в баню. В этом банном отделении люди посредством газов погибают, и подъемная машина бросает их в печь, где все трупы сжигались. Пламя из трубы было настолько велико, что нам видно было на большом расстоянии. Поэтому, когда стало время для них тревожное, они старались убрать все эти печи, чтобы наши не узнали, что там делалось.</p>
        <p>Еще и другой способ умерщвления наших людей. Лесок, будка, кругом будки ворота, забор, вырыта глубокая яма, людей обливали керосином и бросали в яму, и поджигали. Таких ям было 9. Мы работали недалеко и от криков людей невозможно было работать. Некоторые из работающих наших людей не выдерживали этих душераздирающих криков и умирали от разрыва сердца. За одну ночь сожгли 30 тысяч наших людей. Преимущественно сжигали евреев.</p>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
