<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000654">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Еленой Будаевой</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 119. Л.131-140.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.140" xml:space="default"/>
        <p> на опушку леса, смотрим – войско идет, все дороги заняты им. Мы сначала не могли разобрать, что это за войско, мы боялись не немцы ли. Подошли ближе, смотрим – русские. Мы подбежали к ним. Они нас очень радужно встретили. Было нас человек 100. Повели нас в деревню, накормили, принесли одежду. Мы подкрепились и 7 мая они нас освободили. Нам сказали, чтобы мы в этой деревне долго не задерживались. Мы прошли километров 5 и остановились ночевать. Нам запрягли коляску, и мы недели 1,5 ехали на лошадях, пока не доехали до Дрездена, из Дрездена в Ризу, потом в Эстельверде.</p>
        <p>Приехала врачебная комиссия, мы прошли проверку, посадили нас на поезд и приехали домой.</p>
        <p>О больницах, в которых находились больные политзаключенные. Больницы также не отапливались. Это был обыкновенный барак деревянного типа, стояли койки и на каждой такой койке лежало по 3-4 человека, здесь были и сыпнотифозные, и желудочные, и просто умирающие от истощения. Люди на кроватях лежали без белья, совершенно голые, давали одно жесткое одеяло. Ложили больного на кровать и что хочешь – хочешь живи, а не хочешь – умирай. Воды не давали. Больные с высокой температурой не имели воды. Вши заедали. Я как раз лежала в этой больнице и, хотя была очень больна, но просила, чтобы меня выписали, так как вши заедали, лекарств также никаких не давали. После пребывания в этой больнице обязательно заболевают чесоткой, причем в такой форме, что куски тела выгнивали и выпадали. Вот как содержались наши люди в немецкой больнице.</p>
        <p>Будаева</p>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
