<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000654">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Еленой Будаевой</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 119. Л.131-140.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.139" xml:space="default"/>
        <p> В конце 1944 года он прекратил сжигание и приказал разбирать камины. Это было в последний месяц 1944 года, а 15 февраля 1945 года нас погнали в Германию пешком. Шли мы 4 дня, потом ехали поездом 3 дня и приехали в гор. Равенсбрюк, потом нас направили в лагерь Мальхов; как только фронт придвигался, нас угоняли дальше вглубь Германии. Раз мы месяца 2 шли пешком, делали привал в лесу или в ямах. В нашей партии было 5 тысяч человек, в первый же день погибло 700 чел. Если человек уставал и не мог двигаться, его тут же немцы пристреливали. Вся дорога была устлана трупами наших людей. Кушать нам давали раз в сутки, а хлеба давали одну немецкую буханку (килограмм) на 8-10 человек, а в последние полтора месяца мы ни хлеба, ни еды не получали, питались крапивой. 5 мая нас привели в лес. Был сильный дождь и было очень холодно, нас разделили – русских отдельно, а евреев отдельно, и поместили нас в сарай, кушать не давали. Мы попросили блоковую, она приходит и говорит, что дальше гнать некуда, охранявший немец хочет вас сдать русскому фронту, но он боится, что его расстреляют наши. Мы начали просить и сказали, что будем защищать его. Тогда он сам пришел и говорит: дети мои, мне вас очень жалко, но я боюсь, что меня повесят русские. Одна девушка осмелилась сказать, что не бойся, мы тебя в обиду не дадим. Мы поняли, что наши русские близко, иначе бы он (этот немец) не разговаривал с нами таким ласковым тоном. Он согласился. А утром нас опять начали гнать, чтобы сдать нас под охрану американской армии. В это время показалось много самолетов наших. Охрана в замешательстве засмотрелась на самолеты, а мы – кто куда, когда мы отбежали, мы развели костер, сварили себе травы поесть. Слышим, пулеметы строчат и начали снаряды рваться. Вышли </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
