<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000888">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Парфеном Емельяновым</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 120. Л. 168-175.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.169" xml:space="default"/>
        <p/>
        <p>Комиссия по истории Отечественной войны при ЦК КП(б)Б</p>
        <p/>
        <p>Стенограмма беседы с Емельяновым Парфеном Евстратовичем</p>
        <p/>
        <p>Беседу проводил ст. научный сотрудник Купреев И.К.</p>
        <p>Записывала стенографистка Бережковская З.А.</p>
        <p/>
        <p>Родился я в 1899 году в деревне Старые Дороги Стародорожского района Минской области БССР. До войны был заведующим зерносклада Положевецкого спиртзавода на пристанционном складе, перевалочного пункта.</p>
        <p>Война захватила меня дома. На седьмой день, как началась война, к нам пришли немцы. Они обстреляли город из танков, побили несколько хат, город не горел. Моя хата как раз была на краю, против поворота дороги, которую немцы обстреливали.</p>
        <p>
          Я выкопал за домом большую яму. Сначала думали уйти, дети согласны были пойти со мной, но жена у меня была не здорова, поехать с какой-либо организацией мы 
          <hi rendition="#i">не</hi>
           смогли устроиться и решили в конце концов остаться. Я сказал: выкопаем яму и будем в ней сидеть. Выкопал я яму, люди как узнали об этом, набежали ко мне душ 50, мне уж и самому то деться было некуда.
        </p>
        <hi rendition="#i">не</hi>
         смогли устроиться и решили в конце концов остаться. Я сказал: выкопаем яму и будем в ней сидеть. Выкопал я яму, люди как узнали об этом, набежали ко мне душ 50, мне уж и самому то деться было некуда.
        <p>Я приказал, чтобы никто не выходил из ямы. Снаряды падали рядом с ямой, но ни один не разорвался и таким путем мы остались целы и невредимы.</p>
        <p>Прошло 4 дня, я вышел к соседу. Я сказал своей жене: пойду послушаю, что говорят люди. Пришел к соседу Барховскому, он мне говорит: «Выйдем на шлях». Потом ко мне пришел его шурин Степан Шпиленя. Мы все вышли на дорогу, по которой двигался транспорт, мы сели на скамеечку недалеко от шляха и стали обсуждать, что же нам делать. Враг идет чуть ли не с песнями. Просидели мы так минут 10, смотрим, идет русский боец, без пояса, без фуражки, на нем только гимнастерка, брюки и сапоги. Идет, размахивая руками тряпочкой, прямо навстречу врагу. Как только он поравнялся с нами, смотрим, немцы по нему выстрелили из автомата. Я говорю: «Кажется, стреляют по бойцу». Потом опять выстрелили и боец упал в канаву.</p>
        <p>Не успели мы переговорить по этому поводу, идет еще боец и поэтому немцы дали очередь, и этот упал в канаву. Мы тогда разбежались по домам. Мы решили, что раз он стреляет по безоружным бойцам, то и по нас может. </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
