<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000888">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Парфеном Емельяновым</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 120. Л. 168-175.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.170" xml:space="default"/>
        <p> После этого на дорогу мы не выходили.</p>
        <p>Стали разбивать склады и разбирать спирт. Я послал своего сына посмотреть, что там делается и принести спирта. Приходит он и говорит: «Лучше бы вы не посылали меня, там много взрослых, немцев…». Пошел я сам. Смотрю – там сот пять немцев. Наших русских они не называют иначе, как русская свинья. При мне там выстрелили по женщине, прострелили ей ноги. Я повернул домой.</p>
        <p>Вскоре немцы начали брать на учет людей, проводить регистрацию трудоспособных людей. И я попал в этот список, но номера на работу не брал долгое время. Зав. кадрами у немцев был Котов, который раньше заведовал кузнечной артелью. Он вызвал меня к себе, чтобы послать на работу. Я отказался. Он мне сказал, что если я не пойду на работу, то он меня отправит на постройку дороги. Таким образом, мне пришлось пойти на работу в лесокомбинат. Шефом был немец Синглер. Тут уже мне пришлось выполнять всякую работу – разгружал колоды, лесоматериалы и др. работы, исправлял путь.</p>
        <p>Переводчицей была Буравская. Когда ремонтировали путь, на линию, на которую укладывали рейки, положили брусок, этот брусок примочило дождем, он покраснел от мокроты. Шеф приказал его выбросить, так как думал, что он гнилой. Он вызвал переводчицу и сказал, что рабочие положили гнилой брусок. Я сказал, что этот брусок нас может пережить. Он тогда поглядел на этот брусок, потом на меня и говорит по-немецки: «Гут, гут, прима, прима». Потом сказал переводчице: «Хватит на мой век, я не знаю ведь, что будет через год».</p>
        <p>Как рабочие мы с ним разговоров не вели. К рабочим отношение было зверское со стороны немцев. Рабочим оплачивали труд по 8-10 рублей за рабочий день. Паек давали по 200-220 грамм хлеба, картофеля 3 кг в месяц, иждивенцам до 14 лет 100 грамм хлеба в день. Карточка была и на мясо, кажется на 70 грамм, но я его не получал. На работах немцы бьют рабочих, как только заметят, что курят, то бьют палкой и говорят: «Кончишь работу, придешь домой, тогда и кури, а на работе не смей».</p>
        <p>Я там работал до 13 ноября 1942 г. Все это время, со дня перехода на завод на работу, ко мне домой ходили партизаны. Жуковец Исак Иович – связист-партизан из отряда Шубы, говорил мне, чтобы я продолжал работать на заводе и принес мне тол. Он мне сказал: «Это я принес по заданию командира отряда. Командир отряда приказал взорвать этим толом завод». Я ему говорю: «Но ведь я понятия не имею, как употреблять этот тол». Он мне оставил 2,5 м фитиля, капсюля и 2 кг 400 грамм тола, показал, как пользоваться толом и как произвести взрыв.</p>
        <p>Я с радостью согласился. Сначала я предложил взорвать машину, но потом решили взорвать котел, так как это было удобнее и вернее сделать, при машинах всегда </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
