<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000888">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Парфеном Емельяновым</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 120. Л. 168-175.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.171" xml:space="default"/>
        <p> было много народу и произвести взрыв было трудно. Тол решили заложить в дерево. Тол я положил дома и пошел искать полено. Нашел я березовое полено большое с дуплом. Взял это полено, несу домой, сторож меня на дороге увидел и говорит: «Как ты несешь такое тяжелое полено». «Да, вот, сухое, отвечаю, может мне пригодится».</p>
        <p>Пришел домой, уложил тол в полено, а вот как из дома вынести на завод – это было значительно труднее сделать – сторожа стоят за воротами, собираются кучками и курят. Мне все же удалось пронести это полено незаметно на дровяной склад и уложил между досками. Потом днем я перевез его на вагончике на заводской двор и решил положить его в те дрова, которые возчики возят в топку кочегарки. Смотрю, полена там, куда я его положил, нет, оказывается, гляжу, оно лежит уже в другой куче, так как в топку выбирали менее крепкую древесину и его отбросили как не подходившее. Я унес его домой, расколол, выбрал тол. Надо было искать другое полено, гнилое, чтобы оно не попало на чурки. Нашел гнилое полено, принес домой, заложил в него тол, занес опять на завод, там оно лежало два дня.</p>
        <p>Пошел я в город, там у нас была учительница Ромашевская Аня, она имела связь с партизанами, через нее я передавал газеты, сводки от партизан для рабочих города. Я ей рассказал, как своему человеку, все и она мне дала совет, сказав, что Леонтьев Петя тоже хочет идти к партизанам и что он может мне помочь. Я пришел к нему и говорю: «Вы хотите уйти в партизанский отряд». Он сначала испугался, а потом подтвердил, тогда я ему сказал, что дам ему поручение и рассказал, что я заделал в полено тол и нужно устроить так, чтобы этот тол попал в топку, и просил его помочь в этом, так как он как раз работал при топке. Он согласился.</p>
        <p>Он должен был смениться в 2 часа ночи и обещал после работы ко мне зайти. Уже 2, потом 3 часа ночи, а взрыва все нет, потом уже и утро наступило, загудел гудок. Прихожу на завод, смотрю, полена нет. Я подумал, что бабы украли, оказалось, что он его припрятал. На следующую ночь он все же это полено бросил в топку, топка взорвалась, но котел не лопнул, порвало только колосники и загорелась обшивка. Кочегары включили насос и затушили пожар. Таким образом, завод остался целым.</p>
        <p>Как будто никто не знал об этом деле, но через день я иду в город за сапогами, меня встречает одна женщина. Она прослышала, что в городе уже говорят обо мне и шла предупредить меня. Когда мы повстречались, она остановила меня и спрашивает: «Куда вы идете?». «Иду, – отвечаю, – за сапогами в город». Она предупредила меня, чтобы я не ходил в город. Я вернулся домой и сказал своей жене, что нам придется сегодня уходить, чтобы не попасть в лапы немцев. Я послал своего соседа Березовского в город, чтобы он узнал там, могу ли я переночевать дома или нет. Дал ему срок 2 часа. Прошло вот уже 5 часов, а его все нет. Потом приходит и говорит, что ничего не удалось узнать.</p>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
