<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000888">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Парфеном Емельяновым</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 120. Л. 168-175.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.173" xml:space="default"/>
        <p> Хозяйка говорит мне: «Идите на дорогу, там бывают партизаны». Смотрю – нет партизан. Напротив дороги стоит хата. Вхожу в хату, там старуха с девочкой. Расспрашиваю их о партизанах. Они говорят: бывают каждый день. Сели мы, разговорились, я ей признался, что убежал от немцев. В то время, как мы с ней разговаривали, на село приехали подводы, а мы пропустили их. Выхожу из хаты, смотрю, стоят подводы, я быстренько направился туда. Выходят два человека – партизаны. Я подбежал к ним. Смотрю, ко мне навстречу бежит человек, я его сначала не узнал, а он меня узнал – это был брат Жуковца – Дмитрий. Он меня целует, спрашивает: «Все живы?». Предложили мне поехать к Шуба. Детей я оставил в этой деревне, а сам поехал. Приехал туда поздно ночью. Шуба с радостью меня встретил.</p>
        <p>Пробыл я там два дня, потом мне дали двух хлопцев и две лошади, чтобы я забрал все свое добро, брошенное в лесу, а Солонцу дали поручение заехать на пасеку. Мне дали винтовку, а я ее в жизни в руках не держал. Мне показали, как с ней нужно обращаться.</p>
        <p>Забрали людей, мои вещи. На рассвете заехали в Кармазы, там покормили лошадей, там я встретился в Мельнюком. Таким путем мы остались с 13.XII жить в партизанском отряде. Молодых назначили в боевые подразделения, а меня как старика определили присматривать за скотом в тылу лагеря, куда немцы никак не могли проникнуть. В этом лагере мы и жили.</p>
        <p>Потом настала весна. Я стал проситься в боевое подразделение. Они согласились, потому что я местный житель и знаю расположение местности. Я перешел в боевое подразделение.</p>
        <p>Когда я был в хозяйственном подразделении нас немцы бомбили. Мы выкопали землянку и сохранялись там от бомбежки. Я наблюдал за самолетами, чтобы не загорелся сарай со скотом. Самолеты ушли, мы вышли из землянки. Из деревни все население разбежалось в лес. Остались только я, один хлопец и моя дочка. Опять налетели самолеты, зажгли гумно со скотом. Я побежал туда, перерезал повода и выпустил скот. Потом смотрю, горит наша конюшня, взломал дверь, смотрю, там один только конь, я его выгнал из сарая. Во время бомбежки убило одного нашего командира.</p>
        <p>Когда я перешел в боевое подразделение, меня командир отряда послал с поручением в Старые Дороги в гарнизон – убить офицера и кроме того привести с собой «языка». Со мной пошли Манин и .... Пришли мы к гарнизону немцев. Сидим мы у дороги час, другой. Мы решили, что, может быть, из города будут ехать офицеры, которые загуляли в городе. Видим, идет команда человек в 70-80. Поскольку нас было мало, мы не решились на них напасть и пропустили их. Мы после этого решили идти в город, там есть сенной склад, охраняется полицейскими. Мы решили подойти к посту, снять постовых, забрать оружие. Подошли мы близко к сенному складу, посидели немного. Где стоит пост – не знаем. Решили дожидаться смены, но раньше решили пойти в город и </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
