<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000888">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Парфеном Емельяновым</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 120. Л. 168-175.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.172" xml:space="default"/>
        <p> Я дождался вечера, собрал детей и сказал: «Давайте собираться». Жена больная и говорит: «Я с вами не могу идти». В то время уже был снег. Я сказал, чтобы собрали все, что можно: одежду и кое-что поесть. Собрались, а я поручил Березовскому, чтобы ночью он пришел и запалил мою хату. Он сначала согласился, а потом отказался. Мы бросили все свое добро и ушли. В лесу мы заблудились, не понимаю, как это случилось, но только пришлось вернуться чуть ли не к своей хате. Потом вышли на лесную дорогу и к утру мы пришли в село Кармазы.</p>
        <p>Я подговорил еще одного учителя, окончившего педагогический институт, он со мной пошел. До этого он был в армии, я его переодел, кормил, приписали его, а затем комендатура послала его в колхоз конюхом.</p>
        <p>Когда мы пришли под Кармазы, мы решили взять подводу, оставили мы семью в лесу, а сами пошли в село искать подводу. С очень большим трудом нашли. Я хотел уже выезжать из двора, идет женщина по воду и говорит: одни люди из хаты, другие в хату. Оказывается, у них стояли полицаи. Приехали мы в лес к семье и решили остаться в лесу и переждать, коня решили вернуть. Так и сделали, вещи сложили на солому в лесу, коня отвели.</p>
        <p>Потом я надумал послать Арсения в колхоз и попросить там лошадь. Там его хозяйка уговорила, и он не вернулся к нам. Мы решили, что либо его поймали полицейские, либо что другое. Оказывается, та семья, куда он пошел, была кулацкая, и его там сагитировали, и он ушел обратно в город. Хорошо, что он не сказал, где мы.</p>
        <p>В этом лесу мы были до утра. Потом решили пойти лесом на Положевичи. Там я пошел к Лазаревичам, к ним часто приезжали партизаны. Лазаревичу я все рассказал. У них я выяснил, что в этом селе бывают партизаны. Мы с Лазаревичем обошли несколько домов, чтобы не было подозрения, что я только у него был. В это время пошел дождь. Лазаревич предложил мне пойти в лес, забрать семью и укрыться у него от дождя. Но я решил остаться в лесу, но попросил, если приедут партизаны, прибежать за мной.</p>
        <p>На рассвете, взяв только хлеб, а остальные вещи бросив все в лесу, мы отправились в путь. Пришли в Будиничи, идем по улице, вдруг кто-то меня окликает по фамилии. Оказывается, человек работал в кооперативе и меня знает. Мы пошли к нему в хату, покушали, потом они нас проводили на Кривоносы. Семья идет уже с большим трудом. Пришли мы туда и спрашиваем, можно ли найти коня. Мне указали, где можно взять коня, наконец нашли подводу. Меня спрашивают: далеко ли вы поедете. Отвечаю: мне требуется на Тречаны. Поехали. По дороге в Тречаны зашли в одну хату, спрашиваем: «Тут полицейских много?». Отвечают – нет. В этом селе нашли коня и поехали дальше в Тречаны. Идет женщина по улице, спрашиваю, где ваша хата, можно у вас погреться. Зашли, приняли они нас хорошо, покормили всех нас. Я спрашиваю: бывают у вас партизаны. Отвечают: бывают, приезжают на мельницу. Мы спокойно переночевали здесь. Утром хозяйка накормила нас обедом. Я спрашиваю: «Как же встретиться нам с партизанами?». </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
