<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000888">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Парфеном Емельяновым</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 120. Л. 168-175.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.174" xml:space="default"/>
        <p> найти человека, который остался в лесхозе у немцев. Он жил в центре города. Подходим мы близко и натолкнулись на самый пост. Но все прошло благополучно. Не успели мы лечь, как взвилась ракета, но нас не обнаружили, так как мы залегли. Вернулись мы назад и решили снять посты. Не успели мы 20-30 минут подождать, слышим, закашлял часовой. Мы поползли к нему. Слышим, он ломает сучья. Через несколько минут он понес их в свое дежурное помещение и развел там огонь. Мы быстро поднялись и к этой будочке. В то время, как я искал дверь, мои ребята отодрали железо и выстрелили из пистолета. Немцы начали стрелять из помещения. Троих мы ранили. Ребята мои разбежались.</p>
        <p>Потом мы встретились и решили остаться на другую ночь. Отошли мы в лес километра на три. Курить и есть у нас не было ничего. На утро вышли на дорогу. Там мы встретили женщин знакомых и они рассказали, что немцев в Старые Дороги много, рубят лес и вывозят. Я решил со своими хлопцами пойти к городу и напасть на немцев, которые рубили лес.</p>
        <p>Расположились мы у дороги, ждем немцев – их нет. Каким-то образом оказались там наши лесорубы. Подходим к людям, они называют меня по фамилии. Спрашиваем, что они тут делают. Отвечают: «Панщину отрабатываем». «А кто возит лес?», – спрашиваем. «Немцы», – отвечают. Но, чтобы нас испугать, они сказали, что лес возят немцы человек по 4-5, хорошо вооруженные. Решили, если будет много их, то не будем биться, а если мало, то возьмемся за них. Закончилось это тем, что мы встретили немцев, убили одного и ранили одного немца. Меня тоже ранили. После этого ранения я вышел из строя.</p>
        <p>Немцы в городах расстреливали мирных жителей без всяких допросов.</p>
        <p>В отряде партизан у меня дочь 22 года рождения Елена и сын Самуил 24 г. рождения и сын 1929 г. рождения и жена 1886 года рождения. Все они находятся в отряде.</p>
        <p>Ранен я был 10 апреля этого года. После ранения меня все время лечили, потом откомандировали сюда на лечение.</p>
        <p>Наш отряд ходил на ж.д. между Верхутин и Пасека, разнес ж.д. на участке в 8 км, сжег все мосты, взорвал все телеграфные столбы, спустил под откос много эшелонов, минировал дороги.</p>
        <p>За последнее время население к партизанам относилось хорошо. Сначала отношение было неважное.</p>
        <p>Мы передавали населению сводки, как только их получали. Благодаря этому население стало относиться к нам иначе и стали проситься к нам.</p>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
