<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000888">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Парфеном Емельяновым</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 120. Л. 168-175.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.175" xml:space="default"/>
        <p> Немецкие гарнизоны сейчас по нашей дороге Варшава-Москва отступают, так как везут разные военные грузы, и немцы спрашивают далеко ли Буг.</p>
        <p>Партизаны не давали возможности немцам отбирать у населения хлеб.</p>
        <p>Из советских работников – Мацаков, бывший член партии, работал он одно время директором МТС и последнее время до войны был председателем колхоза «Рассвет новой жизни». Он мне грозил пальцем и говорил: «Смотрите, это вам не советская власть, а германская». Кем он работает сейчас не знаю.</p>
        <p>Другой – Александров Иосиф – он работал инструктором в РК. Теперь он пришел из плена и были слухи, что он жил у сестры, скрывался, его немцы сначала забрали, а потом через 2-3 дня освободили.</p>
        <p>Цегейко Митрофан – кандидат партии, зав. нефтебазой, у немцев тоже заведует нефтебазой.</p>
        <p>Население к земельной реформе отнеслось сначала радостно, оно рассчитывало, что гитлеровцы разделят землю. Немцы распространяли разные брошюрки с картинками, на которых было изображено механизированное хозяйство, и население рассчитывало, что немцы не будут брать налогов, а потом убедились, что немцы наложили такие налоги, которые невозможно было выплатить, да еще угоняли на работы.</p>
        <p>Володько – встречал немцев с великой радостью. Он собирался быть судьей. Он собирался отыграться над населением, он работал полицейским.</p>
        <p>Броницкий Юзек – был кладовщиком хлебопекарни и теперь стал судьей.</p>
        <p>В Старые Дороги была школа десятилетка и семилетка. Сейчас все школы закрыты. Советские школы все закрыты.</p>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
