<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000695">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Николаем Дубининым</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 6. Д. 40.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.1 оборот" xml:space="default"/>
        <p> но не мне. Мебель, довольно дорогая, была вывезена, книги частью просто выброшены за окно, и я об этом узнал только через несколько дней, когда на толкучке увидел книги с моим факсимиле.</p>
        <p>
          То, что сохранилось 
          <hi rendition="#i">из комнатных вещей</hi>
          <hi rendition="#i">,</hi>
           было отнесено на село. Из нашего коллектива немного людей могли выходить, т.к. большинство в течение уже первого месяца настолько ослабли из-за плохого питания, что не в состоянии были выходить на село. Выход на село был основным средством существования научных работников в Харькове, т.к. никакой службы не было, никаких работ, тем более научных, не велось нигде.
        </p>
        <hi rendition="#i">из комнатных вещей</hi>
        <hi rendition="#i">,</hi>
         было отнесено на село. Из нашего коллектива немного людей могли выходить, т.к. большинство в течение уже первого месяца настолько ослабли из-за плохого питания, что не в состоянии были выходить на село. Выход на село был основным средством существования научных работников в Харькове, т.к. никакой службы не было, никаких работ, тем более научных, не велось нигде.
        <p>
          Однажды при выходе на село, находясь уже в тяжелом физическом состоянии, я еле передвигался. В это время 
          <hi rendition="#s">идет</hi>
           
          <hi rendition="#i">шло</hi>
           несколько машин. Нужно сказать, что немцы не брали русских граждан, несмотря на то, что машины часто шли порожняком, а если брали, то останавливаясь, сразу договаривались, что это будет стоить. Все они 
          <hi rendition="#s">прекрасно</hi>
           
          <hi rendition="#i">кое-как</hi>
           умели говорить по-русски, допустим: «пять человек», «две пачки махорки», «кусок мыла» – это была норма. Ни того, ни другого, ни третьего у меня не оказалось. Я 
          <hi rendition="#s">п</hi>
          <hi rendition="#s">однял руку, </hi>
          <hi rendition="#s">остановил машину</hi>
          , попробовал козырнуть документами, что я декан горного факультета и т.д., я не в состоянии нести полтора пуда, которые у меня есть. Ехал какой-то фельдфебель и солдат. Когда узнали, что у меня нет ничего, они отказали мне. Я, пользуясь некоторым замешательством, все-таки мешок подбросил 
          <hi rendition="#i">в машину</hi>
           и сам влез. Километров через пять унтер-офицер, просматривая машину, обнаружил меня. Говорит: «А, профессор влез…», подходи, 
          <hi rendition="#i">бьет</hi>
           меня по уху. Я слез с машины. «Махорка нужна, а не документы». Это было мое первое крещение.
        </p>
        <hi rendition="#s">идет</hi>
         
        <hi rendition="#i">шло</hi>
         несколько машин. Нужно сказать, что немцы не брали русских граждан, несмотря на то, что машины часто шли порожняком, а если брали, то останавливаясь, сразу договаривались, что это будет стоить. Все они 
        <hi rendition="#s">прекрасно</hi>
         
        <hi rendition="#i">кое-как</hi>
         умели говорить по-русски, допустим: «пять человек», «две пачки махорки», «кусок мыла» – это была норма. Ни того, ни другого, ни третьего у меня не оказалось. Я 
        <hi rendition="#s">п</hi>
        <hi rendition="#s">однял руку, </hi>
        <hi rendition="#s">остановил машину</hi>
        , попробовал козырнуть документами, что я декан горного факультета и т.д., я не в состоянии нести полтора пуда, которые у меня есть. Ехал какой-то фельдфебель и солдат. Когда узнали, что у меня нет ничего, они отказали мне. Я, пользуясь некоторым замешательством, все-таки мешок подбросил 
        <hi rendition="#i">в машину</hi>
         и сам влез. Километров через пять унтер-офицер, просматривая машину, обнаружил меня. Говорит: «А, профессор влез…», подходи, 
        <hi rendition="#i">бьет</hi>
         меня по уху. Я слез с машины. «Махорка нужна, а не документы». Это было мое первое крещение.
        <p>
          Выходили мы на село небольшими кампаниями в два-три человека, 
          <hi rendition="#s">потому что боялись</hi>
          . Одиночки могли просто подвергнуться грабежу. Машина может остановиться, могут выяснить, что у вас есть, могут даже помочь погрузить ваши вещи, а потом дают газ и вещи ваши уезжают.
        </p>
        <hi rendition="#s">потому что боялись</hi>
        . Одиночки могли просто подвергнуться грабежу. Машина может остановиться, могут выяснить, что у вас есть, могут даже помочь погрузить ваши вещи, а потом дают газ и вещи ваши уезжают.
        <p>
          Так я ходил месяцев девять-десять, с каждым разом увеличивая расстояние. Причем, это хождение в основном – пешком. Последний мой выход был за 175 км от Харькова. Последние выходы были уже такие, что тренировка показала, что Харьков – Золочев 
          <hi rendition="#s">это</hi>
           
          <hi rendition="#i">можно пройти в</hi>
           один переход, 45 км. Надо 
          <hi rendition="#i">было</hi>
           спешить, 
          <hi rendition="#s">п</hi>
          <hi rendition="#s">от</hi>
          <hi rendition="#s">о</hi>
          <hi rendition="#s">му что </hi>
          <hi rendition="#s">если медленно будешь ид</hi>
          <hi rendition="#s">ти, то</hi>
           
          <hi rendition="#i">т.к.</hi>
           семья, состоявшая у меня из четырех человек, не дотянет до моего прихода.
        </p>
        <hi rendition="#s">это</hi>
         
        <hi rendition="#i">можно пройти в</hi>
         один переход, 45 км. Надо 
        <hi rendition="#i">было</hi>
         спешить, 
        <hi rendition="#s">п</hi>
        <hi rendition="#s">от</hi>
        <hi rendition="#s">о</hi>
        <hi rendition="#s">му что </hi>
        <hi rendition="#s">если медленно будешь ид</hi>
        <hi rendition="#s">ти, то</hi>
         
        <hi rendition="#i">т.к.</hi>
         семья, состоявшая у меня из четырех человек, не дотянет до моего прихода.
        <p>Примерно, через 7-8 месяцев в Харькове были восстановлены технические научные организации – это учебные и исследовательские институты. Меня, как горняка, направили в угольный исследовательский институт. Мне предложили быть директором объединенного угольного института и бывшего Южшахпроекта. Я отказался. Пригласил меня в Викадо Тайле. Это был референт по учебным заведениям и исследовательским институтам, германский офицер. Видимо, в семье у него кто-то русский есть, потому что мы поражались, что он говорит чисто по-русски, даже без акцента. Ему года 33.</p>
        <p>Работа в исследовательских организациях проходила самотеком. Они даже не знали, с чего начать. Из угольного института в Харькове осталось очень небольшое количество специалистов, из крупных Яцких, Давидянц и Андриевский. Последний стал директором. Поскольку сам Тайле был экономистом, то тема была тоже экономического характера, и я лично был убежден, что Тайле готовит какую-то диссертацию и для этой диссертации хочет иметь кое-какой материал, или материал для статей, во всяком случае, он хочет приобрести какой-то личный капитал на этом деле. Его интересовало описание различных бассейнов каменного угля, руды и прочих полезных ископаемых. По другим институтам как было, я не знаю.</p>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
