<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000695">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Николаем Дубининым</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 6. Д. 40.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.1" xml:space="default"/>
        <p/>
        <p>
          Стенограмма беседы, проведенной с 
          <hi rendition="#i">и.о.</hi>
           директором Инженерно-экономического института тов. Дубининым Николаем Николаевичем.
        </p>
        <hi rendition="#i">и.о.</hi>
         директором Инженерно-экономического института тов. Дубининым Николаем Николаевичем.
        <p/>
        <p>13.Х.43.</p>
        <p>г. Харьков, Инженерно-экономический институт.</p>
        <p/>
        <p>Беседу проводит тов. Сидоров А.Л.</p>
        <p>Стенографирует т. Шамшина А.И.</p>
        <p/>
        <p>Доцент, кандидат технических наук, представлен к профессорскому званию. Беспартийный. В Харькове 13 лет. В этом институте работаю девятый год. До этого был техническим директором различных всесоюзных трестов, в основном по каменноугольной промышленности, заведовал горной кафедрой, декан горного факультета. Вел горное дело в этом институте и в машиностроительном институте по кафедре горнорудного машиностроения.</p>
        <p>
          Наш институт не был эвакуирован. За месяц до прихода немцев он был поставлен на консервацию, и поэтому профессорско-преподавательский состав очутился в крайне тяжелом положении. Те товарищи, которые были связаны как-нибудь с другими организациями, эвакуируемыми из Харькова, или были связаны через членов своих семей, через военных главным образом, которые служили в медицинских организациях, в госпиталях, они сумели выехать с госпиталями. Остальные же могли рассчитывать только на получение посадочного талона в последние дни. Причем, нашему институту дали четыре или пять талонов. Остальные были предоставлены сами себе. Поэтому, группа работников нашего института, не имея возможности получить проездные талоны, была предоставлена сама себе. В частности, горная кафедра осталась почти целиком здесь. Некоторые были мобилизованы. В самый последний момент выехали два доцента, у которых жены были врачами госпиталей, и четыре человека осталось, которые предполагали выехать с какой-нибудь даже не родственной организацией 
          <hi rendition="#i">(</hi>
          имея в виду выехать с железнодорожной организацией
          <hi rendition="#i">)</hi>
          , с которыми профессор Ростовцев был более или менее тесно связан. Вышло так
          <hi rendition="#s">и</hi>
          <hi rendition="#s">м</hi>
          <hi rendition="#s"> образом</hi>
          , что эта железнодорожная организация, 
          <hi rendition="#s">начальник станции Люботин,</hi>
           выехал
          <hi rendition="#i">а</hi>
           почти в последний момент, даже не остановившись в Харькове. Поэтому последняя надежда отпала у нас.
        </p>
        <hi rendition="#i">(</hi>
        имея в виду выехать с железнодорожной организацией
        <hi rendition="#i">)</hi>
        , с которыми профессор Ростовцев был более или менее тесно связан. Вышло так
        <hi rendition="#s">и</hi>
        <hi rendition="#s">м</hi>
        <hi rendition="#s"> образом</hi>
        , что эта железнодорожная организация, 
        <hi rendition="#s">начальник станции Люботин,</hi>
         выехал
        <hi rendition="#i">а</hi>
         почти в последний момент, даже не остановившись в Харькове. Поэтому последняя надежда отпала у нас.
        <p>Мы остались здесь на съедение. Из горной кафедры остался профессор Ростовцев, доцент Дубинин и научные работники Широков, Михаличенко и лаборант Кольб, немец. Из других специальностей остался профессор Введенский, крупный специалист в области химии и единственный специалист-содовик на Украине. Кроме того, остался машиностроитель Комплеев, доцент машиностроительной кафедры, профессор Сушкевич, доктор наук, математик, профессор Сериков, руководитель учетных дисциплин, Акуленко, очень крупный специалист в области экономической географии, доцент.</p>
        <p>Положение института во время оккупации было исключительно тяжелым, т.к. мы уже с первых дней поняли, что никакой научной работой немцы не интересуются и не собираются ею заниматься. К научному персоналу они относились, я бы сказал, так же, как ко всем порабощенным людям, без различия званий, степеней и т.д. Большинство из нас, у кого еще остались какие-нибудь физические силы, сейчас же взялись за обмен того, что еще немцы не успели взять от нас, на продовольственное питание, выходя в село. Я говорю: чего не успели взять, потому что уже через неделю началось хождение по квартирам.</p>
        <p>
          Через две недели я был выселен из своей квартиры, причем для того, чтобы культурно ограбить, мне было сказано, что квартира занимается на 12 дней, поэтому 
          <hi rendition="#s">на</hi>
          <hi rendition="#s">м</hi>
           незачем с собой 
          <hi rendition="#s">ничего</hi>
           
          <hi rendition="#i">вс</hi>
          <hi rendition="#i">е</hi>
           брать. 
          <hi rendition="#s">Мы</hi>
           
          <hi rendition="#i">Я</hi>
           взял
          <hi rendition="#s">и</hi>
           с собой все, что можно было взять 
          <hi rendition="#i">за три часа</hi>
          . Кстати сказать, жена и дочь были 
          <hi rendition="#i">в это время</hi>
           на селе, сын старший лежал – он туберкулезный. Я один за три часа, что мог связать, вынес.
        </p>
        <hi rendition="#s">на</hi>
        <hi rendition="#s">м</hi>
         незачем с собой 
        <hi rendition="#s">ничего</hi>
         
        <hi rendition="#i">вс</hi>
        <hi rendition="#i">е</hi>
         брать. 
        <hi rendition="#s">Мы</hi>
         
        <hi rendition="#i">Я</hi>
         взял
        <hi rendition="#s">и</hi>
         с собой все, что можно было взять 
        <hi rendition="#i">за три часа</hi>
        . Кстати сказать, жена и дочь были 
        <hi rendition="#i">в это время</hi>
         на селе, сын старший лежал – он туберкулезный. Я один за три часа, что мог связать, вынес.
        <p>
          Через 12 дней, действительно, моя квартира была 
          <hi rendition="#s">предоставлена</hi>
           
          <hi rendition="#i">очищена</hi>
          , 
        </p>
        <hi rendition="#s">предоставлена</hi>
         
        <hi rendition="#i">очищена</hi>
        , 
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
