<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000695">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Николаем Дубининым</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 6. Д. 40.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.2" xml:space="default"/>
        <p>
           Этот институт как раз вошел в систему Викадо как экономический исследовательский институт. Я вышел из этого состава, потому что я не экономист. Это было, собственно говоря, бюро при Тайле. Я беседовал с товарищами 
          <hi rendition="#i">и</hi>
           выяснил, что там ставились, примерно, такие же вопросы, как и по горно-металлургической, т.е. описание металлургических заводов неоккупированной части.
        </p>
        <hi rendition="#i">и</hi>
         выяснил, что там ставились, примерно, такие же вопросы, как и по горно-металлургической, т.е. описание металлургических заводов неоккупированной части.
        <p>Я работал всего два месяца в угольном институте, из них полтора месяца был на селе и из-за неаккуратного посещения был освобожден. Опять стал безработным и продолжал ходить на село.</p>
        <p>
          Мы получили расчет в момент консервации, и оставлены были средства только на содержание директора и обслуживающего персонала. Все преподаватели получили расчет. Немцы, когда организовали через полгода институт, зарплату 
          <hi rendition="#s">уж</hi>
          <hi rendition="#i">н</hi>
          е платили. 
          <hi rendition="#s">При</hi>
           
          <hi rendition="#i">Впоследствии в</hi>
           институте научные сотрудники получали от 900 до 1200 руб. Паек выдавали, но мизерный. Ни зарплата, ни паек ни в какой степени не могли удовлетворить даже минимальной жизненной потребности, поэтому персонал стал заниматься частными делами, либо мелкой торговлей, либо производством спичек на дому.
        </p>
        <hi rendition="#s">уж</hi>
        <hi rendition="#i">н</hi>
        е платили. 
        <hi rendition="#s">При</hi>
         
        <hi rendition="#i">Впоследствии в</hi>
         институте научные сотрудники получали от 900 до 1200 руб. Паек выдавали, но мизерный. Ни зарплата, ни паек ни в какой степени не могли удовлетворить даже минимальной жизненной потребности, поэтому персонал стал заниматься частными делами, либо мелкой торговлей, либо производством спичек на дому.
        <p>
          Когда я стал опять безработным и нечего было выносить, то хождение на село приобрело несколько иной смысл и значение. Ходил я от села к селу и просил работу. Приходишь и говоришь: «Не нужно ли вам нарубить дров?» Час-полтора поработаешь, хозяйка даст пообедать. Идешь в другой дом, получишь ужин и так я, бывало, ухожу недели на две. Заодно уже и обменяешь и две недели питаешься бесплатно. За первые десять месяцев я лично много вещей отдал за то, чтобы прокормиться. Я отнес пальто сына, находящегося в Красной армии, получил за него два пуда пшеницы и полтора килограмма сала. Пальто хорошее, зимнее. Отнес коверкотовый пиджак из хорошего английского материала, в котором я защищал свою кандидатскую диссертацию. 
          <hi rendition="#s">Собралось несколько парней, начали смотреть: «Да як бы вин такый…» За этот отрез я заплатил в Москве 1600 рублей в 1935 или 1936 г., без брюк, так</hi>
           за него я получил 2 пуда 10 фунтов муки, 
          <hi rendition="#s">причем все время он говорил</hi>
          <hi rendition="#s">: «То-ж из одного выружья»</hi>
          .
        </p>
        <hi rendition="#s">Собралось несколько парней, начали смотреть: «Да як бы вин такый…» За этот отрез я заплатил в Москве 1600 рублей в 1935 или 1936 г., без брюк, так</hi>
         за него я получил 2 пуда 10 фунтов муки, 
        <hi rendition="#s">причем все время он говорил</hi>
        <hi rendition="#s">: «То-ж из одного выружья»</hi>
        .
        <p>
          Нужно сказать, что во время наших путешествий у многих являлась мысль искать каких-то других путей борьбы за существование. И вот один мой приятель, очень крупный специалист в области теплотехники – Матюшенко решил, что единственное спасение в том только, что пойти священником, и ушел. Теперь он в Борисовке уже настоятелем. Дело в том, что он семинаристом был. После харьковской семинарии он окончил киевский политехнический институт. Я видел, как у него просто менялись взгляды 
          <hi rendition="#i">под влиянием голода</hi>
          .
        </p>
        <hi rendition="#i">под влиянием голода</hi>
        .
        <p>Как-то мы проходим по одному селу, сидим с ним на траве, голодные страшно. Идет в это время священник. Он говорит:</p>
        <p>
          – Смотрите, человеку живется 
          <hi rendition="#i">не плохо</hi>
          , наверно, не ходит 
          <hi rendition="#i">менять</hi>
          . Не пойти ли мне?
        </p>
        <hi rendition="#i">не плохо</hi>
        , наверно, не ходит 
        <hi rendition="#i">менять</hi>
        . Не пойти ли мне?
        <p>
          А я не знал даже, что он был семинаристом, не придал его словам никакого значения. Когда мы входили в другое село 
          <hi rendition="#i">(</hi>
          он был несколько сильные меня, поэтому всегда при походе впереди шел
          <hi rendition="#i">)</hi>
           – он идет впереди, я сзади метрах в ста. Меня догоняет один крестьянин, говорит:
        </p>
        <hi rendition="#i">(</hi>
        он был несколько сильные меня, поэтому всегда при походе впереди шел
        <hi rendition="#i">)</hi>
         – он идет впереди, я сзади метрах в ста. Меня догоняет один крестьянин, говорит:
        <p>– Ну, что там у вас есть на менку.</p>
        <p>
          Называю. 
          <hi rendition="#i">(</hi>
          Мы в этом отношении уже опытные. Надо всегда им сразу все называть
          <hi rendition="#i">)</hi>
          . Правда, не всегда то, что он называет, он обязательно возьмет. Если вы имеете дело с женщиной, так обязательно покуришь, посидишь там час. Она посудачит. Не берет, вы связываете свой узел, и пошел дальше.
        </p>
        <hi rendition="#i">(</hi>
        Мы в этом отношении уже опытные. Надо всегда им сразу все называть
        <hi rendition="#i">)</hi>
        . Правда, не всегда то, что он называет, он обязательно возьмет. Если вы имеете дело с женщиной, так обязательно покуришь, посидишь там час. Она посудачит. Не берет, вы связываете свой узел, и пошел дальше.
        <p>
          – Вот если бы нам попа привезли для обмена, – говорит этот крестьянин 
          <hi rendition="#i">шутя</hi>
          .
        </p>
        <hi rendition="#i">шутя</hi>
        .
        <p>– Попа? А будут мне комиссионные?</p>
        <p>– Як же, будут.</p>
        <p>– Ну вот и поп, – показываю на Матюшенко.</p>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
