<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000686">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Александром Евсеевым</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 6. Д. 38.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.1 оборот" xml:space="default"/>
        <p> лозунги разбрасывали, которые мы оставили, надписи делали на стенах, на тротуарах, устную агитацию проводили, но систематической работы, диверсионных актов не было. На ул. Дзержинского был организован взрыв, но это по другой линии специальных организаций.</p>
        <p>Вторая эвакуация была такой неожиданной, что не удалось это дело восстановить.</p>
        <p>В Харькове по нашему району оставалось человек 80 без всякого разрешения, из них значительная часть регистрировалась в гестапо, в управе. Некоторые не регистрировались, скрывались. Те, кто регистрировались, меняли свои квартиры.</p>
        <p>А те, кто регистрировались, так объясняют: если я не зарегистрируюсь, то все равно меня узнают, повесят, поэтому я вынужден был пойти зарегистрироваться. Я пошел во второй отдел управы, и меня зарегистрировали. Потом говорят, что нужно через несколько дней прийти опять. Опять пришел, опять зарегистрировался, и так ходили все время, немцы не тронули.</p>
        <p>Мы партизанских отрядов не комплектовали. Диверсионные группы шли помимо нас.</p>
        <p>Иван Иванович Бакулин – член партии, кажется, с 1924 года. Это работник сельскохозяйственного института, доцент кафедры математики, очень скромный человек, честный, преданный. Он долгое время был секретарем партийных организаций института, членом пленума райкома партии. Он отличался всегда скромностью и дисциплинированностью, точностью. Если ему поручишь какое задание, он обязательно его выполнит в срок и пунктуально. На заседание, совещание он обязательно придет в назначенное время. Ничего плохого нельзя о нем было сказать. В институте он пользовался громаднейшим авторитетом. К нему шли и преподаватели, и студенты, обслуживающий персонал, с ним делились. Мне рассказывали, что девушки все свои секреты могли ему говорить, как хорошему товарищу, с которым можно было поделиться. Женат был. Жена его эвакуирована была вместе с институтом, тоже Бакулина.</p>
        <p>Райком принимал участие в формировании народного ополчения. Формирование началось сразу же после выступления товарища Сталина в июле. Был у нас сформирован районный полк. Там было тысячи три человек. Сначала шло обучение, были созданы подразделения по организациям, предприятиям. Вначале была создана районная дивизия, потом произошел некоторый отсев и уже стал полк. Шла строевая подготовка, огневая, тактическая, без отрыва от производства. Потом, когда уже дело дошло до того, что враг подходил к Днепру, форсировал его, скоро должен был подойти к Харькову, нужно было вооружить отряды, а тут оружия нет. Они должны были все равно переходить в военное ведомство, а военный округ ничего не делал. В конце концов, уже в последние дни во всем городе был полк создан, и этот полк занял оборону. Эти люди были без отрыва от производства, и когда начали эвакуироваться, все это стало расползаться. Правда, костяк оставили. Стал полк народного ополчения. Этот полк держал оборону, даже прикрывал отход наших частей. Держал он оборону пару дней, дрался, как и все дрались за Харьков, и последним отошел. Это было 25 октября 1941 года. Участок обороны он занимал сначала на Холодной горе, потом в центре города, потом на окраине города, Сабурова дача, XТЗ. Уже вооружили его.</p>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
