<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000686">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Александром Евсеевым</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 6. Д. 38.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.1" xml:space="default"/>
        <p/>
        <p>Стенограмма беседы, проведенной с первым секретарем Кагановичского райкома ВКП(б) г. Харькова тов. Евсеевым Александром Ивановичем.</p>
        <p/>
        <p>12 октября 1943 г. Харьков, Кагановичский РК</p>
        <p/>
        <p>Беседу проводит т. Сидоров А.Л.</p>
        <p>Стенографирует Шамшина А.И.</p>
        <p/>
        <p>В Кагановичском районе мы оставили подпольную организацию, выделили коммунистов для горкома и обкома партии, которые были оставлены на подпольную работу в подпольных обкоме и горкоме. Оставили мы человек 15 у себя в районе. Из этих 15 человек были организованы три первичных организации с секретарями. Секретарем первой партийной организации была Белоусова, второй – Невский и третьей – Селезнев. Белоусова у нас сохранилась. Невского я разыскивал, впоследствии узнал, – жена его приходила, – что он был вскоре арестован немцами и как будто расстрелян. Селезнева я не видел, но прошлый раз, когда мы приходили сюда в феврале, он был жив, и в марте, когда наши войска оставили город, он эвакуировался.</p>
        <p>Вот система организаций района. Нелегальная работа должна была возглавляться подпольным обкомом. Секретарем подпольного обкома был И.И. Бакулин, бывший секретарь партийной организации Сельскохозяйственного института. Я подобрал его, он дал согласие, остался. Хороший товарищ был. Получилось так, что кто-то предал эту организацию, ее раскрыли, и И.И. Бакулин был пойман и посажен в гестапо. </p>
        <p>Вместе с ним был пойман его связной и целый ряд других людей, членов подпольной организации. Его там избивали, истязали, в результате чего он умер. Прошлый раз, когда мы сюда пришли в феврале, один из его связных – Гаркуша, который сохранился и сейчас есть, передал мне предсмертное письмо Бакулина. Трудно было восстановить текст этого письма. Оно уже было подмочено, затерлось, но кое-что я восстановил. Это письмо в значительной своей части было восстановлено соответствующей организацией и находится сейчас в ЦК.</p>
        <p>Я установил, во-первых, что с первых дней его пребывания в Харькове, он потерпел неудачу, которая заключалась в следующем. Он остался на квартире одного профессора, своего коллеги, по фамилии Михайловский. Сам Бакулин был преподавателем математики, доцентом. Я ему завез очень много продуктов. Этот профессор на второй или третий день пребывания немцев выгнал Ивана Ивановича и лишил его всех продуктов, поэтому он сразу остался в чрезвычайно тяжелом материальном положении. Он не мог и не должен был работать, поэтому должен был пользоваться теми запасами, которые мы ему оставили. Михайловский оказался сволочью и ушел с немцами. Он в прошлом с багажом белогвардейца, из бывших людей.</p>
        <p>Потом Бакулин ссылается еще на одного человека, который был прислан соответствующей организацией из нашего тыла сюда для установления связи с подпольной организацией и который, якобы, или по неосторожности, или с целью провокации предал его и организацию. Это предательство заключалось в том, что на самолете было выброшено продовольствие. Он потребовал послать туда людей. Послали человека, этот человек был пойман. После этого поймали Ивана Ивановича, посадили в тюрьму. Он пишет: «Я, конечно, больше уже не жилец на белом свете. Имейте в виду таких-то людей» и т.д. </p>
        <p>Вот почему не было плановой, стройной работы, которая мыслилась. Связь была нарушена, поэтому наши люди не могли получать заданий. Были разрозненные люди, не связанные между собою. Кое-что делали: </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
