<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000838">
      <titleStmt>
        <title>Стенограма бесіди з Пилипом Фрідманом</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">ЦДАГОУ. Фонд 166. Оп. 3. Спр. 246. Арк. 77-89.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Арк.78" xml:space="default"/>
        <p/>
        <p>Стенограма запису спогадів д-р філософських наук Пилипа Лазаровича Фрідмана.</p>
        <p>
          <hi rendition="#i">Бесіду вів вчений секретар комісії Гак Д.В.</hi>
        </p>
        <hi rendition="#i">Бесіду вів вчений секретар комісії Гак Д.В.</hi>
        <p>
          <hi rendition="#i">Стенографістка Шестопалова Г.В.</hi>
        </p>
        <hi rendition="#i">Стенографістка Шестопалова Г.В.</hi>
        <p/>
        <p>Я народився у Львові у 1901 р. В 1919 р. закінчив гімназію у Львові, а в 1925 р. університет у Відні. За польської влади працював у Лодзі учителем історії в гімназії і в Варшаві. З 1939 р. працював в середній школі у Львові. З 1940 р. – в Інституті економіки Академії Наук УРСР у Львові. Під час німецької окупації працював до серпня 1942 р. продавцем хліба в крамниці. В 1942 р. був взятий до концлагеру, але втік і переховувався по селах і у Львові до приходу радянських військ.</p>
        <p>Мої спогади в основному будуть стосуватися в висвітленні долі єврейської частини населення міста Львова в часи німецького панування на українських землях.</p>
        <p>У Львові перебувало в часи входу німецької армії 30.VI.-41 р., не зовсім точно за обчисленням, яке залишилося в єврейській громаді, коло 135.000 євреїв. Німецькі офіційні джерела передають число євреїв в тому часі на 114.500 чоловік. Правдоподібно вірніша цифра перша, бо німці старалися показати, що євреїв було менше. Мені здається, що цифра перша вірніша тому, що вона відповідає цифрам, що залишилися в пізнішому періоді.</p>
        <p>Щоби ілюструвати темпи знищення єврейського населення у Львові найліпше буде навести цифри населення, яке залишилося за обчисленням карткового бюро.</p>
        <p>
          До жовтня 1941 р. єврейське населення получало картки від 
          <hi rendition="#i">«Н</hi>
          ародної 
          <hi rendition="#i">Т</hi>
          оргівлі
          <hi rendition="#i">», а</hi>
           пізніше від карткового відділу, який був утворений при єврейській громаді. І ці цифри не цілком точні. Від початку до серпня 1942 р. ці цифри перебільшені, тому що люди брали картки для тих, які загинули вже, але відомостей про це ще не було.
        </p>
        <hi rendition="#i">«Н</hi>
        ародної 
        <hi rendition="#i">Т</hi>
        оргівлі
        <hi rendition="#i">», а</hi>
         пізніше від карткового відділу, який був утворений при єврейській громаді. І ці цифри не цілком точні. Від початку до серпня 1942 р. ці цифри перебільшені, тому що люди брали картки для тих, які загинули вже, але відомостей про це ще не було.
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
