<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000838">
      <titleStmt>
        <title>Стенограма бесіди з Пилипом Фрідманом</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">ЦДАГОУ. Фонд 166. Оп. 3. Спр. 246. Арк. 77-89.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Арк.82" xml:space="default"/>
        <p>
           Знаю це з оповідань двох осіб, з яких один не живе 
          <hi rendition="#i">(</hi>
          тов. Редер
          <hi rendition="#i">)</hi>
           і другий Гофман Міхал 
          <hi rendition="#i">(</hi>
          який зараз у Львові і працює на залізній дорозі
          <hi rendition="#i">)</hi>
          . Цих євреїв тримали в такий спосіб: їм приказували сидіти на землі, не вільно було рухатися, пізніше групами їх забирали на авто і везли кудись, нібито на роботу, везли їх до білогорського ліса і там розстрілювали. З двох тисяч залишилося тільки 600 чоловік. 1.400 було забито.
        </p>
        <hi rendition="#i">(</hi>
        тов. Редер
        <hi rendition="#i">)</hi>
         і другий Гофман Міхал 
        <hi rendition="#i">(</hi>
        який зараз у Львові і працює на залізній дорозі
        <hi rendition="#i">)</hi>
        . Цих євреїв тримали в такий спосіб: їм приказували сидіти на землі, не вільно було рухатися, пізніше групами їх забирали на авто і везли кудись, нібито на роботу, везли їх до білогорського ліса і там розстрілювали. З двох тисяч залишилося тільки 600 чоловік. 1.400 було забито.
        <p>
          В липні місяці німці приступили до організації єврейської громади, яку організували як інструмент німецької політики проти єврейського населення. Єврейська громада була створена для того, щоб витиснути з євреїв все їх майно, гроші, робочу силу. Людей, які числилися за єврейською громадою, можна поділити на дві категорії: на людей наївних і на людей-негідників. Наприклад, до числа наївної людини можна віднести єврея д-р Парнаса – керівника єврейської громади. Це був старий адвокат, людина дуже обмежена, людина, яка мислила категоріями часів Австро-Угорщини. Він дивився на німців як на людей культурних, вірив в порядок і легальність, і в цьому виявилася його наївність. Такі люди думали, що німці дадуть їм можливість влаштувати єврейські громади, вірили в єврейську економію, думали, що буде єврейське господарче життя і єврейське культурне життя, і вважали, що вони, перебуваючи в єврейській громаді, виконують народний обов’язок. Негідники від самого початку зрозуміли мету німців, але вони хотіли врятуватися самі і мати якусь наживу: наприклад, єврей 
          <hi rendition="#s">Г</hi>
          <hi rendition="#s">оршоцкі</hi>
           
          <hi rendition="#i">Гошовський</hi>
          , Лібес та інші, але це не найгірші негідники.
        </p>
        <hi rendition="#s">Г</hi>
        <hi rendition="#s">оршоцкі</hi>
         
        <hi rendition="#i">Гошовський</hi>
        , Лібес та інші, але це не найгірші негідники.
        <p>Єврейська громада почала свою роботу з того, що стягала з населення єврейського великі контрибуції. Все єврейське населення було переконане, що ці контрибуції будуть родом викупу від інших переслідувань. Бувало, що євреї без примусу вносили контрибуції, стояли в черзі, щоб скоріше викупити себе, огородити від </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
