<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000838">
      <titleStmt>
        <title>Стенограма бесіди з Пилипом Фрідманом</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">ЦДАГОУ. Фонд 166. Оп. 3. Спр. 246. Арк. 77-89.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Арк.84" xml:space="default"/>
        <p> Рівночасно було в місті організовано хапання людей по вулицях, яких посилали на роботи. Дехто повертався з цих робіт, а дехто і ні. Це була постійна акція. Жертви були щодня, а скільки – невідомо. Були деякі наївні люди, які думали створити легіон єврейської праці і цим спасти інших від щоденного хватання. До легіону хотіли взяти крепких людей, здорових. Таким чином можна було б систематично і легально влаштувати цю справу з німцями. Цей легіон існував кілька днів. Це була приватна ініціатива. Жертвою цієї легіонерської праці виявився і мій брат Фрідман Самуїл, та д-р Голігер Натан, які всупереч моїй пораді не йти на цю роботу пішли і назад не повернулися.</p>
        <p>25, 26, 27 липня проти євреїв була проведена нова акція українською поліцією. На ці дні припадала якась річниця жалоби чи по Петлюрі, чи по Коновальцеві, а зокрема точно не знаю.</p>
        <p>
          Німці дозволили українській поліції в порядкові помсти відбирати певну кількість євреїв і розправлятися з ними, як вони хотять. Загинуло тоді коло 1.500 чоловік. Ці дні серед єврейського населення стали називатися 
          <hi rendition="#i">«</hi>
          петлюрівськими днями
          <hi rendition="#i">»</hi>
          . 
          <hi rendition="#i">Подробиці і </hi>
          <hi rendition="#i">цифри </hi>
          Про цих загиблих євреїв я довідався від лікаря-хірурга д-р Юрима, який загинув пізніше.
        </p>
        <hi rendition="#i">«</hi>
        петлюрівськими днями
        <hi rendition="#i">»</hi>
        . 
        <hi rendition="#i">Подробиці і </hi>
        <hi rendition="#i">цифри </hi>
        Про цих загиблих євреїв я довідався від лікаря-хірурга д-р Юрима, який загинув пізніше.
        <p>
          На цей же період припадає і спалення німецькими військами молитвенних будинків 
          <hi rendition="#i">(</hi>
          синагог
          <hi rendition="#i">)</hi>
          .
        </p>
        <hi rendition="#i">(</hi>
        синагог
        <hi rendition="#i">)</hi>
        .
        <p>Являється характерним, що у всіх цих знищеннях над євреями цивільні мешканці Львова участі ніякої не приймали, а спроби німців натравити українців та поляків на євреїв не вдалося.</p>
        <p>В серпні 1941 р. починається серед єврейського населення ознаки голоду. Приділ харчів був нікчемний. Норми видачі продуктів в цей період був встановлений такий: німці одержували великий пайок, українське і польське населення одержувало 1400 гр. хліба на тиждень, а єврейське населення 700 гр. на тиждень, цукру одержували 200 гр. на місяць. Взагалі, євреї одержували половину того, </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
