<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000403">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Григорием Панявиным</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 111. Л. 104-121 оборот.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.105" xml:space="default"/>
        <p/>
        <p>Комиссия по составлению хроники Отечественной войны</p>
        <p/>
        <p>Стенограмма беседы с тов. Панявиным Г.М.</p>
        <p/>
        <p>Беседу проводит научный сотрудник тов. Миско М.В.</p>
        <p>Записывает тов. Рослякова О.А.</p>
        <p/>
        <p>г. Барановичи, 3 декабря 1944 г.</p>
        <p/>
        <p>Панявин Григорий Михайлович.</p>
        <p>Лейтенант. Начальник снабжения облстройтреста. Во время войны: командир бригады «Комсомолец». Год рожд. 1914. Русский. Член партии с декабря 1934 г. Награждения: орден «Красной Звезды», медаль Партизана Отечеств. войны 1-й степени.</p>
        <p/>
        <p>Родился на Южном Урале в Башкирской ССР – Воскресенский район д. Береговка в семье крестьянина-бедняка. Родители живы. Отец был на фронте, сейчас где-то работает в Ленинградской области. Мать – в колхозе. Братья и сестры учатся в средней школе.</p>
        <p>В 1928 году окончил среднюю школу, в 1931 году – школу колхозной молодежи в Мелеузе. В 1933 году окончил второй курс педтехникума в том же Мелеузе. После окончания мною второго курса, наш педтехникум объединили с Стерлитамакским педтехникумом. От меня этот педтехникум был далеко. Снабжаться из дому я не мог, поэтому для меня учиться там было дорого. Пришлось учебу бросить.</p>
        <p>С января 1934 года начал работать на педагогической работе в своей деревне Береговке. Проработал до марта 1936 года учителем начальной школы. В марте районо Мелеузовское взяло меня инспектором школ взрослых. В этой должности проработал до конца учебного года. Работа эта мне не понравилась. Стал проситься на педагогическую работу. Меня отпустили. С сентября 1936 года по 1937 год работал в однокомплектной школе у себя в деревне. Потом наш район разделился. От Мелеузовского района выделили Воскресенский район. Там нужны были учительские кадры. Меня перебросили в с. Привольное, где я проработал четыре месяца. В декабре этого же года выдвинули на должность заведующего районо Воскресенским. Там проработал до августа месяца 1938 года. У меня появилось желание поступить в авиационную школу. Медицинская комиссия меня не пропустила в связи с тем, что я не окончил среднее учебное заведение. В конце 1938 года снова пытаюсь. Мне пришло из военкомата сообщение, что я откомандировываюсь в бронетанковое училище.</p>
        <p>Освободился от работы и начал готовиться к испытаниям.</p>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
