<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000403">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Григорием Панявиным</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 111. Л. 104-121 оборот.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.106 оборот" xml:space="default"/>
        <p> пулеметным. Я сразу свалился в канаву. Когда обстрел прекратился, я увидел, что около меня лежит убитый.</p>
        <p>Стрельба и ракеты продолжались минут 15-20. Когда все это прекратилось, я стал искать своих товарищей. Нашел одного человека, рядового бойца. Остальные неизвестно в каком направлении ушли во время этой перестрелки. Полагаю, что часть перескочила через шоссе и ушла к переправе, часть вернулась, видимо, в обратном направлении.</p>
        <p>Я застрял здесь. Начинался рассвет. Поскольку я местности не знаю, ни компаса, ни карты у меня не было, я решил день пересидеть здесь в кустах. Думаю: днем произведу разведку, осмотрюсь, разберусь, где их посты, а ночью буду пробираться.</p>
        <p>Когда хорошо рассветало, я начал ползать, высматривать посты. Рассмотрел, что посты стояли метров на тридцать друг от друга. Недалеко деревня, и около деревни сплошные окопы. Прополз на другую сторону деревни – то же самое: посты и по высотке посты. Во всяком случае, выяснил, что по той стороне деревни можно было пройти, потому что там посты только на высотке. Эта деревня была километров пять от переправы, не больше.</p>
        <p>Примерно до 4-х часов пролежал. Солнышко вышло, обогрело. Я свалился под куст и задремал, начал засыпать вроде, вдруг слышу: «Руки вверх!»</p>
        <p>Оказывается, немцы делали проческу этих кустов.</p>
        <p>Когда поднял голову, около меня в трех метрах стоят два немца, сзади, метрах в шести, еще два немца. Пришлось сдаться.</p>
        <p>В этих кустах нас набрали человек 12. До вечера продержали: ни есть, ни пить не давали. Вечером погрузили на машину и повезли. Провезли километров 15, в какую-то деревню завезли. Вечером дали кушать. Дали, конечно, то, что осталось от солдат. Дали каши, и мы этой каши поели, как следует.</p>
        <p>Отвели в небольшой лагерек. Человек сто там было. Говорят: «Ложитесь, кто голову поднимет, будем стрелять». Переночевали ночь. Утро. Встаем, думаем, на завтрак. Оказывается, строят – и пошел, и пошел. Думаем, что где-нибудь в деревне покушаем. Ничего подобного. Гнали целый день, ничего не дали. Пригнали в Духовщину Смоленской области. В Духовщине переночевали. Было там тысячи две пленных. Утром выстроили и погнали по направлению Витебска.</p>
        <p>В Духовщине встретил одного своего однокашника, вместе кончали военное училище. Мы с ним твердо решили, что бежим при первой возможности. Подошли к леску. Колонна большая была, конвоиров не так много. Мы в этом леску сразу смылись. Откуда силы взялись? Третий день у немцев были не евши, и до этого не евши дня три-четыре. Бежим. Прислушиваемся, нет ли погони. Слышим треск, думаем погоня. </p>
        <p>– Ложись. </p>
        <p>Видим, правее нас выходят наши пленные. Таким образом, нас стало четверо. Один из них оказался тоже из нашего училища, только из другого батальона.</p>
        <p>– Что делать? </p>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
