<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000403">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Григорием Панявиным</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 111. Л. 104-121 оборот.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.105 оборот" xml:space="default"/>
        <p> В конце месяца из военкомата пришло извещение, что в нашем районе в бронетанковое училище не берут. Пришлось снова заняться педагогической работой. С 1938 по февраль 1940 года работал заведующим начальной большой школы. На мне лежали методическая сторона и хозяйственная.</p>
        <p>В связи с изменением закона о воинской повинности всех учителей стали брать в армию, и меня призвали. В феврале 1940 года меня призвали в армию. Был призван в 4-й или 5-й стрелковый полк в Ижевск в Удмуртской ССР. Направили в полковую школу, но в полковой школе даже месяца не был. Оттуда откомандировали во вновь организованное Златоустовское пехотное военное училище. С марта 1940 года по 11 июня 1941 года проучился в этом училище. По окончании училища присвоили военное звание – лейтенанта и направили в Московский военный округ. Попал в г. Калинин в числе 32-х человек в 413-й с.п. 73-й стрелковой дивизии. 18 июня принял взвод. 22 июня началась война.</p>
        <p>Понял, только начал бриться, меня вызывают и говорят, что началась война. Сразу снялись с Ворошиловских лагерей и ночью отправились в Калинин на формировку. До 28 июня формировались. 28-го выехали на фронт. 30 июня приехали в Оршу. Из Орши пешим строем направились западнее Орши 18 километров. Там готовились к встрече с врагом.</p>
        <p>1 июля мы уже вступили в бой западнее Орши. Здесь держали 8-го – 10-го и 12-го оборонительные бои. Потом наша оборона была прорвана, с флангов нас обошли немцы. Один полк попал на прорвавшуюся группировку немцев и потерпел большое поражение. С этого времени начали отходить в направлении на Смоленск. Ежедневно держали оборонительные бои. Ночью отходили. Около Смоленска несколько задержались на станции Кардымово. Отходили на Соловьеву переправу через Днепр.</p>
        <p>Силы нашего полка были невелики. Около станции Кардымово в нашей роте осталось 18 человек и нас два средних командира: я и Шапошников – лейтенант. Нам приказано было занять оборону от станции Кардымово на восточном берегу Днепра километра полтора-два. В Кардымове были уже немцы. Отдельные подразделения немецких автоматчиков просачивались на нашу сторону Днепра. Мы вели перестрелку с отдельными группами автоматчиков.</p>
        <p>Деремся. Дело подходит к вечеру. Нам никаких распоряжений нет. Посылаем на КП командира батальона. КП на том месте, где он был, не оказалось. Приходит связной от командира батальона и передает его распоряжение: «Находитесь здесь, а мы раздвинем правый и левый фланги». Соседей нет. Наши силы я сказал: 18 человек, два средних командира и два ручных пулемета.</p>
        <p>Решили найти КП командира батальона и получить распоряжение. Когда связной от него пришел, командир роты говорит: «Ты дойди до командира батальона и сам конкретно договорись. Когда вернешься, если меня здесь не будет, я буду около этих домиков».</p>
        <p>Мы с этим связным пошли искать. Искали, искали, никого не нашли: ни штаба батальона, ни штаба полка. Приходим на условленное место. Нашей роты нет.</p>
        <p>Таким образом, мы остались вдвоем с этим связным.</p>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
