<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000403">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Григорием Панявиным</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 111. Л. 104-121 оборот.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.107" xml:space="default"/>
        <p> Прежде всего, надо сменить одежду, чтобы можно было проходить между гарнизонами незамеченными.</p>
        <p>Приходим в одну деревню. </p>
        <p>– Давайте, – говорят, менять на что-нибудь. </p>
        <p>Мы отдали брюки, гимнастерки, взяли кое-какую крестьянскую одежду и пошли.</p>
        <p>Первая наша задача была покушать. Зашли к одному железнодорожнику. Он нам вынес целый каравай хлеба, молока горшок, картошки. Стали решать, куда пойдем?</p>
        <p>Мы с этим Двойниным решили идти через линию фронта. Если останемся в тылу, нас посчитают за предателей, что мы сами сдались в плен добровольно. Только до лесу добраться, лесами проберемся. Остальные два товарища: оба лейтенанта, один артиллерист, другой пехотинец, – решили податься на Белоруссию. Поживем, отдохнем, посмотрим, а там видно будет, чем заниматься. Такое было у них решение.</p>
        <p>Мы пошли вдвоем. Шли без дорог, полями. Прежде чем войти в деревню, расспрашиваем, где бывают немцы, как часто бывают. Дошли до Пречистинского района Смоленской области, обратно к этой Духовщине, в которой мы были. Прошли километров 25. Хорошо была слышна артиллерийская стрельба. Зашли в одну деревню в лесу, спрашиваем: в следующей деревне немцы есть? </p>
        <p>– Нет, – говорят, – нет немцев. </p>
        <p>Мы прямо в эту деревню, раз нет немцев. Только выходим из леса, смотрим, немец на посту стоит. Сошлись на расстоянии 30 метров. Бежать – сразу заметит. Впереди нас тоже гражданские шли, и мы за ними. И ничего в нас подозрительного не было. Этого постового немца прошли. Он стоял за деревней около школы.</p>
        <p>Зашли в деревню, полная деревня машин, офицеры бегают. Прошли метров тридцать, слышим кричат: «Хальт!» Мы будто бы не понимаем, не оглядываясь, идем. Еще раз «Хальт! Хальт»! Потом раздается русское: «Стой!» Пришлось остановиться.</p>
        <p>– Куда идете?</p>
        <p>– Домой идем.</p>
        <p>– Куда?</p>
        <p>– В Калининскую область.</p>
        <p>Я сказал, что я из Калинина, мой товарищ сказал, что он из города Белого. Были в тюрьме смоленской. Сейчас нас немцы освободили.</p>
        <p>Забрали. У моего товарища была записная книжечка из училища еще. В этой книжечке были записи, на каких совещаниях и собраниях были, и сохранился значок ГТО. Там ясно подпись: начальник Златоустовского военно-пехотного училища. Немец обратил внимание не на написанное, а на печати. Товарищ объяснил, что это спортивный билет.</p>
        <p>Несмотря на это, нас посадили. Продержали до вечера. Три человека местных сидели с нами. Из них двоих расстреляли, одного отпустили.</p>
        <p>Недели за две до этого мы действительно встретили человека, который убежал из Смоленской тюрьмы. Он нам рассказал, как вся эта процедура прошла, как отпускали, что немцы говорили. Поэтому решили бить на это.</p>
        <p>Сняли допрос. Каждому из нас несколько раз ударили по уху. Подписали все, что было написано: «Истинная правда, если не правда, прошу расстрелять. Подпись».</p>
        <p>Вызывают бригадира и говорят: «Вот вам два человека, </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
