<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000403">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Григорием Панявиным</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 111. Л. 104-121 оборот.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.106" xml:space="default"/>
        <p> Хороший парень, не помню сейчас его фамилии. Ночь. Походили, походили, даже из своей дивизии никого не встречаем, совершенно другие полки и другие части встречаются. Решили под кустом переночевать до рассвета, утром опять поискать. Нашли соломы, под кустом переспали. Утром вышли. Нашли соседний полк нашей дивизии 193-й. Они были от нас на левом фланге километра за три от нашего расположения. Пришли, спрашиваем, где наш полк?</p>
        <p>– Ваш полк вчера ушел на переправу и переплавился через Днепр.</p>
        <p>– Придется догонять свой полк.</p>
        <p>– Никуда не пройдете, потому что путь отхода отрезан.</p>
        <p>– Будем ночью пробиваться. </p>
        <p>Около штаба полка день пролежали, отдохнули, надо сказать, с удовольствием.</p>
        <p>Вечером начали формироваться. Мы на правах рядовых примкнули к ним и двигаемся. Пошли не по шоссейной дороге, а шли проселочными дорогами, по которым двигались автоповозки, машины, пехота, танки. Все перепуталось. Мы от Соловьевской переправы были всего в двадцати километрах. За ночь прошли всего 14-15 километров. С рассветом нас стали немцы обстреливать пулеметным и минометным огнем и в лоб, и с флангов. Командир полка, который, по-видимому, исполнял эту должность, – на коня и уехал, не подавши никакой команды. Бойцы и командиры разбежались в рожь. К счастью, туман начался. Все благополучно более или менее получилось. Начали просачиваться в направлении переправы. Мы со связным друг от друга не отрываемся. Встречается лощинка. Все направились в эту лощинку, и мы со связным туда пошли. Встретили там из разных полков и дивизий. Большинство комсостава было: средние командиры, младшие командиры. В кустах нас набралось восемнадцать человек. Когда солнце зашло, туман осел. Мы выгладываем из-за кустов. Кругом нас немцы. Мы остались в середине.</p>
        <p>Решили пересидеть день, а ночью пробиваться. Пробиваться было с чем: у каждого был пистолет, у некоторых было по гранате. Решили тихонько пробираться между кустами. Осмотрели все это днем из-за кустов, где удобнее пройти. Кустарник шел на восток.</p>
        <p>Вечером вышли. Возглавлял группу один старший лейтенант, начальник связи из 193-го полка. Меня поставили замыкающим в этой колонне. Шли цепочкой по одному. Колонна рассыпалась и тихонько, где ползком, где как начали пробираться. Обошли 5-6 немецких постов. Ночь была темная. Когда шли возле кустов, прямо натыкались на немецкие пулеметные гнезда. Вышли на шоссейную дорогу, на которой стояли немецкие пулеметные гнезда. Рядом мост. На одной стороне моста стояли немецкие пулеметные гнезда и на другой стороне моста – тоже посты их стояли, и целое подразделение немцев было расположено, как потом я убедился, видимо, рота была. Минометы были, станковый пулемет был.</p>
        <p>Когда натолкнулись в упор на этот пост, нас как засыпали ракетами, огнем из минометов и особенно </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
