<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000403">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Григорием Панявиным</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 111. Л. 104-121 оборот.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.107 оборот" xml:space="default"/>
        <p> вы за них отвечаете головою, используйте пока на работе. От себя никуда не отпускайте».</p>
        <p>Бригадир этот неплохой парень был. Он послал свою жену и соседей надежных посмотреть, насколько каждая деревня загромождена немецкими гарнизонами. Оказалось, что в каждой деревне переполнено немцев. Кроме того, до леса открытая местность, а лес километрах в десяти.</p>
        <p>Недели через две вызывают нас с этим бригадиром и забирают в Смоленский лагерь. В этом лагере я пробыл восемь дней. Как только удалось перейти на работы, сразу сбежал, но не с этим товарищем, а с другим.</p>
        <p>Отошли восемнадцать километров от Смоленска. (Это было, примерно, 8-9 октября 1941 года). Удрали мы в двенадцать часов дня.</p>
        <p>Нашли листовку нашу советскую «Вести с Советской родины». Это была вторая листовка. Там сообщалось, что войска Западного фронта под командованием Тимошенко перешли в наступление. Наши войска освободили г. Ельню и заняли ряд населенных пунктов западнее Ельни в 30-ти километрах.</p>
        <p>Зашли в деревню, не помню названия, Каплянского района. Рядом болота, леса начинаются на северо-запад от этой деревни. Артиллерийская стрельба началась сильная. Впоследствии оказалось, что немцы начали наступление и прорвали нашу оборону в первых числах октября в районе Ярцева. А мы решили, раз стрельба, значит будут скоро здесь.</p>
        <p>На восток от Смоленска местность не лесистая. Решили здесь ожидать. Пробыли мы там дней 6-7. На эту деревню нагрянул немецкий карательный отряд, который вылавливал пленных красноармейцев. Я был за деревней, когда приближался этот карательный отряд. Я тогда быстренько смотался в это болото.</p>
        <p>Немцы собрали все мужское население, по документам проверили. Потом старшина говорил: это наш, а этот военнопленный. Пленных было в этом колхозе человек пять-десять. Пленных всех выстроили в одну шеренгу, стали проверять документы. У кого документы есть, того немцы направляют в лагерь, у кого нет, того в сторону. С документами отправили в лагерь, остальных 28 человек у моста расстреляли. Я не попал. Если бы попал, то меня бы постигла участь 28 человек.</p>
        <p>Что делать? Стрельба затихла, значит, фронт отошел еще дальше на восток.</p>
        <p>Приближается зима. Решил податься на Белоруссию. Слышал, что в Белоруссии много пленных работает по колхозам. За шесть дней километров 150 отмахал. Пришел в Белыничский район Могилевской области. Там был колхоз «Червонная смена». Встретил там человек тридцать красноармейцев. Прожил там дней тринадцать, в общем, до 30 октября. Приезжает волостной старшина и говорит: «Завтра всех пленных направить в волость». Подхожу к нему на регистрацию, а он говорит: «Никакой регистрации проводить не будем».</p>
        <p>Думаю, дело опять пахнет лагерем. Говорю своим хлопцам: «Давайте-ка сматывать удочки, иначе в лагерь попадешь. Летом там плохо было, а зимой еще хуже».</p>
        <p>Решили идти на юго-запад в направлении Чаусы – Кричев.</p>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
