<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000403">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Григорием Панявиным</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 111. Л. 104-121 оборот.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.109" xml:space="default"/>
        <p> Помню, один немец, огромный такой, подлинный тип фашиста, худой, нервный, ходил с толстой дубиной, бил по плечам этой дубиной. Он налетает с этой дубиной – и пошел, и пошел. Совершенно не считался, что это люди. Обязательно после каждого обеда в результате этой дележки хлеба 15-20 человек лежат убитыми. Как обед закончился, смотришь, там лежит человек, там лежит.</p>
        <p>Питание такое было. Кто шел на работу, тот баланду получал три раза: утром, в обед и вечером, приходя с работы. Кто на работу не ходил, тот – два раза. Больные и комсостав получали баланду два раза и хлеба на 50 грамм меньше.</p>
        <p>Что это за больные?</p>
        <p>Мне пришлось пробыть в бараке больных пять дней. Большинство болели дизентерией. Дизентерия распространялась через вшей. Вша была сплошная, ходила и по верхней одежде. Спастись от вшей не было никакой возможности. Никакой медицинской помощи не оказывалось. Начальство было – полицейский и санинструктор. Как полицейский, так и санинструктор были вооружены палками и лечили этими палками. Принесут хлеб, он начинает делить. Кто кричит: «Дайте мне, я не могу встать», – он начинает этой палкой лечить.</p>
        <p>В этом бараке каждый день три, четыре десятка людей умирали. Смертность была исключительно большая. Если бы баня была, это спасало бы людей. Спали, прижавшись друг к другу. Спать было совершенно невозможно, вша ест.</p>
        <p>Так я прожил в этом двинском лагере дней 14-15. Потом узнал одну работу, откуда можно бежать – возили дрова. Этот лагерь был расположен по железной дороге от Двинска километров на тридцать. Рабочих туда возили в угольной коробке, в которой торф возят, оттуда возили дрова. На обратном пути убегали. Брали туда рабочих ежедневно человек пятьдесят, даже иногда сто пятьдесят.</p>
        <p>Когда я попал туда на работу, прицепили два товарных вагона и загнали людей в эти вагоны, закрыли. По сто пятьдесят человек в вагоне – ни сесть, не повернуться. Поехал, вот так раз, и то не уйдешь! Говорю ребятам: «Давайте придумаем что-нибудь?»</p>
        <p>Часть носит дрова в эти вагоны, часть кладет поленницы. Мы шесть человек залезли класть дрова. Около стенок положили, в середине оставили промежуток, заложили его сверху дровами, и нас заложили. Когда поезд тронулся, мы расшвыряли эти дрова, вылезли и около лесочка спрыгнули и ушли.</p>
        <p>Это было 26 ноября. Убежали семь человек. Конечно, кушать – это был самый жизненный вопрос. Зашли к латышам. Надо сказать, что они неплохо отнеслись к нам. К одному, другому, третьему зашли. Поели хорошо. И пошли на юг, потому что на севере латыши, а на юг от Двинска – русские староверы. Нам так посоветовал один бедняк-латыш.</p>
        <p>Несмотря на такую истощенность, мы за ночь около пятидесяти километров сделали. Утром очутились в русской деревне. Зашли, нас там накормили. Очень хорошо принимали, как к отцу родному идешь. На одном хуторе нам истопили баню. Тут мы всю грязь, всю вошь оставили. Сразу легче </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
