<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000403">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Григорием Панявиным</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 111. Л. 104-121 оборот.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.108" xml:space="default"/>
        <p> Цель была такая: пройдем через лес, если найдем военную группу, присоединимся, если не найдем, пойдем дальше на юг, где-нибудь зиму перезимуем. Обуви у нас не было ни у кого совершенно.</p>
        <p>Только стали подходить к лесам, оказывается, там карательный отряд рыскает, военнопленных ищет. Решили зайти в одну деревню. Заходим, выходит немец: «Ком!» – спрашивает документы.</p>
        <p>Правда, председатель колхоза выдал нам справку, что мы две недели работали в колхозе.</p>
        <p>Собрали нас человек 12 и заперли в одну хату. Немец говорит, что вы без документов, вас могут поймать и расстрелять. Завтра пойдем в районный центр, там выдадут вам документы, тогда можете идти по домам.</p>
        <p>Утром повезли нас в Дрибин. Конечно, никаких документов не дали. Погнали в Горки Могилевской области. Говорят, тут гражданский комендант, который не может выдавать военные пропуска, а там военный комендант. В Горках допросили каждого – и в вагон, в Оршу. В Орше загнали в каземат человек, примерно, тысячи две (нас было человек 150). Помещение это было квадратных метров 5-6 и в два этажа, так что сесть нельзя было, не то что встать. Все прижались друг к другу, что с нами будет? Часа через три стали выпускать. Дают каждому буханку хлеба по килограмму, и в вагон. Мы попали в тюремный вагон: железные решетки и свет только с потолка падает. Ни у кого ножа не оказалось, чтобы прорезать доску в вагоне и вылезть. Решили выломать решетку у окна. Везли нас двое суток, не открывая даже дверей. Запах был ужасный. Одну решетку сумели раскачать, за двое суток выломали. Это уже было на станции Двинск. На этой станции у нас успели убежать только шесть человек. Установилась очередь. Каждый хотел выскочить. Шесть выскочили, остальным не удалось. Сгрузились в Двинске в лагерь, и к нашему удивлению, там оказались и те, которые убежали.</p>
        <p>Когда стали выгружать из вагонов, то в каждом вагоне человек шесть мертвых было, тяжелобольных тоже много было. Около каждого вагона накидали кучами. Немцы берут за ноги и за руки, и из вагона выкидывают трупы.</p>
        <p>Повели в крепость Двинск. Большой сарай – вроде ангар. Туда нас загнали. Холодно. Это уже был ноябрь. Мороз сильный был. В этом ангаре мы ночевали. Утром немцы опять выстроили нас. В этом лагере человек 150 осталось замерзших людей.</p>
        <p>Впервые узнал, как немцы относятся к евреям. Вообще я этой нации не знал, потому что я жил на Урале, где их нет. Потом воспитание было такое интернациональное, что не признавали разницы между национальностями.</p>
        <p>Отобрали из нашей среды евреев. Их заставили выносить эти трупы замерзших за ночь людей. Как они издевались над ними? Встали шеренгой наши русские полицейские. (Уже в лагере сволочь разная понабралась) и немцы. Кто палкой, кто прикладом, кто штыком их бьет и все кричат: «Бегом, бегом». Каждый стремиться ударить по лицу и не по ходу, а против хода. Он бежит, его ударяют палкой или резиной. Кто падает, немец подходит и штыком прикалывает и другого еврея его заставляет оттащить.</p>
        <p>Это жутко на меня подействовало.</p>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
