<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000403">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Григорием Панявиным</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 111. Л. 104-121 оборот.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.108 оборот" xml:space="default"/>
        <p> Собрался маленький коллектив, одушевленный одной идеей – бежать из этого лагеря. А бежать из лагеря никак невозможно, не вырвавшись на работы. Если бежать из лагеря, надо было пройти 10-12 проволок, и кругом часовые.</p>
        <p>Что из себя представлял этот лагерь?</p>
        <p>Это один из самых страшных лагерей. Он был устроен около кладбища. На кладбище было приготовлено несколько ям, каждая емкостью на три тысячи трупов. Лагерь был разделен на несколько клеток. В каждой клетке было несколько бараков: 15-16. В каждом бараке помещалось по 250-300 человек. Печей не было. Бараки были сделаны из досок легкого летнего типа. Из этих 16, в двух бараках жили больные, в третьем бараке складывали мертвых. У каждой из этих ям работало 8 санитарных тачек, которые возили наши военнопленные.</p>
        <p>Ежедневно, по нашим подсчетам, в ноябре месяце умирало с голода, от дизентерии и от холода не менее 200-300 человек.</p>
        <p>Что особенно бросалось в глаза?</p>
        <p>Прежде всего, произвол, который чинили как сами немцы, так и их сообщники-полицейские. Нас, пленных, не считали за людей, убивали, били. Никто за это никакой ответственности не нес.</p>
        <p>Каждый стремился попасть на работу, но на такую, с которой легко можно было бы удрать или где можно было бы достать кусок хлеба, выпросить у крестьян.</p>
        <p>Я помню, мы возили кирпичи. Кормили нас баландой.</p>
        <p>Что из себя представляет эта баланда?</p>
        <p>Капуста гнилая, немытая, нечищеная картошка, и все, причем все это несоленое.</p>
        <p>Помню, пришли с работы. Подходим получить эту баланду. Там было пять котлов. Стоял часовой около каждого котла. И вот один военнопленный видит, что около этого котла быстрее можно получить, а там, где он стоял, долго ждать, перебежал к тому котлу. Немцы это увидели. Вдвоем набросились на него и так били, что слышно было, как кости ломаются. Прикладами из всей силы по голове, по спине, потом ногами стали топтать. В результате человек не мог сам встать. Дожил только до вечера, как стемнело, он помер.</p>
        <p>Больных не гоняли на общую кухню, а приносили котел к бараку. Выгоняли всех, выстраивали – и получай. Один из больных, получив порцию, не мог ее есть. Вышел на солнышко, привалился к стене, лежит и кушает. Немецкий офицер идет. Говорит ему по-немецки. Наш показывает ему, тот ничего не понимает. «Поднимайся, иди!» Тот поднялся. Он его застрелил тут же.</p>
        <p>Один из кухни украл картошку и попался немцам на глаза. Его немец повел на кладбище, вынул парабеллум и пристрелил.</p>
        <p>Еще что характерно. Давали 150 грамм на каждого человека, но не давали каждому порции, а дают буханку хлеба, эту буханку хлеба на шестнадцать человек. Каждый дрожал за этот кусочек, вся жизнь заключена в этом кусочке хлеба. Каждый боится, как бы еще не присунулся 17-й, вдруг не достанется. Начинают резать, делить на равные порции. Ежедневно в двух-пяти партиях не получается равной дележки. Как один схватил, начинается свалка. На эту свалку обычно налетают немцы, начинают бить, стрелять.</p>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
