<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000403">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Григорием Панявиным</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 111. Л. 104-121 оборот.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.109 оборот" xml:space="default"/>
        <p> стало.</p>
        <p>Основная цель была, в частности моя, как-нибудь зиму прожить среди крестьян, но все-таки стремление было попасть к своим.</p>
        <p>Я по Латвии дней десять ходил. С товарищем разошелся, потому что у него была шинель военная, а я уже переменил шинель на гражданскую одежду, пиджак получил. Надо сказать, когда двое идут, то больше подозрения.</p>
        <p>Я попал к одному человеку, довольно зажиточному. У него сын коммунист и дочь комсомолка, оба эвакуировались с Красной армией. Он меня прекрасно принял, покормил, как гостя хорошего, и просит, чтобы я у него пожил, но я у него только переночевал. Он мне говорил: «Ты не мучай себя, торопиться некуда. Надо тебе набрать сил. Дойдешь до следующей деревни, зайдешь к моему зятю. Он тебя может поддержать несколько дней».</p>
        <p>Пошел к этому зятю. У него прожил несколько дней. Потом он меня направил к своему другу. Так я постепенно передвигался. Перешел границу латвийскую и вышел на советскую территорию.</p>
        <p>Что меня здесь поразило?</p>
        <p>Здесь люди совершенно не так принимали пленных, как в Латвии. Мне просто это обидно было: я советский и ты советский. Там ночевать, покушать беспрепятственно, здесь же, чтобы переночевать надо пройти полдеревни.</p>
        <p>Зашел в воскресенье в одну хату. Это было около Двины. Из-за Двины пришел один человек. Спрашиваю: «Как у вас там пленные, проходят?»</p>
        <p>– Проходят. </p>
        <p>– Ночевать пускают?</p>
        <p>– У нас такое правило, что всех пускают.</p>
        <p>Думаю, зима, я к линии фронта все равно не пройду, одежда и обувь плохие, давай-ка я по Западной пошляюсь.</p>
        <p>Белорусы меня встретили неплохо. Пришел к одному старичку, он меня оставил на две недели. У него была хозяйка и дочка. </p>
        <p>– Живи, ничего не делай, отдыхай. Ты худой, измученный. </p>
        <p>Правда, у меня ноги болели.</p>
        <p>Таким образом, прожил недели две у этого старика. Старик, правда, трусоват был. Через некоторое время мне говорит:</p>
        <p>– Знаешь что, мне страшно держать тебя. Вдруг нагрянет полиция и тебя заберут и меня будут преследовать. Поищи еще хозяина.</p>
        <p>Пошел к другому. У него месяц прожил. Потом перешел к третьему. Таким образом, до весны прожил.</p>
        <p>Надо сказать, что пленных в этом районе было очень мало. Я жил и не знал, где еще пленные живут. Слышал, что за 25 км от этой деревни живет еще один пленный. Думаю, надо связаться с ним. Тут уже у меня утвердилась мысль, чтобы весной идти в лес к партизанам. Нашел причину и поехал увидеться с этим военнопленным. Приехал. </p>
        <p>– Жил, но ушел. </p>
        <p>Узнаю, что у того хозяина, у которого я жил некоторое время, живет пленный. Это было чуть ли не на пасху. Сел на велосипед – и туда. Приезжаю, действительно, военнопленный водитель машины, старший сержант, танкист. И еще один оказался. Он говорил, что он из ФЗО, в действительности, он тоже красноармеец. Решили, что в следующее воскресенье они приходят ко мне, и мы уходим.</p>
        <p>Я приготовился к этому дню, подремонтировал одежду, </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
