<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000403">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Григорием Панявиным</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 111. Л. 104-121 оборот.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.111" xml:space="default"/>
        <p> Четыре человека взяли носилки и пошли за торфом. Сопровождал нас один украинец здоровый с винтовкой. Идем, договариваемся: когда он к нам подойдет, нападем, обезоружим, убьем. Торф подносим метрах в сорока от машины в направлении леса. Подошли, набрали торф. Он не подходит близко. Хорошо, пусть сидит, наберем торф и прямо на него пойдем, потому что, если бежать к нему, он примет меры. Набрали торф и прямо на него двинулись. Я впереди, носилки за мною. Он видит, что мы идем прямо на него, отходит в сторону. Сравнялся с нами. Мы бросили носилки, на него, сразу за горлянку, отобрали винтовку, прикладом добили. Забрали винтовку, патрон десять штук и с этой винтовкой ходу. Побросали свои шинели.</p>
        <p>Очень замечательная драка была, ничего не было в руках, чем можно было бы ударить, торфом не убьешь. На ногах были только брезентовые чулки, кулаком тоже не убьешь, душить – шея здоровая. Я попробовал его схватить, он на винтовку лег и не дает. У сержанта оказалось долото. Он ему в висок дал, винтовку выпустил. Я прикладом еще два раза дал, тогда он совсем распластался. Обезоружили и пошли.</p>
        <p>Шел большой лес километров на двадцать пять. Раньше убегавшие с торфоразработок уходили в этот лес, но их перехватывали. Поэтому я решил не идти в этот лес. Пошли в маленький лесочек. Этот лесок пересекли и в рожь, за собою рожь подняли и потом лощинкой, лощинкой и пошли в направлении минского леса.</p>
        <p>Так закончилась моя жизнь в плену, началась новая жизнь более веселая и более полезная. Всего в лагерях с перерывами я был два-два с половиной месяца.</p>
        <p>Пошли, дождик, сильный дождик. У нас на себе ничего нет. Взять стесняемся у крестьян. Как бегом зарядили. Несколько километров пробежали, согрелись.</p>
        <p>После дождя винтовку надо прочистить. Разобрал затвор, в затворе бойка нет. Конвоировал нас с винтовкой, а бойка нет у винтовки. Мы-то надеялись, что мы вооружены. Хорошо, что мы осмотрели винтовку заранее.</p>
        <p>В одном месте нарвались на полицейскую засаду, и нас разогнали. Мы с лейтенантом Астафьевым залегли в жито. Политрук и сержант удрали от нас. Искали, искали не нашли. Остались вдвоем с винтовкой без бойка и с гранатой без запала.</p>
        <p>Решили идти в город Дисна, где он жил и где у него имелось оружие. По пути встретили партизан три человека. Ночью встретились, страшно было встречаться: не то партизаны, не то полиция.</p>
        <p>– Кто вы?</p>
        <p>– Такие-то. Убили конвоира, убежали из лагеря, сейчас ищем партизан.</p>
        <p>– Вот мы партизаны. Оружие есть?</p>
        <p>– Есть винтовка без бойка.</p>
        <p>Сколотили группу в пять человек. Пару дней отдыхали около них, покушали. Потом пошли в деревню. Тут еще одного политрука встретили. Нас стало шесть. Потом еще одного – стало семь. К концу июня 1942 года нас стало сорок человек в группе. Командиром этой группы был один </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
