<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000403">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Григорием Панявиным</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 111. Л. 104-121 оборот.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.110" xml:space="default"/>
        <p> обувь. В воскресенье жду. Ждал, ждал, не дождался, а в понедельник является полиция и забирает меня. Впоследствии, когда был в лагере, видел этого хозяина, и он мне рассказал, что этот пленный заболел сильно и не мог прийти.</p>
        <p>В это время было отдано распоряжение всех пленных собрать. Нас собрали восемнадцать человек. Когда собрались, каждый друг друга ощупывает, чем ты дышишь, что ты думаешь. В течение трех, четырех дней собралась группка. Решили при первой возможности бежать.</p>
        <p>Это был военный лагерь, так называемый Меры. Там пробыли каких-нибудь три, четыре дня. Погрузили в эшелоны. К этому времени уже человек сорок набралось. Повезли. Три-четыре часа были в пути. Убежать никак нельзя было. Был немецкий контроль и, кроме того, местная полиция. Довезли до Глубокого. Поместили в монастырь. Бросалась в глаза вывеска: «За съедение человеческих трупов – расстрел на месте, за вырезывание внутренней – расстрел на месте». Эта вывеска сохранилась с 1941 г.</p>
        <p>После рассказывали, что там был такой же произвол, может быть, даже больше, какой царил в Двинске. Дело там дошло до того, что пленные ели друг друга. Когда человек умирает, разрезают грудную клетку, достают легкое, печенку, сердце. Поэтому немцы вывесили такую вывеску.</p>
        <p>Потом я был в Молодечно, в Минске, но это уже были не те лагеря, что в 1941 году. Когда заходит новая партия, сразу всю одежду пропускают через дезкамеру. В результате такой санобработки не было вшивости среди пленных и такой заболеваемости, какая была среди пленных в 1941 году, тоже не было. Люди были худые, измученные, бесправные, но все-таки физическое их состояние было лучше.</p>
        <p>Затем, бросалось в глаза, что отношение немцев к пленным было тоже самое лучше. Бить не разрешалось. У нас так говорили, что будто бы был поставлен немецкому командованию такой ультиматум, что, если будете так относиться к нашим пленным, такое же отношение будет и к вашим. В январе месяце 1942 года будто бы был приказ Гитлера: улучшить питание и отношение к военнопленным. Это рассказывали те, которые были все время в плену.</p>
        <p>Из монастыря нам бежать не удалось. Пробыли дней шесть-семь не больше. Сколотилась группочка, человек в десять. Решили, если будут гнать колонной, то напасть на конвоиров, если же повезут в вагоне, каждому припрятать ножи, перерезать в вагоне доски и удирать из вагона.</p>
        <p>И вот нас повели на станцию. Во время пути от монастыря до станции, у нас не было возможности удрать, потому что конвоировало человек пятнадцать. Мы не могли напасть на такой конвой.</p>
        <p>Погрузили в вагоны. До Молодечно довезли и выгрузили. Часа в четыре мы были в пути. Убежать не удалось. Сказали, что будет отправляться эшелон в Ригу. В этот эшелон попали, кто как сумел.</p>
        <p>Условия в Молодеченском лагере такие же, как в Глубоком. Питание то же самое, что в 1941 году: картошка немытая, капуста порубленная соленая. Не так все это доброкачественно, но все-таки можно кушать.</p>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
