<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000403">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Григорием Панявиным</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 111. Л. 104-121 оборот.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.110 оборот" xml:space="default"/>
        <p> Попали в эшелон. Нас погнали из лагеря в эшелон человек тысячу. На эту колонну было сто конвоиров. Каждый конвоир шел с винтовкой на изготовку с примкнутым штыком. Пленные не должны были смотреть в сторону и руки держать в карманах. Кто повертывался, того сразу штыком в бок.</p>
        <p>Повезли в Минск. Не доезжая Минска семи километров, выгрузили. Там был расположен лагерь – бывший военный городок. Когда выгружались, все вагоны были порезаны, все готовились к побегу. Поместили в лагерь.</p>
        <p>Охрана лагеря была очень сильная. Наружный конвой несли немцы. Каждый барак был оплетен проволокой, и кругом украинцы вооруженные.</p>
        <p>В этом лагере мне пришлось пробыть дня три-четыре. Быстро мы попали на торфоразработки. Нас вывезли на машинах двадцать пять километров восточнее Минска на какую-то железнодорожную станцию, кажется, в Гомельском направлении.</p>
        <p>Там я пробыл дней пять. Жить можно было. Некоторые люди не хотели оттуда уходить. Получали немецкий паек, какой полагался на торфоразработках: 450 грамм хлеба. Утром получали кофе и к кофе получали что-нибудь сладкое: повидло, иногда мед искусственный. В четыре часа утра уходили на работы. В восемь часов давали завтрак – по котелку супу, в котором и крупа, и картошка были. Уже не баланда. Полкилограмма хлеба уже давал предприниматель. В час кончали работу, шли на обед. Получали по котелку супу, а вечером на ужин получали: хлеб и картошку, иногда сыр. В общем, получали килограмм хлеба и трехразовое питание. Жить можно было. Но не об этой жизни мы мечтали.</p>
        <p>У нас там сколотилась группа в семнадцать человек для побега. С конвоирами я вошел в контакт. Я немного еще со школы немецким языком владел, в плену свое знание немецкого языка возобновил. Начал разговаривать с ними. А они любят, кто по-немецки умеет разговаривать.</p>
        <p>Договорились, как только пойдем на работу, напасть на конвоиров, конвоиров побить и, таким образом, освободиться. Правда, местность открытая и рядом железнодорожная станция.</p>
        <p>Группа работающих была в 50 человек. Я распределил, кому на кого нападать. Кто камень держал, кто железку, чтобы по голове оглушить. На каждого конвоира было по два человека.</p>
        <p>Когда пошли, то передние конвоиры ушли вперед, задние отстали, остались двое боковых. На них нападать я не решился, потому что поднимется тревога, начнется стрельба и можно сорвать все дело. Решил оставить до следующего раза. На следующий день опять неудачно.</p>
        <p>В одном лагере была тысяча человек и в другом лагере была тысяча человек. Оба лагеря знали, что мы готовим побег и почти всех участников знали.</p>
        <p>На третий день я решил: действовать быстрее, иначе переловят и порасстреляют. На третий день были более благоприятные условия. Но когда я дал сигнал к нападению, струсили и нападения не сделали, а немцы начали горготать, сразу поняли, в чем дело. Поэтому решил бежать. Бросил работу около машины, взял носилки, стал подносить торф. Со мною были еще старший политрук, лейтенант Астафьев – машинист и один сержант.</p>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
