<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000403">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Григорием Панявиным</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 111. Л. 104-121 оборот.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.113" xml:space="default"/>
        <p> Белоруссию» – Старицкий, им. Пономаренко – Онищенко И.П., «26 лет Октября» – Мархвынский (поляк), им. Маленкова – Федор Старовойтов.</p>
        <p>По решению подпольного обкома Барановичского в целях расширения партизанского движения бригада была разделена на две бригады: бригаду Чкалова и бригаду «За Советскую Белоруссию».</p>
        <p>Это решение было в ноябре или декабре месяце 1943 года, а 26 февраля я оттуда был передан командиром Комсомольской бригады.</p>
        <p>О Чкаловской бригаде надо непременно рассказать. У меня о ней осталось самое лучшее представление. Это была очень отважная бригада и особенно умела заниматься диверсионной работой. На ее счету, когда я был там, числилось более 200 вражеских эшелонов. Были месяцы, когда бригада спускала по 20-25 эшелонов под откос, диверсий доходило до 30-35.</p>
        <p>Диверсионная работа в основном проходила на своих ресурсах. Тол добывали из снарядов и бомб и плавили, взрыватели делали сами в своих мастерских из патрон «тт». Мины все делали в своих мастерских: химические мины, нажимные, мины замедленного действия. Там был один хороший инженер-химик Курзанов – начальник диверсионной службы бригады. Он сконструировал 10 или 12 образцов мин собственной конструкции, которые изготовлялись в наших же мастерских. Мастерские были очень приличные.</p>
        <p>В результате всего этого наша бригада по диверсионной работе была одной из лучших бригад. Каждый месяц десятка полтора-два спущенных эшелонов.</p>
        <p>Когда я уходил, на счету бригады числилось 212 эшелонов. Подбивали и взрывали автомашины. Рвали на ж.д. станциях через свою агентуру паровозы, взорвали поворотный круг, правда, не совсем удачно, много повреждений сделали.</p>
        <p>Открытых боев особенно нам не приходилось держать в связи с тем, что вопрос с боеприпасами был самый больной вопрос. Боеприпасы, которые мы находили, были не надежны. Засады зимою почти не делали. Летом засады часто делали.</p>
        <p>Бригада действовала в Ивенецком и Воложинском и части Радошковичского районах.</p>
        <p>Разведка была поставлена таким образом: у меня был помощник по разведке. В других бригадах командиры по разведке были. В начале вся разведка концентрировалась у начальника штаба бригады. Я руководил непосредственно. Было 3 разведывательных группы по 5 человек. Каждая группа действовала на определенном участке, имела определенные объекты. Первая группа: Молодечно станция и станция Красное, вторая группа – немецкие гарнизоны в м. Воложин – Городки, третья – Ивенец и частично м. Раков. Разведка занималась и агентурой, и наблюдением.</p>
        <p>Эти группы не просто были разведчиками, они руководили разведкой, каждая на своем участке. Каждая группа имела своих резидентов не одного, а несколько для того, чтобы получать данные. Резидент имел свою агентуру непосредственно на станциях. Стремились к тому, чтобы агенты друг друга не знали. Они знали только </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
