<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000403">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Григорием Панявиным</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 111. Л. 104-121 оборот.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.111 оборот" xml:space="default"/>
        <p> из троих, к которым мы присоединились, – Сергей, забыл фамилию.</p>
        <p>В конце июня мы решили пойти на засаду. Около Молодечно м. Городок есть. Из Городка в Молодечно тракт идет. На этом тракте сделали засаду. На вооружении у нас были только винтовки. Нас в это время было еще только восемнадцать человек. Сделали засаду на полицию. Ждали целый день до 4-х часов. Никто не идет. Послали двух человек заказать обед, сами собираемся уходить. Сели под елку. Кое-кто закуривает. Я сидел, читал книгу. Некоторые чистили оружие. Дождик пошел. Смотрим, едут. Как сидели кучкой, так и залегли. По существу, в засаде было 6 человек, остальные были на дозорах.</p>
        <p>Даю команду: «Огонь!» Инициатива в наших руках оказалась. Когда мы их обстреляли, они врассыпную. Полицейских было человек 15. Некоторые из них залегли и стали отстреливаться. Меня тогда ранили в ногу. Те, которые побежали, нарвались на вторую нашу засаду. Как только подбегает, они его сразу: с т о й! Бросай оружие! Бросает. Двоих человека убили, пять человек в плен взяли. Всех расстреляли, один при расстреле убежал.</p>
        <p>После этого к нам еще одна группа присоединилась в 18 человек. Решили двигаться за линию фронта: перейдем линию фронта, подвооружимся, а там видно будет. Если захотят, пусть отправят обратно, если не захотят – пойдем в армию. На этом и решили. Но надо было подождать моего выздоровления. Рана оказалась с раздроблением кости. За сапогом был засунут нож. Пуля угодила в нож и набила в рану осколков железных и деревянных. Фельдшер сказал, что через неделю пройдет. Пролежал в лесу неделю, рана не идет на выздоровление. Тогда они решили положить меня на повозку и возить с собою, двигаться на восток. Положили на повозку, повезли. Ночь провезли. Ехали не по каким-либо хорошим дорогам, а по проселочным, окольными путями. За ночь вся нога кровью облилась. Когда рассвело, посмотрели, дальше везти меня нельзя.</p>
        <p>– Как ты думаешь возить тебя? Ты можешь без ноги остаться. Если мы найдем хорошего человека и оставим у этого человека. Через месяц ты выздоровеешь, и мы придем за тобою. Если не придем, то назначим место, где встретиться.</p>
        <p>Я согласился.</p>
        <p>Правда, человек попался исключительный – один из секретарей сельских советов при советской власти. При Польше у него была конспиративная квартира для наших агентов. Он за мое лечение принялся очень энергично. Достал медикаменты.</p>
        <p>А те отправились. Мне было тяжело расставаться. Со слезами расстались.</p>
        <p>Я у него прожил месяц и 25 дней и все-таки не вылечился. Начал ходить с помощью костыля. Этот человек впоследствии стал нашим разведчиком, резидентом. Фамилия его Мушинский. Ему дали медаль «Партизана Отечественной войны».</p>
        <p>Когда стал двигаться, нашел группу из отряда Кузнецова. Это был октябрь 1942 года. Отряд стоял в Ивенецком районе в пуще. Добрался до лагеря пущи. Когда пришел в лагерь, начал меня уже врач лечить. Пролежал до 15 ноября. Как только стал наступать на ногу, решил пойти </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
