<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000403">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Григорием Панявиным</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 111. Л. 104-121 оборот.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.112" xml:space="default"/>
        <p> на железную дорогу. Пошел с группой на железную дорогу. За две недели до первого декабря спустили два вражеских эшелона.</p>
        <p>Самого Кузнецова я не видел. Он как раз перед моим приходом взорвался на мине. Знаю только по рассказам, что это был боевой парень.</p>
        <p>Что из себя представлял этот отряд?</p>
        <p>В отряде было человек 50-60. Вооружение довольно порядочное было. Имелось автоматов 6-7, пулеметов штуки 4. Для того времени это было хорошее вооружение.</p>
        <p>За декабрь 1942 года отряд вырос до 130 человек. Когда зимой немцы наступали, наши держали оборонительные бои. Тяга в партизаны была большая. Небольшой процент был местных людей, исключительно крестьян-белорусов. В основном же восточники, военнопленные и окруженцы.</p>
        <p>1-го декабря, когда я возвратился с железной дороги, меня выбрали начальником штаба Кузнецовского отряда. В связи с расширением отряда была проведена реорганизация. Были организованы роты. Командиром отряда был тогда Смирнов Сергей Петрович. Он сейчас работает зампредседателя райисполкома в Столбцах.</p>
        <p>Здесь недолго мне пришлось поработать начальником штаба отряда. Начался массовый прилив партизан в начале зимы 1942-1943 г.</p>
        <p>Надо сказать, что партизаны как боевая единица начали показывать себя. В ноябре 1942 года наш отряд Кузнецовский вместе с отрядом им. Сталина разбили один немецкий гарнизон в м. Вишнево.</p>
        <p>Вооружение и прочее сбрасывали нам с самолетов. У нас был Щербин – представитель разведуправления Красной армии. Он вместе с командиром отряда подорвались на мине, но связь эта не потерялась. Впоследствии эту связь поддерживал Дима ……</p>
        <p>Мы спустили много вражеских эшелонов, подорвали несколько автомашин. Все это на глазах крестьян. Симпатию большую завоевали среди народа, а военнопленный, который жил у крестьян, думал: «Чем я буду отчитываться, люди воюют, что-то делают, а я что буду говорить?» Особенно большой прилив в партизанский отряд был в начале зимы 1942-1943 г. У нас в отряде стало 270 человек.</p>
        <p>По соседству с нами еще был небольшой отряд человек в 50-60. К нему присоединилась группа с южной стороны. У них стало человек 130. С восточной территории Белоруссии пришел отряд им. Чкалова. В декабре создалась бригада им. Чкалова, в состав которой вошли: отряд Кузнецова, им. Кирова и отряд Чкалова.</p>
        <p>Командиром бригады был Смирнов С.П., комиссаром бригады Казак Иван Петрович, один из организаторов Кузнецовского отряда. Командиром Кузнецовского отряда был Гавриков, командиром отряда им. Кирова был Васютин, который сейчас учится в школе ЦК в Минске, командиром отряда Чкалова был Зайцев, сейчас работает в Минске в стройтресте.</p>
        <p>В течение зимы был большой прилив в партизаны. Тут уже смотрели на партизан, как на большую силу. Когда выезжали на операцию, на конях все выедем, огромный обоз. Появились пушки, станковые пулеметы, минометы. Было две пушки 45 мм., минометов было штуки четыре. </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
