<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000403">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Григорием Панявиным</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 111. Л. 104-121 оборот.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.114" xml:space="default"/>
        <p> кандидаты.</p>
        <p>В политсоставе мы ощущали большой недостаток. Попробуйте командира найти. Из положения выходили, потому что много было боевых ребят, которые могли руководить. Комиссара поставить было труднее. Если боевой, он иногда не член партии и не кандидат или же мало политически развитой, чтобы сказать крепкое словечко хлопцам.</p>
        <p>Все-таки за период существования бригады парторганизация выросла значительно. Принимались в члены партии и кандидаты, прежде всего, люди наших отрядов, люди, которые активно участвовали в борьбе против немецких захватчиков, в основном, наши славные диверсанты, а также и другие партизаны. Я был кандидатом с декабря 1942. В бригаде было свыше 300-х комсомольцев, коммунистов около сотни.</p>
        <p>Скажу откровенно, что массовая политическая работа не была построена так, как это требуется, потому что у нас не было ни достаточной литературы, ни достаточной наглядности. Все-таки коммунисты всегда выделялись из остальной среды партизан. Коммунисты всегда были примером и в бою, и в поведении, всегда держали дисциплину. Вся опора была на них.</p>
        <p>Устраивались партийные и комсомольские собрания. Обыкновенно партийная организация план работы составляет, но основной упор был на боевую и диверсионную работу. Если плохо с диверсионной работой в отрядах, то на комсомольских и партийных собраниях только об этом и шумят.</p>
        <p>
          Среди бойцов должна была проводиться ежедневно 
          <hi rendition="#s">проводилась </hi>
          политинформация, но ежедневно не проводилась, потому что часть людей ушла на заготовку продуктов, часть по другим заданиям, часть в разведку. У нас буквально в лагере оставались повара да сторожа, и все-таки немцы боялись идти в лес. Иногда штаб бригады охранялся десятками людей. Когда народ бывал в лагере, все проходило нормально.
        </p>
        <hi rendition="#s">проводилась </hi>
        политинформация, но ежедневно не проводилась, потому что часть людей ушла на заготовку продуктов, часть по другим заданиям, часть в разведку. У нас буквально в лагере оставались повара да сторожа, и все-таки немцы боялись идти в лес. Иногда штаб бригады охранялся десятками людей. Когда народ бывал в лагере, все проходило нормально.
        <p>Был у нас свой приемник. Сами питание доставали через свою агентуру, сами принимали, размножали на машинке. Когда приехал тов. Чернышев, типографию привез с собою. Печатали сводки, газеты. В газетах показывали лучшие бригады и лучшие отряды, а также лучших людей.</p>
        <p>Когда был создан подпольный райком, он стал выпускать районную газету. На этой почве вся политмассовая работа проходила.</p>
        <p>Морально-политическое состояние бригады было очень высокое. Самое лучшее морально-политическое состояние было в ноябре-декабре 1942 года, когда под Сталинградом бои шли, когда немцы на Кавказе были.</p>
        <p>У нас был подпольный Ворошиловский райком и райком комсомола. Комсомол имел подпольные организации на деревнях, райком партии не имел. Отряды были созданы раньше организации райкомов, поэтому командиры и комиссары отрядов были назначены раньше.</p>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
