<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000403">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Григорием Панявиным</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 111. Л. 104-121 оборот.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.112 оборот" xml:space="default"/>
        <p> Штук 5 было станковых пулеметов, с полсотни ручных и автоматов порядочное количество. Каждый партизан имел оружие – или винтовку, или автомат.</p>
        <p>Когда организовалась бригада, я был назначен командиром конного взвода разведчиков. Готовил операцию по разгрому гарнизона в м. Городке. Там был гарнизон небольшой – 10 или 12 немцев и 15 полицейских. Правда, они сидели в каменных зданиях. Поскольку мы знали, там было порядочное количество боеприпасов и большое количество хлеба.</p>
        <p>Подготовил эту операцию. Вся бригада пошла на выполнение этой операции. Люди были везде и на засадах, и вокруг этого гарнизона.</p>
        <p>Когда заняли м. Городок, остались только отдельные очаги сопротивления. В это время немцы дали красную ракету, а у нас красная ракета была – сигнал к отходу. Правда, никто не подумал об отходе, все продолжали выполнять свои задачи, но командир бригады не сообразил и дал устное приказание об отходе.</p>
        <p>Таким образом, мы потеряли одного бойца, очень хорошего пулеметчика, который погиб вместе со своим пулеметом, возвратились, ничего не сделав этому гарнизону, несмотря на то, что все местечко было занято нами.</p>
        <p>После этого было большое недовольство командиром бригады за его поступок. Собрали совещание комсостава. Командира бригады сняли. Командиром бригады избрали начальника штаба бригады Грибанова. Сейчас он работает в прокуратуре в Ляховичском районе, а я был поставлен начальником штаба бригады. С тех пор до февраля 1944 года работал начальником штаба бригады.</p>
        <p>В последнее время бригада состояла из семи отрядов. В 1943 году из этой бригады выделили Чкаловский отряд в самостоятельный отряд. Мы с тех пор его не считали своим отрядом. В бригаде остались: Кузнецовский отряд, отряд им. Кирова и «За Советскую родину». Кузнецовский отряд разделили пополам, впоследствии выделился отряд Пономаренко.</p>
        <p>Мы так организовали отряд. Находим хорошего парня, который может организовать. Даем ему ядро – человек 5-10 вооруженных бойцов. Говорим, расти, приходи с отрядом. Так организовали отряд Пономаренко. Выделили 15 человек, вооружили автоматами, назначили: командира, комиссара, остальных подбирали на месте. Через месяц приходит отряд в 130 человек, все вооруженные. Имели 12 автоматов, 5 пулеметов. В отряд набирали преимущественно из крестьян восточных областей. Были полицейские и украинцы.</p>
        <p>После битвы под Сталинградом население пошло в партизаны.</p>
        <p>Вскоре после того, как организовали отряд Пономаренко, организовали отряд «25 лет Октября», организовали перед праздником Октябрьской революции. Затем организовали отряд им. Маленкова таким же образом.</p>
        <p>В ноябре месяце 1943 года у нас в бригаде им. Чкалова был семь отрядов, общей численностью свыше 1600 человек.</p>
        <p>Командир Кузнецовского отряда – Гавриков, отряда «За Советскую Родину» – Стрельцов, «За Советскую </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
