<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000403">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Григорием Панявиным</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 111. Л. 104-121 оборот.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.115" xml:space="default"/>
        <p> приличной одежды.</p>
        <p>У нас был начальник санслужбы, два врача. При бригаде был бригадный госпиталь, куда шли тяжелые больные. Кроме того, в отрядах были отрядные врачи и в каждой роте медсестры.</p>
        <p>Медикаменты были. Если нужно, то всегда доставали через свою агентуру.</p>
        <p/>
        <p>Отношение к народу. Где мы хорошо относились к населению, там и к нам хорошо относились. У нас деревни так и разделялись: это наша партизанская деревня, это не партизанская. Где часто бывали, там к нам хорошо относились. Народ нас поддерживал, потому что каждый крестьянин был связан с нами: у него или брат, или сын, или сват в партизанах. Когда немцы заезжали в партизанские деревни, они и били, и убивали, и грабили крестьян. Поэтому население боялось немцев, как огня. Как немцы в деревню, так кто куда бросаются и прячутся. Немцы ничего с крестьян не брали. Когда немцы налетают, похватают, и все. Партизанские деревни были расположены зонами. В пяти километрах от гарнизона – партизанская деревня. Там немцы бывали в год два раза.</p>
        <p>Как немцы относились к полякам?</p>
        <p>Сначала немцы относились к полякам хуже, чем к белорусам. Они хотели привлечь белорусов на свою сторону. Говорили, что «мы создадим самостоятельную Белоруссию». В 1943 году летом, когда поляки открыто перешли на сторону немцев и стали бороться против партизан, к полякам отношение стало лучше, к белорусам хуже. Об евреях и говорить нечего.</p>
        <p>Связь с поляками приходилось иметь, когда они вели подпольную работу. Я имел связь с уездным начальником. Выведал у них цели и задачи, в которых было указано: «Поддерживать связь с партизанами». Потом нам удалось захватить протокол подпольного собрания польской организации, где они, ссылаясь на указания своих начальников из Лондона, пишут, что нужно вести двоякую политику: с одной стороны, поддерживать партизан, с другой стороны при всяком удобном случае выдавать партизанских руководителей для того, чтобы завоевать авторитет у немцев. Этой политики они придерживались. Потом этого уездного начальника в одно время взяли, притащили и расстреляли. Были и стычки с польскими партизанами.</p>
        <p>Немцы не имели сил, чтобы взять район и держать его в своих руках, под своим влиянием. Поэтому они иногда с танками въезжали в деревни в количестве 200-300 человек. Обыкновенно въезжают, вылавливают молодежь, мужчин и увозят. По тем, которые убегают, стреляют.</p>
        <p>В феврале 1944 года я был назначен командиром Комсомольского отряда, который был создан в мае 1942 года по инициативе одной комсомольской организации, секретарем которой был Мацко Иван Николаевич. Он сейчас работает секретарем комсомола в м. Мир. Он был секретарем в д. Погорелое Мирского района.</p>
        <p>Эта комсомольская организация в количестве десяти человек с приходом немцев не прекратила своего </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
