<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000403">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Григорием Панявиным</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 111. Л. 104-121 оборот.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.113 оборот" xml:space="default"/>
        <p> резидента.</p>
        <p>Эти группы выезжали, примерно, на пятидневку. Объезжают свой район, наблюдают, прислушиваются к разговорам и одновременно собирают сведения у своих резидентов. Если что-нибудь срочное, они, не дожидаясь этих установленных пяти дней, возвращаются назад, шлют мне донесения через посыльных.</p>
        <p>Кроме разведки агентурной и наблюдениями за действиями в гарнизонах, мы давали сведения для Красной армии о продвижении немецких эшелонов. Эти сведения нам давали люди, которые непосредственно работали на жел. дорогах, а также люди, которые живут в непосредственной близости от ж.д., метрах в 50-100, которые наблюдали в окна. Мы эти данные получали, проверяли и давали в обком партии. Я считаю, что была хорошая осведомленность, мы знали кругом все.</p>
        <p>Кроме этого, разведка занималась диверсионной работой через свою агентуру. На Молодеченском узле была организована подпольная комсомольская группа, которая занималась диверсионной работой. Эта группа на Молодеченском узле сделала 5 или 6 диверсий, в том числе, три диверсии на цистерны. Первый раз сгорели две цистерны, второй раз – одна. Одну диверсию сожгли на станции. Одну диверсию сделали на поворотном круге и эшелон спустили. Пошел секретарь комсомольской организации, поставил мины, и готово.</p>
        <p>Особенно сильная блокада была в июле 1943 года. До этого отдельные стычки были. Засады были сделаны на путях нашего движения. Сначала засады делали, но эти засады не всегда имели успех. Когда на эти засады нарывались маленькие группы, они имели успех, но, когда шел отряд или рота, от этой засады ничего не оставалось.</p>
        <p>Расположение нашей бригады было известно противнику. У немцев даже было преувеличенное представление о нашей бригаде. Они считали, что у нас десятки тысяч людей, что у нас пушки, минометы и проч.</p>
        <p>Большая работа проводилась различными нашими листовками. Массовой работы среди немцев мы не вели. Весной, когда я уехал в Комсомольскую бригаду, в Чкаловской бригаде была группа немцев, которая печатала листовки на немецком языке. Часто рассылались листовки на чешском языке и еще на каком-то. Эти листовки мы распространяли по гарнизонам. Наша агентура эти листовки под самый нос немцам подсовывала.</p>
        <p>Среди полицейских, украинцев-добровольцев неплохо вели работу. Очень много переходило на нашу сторону их украинских батальонов, из полиции.</p>
        <p>Руководство из Москвы получили с приходом к нам Чернышева Василия Ефимовича в апреле 1943 года, несмотря на отсутствие руководства, все-таки наше направление было и до этого правильное.</p>
        <p>В бригаде были командир и комиссар. Комиссар обязательно член партии. Командир у нас был член партии, но это не обязательно. В отрядах тоже были комиссары в ротах – политруки. Коммунистов было мало. Постепенно стали из кандидатов принимать в коммунисты, в </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
