<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000403">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Григорием Панявиным</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 111. Л. 104-121 оборот.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.115 оборот" xml:space="default"/>
        <p> существования, а стала работать подпольно. Собирала оружие, набрала этого оружия много. Было десятка полтора автоматов, несколько пулеметов, станковые пулеметы были, минометы были.</p>
        <p>Когда Сталинский и Кузнецовский отряды узнали, что есть люди, которые собирают оружие, они у них это оружие выкачали. Много оружия они им отдали, оставили только для себя и в мае месяце 1942 года сами пошли в пущу. Действовали в Мирском районе. К этим комсомольцам стала присоединяться молодежь и взрослые. Впоследствии к ним присоединился председатель сельского совета Саятевич Андрей Степанович. Сейчас бесследно погиб.</p>
        <p>Собрались ребята. Надо командира. Думали, думали, решили, что командиром будет самый старший по возрасту. Под эту рубрику подошел Саятевич Андрей. В то время этот отряд был человек 15-18. Быстро отряд стал расти и к началу зимы в отряде было человек 70-80. Отряд действовал самостоятельно. Главным образом, там была крестьянская молодежь, комсомольцев было много. Весной 1943 года этот комсомольский отряд вошел в состав Жуковской бригады. В эту же бригаду вошел отряд Воронова и какие-то другие. В этой бригаде комсомольский отряд был одним из самых боевых отрядов, и самое сильное вооружение в нем было: около 20 пулеметов, много автоматов и минометов, пушки были.</p>
        <p>Отряд этот почти не занимался диверсионной работой. Они сами не могли додуматься до этого и не понимали пользы от диверсионной работы. Сделают засаду, гарнизончик где-нибудь разобьют. Вообще моральное состояние поддерживали в районе. Кругом рыскали, гоняли полицию и, в конце концов, загнали полицию в гарнизоны. В Мирском районе полиции было очень много. Немцы и полиция могли выйти из гарнизона только на километр, как прошли дальше, их гоняют. Люди из деревень Антоново [Антонёво] и Синявская слобода целиком были в отряде. Из Синявской слободы человек 60, из Антонова человек 60. Отряд имел большой авторитет среди местного населения и пользовался уважением у немцев и полиции.</p>
        <p>В декабре 1943 года в целях расширения партизанского движения по решению обкома партии была создана Жуковская комсомольская бригада в составе отрядов: 1-й комсомольский, 2-й комсомольский и отряд им. Сокола.</p>
        <p>1-й комсомольский – это основной отряд. Из 1-го комсомольского выделили роту, которая развернулась в отряд и не хотела принимать никакого другого названия, как 2-й комсомольский.</p>
        <p>Отряд им. Калинина был создан из группы, присланной из-за линии фронта, небольшой отряд человек 120. В 1-м комсомольском отряде было 230 или 240 человек, во 2-м комсомольском – человек 180, в отряде Сокола не больше 70.</p>
        <p>Меня послали в эту бригаду собственно для того, чтобы поддержать авторитет этой бригады, наладить ее боевую деятельность, потому что диверсионная работа была там в большом прорыве. Когда я приехал туда, там всего было спущено 5 эшелонов и 3 или 4 автомашины подорвали за три месяца.</p>
        <p>Взял я с собою из Чкаловской бригады одного человека, </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
