<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000403">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Григорием Панявиным</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 111. Л. 104-121 оборот.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.114 оборот" xml:space="default"/>
        <p> У нас в Чкаловской бригаде комиссар бригады был в то же время членом райкома. Секретарем райкома был бывший командир отряда Кузнецова. Комиссар отряда оторви да брось парень, то есть смелый и отчаянный, а Кузнецов немного трусоват. Поэтому его из отряда удалили и сюда в райком. Он не пользовался большим авторитетом.</p>
        <p>Выходили стенные газеты в ротах и отрядах, бюллетени. Районная газета была, как я уже говорил.</p>
        <p>Специального кружка самодеятельности не было. Баянист был. Спектаклей не ставили. Особенно первое время хорошо проводили праздники. Праздники были исключительно торжественные. Во-первых, база для этого была. Самогона было много, приготовить можно было хорошо.</p>
        <p>В 1942 году мы землянок не строили. Каждый из нас имел плащ-палатку, шинель, натянул под кустом, прикрылся и переспал. На другой день под другим кустом. И так до самой зимы дожили. Видим, что зимой это дело не выйдет. Начали строить землянки. Первую зиму пожили в убогих землянках с одним маленьким окошечком. Некоторые прямо на песок настилали соломы, сена и спали. В результате того, что не было полов, колоссальнейшее количество было блох, покоя не давали.</p>
        <p>Весной 1943 года устроились более по-военному: палатки сделали легкие. Некоторые срубы сделали, корой накрыли. В зиму 1943-1944 года сделали хорошие землянки с большими окнами. Светлые были землянки. Печи поставили, столики были. Когда собрание нужно провести, на взвод одна землянка.</p>
        <p>1942-1943 год жили почти исключительно продуктами немецких экономий. Вначале не было никакой охраны в этих экономиях. Там было много скота. Мы просто приходили, забирали и уезжали. Брали: хлеб, скот, картошку. Разгоняем охрану (впоследствии), забираем и уезжаем.</p>
        <p>В начале 1944 года все эти немецкие экономии разобрали. Брали у населения, большею частию у богатых мужиков. Имеет несколько коров, корову берем, свиней несколько штук, свинью берем и точно так же хлеб.</p>
        <p>Отдельными личностями допускалось мародерство. За бутылку водки иногда крестьянину в зубы заедет. Между прочим, в нашей бригаде вели с этим очень сильную борьбу. Несколько человек партизан за это дело расстреляли перед строем. В нашей бригаде особенно этих явлений не наблюдалось. Когда идет отряд на операцию, то никто этого не допустит, а когда идет группа в 6 человек, тут уже не проконтролируешь. Группы идут из разных бригад.</p>
        <p>Продукты брали из деревень из-под гарнизонов. В деревнях, которые рядом с нами, мы не брали. Когда идем на операции, заходим в деревни. Отряд в 200 человек заходит в деревню, надо его прокормить.</p>
        <p>Питались сытно, редко бывали перебои. Мясо всегда было и хлеб всегда был, а также картошка. Питались три раза в день из общего котла. При каждой роте был ротный котел. Там готовилось: утром – первое, вечером – второе и обед из двух блюд.</p>
        <p>Одеты были не совсем хорошо. Нельзя было достать </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
