<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000403">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Григорием Панявиным</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 111. Л. 104-121 оборот.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.116" xml:space="default"/>
        <p> который был в курсе диверсионной работы, устройства мин, взрывателей. Создали специальные подразделения в отрядах, диверсионные взводы разбили на диверсионные группы. Раньше диверсионной работой занимались по желанию. Мы выделили постоянных людей, ответственных за эту работу. Обеспечили толом. На первое время мне в обкоме партии дали тол на десять зарядок, потом сами стали изыскивать. В течение двух месяцев работа в этом отношении наладилась.</p>
        <p>В апреле месяце 1944 года мы подорвали 11 вражеских эшелонов, в основном рвали на дороге Барановичи – Минск. Первое время у людей был страх, как к дороге подойти, когда кругом бункера патрули все время ходят. В конце концов, люди вошли во вкус. Поощряли людей, показывали их на общих собраниях, на комсомольских собраниях, в стенгазете, в районной газете. Подняли авторитет подрывника. Особо отличившихся передовиков представляли к правительственным наградам. Как два-три эшелона спустил, представляем к правительственной награде. Но особенно не пришлось развернуть эту работу, потому что скоро началось наступление Красной армии.</p>
        <p>Перед наступлением Красной армии мне пришлось провести «концерт» на железной дороге.</p>
        <p>В бою эти два комсомольские отряды исключительно держались: идут, не считаются ни с чем.</p>
        <p>В частности, «концерт» этот – подрыв железнодорожных рельс, я проводил два раза: один раз в Чкаловской бригаде, другой раз в Жуковской бригаде перед наступлением Красной армии 20 июня на железной дороге Барановичи – Минск.</p>
        <p>Нам давали специальные толовые шашки стограммовые или шарики толовые по 75 грамм, потом, взрывчатку с детонатором и шнур бикфордов. К этому шнуру привязывали пеньковый шнур для зажигания.</p>
        <p>Бригада распределялась таким образом: часть приглушает все огневые точки противника, ведет открытый бой, выбивает из бункеров или в крайнем случае заставляет замолчать, остальные вооружаются шашками. Каждому по четыре штуки давали. Подходит, ставит одну, другую, третью. Командиры проверяют ход работы на железной дороге. Все готово, все шашки положили. Подается команда: «Зажигай!» Каждый зажигает фитилек, на ветру его раздувает. Отходят в сторону и ложатся в укрытие. Догорает фитиль до бикфордова шнура, бикфордов шнур зажигается, взрывается толовая шашка. Происходит взрыв. Таким образом, производится массовое выведение из строя рельс. Когда начинается этот концерт, как будто бы канонада артиллерийская, только осколки рельс летят.</p>
        <p>В Комсомольской бригаде командиром был я, комиссаром был Деев Александр Иванович, сейчас, кажется, работает в Лиде. Командиром 1-го комсомольского отряда был Саятевич, 2-го – Буй Николай, сейчас председатель райосоавиахима в Мирском районе, отряда Калинина – Герасимчик, отряда Сокол – Шумейко.</p>
        <p>Когда немцы уходили, мы их сначала встречали, а потом провожали. Встречать их было трудно, потому что </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
