<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000403">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Григорием Панявиным</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 111. Л. 104-121 оборот.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.117 оборот" xml:space="default"/>
        <p> Продвинулись дальше. Там был мост металлический. Около этого моста был немецкий дзот. Такой же смелой атакой и из этого дзота немцев вышибли.</p>
        <p>Таким образом, этот отряд заглушил два дзота просто смелостью, отвагой и я бы сказал отвагой командира отряда Стрельцова Ильи Мефодиевича.</p>
        <p>Этот отряд очистил железнодорожное полотно около двух километров.</p>
        <p>Второй отряд тоже расчистил около двух километров. Нашим диверсантам стало совершенно свободно минировать рельсы. Правда, немцы время от времени обстреливали этот участок железной дороги беспорядочным огнем, но это нам не приносило никакого ущерба.</p>
        <p>Тогда мы взорвали 500 вражеских рельс и никаких потерь со своей стороны не понесли. Только у одного диверсанта пулей разбило в руках толовую шашку. Если бы там был капсюль, она бы взорвалась, но к счастью капсюля не было, и она просто раскололась в его руке.</p>
        <p>У нас в отряде были специальные диверсионный взвод и диверсионные отделения. В каждом отделении было 5-6 человек, в каждом взводе 30-35 человек.</p>
        <p>Заранее все было заготовлено, смонтированы взрывчатые пакеты, шашки.</p>
        <p>Когда расчистили путь, командир каждого подразделения расставляет свои подразделения вдоль полотна железной дороги. Каждый подрывник от подрывника должен располагаться не менее как на двенадцать метров друг от друга.</p>
        <p>После того, как все заняли свои места, подается команда минировать. Команда подается условным сигналом, обыкновенно звуковым. Эта команда передается по цепи. Световые сигналы нам нельзя было применять, можно было перепутать и сорвать все дело.</p>
        <p>Итак, командир подает команду минировать. После этой команды каждый подрывник подкладывает шашку к рельсу, чтобы она не отвалилась от рельса, присыпает песком или булыжником. Ставит: одну, другую, третью, четвертую. Один подрывник получил восемь шашек. Когда он четыре поставил, заворачивается назад и следующие четыре ставит, причем ставит с той стороны, откуда начал идти. Когда он поставил восемь шашек, опять подходит к первой рельсе и ожидает команды поджигать. Командир подразделения проверяет, что все поставили. Докладывает мне, что все готово. После этого я подаю команду зажигать.</p>
        <p>У каждого подрывника был шнур льняной или конопляный. Зажигает спичкой этот шнур и не заслонят от дождя, если идет дождь, он все равно будет гореть. Загорается шнур. Горение шнура рассчитано было на две, три минуты. Один зажег, другой, третий, четвертый, побежал обратно, опять зажег. Длина шнуров была неодинаковая. Шнур, который он поджигает первый, длиннее, второй короче, третий еще короче и т.д.</p>
        <p>Когда подрывник зажег все шнуры, убегает и ложится где-нибудь вблизи.</p>
        <p>Начинается самая веселая картина – концерт.</p>
        <p>Когда был первый концерт, немцы не знали, что это такое. Они были в недоумении: минометы начали бить, </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
