<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000403">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Григорием Панявиным</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 111. Л. 104-121 оборот.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.116 оборот" xml:space="default"/>
        <p> они пустили ударный кулак для очищения.</p>
        <p>Они должны были идти вдоль железной дороги по тракту на Мир, но, когда генерал-лейтенант Плиев перерезал путь на Мир, им нельзя было отступать по этому пути. Они пошли к нам на пущу. Дорога эта была вся перекопана, завалена, в нескольких местах заминирована, плюс к этому мы сделали по этой дороге засады. Мы заминировали один участок около Немана. Одиннадцать мин поставили специальным аппаратом, который на расстоянии взрывает. С этим аппаратом сидели километра за полтора от дороги, по которой проходили немцы. Когда немцы стали отступать, мы сделали несколько засад, два боя им дали. В одном бою танк подбили, но все-таки они пробились. Не могли задержать, не было у нас противотанкового оружия. Когда стали двигаться колонны их автомашин, мы взорвали 6 штук автомашин на минном поле. В процессе их продвижения делали налеты на их колонны человек в 300-350. Ночью посылали мелкие группы по 15-20 человек с противотанковыми гранатами.</p>
        <p>После того, как основные силы прошли, пошли разрозненные группы в разброд по лесу. Мы их ловили, брали в плен, били, расстреливали. Лагерей в пуще не было, поэтому пришлось расстреливать всех. Пленными сдали человек 400, больше убивали. Целыми группами человек по пятьдесят расстреливали сразу.</p>
        <p>Ловили, ловили, потом получили приказ идти на Минск. Но мы в Минск не пошли. Надо было ехать по местам работы. Все имели назначение. Было заранее распределено, кто и где будет работать в районных организациях.</p>
        <p>По решению обкома каждое подразделение создает один боевой истребительный отряд из оставшихся партизан. Таким образом, партийный и советский аппарат был подготовлен заранее. Это было указание ЦК в марте или феврале месяцах.</p>
        <p/>
        <p>В заключение расскажу несколько отдельных интересных моментов.</p>
        <p>Одним из интересных эпизодов я считаю проводимые нами операции по уничтожению железнодорожных рельс на немецких жел. дорогах. Эта работа проводилась нами по заданию ЦК партии Белоруссии и Центрального штаба партизанского движения. Эта операция проводилась одновременно как в Западной Белоруссии, так и в Восточной. Задача состояла в том, чтобы как можно больше уничтожить рельс. Разведка донесла, что немцы ощущают большой недостаток в металле, в частности в рельсах. По этому больному месту решили ударить. Первый раз это было проведено в сентябре 1943 года.</p>
        <p>Будучи начальником штаба бригады, я получил задание от подпольного обкома. Взял два отряда и пошел на железную дорогу Молодечно – Лида – участок: Полочаны – Городьки около д. Литва.</p>
        <p>Что собою представляет немецкая железная дорога?</p>
        <p>Это был своеобразный укрепленный пункт. В связи с тем, что партизанское движение расширилось, партизаны нажимали на подрыв железнодорожных эшелонов, немцам пришлось большое количество войска бросить для охраны железной дороги. </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
