<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000403">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Григорием Панявиным</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 111. Л. 104-121 оборот.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.117" xml:space="default"/>
        <p> В результате этого немцы на железнодорожных станциях держали гарнизон, а по всему железнодорожному пути сделали ряд укрепленных пунктов. На каждом километре были бункера, дзоты, в некоторых местах даже доты были устроены. В этих бункерах они сидели и караулили. Укрепления были очень сильные.</p>
        <p>По этой дороге эшелоны двигались с фронта и на фронт.</p>
        <p>Нам был дан участок на этой железной дороге. Мы должны были взорвать около 600 рельс на расстоянии около трех километров.</p>
        <p>Со стороны нашего подхода от пущи по всей длине нашего участка было болото. Надо было идти по болоту. Значит – идти по пояс в воде, а была уже осень, холодно. Поэтому я решил пойти там, откуда немцы не ожидали.</p>
        <p>По этому болоту идет одна шоссейная дорога в д. Литву. Дорога проходит метрах в 40-50 от этой деревни. В этой деревне стоял небольшой немецкий гарнизончик человек 15. Туда партизаны редко заглядывали. Поэтому решили, что здесь нас меньше всего ожидают.</p>
        <p>Вечером, как стемнело, двинулись на исходный рубеж на опушку леса, километра три от железной дороги. Там я созвал командиров отрядов, командиров рот двух отрядов. Перед каждым отрядом я поставил задачу. Нарисовал им план местности.</p>
        <p>Впереди должны были двигаться штурмовые группы, которые очищают железнодорожное полотно от всяких препятствий, в частности, уничтожают огневые точки противника, патрулей немецких, а также проволочные заграждения.</p>
        <p>Мы вышли на жел. дорогу двумя штурмовыми группами: одна пошла вправо, другая – влево. На середине работали диверсанты-подрывники. Каждому подрывнику было дано по восемь шашек, т.е. каждый должен подорвать восемь рельс. Когда четыре поставит впереди, заворачивается и ставит еще четыре. Командиры подрывного дела ставят своих подрывников.</p>
        <p>Двинулись. Шли к дороге броском, особенно когда стали приближаться к этой деревне. Деревню пробежали бегом. Был какой-то праздник в этот день, небольшая охрана находилась по квартирам в пьяном или полупьяном виде. Деревню пробежали бегом и выскочили на железную дорогу. Немцы не сделали ни единого выстрела. Когда выскочили на железную дорогу, я развернул один отряд вправо, другой влево. Штурмовые группы пошли вдоль пути. Сам остался в середине, наблюдал за правым и левым флангами.</p>
        <p>Когда пошла первая группа штурмового отряда «За Советскую Родину» под командованием Саятевича, ее в упор обстреляли из блиндажа, как раз они наскочили на блиндаж. Люди залегли. Наше вооружение: автоматы и пулеметы этому блиндажу ничего не могли сделать. Тогда командир принимает смелое решение – штурмом взять этот дзот. Поднимает штурмовую группу, дает команду – вперед, в атаку. С криками «ура» бросаются на этот дзот. Пулеметы сразу застрочили, потом захлебнулись и прекратили стрельбу. Когда наши заскочили в этот дзот, там не оказалось ни одного немца, все были убиты.</p>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
