<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000403">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Григорием Панявиным</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 111. Л. 104-121 оборот.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.118 оборот" xml:space="default"/>
        <p> поезд внизу. В сторону Молодечно на правом фланге минировала группка в пять человек. Я с остальными должен был обстрелять эшелон и, что можно, уничтожить.</p>
        <p>Первый эшелон мы не успели заминировать. Только подошли, идет эшелон. Это нас, в особенности меня, расстроило. Я нервничал, но решил ожидать второго эшелона.</p>
        <p>Заминировали, все приготовили, ждем. Второй эшелон оказался очень большим, вагонов 50 в нем было. Нас всего было 26 человек вместе с подрывниками. Фактически в обстреле участвовали каких-нибудь человек двадцать.</p>
        <p>Эшелон стал подходить. Подрывники рванули. Сразу паровоз сошел с рельс. Тут как раз был небольшой подъемчик, и паровоз шел тихо. Вообще они ночью тихо ходили, а тут еще подъемчик, так совсем тихо шел. Колеса откололись, и паровоз сошел с рельс, остановился. Как только взрыв получился, командую: «Огонь!» Открыли дружный огонь из всех видов оружия: из пулеметов, автоматов, винтовок.</p>
        <p>Оказалось, что было около двадцати вагонов с живой силой, но эта живая сила была еще не вооруженная, потому что это был глубокий тыл. Вооружение они должны были получить или в Минске, или в Смоленске. Только была вооружена охрана поезда.</p>
        <p>Сзади у меня было два пулемета и автоматы. Как раз по этим вагонам с живой силой начали стрельбу. Они повыскакивали из вагонов, лезут на насыпь. Обрыв метра четыре, влезть трудно. А мы их чешем. Никакого сопротивления они нам не оказывали. Они все разбежались. Мы решили, что нет больше живой силы.</p>
        <p>В этом же эшелоне впереди была платформа с автомашинами, за платформой был вагон с каким-то имуществом, и за этим вагоном шли вагоны с живой силой.</p>
        <p>Когда вижу, что сопротивления никакого нет, даю команду прекратить огонь. Командую: «По вагонам!» Когда бросились к этим вагонам, стали их обливать бензином, оказалось, что вагоны железные. Облили бензином, бензин загорелся, выгорел, и все потухло. С зажиганием ничего не получилось. Тогда мы двинулись вперед к паровозу. Впереди, как я говорил, была платформа с автомашинами. Решили моторы расстрелять из пулеметов. Залезли на платформу и из пулеметов моторы порасстреляли. Потом все это зажгли. Автомашины погорели.</p>
        <p>В задних вагонах, которые мы обстреливали, было убито 68 офицеров. Это результат нашей операции.</p>
        <p>Закончив это дело, тихонько двинулись. Когда отошли метров на четыреста, стали нас обстреливать. Команда, видимо, очухалась, поняла, что нас немного, подняла стрельбу. А мы такой шум подняли кругом, стараясь показать, что нас много.</p>
        <p>Никаких потерь абсолютно не было. Много разговоров после этого было.</p>
        <p>Километра на три отошли от железной дороги, зашли в одну деревню, где было немецкое имение, забрали пудов 150 пшеницы, 10 лошадей, 8 коров, 2 или 3 свиньи, овса пудов 50 или 60 для лошадей.</p>
        <p>Спрашиваю: «Кто еще будет брать?»</p>
        <p>– Ну, куда брать!</p>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
