<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000403">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Григорием Панявиным</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 111. Л. 104-121 оборот.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.119 оборот" xml:space="default"/>
        <p> столько-то. А ты что сделал для родины?</p>
        <p>Этот парень был сброшен еще в 1942 году сюда в тыл разведуправлением генштаба. Но в 1941 году ему удалось одну, две диверсии сделать, потом его группу окружили и похватали. В марте 1942 года они бежали в лес, и первой их задачей была диверсионная работа. Никто еще из партизан не занимался этим делом, а Володя уже рвал первые эшелоны. Он находил мины, снаряды, конструировал свои мины. Сконструировал более двенадцати образцов различных мин: химических, механических, нажимного действия, замедленного действия, которые позволили нашей Чкаловской бригаде развернуть широко диверсионную работу.</p>
        <p>Если в нашей бригаде в 1942 году было 3-4 диверсионных группы, то к осени 1943 года у нас в бригаде действовало свыше 50 диверсионных групп. Все это были его воспитанники. Поэтому он гордился своими подрывниками и всегда говорил: «Это мои хлопцы!»</p>
        <p>Вот его воспитанник Мандровский Александр, тоже подрывник, впоследствии командир диверсионной роты. Был он в Молодечненской области, сейчас, может быть, в армию ушел.</p>
        <p>Однажды встречаю его в районе действия, километрах в 5-6 от железной дороги. Спрашиваю: «Что ты ходишь здесь?».</p>
        <p>– Знаешь, неудача. 15-й эшелон не могу спустить. Три раза ставил мину одну и ту же, никак не могу взорвать. Три раза ставил и три раза обрезали шнур.</p>
        <p>Он не любил использовать химические или механические мины. Он любил рвать, чтобы видеть, как все это летит. Поэтому он ставил упрощенный взрыватель.</p>
        <p>Поставил мину, отошел от ж.д., залег и наблюдает из-за укрытия. Идет паровоз. Потянул шнур – взрыва не произошло. Подходит проверить, оказывается шнур обрезан. Шли немцы, видя шнур, взяли и обрезали. Но сами они не могут разминировать. Поэтому пошли на пункт передать, что мину надо обезвредить.</p>
        <p>Ему уже здесь мину ставить нельзя. Он снимает эту мину и уходит. На другой день ставит ее в другом месте. Снова та же судьба: обрезали и привязали к дереву шнурок. Тянет, никак не может натянуть. Паровоз подходит, взрыва нет.</p>
        <p>Потом пошел на другую железную дорогу. Только в четвертый раз ему удалось пятнадцатый эшелон взорвать. Сколько он мучений принял с этим эшелоном.</p>
        <p>Человек этот был исключительной храбрости.</p>
        <p>Однажды он взял четыре человека и пошел на подрывную работу. О нем пронюхал начальник разведки в гестапо Региль и начал за этой группой охотиться. Мандровский тоже начал за ним охотиться.</p>
        <p>Мандровский узнал, что идет броневик, а впереди броневика едет Региль и ищет, где партизаны ходят. Однажды Мандровский узнал, что броневик здесь и сделал на броневик засаду. Четыре человека, вооружены исключительно автоматами. Два немца открыли люк и смотрят. Они подпустили броневик на 50 метров и сразу из двух автоматов как дали. Один был убит, второй ранен. Люк закрылся. </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
