<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000403">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Григорием Панявиным</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 111. Л. 104-121 оборот.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.118" xml:space="default"/>
        <p> артиллерия, «катюши» или что? Беспрерывные взрывы. Когда рельсы летят вверх с визгом, впечатление получается, как от разрыва мины. Когда начинаются взрывы, мы этим временем пользуемся и организованно отходим. Взрыв длится минуты две-три.</p>
        <p>После того, как взрывы закончились, основные силы отходят, остаются контролеры – с каждого подразделения человека 2-3-5. Они проверяют, все ли взорваны шашки, может быть, некоторые потухли, может быть, остались незажженные. Если остались незажженные, они снова поджигают. После проверки докладывают.</p>
        <p>После того, как кончился первый концерт, мы отошли за болото. Дома были к рассвету, отдохнули. Немцы не рискнули даже выйти на операцию против нас.</p>
        <p>В деревне Литва думали, что пришла Красная армия, партизаны не могли такую артиллерийскую стрельбу открыть. Легли на пол и ждали – вот-вот их дом взорвется. Дребезжали стекла, в ближайших домах стекла повылетали.</p>
        <p>Эта операция имела для нас большую пользу. Люди еще больше убедились в силе партизан.</p>
        <p>Трое суток поезда не ходили по этой железной дороге, пока не восстановили. Если бы это было только на нашем участке, немцы восстановили бы быстрее, а то и западнее нас, и восточнее нас, всюду рвали.</p>
        <p>Второй концерт был устроен перед июньским наступлением Красной армии 19 или 20 июня. На линии Барановичи – Минск на участке Колосово – Фаниполь рвали четыре бригады. 520 рельс взорвали, а другие более крупные бригады около тысячи рельс взорвали. На этом участке движение было прервано. В результате этого у нас здесь осталось много немецких эшелонов. Для наступающей нашей армии этот концерт сослужил большую пользу.</p>
        <p>Первый раз концерт проводили с задачей уничтожения рельс, т.е. ударить Германию по больному месту. Второй раз цель преследовалась исключительно стратегического порядка в связи с наступлением Красной армии.</p>
        <p>
          Польза этого дела ясна для каждого, но мне хотелось подчеркнуть, с каким 
          <hi rendition="#s">остервенением</hi>
           энтузиазмом, если можно сказать, и смелостью партизаны бросались на укрепленные точки противника, не имея никаких основных средств для уничтожения этой точки.
        </p>
        <hi rendition="#s">остервенением</hi>
         энтузиазмом, если можно сказать, и смелостью партизаны бросались на укрепленные точки противника, не имея никаких основных средств для уничтожения этой точки.
        <p/>
        <p>Не менее интересен подрыв вражеского эшелона.</p>
        <p>Мне удалось однажды собрать три подрывных группы. Подрывников было человек 15. Я решил попробовать не только подорвать эшелон, но и уничтожить его по возможности.</p>
        <p>Для этой цели мы подготовились таким образом: подрывная группа с пакетами тола должна минировать эшелон, другая приготовить бензин и бутылки для зажигания вагонов. У меня было три пулемета и два автомата, не слишком уж сильное вооружение. Но мы надеялись, что у нас инициатива в руках будет.</p>
        <p>Пошли, залегли на участке Полочаны – Молодечно. Это было 12 или 13 февраля 1943 года. Подъехали к железной дороге на конях. Примерно за километр коней оставили в лесу. Лощиной подошли к железной дороге. Около железной дороги насаждения. В этих насаждениях мы залегли. Поезд идет по выемке. Мы наверху лежим, </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
