<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000403">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Григорием Панявиным</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 111. Л. 104-121 оборот.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.120 оборот" xml:space="default"/>
        <p> хозяевами в году каких-нибудь несколько дней, когда они собирали большие силы, и своей силой и вооружением нас заставляли сбиться в один угол. Остальное время года мы были полными хозяевами. Правда, немцы были хозяевами в районных центрах. В каждом райцентре был гарнизон. В 1942 году были гарнизоны по 120-130 человек. В конце 1943 года и в 1944 году меньше 300-400 человек гарнизонов уже не было. Как только появлялся меньший гарнизон, мы его уже били. Все райцентры были укреплены окопами, в несколько рядов проволочными заграждениями и минированы.</p>
        <p>Мы действовали по деревням, в районе железных дорог, все же имея свой дом. Дом этот был – Налибокская пуща. В пуще у нас был настоящий дом. В последнее время были хорошие землянки. Поддерживали чистоту, порядок. Дневальные были, чтобы следить за чистотой, за уборкой. Каждая рота имела свою баню, и бойцы, когда приезжали из района, в тот же день мылись в бане. Баня топилась каждый день.</p>
        <p>Обыкновенно при каждом взводе была женщина или девушка, которая занималась стиркой белья. В 1942 году каждый на себя стирал, в 1943 году бойцы этим не занимались. Она на взвод стирает, в определенной землянке складывает. Люди приезжают из операции, берут это чистое белье и идут в баню.</p>
        <p>В 1943 году каждая рота сделала себе пекарню. Муку мололи на мельницах. Гарнцовый сбор на мельницах шел в нашу пользу. Это были запасы на черный день. Во время сильных блокад эти запасы нас сильно спасали. Если бы мы не имели этих запасов, мы с голоду все погибли бы, потому что иногда в течение целого месяца не могли никуда за продовольствием поехать. Пекарни снабжали каждую роту ежедневно свежим хлебом. Мясо почти без перебоя были. Крупы, горох тоже.</p>
        <p>При Чкаловской бригаде была организована замечательная оружейная мастерская. Создали мы ее в марте месяце 1943 года.</p>
        <p>У нас было много частей от винтовок. Думали, что можно сделать с этими частями? У моего комиссара бригады появилась мысль создать мастерскую (кстати, у нас был один оружейный техник), которая нам будет ремонтировать неисправное оружие и собирать оружие вновь. Мы имели большую нужду в пулеметах и автоматах.</p>
        <p>Созданная в марте месяце 1943 года оружейная мастерская к концу 1943 года превратилась в настоящий завод оружейный. В эту мастерскую достаточно было принести ствол, чтобы оттуда вышел полностью автомат. Делали новые затворы к автоматам из бронебойного снаряда, делали спусковые крючки, защелки, магазины и т.д. Работало там у нас в последнее время 26 человек. Делали новые приклады, ложе к винтовкам. Завезли токарный станок, завезли необходимый инструментарий, часть купили в гарнизонах, часть взяли в мастерских, которые держали некоторые крестьяне.</p>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
