<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000403">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Григорием Панявиным</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 111. Л. 104-121 оборот.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.120" xml:space="default"/>
        <p> Из броневика немцы начали обстреливать. Ребята видят, что ничего не получается, и ходу.</p>
        <p>Так встреча с Регилем воочию и не произошла.</p>
        <p>Был партизан Семенюга Петр, белорус Витебской области. Сейчас работает в Мирском районе в райосоавиахиме. Это один из азартных минеров. Сам непосредственно минировал десять эшелонов. У него так же, как и у Мандровского, привычка так заминировать, чтобы взрыв произошел на его глазах. У него были мины особой конструкции. Он ставит мину тогда, когда уже слышит, что паровоз идет, и ставит ее совершенно открыто.</p>
        <p>У него был такой случай.</p>
        <p>Слышит – идет паровоз. Стал быстро минировать и минировал до тех пор, пока паровоз подошел вплотную. Еле успел свалиться в кювет. Наскочил паровоз, получился взрыв. Хорошо, что он заминировал другой путь и паровоз взлетел на другую сторону.</p>
        <p>Немцы, видя, что паровоз полетел в эту сторону, думали, что и партизаны в этой стороне. Стали в ту сторону бросать ракеты и обстреливать. Он этим временем отошел в противоположную сторону.</p>
        <p>Был у нас Сажнев Иван, который подорвал 19 вражеских эшелонов. Сажнев этот родом из Саратова, отчаянный смелый парень. Не только диверсант был смелый, но и в бою был смелый. Был командиром отделения.</p>
        <p>Обыкновенно, когда подрывники выходят на подрывную работу, они дневки делают в ближайших лесах от железной дороги. Немцы вздумали в это время сделать проческу этих лесов. Собрали человек 500 хорошо вооруженных, начали проходить цепью. Лес небольшой в районе Молодечно.</p>
        <p>Сажнев со своей группой разбился и остался вдвоем. Потом товарищ его тоже был убит. Остался один. Захотел пробиться в противоположную сторону. Там оказалась засада. Тогда он устроился на одном холмике и решил биться до последнего патрона. Если бы у него было больше патронов, то он долго бы бился, но во всяком случае, этот диверсант не сдался, а героически погиб в неравном бою. Его окружили человек 60 гитлеровцев, какое-то эсэсовское подразделение, и кричали: «Сдавайся!» Но он не сдавался. Когда патроны у него вышли, немцы подошли к нему вплотную и забросали его гранатами. Он погиб, но около него осталось человек 6 гитлеровцев.</p>
        <p>В Комсомольской бригаде был один тоже героический случай. Командир подрывного отделения Максимов минировал в то время, когда поезд подходил. Так увлекся своей работой, что не успел отойти и вместе с вражеским эшелоном погиб, и погиб его помощник минер.</p>
        <p>Люди, приезжавшие из советского тыла, имели неправильное представление о партизанах. Они представляли, что партизаны сидят по квартирам под плащ-палатками в лесу, в район не показываются.</p>
        <p>На самом деле, у нас в Белоруссии этого не было. Мы были полными хозяевами в районе. Немцы были </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
