<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000403">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Григорием Панявиным</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 111. Л. 104-121 оборот.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.121" xml:space="default"/>
        <p> Я помню, в октябре 1943 года мастерская пропустила через свои руки свыше 500 видов вооружения – винтовки, пулеметы, автоматы, произвела некоторым видам вооружения капитальный ремонт, другим поверхностный ремонт. Имея такую мастерскую, мы никогда не думали, что у нас не будет оружия. Мы приходили, сдавали и через несколько дней получали исправное оружие.</p>
        <p>Если бы нам сейчас иметь такую мастерскую и таких мастеров, мы сделали бы много.</p>
        <p>Кроме того, была пошивочная мастерская. Шили шинели, костюмы, белье. В последнее время, когда стали на парашютах сбрасывать, парашюты шли на белье и верхние рубашки. Даже больше, была своя фотография. Каждый партизан мог сфотографироваться. Во время какого-либо торжества специально фотографировали парады, митинги. Лучших людей фотографировали. Все это собрано и приложено к истории бригады и сдано в штаб партизанского движения.</p>
        <p/>
        <p>Хотел еще рассказать вам о связи партизан с населением.</p>
        <p>В 1942 году в июле месяце я был тяжело ранен в ногу с переломом кости, не мог двигаться. Меня оставили на излечение и под опеку у одного местного жителя, Мушинского Евгения, деревня Пародовщина [Порадовщина] Радошковского района.</p>
        <p>Я отнесся к этому очень осторожно. Все-таки я местный партизан, кто захочет себя подвергать опасности! Прожив там неделю, я увидел исключительную отеческую заботу обо мне. Для того, чтобы не попасться, чтобы меня не заметили, место в лесу, где я лежу, забросал ветками, мхом. Приходит ночью, кладет меня к себе на плечи и переносит за 30-40 метров в другое место. Положит, подстелит, замаскирует кругом сосенками, ветками и уходит. Я опять несколько дней лежу. Потом опять переносит в другое место. Месяц и 25 дней я находился на его иждивении. Замечательный был человек.</p>
        <p>При Польше у него была конспиративная квартира, при советах он был секретарем сельского совета. Когда пришли немцы, его сразу схватили и хотели расстрелять и уже вели на расстрел, но за него заступилось население, и отбили.</p>
        <p>С весны 1943 года он связывается с партизанами, снабжает оружием и боеприпасами. Мы остались с ним самыми великими друзьями. Когда к нему приехал, мать его меня расцеловала, как родного сына: «Сыночек ты мой!» Он был нашим резидентом разведки. У него как бы центр был, от которого разветвлялась вся разведка. Были организованы две диверсионные группы: одна в гарнизоне, одна на железнодорожном узле Молодечно.</p>
        <p>Эти две диверсионные группы в течение 1943 года сделали 5 или 6 диверсий.</p>
        <p>Кроме того, была организована комсомольская организация на ж.д. узле в Молодечно. Кроме этого, он имел щупальца во все стороны по передвижению войск противника. Мы регулярно получали сведения о передвижении немецких войск с фронта и на фронт. Около железной дороги у него был посажен специальный человек, который фиксировал все это.</p>
        <p>Этот Мушинский до самого последнего времени не </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
