<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000403">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Григорием Панявиным</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 111. Л. 104-121 оборот.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.121 оборот" xml:space="default"/>
        <p> шел к нам в партизаны. Приезжал к нам под большим секретом. Получал соответствующие инструкции и уезжал.</p>
        <p>Говорят, что ему дали медаль партизана Отечественной войны 1-й степени и представили к ордену «Красной звезды».</p>
        <p>Таких Мушинских было среди белорусов немало, которые не просто сочувствовали нам, но поддерживали и всячески помогали. Если где-нибудь немцы устроили по пути засаду, он, рискуя своей жизнью и жизнью своей семьи, бежал в лес, чтобы предупредить партизан.</p>
        <p/>
        <p>Можно еще рассказать про разведку. Дело связано с Регилем, о котором я вам говорил.</p>
        <p>Одно время наши разведчики заметили, что Региль часто стал приезжать в партизанскую деревню на броневике, и заезжает к одному и тому же человеку. Раза три так заметили. Потом решили заняться этим делом.</p>
        <p>Этот мужик отличался тем, что как только появляются партизаны в деревне, он готов душу отдать партизанам. Приезжаем: «Пожалуйста, заходите, заходите ко мне!»</p>
        <p>Сейчас водка на столе, закуски, угощает. Это нашей разведке показалось подозрительным. Решили подослать женщину именно в то время, когда приехал Региль. Когда он приехал, она по-соседски прибежала, начала помогать хозяйке встречать гостя. Хозяйка вышла, а эта женщина осталась в другой комнате.</p>
        <p>Хозяин начинает с этим Регилем разговор.</p>
        <p>Региль говорит, что «ты у нас будешь постоянным осведомителем. К тебе будут под видом партизан приходить наши люди в партизанской одежде (т.е. в гражданской) с партизанским оружием. Ты им будешь рассказывать обо всем, что произошло за последние дни».</p>
        <p>– А как опознать этих людей?</p>
        <p>– Очень просто опознать. Когда эти люди придут, ты зажжешь свет, они будут ковырять в носу, в ушах.</p>
        <p>Когда эта женщина сообщила об этом, то начальник разведки, мой помощник Мягких Анатолий, надевает немецкий костюм. Между прочим, он великолепно говорит по-немецки, забирает с собою группу в 4 или 5 человек. Идут к этому хозяину. Заходит к нему в хату. Мужик зажигает свет. Он занимает его разговором, а хлопцы начинают в ушах ковырять и в носу. Тот сразу размяк. Рассказывает: «Вот, паночки, так было. К этому партизаны все время заходят, к этому». Анатолий сидит и все это записывает. Слушал, слушал, хвать по уху этого хозяина. «Собирайся!» – говорит. Когда разговор перешел на русский язык, тот понял, что попал впросак. Взяли его, увели в лес. В результате допроса он еще выдал двух агентов немецких из этой деревни и двух из соседей. Потом их всех забрали, привели в пущу и здесь прикончили.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
