<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000738">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Палладием Реутовым</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 12. Д. 6. Л. 22-23.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.22" xml:space="default"/>
        <p/>
        <p>Стенограмма беседы с каменщиком Ново-Мушкетовской шахты тов. Реутовым Палладием Михайловичем</p>
        <p/>
        <p>24/II-44 г.</p>
        <p>Ново-Мушкетово</p>
        <p/>
        <p>Беседу проводит тов. Лихтер Б.Л.</p>
        <p>Стенографирует Шамшина А.И.</p>
        <p/>
        <p>1900 г. рождения, беспартийный. Родился в Курской области. Отец середняк. Окончил 4 класса сельской школы, пятый год походил, потом стал работать. С 1924 г. брат в армию пошел, он до сего времени служит, я остался один, помогал отцу. У меня пять сестер было, семья большая, отец старый, люди зарабатывают деньги, а девки подошли – кому обуться, кому одеться. Правда, брат помогал, он был сверхсрочником. Потом он поступил в военную школу. До 1930 г. помогал, а потом женился. Я в 1929 г. поехал на производство подработать. У нас, обычно, вывозили артелями в Донбасс. Я работал, отцу помогал, потом остался здесь и отец выехал сюда. Моя специальность была все время каменщиком. Во время капитальных работ освоил и печную работу. Работал в Мариуполе два года: 1928 – полмесяца, потом в 1929 и в 1930 году переехал в Харьков. Там я проработал месяца три и переехал в Макеевку. В Макеевке работал на заводе, потом перешел в стройконтору. Отец приехал ко мне. Я работал от Шахтостроя.</p>
        <p>Мы построили эту шахту в 1938 г. за 10 месяцев. Два раза пришлось строить ее. Потом перебросили нас на Холодную балку. Там построили шахту за 10 месяцев. Шахты строились 5-10 лет, но эти четыре шахты в 1938 г. по 10 месяцев строили. Домики отдельные за 24 часа выстроили скоростным методом.</p>
        <p>Работал я все время хорошо, премирован был. Даже приходилось зарабатывать так, что инженер, управляющий получали меньше меня. Было по 1300, по 1500 рублей. В 1939 г. я из тысячи не вылезал ежемесячно.</p>
        <p>Первые дни войны мы работали на Холодной балке. Одну шахту сдали в эксплуатацию, строили вторую. Потом прекратилось строительство этой шахты. Здесь и не строилась новая проходка. Нас перебросили оттуда. Жили мы здесь, а на Холодную балку ездили работать, каждый выходной ездили на машинах домой. Потом нас перебросили на ленинскую перевальную. 31 августа нас собрали здесь – и на трудовой фронт. У меня был мобилизационный листок, я ходил, но говорили:</p>
        <p>– Ждите, вызовем повесткой.</p>
        <p>У нас весь Шахтострой организованным порядком на окопы выехал. Пробыли под Ореховой, закончили трассу, переехали к Хлебодаровке. Здесь работаем, смотрим – уже заготовки горят, элеваторы палят. Мы числа 7-8 выходим, думали, что папиросы нам давать будут. Потом пошли на завтрак, говорят:</p>
        <p>– Сейчас получайте сахар и сухари.</p>
        <p>Мы на трассе еще, оборона сзади нас, немцы впереди, а мы посредине. Получили сухари, сахар, сказали:</p>
        <p>– Идите маленькими кучками на Курахострой.</p>
        <p>Мы ночью шли-шли, блудили, дня три или четыре до дома [Л.22. оборот] шли. Смотрим, уже нас немцы и догнали. Приходим сюда. Нас, правда, не тронули они. Посидели дня два дома, выглядывали, что будет, кушать хочется, надо идти менять. Как будто нигде не трогают, я пошел менять. Некоторых забирали. У меня тоже среди дороги взяли, когда пришел менять первый раз в Старобешево, 4 метра материала. Ходил девять раз. Семья была большая. Работать не поступал. Что же работать. Давать не дают ничего, хлеба не дают. Давали горелого хлеба по 300 грамм и то – неделю дадут, недели две не дают. За что же поступать работать. Ездил все пока, семейство кормил, а потом раз – повестка пришла, второй раз повестка. Я сматываюсь, ухожу, чтобы не поступать на работу. Один раз 34 дня в дороге был, чтобы на работу не поступать. Вечером приехал, смотрю – за мной. Даже не знал, какой-то был десятский, приходит утром. А у меня ноги опухшие, грудь опухшая.</p>
        <p>– Хозяин дома?</p>
        <p>Вижу, за мною пришли, а уже две повестки за мною пришли. Я лег в постель, болен. Десятский говорит:</p>
        <p>– Реутов, ваш паспорт.</p>
        <p>Я говорю:</p>
        <p>– У меня паспорта нет.</p>
        <p>– Ну идите сами в полицию.</p>
        <p>– Я болен, – говорю.</p>
        <p>Потом пошел до врача, говорю:</p>
        <p>– Дайте мне освобождение. У меня ноги опухшие, грудь опухшая.</p>
        <p>Она мне на пять дней дала освобождение. Смотрю, опять бух – повестка. Правда, они от меня откоснулись, соседа забрали на работу. Еще повестка пришла. Заберут, или в Германию отправят. В Германию не хочется ехать и вынужден был поступить на работу. Это было в июле месяце 1942 года. Начал опять на каменных работах работать. Поступил на Сталинский завод. Мы там делали кое-что – где площадки, где котлован долбили. Особенного строительства там не было. Печь одну ремонтировали, но не отремонтировали, и она стояла. Чугуна там было много. Смотрю, все подбирают, подбирают. Им не до нас было. Выбрали весь металл, чугун вывезли. На шахте немцы работали, а у нас был только один директор немец и ему было не до нас. Кто себе зажигалки делал, кто что. Солдаты немецких ходили, но они до нас, до рабочих не касались. Увидим, идет директор-немец, поднимемся, а то себе кое-что делали, кто вилки, кто лопатки делает, лишь бы день до вечера провести. Нашего брата бьют, ссылают и враг наш, что же нам работать и снабжения никакого. За 300 грамм 12 километров каждый день ходить? Если бы была возможность, со своими уехал бы.</p>
        <p>Дожидались все время в феврале 1943 г. своих, когда на Гришино уже пошли. Еще тогда прятались, чтобы не взяли. Красная армия не пришла. В конце концов дождались.</p>
        <p>8 числа утром прибыли наши. У нас как торжественный какой-нибудь праздник: наши-наши, все окружили, спрашивают. Тут стрельба. Даже красноармейцы говорили вольной публике всей:</p>
        <p>– Вы, – говорят, – не подходите к нам.</p>
        <p>– Нет, – говорят, – мы насилу дождались вас.</p>
        <p>Те говорят:</p>
        <p>– Он по нас будет стрелять и вас могут зацепить.</p>
        <p>Народ все равно ходил. 9 числа уже начали тыла подтягиваться дальше. 10 числа вижу, с Евдокеевки народ идет. </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
