<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000738">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Палладием Реутовым</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 12. Д. 6. Л. 22-23.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.23" xml:space="default"/>
        <p> На работу, говорят, идут. Я прихожу на шахту. Смотрю, здесь начинают горелые чурки, железо убирать. Здесь записывала табельщица. Я говорю:</p>
        <p>– Запишите на работу.</p>
        <p>Мне было жалко, что я строил эту шахту в 1938 году, это же моя родная шахта. Без всяких выходных с такой энергией начал работать. Дела сейчас идут ничего. Я поступил на вентилятор. Там лежит груда кирпича. Первым долгом разбить этот кирпич, чистить. Пока была неорганизованность, сами даже размечали и начинали строить. В течение четырех дней построили одно, можно сказать, здание вентилятора. Это все старое, из кусочков лепить приходится. Вместо одного кирпича приходится две половинки класть, лишний раз нагнуться. Дали мне срок к 25-му, а закончил к 21 числу, тысяч 18 кирпичей уложил. Я не обращал внимания ни на норму, ни на сроки, ни на время, а просто ото всей души взял на себя, сколько моих сил хватит, столько я работал и сейчас так работаю.</p>
        <p>Мне 22 числа сказали: нужно выполнить норму в честь телеграммы Сталина и дня Красной армии. Наш начальник строительного цеха Попов тоже сказал:</p>
        <p>– Реутов, завтрашний день на 500% задание выполнить.</p>
        <p>У меня спросил:</p>
        <p>– Как ты, Реутов, чувствуешь?</p>
        <p>Говорю:</p>
        <p>– Как чувствую. Если будут моторы, разогреется песок, выполню норму.</p>
        <p>И правда, вчерашний день выдержал. Я дал не на 500, но на 485%, 15% недотянул, немножко простойчики и жарко, там высокая температура, так что поту пришлось пролить. У меня, сколько я работаю, нет чтобы я остановился на норме. Я вообще заинтересован больше своей строительной работой. Сейчас работаю по штукатурной работе, не хватало штукатуров. Коснется малярной и малярное буду делать. Я заинтересован, чтобы скорее пустить шахту. Сейчас у меня прикрепленных учеников нет, но которые подойдут ко мне и работают со мною, заставляю, сам хотя неопытный штукатур. По строительству у меня опыт есть и указываешь, как материал расположить, как бросать на потолок. Сейчас работаю, уверен, что немцы не придут.</p>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
