<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000651">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Марией Батуриной</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 119. Л.60-67 оборот.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.61" xml:space="default"/>
        <p/>
        <p>Комиссия по составлению хроники Великой Отечеств. войны</p>
        <p/>
        <p>Стенограмма беседы с помощником уполномоченного комиссии партийного контроля при ЦК ВКП(б) по Белорусской ССР тов. Батуриной Марией Ивановной.</p>
        <p/>
        <p>Беседу проводит научный сотрудник Еловцан Ф.Л.</p>
        <p>Записывает Шамшина А.И.</p>
        <p/>
        <p>13 декабря 1944 г.</p>
        <p>г. Минск</p>
        <p/>
        <p>1912 г. рождения. Белоруска. Член ВЛКСМ с 1939 по 1940 г. Член ВКП(б) с 1940 г. Награды: Орден Красной звезды, медаль «Партизан Отечественной войны» 1-й степени.</p>
        <p/>
        <p>Родилась в местечке Логойск Минской области. Отец батрак, в 1914 г. умер. Мать тоже самое, батрачила. После смерти отца я была на иждивении сестры, муж которой тоже работал у помещика.</p>
        <p>В 1927 г. окончила семилетку и с этого времени начала работать. Работала 2 года работницей в больнице в Логойске. Потом сестра переехала в Минск. Я с ней переехала и стала работать на химзаводе. Там работала до 1930 г. В 1931 г. училась в химико-технологическом техникуме. 2 года занималась, на 2-м курсе заболела тифом. Вынуждена была оставить техникум. Ушла опять работать. Работала я на кондитерской фабрике «Коммунарка» заведующей отделом кадров и спецчастью. После того перешла на работу в партиздат ЦК КП(б)Б управделами. Год проработала там. Затем перешла в трест Белкондитер начальником отдела кадров.</p>
        <p>13 сентября 1943 г. я прилетела в Москву и меня направили начальником отдела кадров и секретарем партийной организации наркомпищепрома. Сейчас решением бюро ЦК переведена на работу сюда. Из родных имею мать, сын у меня умер, муж здесь работает.</p>
        <p>16 июня меня командировали в Гродно на кофейную фабрику с 16-го по 20-е. Мне нужно было проверить нарушения трудовой дисциплины. С 21-го у меня была путевка в Друскеники в санаторий. Мне сказали: чтобы ты проверила, все выяснишь и отправляешься туда. Мне оформили отпуск, и я поехала. Задание выполнила и поехала в эти Друскеники. Только я приехала, началась война. Оттуда начали эвакуировать. Я села на поезд, проехала 18 км, наш эшелон разбомбило на станции Нореж. Мне пришлось с военной частью двигаться все время пешком.</p>
        <p>Когда мы дошли до Минска, в 5 км были – это было 28 числа – появились немецкие танки возле дер. Сухарево. Меня зачислили уже в часть. Танки начали обстреливать лес. Мы как раз здесь находились и не успели отойти. Мне попало осколком в ногу. Врач оказал первую помощь. 11 швов на рану наложили, и я тут же осталась. Транспорта никакого </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
