<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000651">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Марией Батуриной</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 119. Л.60-67 оборот.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.61 оборот" xml:space="default"/>
        <p> не было у них, все дороги были выведены из строя, не было горючего.</p>
        <p>Тут я встретила из городского населения, которое тоже самое ходило в лес работать, одного. До войны он работал в типографии «Красноармейская правда» механиком. Я его хорошо знала. Когда он подошел, я рассказала, в каком я положении, идти не могу. Он говорит, что немцы уже в Минске, кругом десанты. Он отвез меня к своей теще в дер. Шепечи на другой стороне Минска.</p>
        <p>Находилась я в этой деревне до сентября. В конце августа, когда я поправилась, уже ходила, решила перейти линию фронта. Шла я, когда фронт стоял в Ирпене. Я шла до Брянска. В 5 км от Брянска была дер. Васильевка. Дошла я до этой деревни, дальше пройти не могла, фронт как стена, куда ни повернись – везде грозит опасность. Я вынуждена была вернуться обратно в Минск. Шла все пешком. Вернулась обратно в сентябре. Правда, кое-где я подъезжала.</p>
        <p>В Минске встретила тов. Герасименко. Впоследствии он был секретарем Сталинского подпольного райкома. Его я знала лет 10 еще с «Коммунарки», когда он работал на станке. Знала, что он член партии, знала, что он работал последнее время в райкоме инструктором. Я его не боялась, рассказала обо всем. Он говорит:</p>
        <p>– Зря ты пыталась переходить линию фронта, потому что если бы перешла, тоже спросили бы, почему ты не осталась здесь работать. Людей уже забрасывают сюда, а ты белоруска, член партии, знаешь Белоруссию хорошо. У меня, – говорит, – не лучше положение. Мне сказали, я возвратился. Хорошо, что я тебя встретил. Я тебя познакомлю с товарищем. Он даст тебе поручение, и ты будешь работать.</p>
        <p>Он мне дал немецкий паспорт, спросил только какую фамилию написать, чтобы я не путалась. Я говорю, что 12 лет я живу в Минском районе, меня знают как Бутырину и чтобы не путаться имя, отчество остаются, только возраст на год увеличивается и фамилия девичья – Рачицкая.</p>
        <p>Он мне выдал этот немецкий паспорт, кроме того, фиктивная прописка там. Говорит:</p>
        <p>– Ты там не живи, где прописана, потому что могут искать.</p>
        <p>Я с этим паспортом так и была.</p>
        <p>Потом он меня знакомит с тов. Никифоровым Ватиком. Когда я с ним познакомилась, он сказал, что здесь мы будем работать подпольно. Пока у нас организация никак не именуется. В дальнейшем, наверное, будет подпольный горком или райком и что нужно, а пока мы выполняем отдельные поручения. Кто что может, то и делает.</p>
        <p>Он спрашивает, что я могу делать. Я тогда еще не располагала никакими данными, но сказала, что где я была ранена, в дер. Шейничах, у колхозницы, у которой я была, у тещи Корабельникова есть два паренька комсомольца, Борислав и Петр. Кроме того, у этого Корабельникова есть спрятанный радиоприемник. Я им сказала:</p>
        <p>– Ребята, прячьте, лучше пусть сгниют, но немцам не отдавайте.</p>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
