<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000651">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Марией Батуриной</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 119. Л.60-67 оборот.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.62" xml:space="default"/>
        <p> Они их закопали, много оружия собрали. У них был станковый пулемет. Я им говорила, что это нам пригодится.</p>
        <p>Я ему это все рассказала. Он мне поручил в этой деревне установить радиоприемник. Я пришла сюда и говорю, что я зря пыталась даже линию фронта переходить, потому что себе хуже сделала бы. Все равно меня сюда бы направили, может быть еще и убили бы. Сказали, чтобы связалась с людьми, и они дали мне поручение установить радиоприемник. Этот Корабельников большой специалист по этому делу, механик. Он сейчас же в этой же деревне вначале на чердаке, потом в квартире в одежде в шкафу установил этот радиоприемник.</p>
        <p>Таким образом, установили этот радиоприемник. Эта деревня в 4 км от Минска. Корабельников с своими шуринами установил радио, и мы ежедневно слушали радиопередачи. Записывали сводки под копирку.</p>
        <p>У этой колхозницы была девочка пионерка 11 лет. Она носила эти сводки Никифорову, приносила к Герасименко. У Герасименко была девочка и как будто они друг к другу ходят. Мы привяжем их, она проносила эти сводки к Герасименко, который жил на ул. Немига.</p>
        <p>До марта-апреля 1942 г. мы слушали радио, пока не стали преследовать. Дальше уже невозможно было работать. Вынуждены были этот приемник спрятать. Я была в деревне, приходила в город все время. Потом мне Никифоров говорит, что есть уже партизанские группы, кое какие отряды организуются, которым требуется оружие и он с отрядом уже связан. У нас была цель друг друга знать. Если ко мне сегодня не имеет это отношения, мне лучше может быть и не знать, потому что всякие случаи бывают. Он говорит, что есть уже отряды, с которыми он связан. Он был связан с отрядом Никитина. Там я ни разу не была. Он говорит, что «я связан, там требуется оружие и нужно организовать, забрать оружие, про которое ты мне говорила».</p>
        <p>Я сразу дала согласие и очень была довольна, что это оружие не пропало. Витик примерно в феврале 1942 г. под видом крестьянина со мною вышел из города, сказал, чтобы я пришла к Герасименко. Я пришла. Там стояла лошадь. Он сел на эту лошадь, я с ним и мы поехали в эту деревню. Витик себя отрекомендовал как западник, который приехал кое-что покупать. Ночью замаскировали в село оружие, как можно было, второе дно сделали, положили винтовку, наган, браунинг и пистолет. Станковый пулемет, который был закопан, они тоже замаскировали. Мешок сеном набили для лошади в дорогу и в этот мешок положили его. Таким образом, он это оружие увез.</p>
        <p>После это я от него получаю отдельные задания. Появились потом уже листовки. Где они издавались, я не знала, редактора не знала. Он мне начал давать эти листовки. Я их распространяла везде, ходила несколько раз в деревни, где подбрасывала, где расклеивала. Потом он мне говорит в апреле 1942 г., что организовался городской комитет. Возглавляет его Ковалев.</p>
        <p>– Я, – говорит, – член городского комитета и есть в Минске уже четыре райкома. Герасименко – секретарь Сталинского </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
