<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000651">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Марией Батуриной</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 119. Л.60-67 оборот.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.62 оборот" xml:space="default"/>
        <p> подпольного райкома партии. Ты будешь работать в Сталинском райкоме по агитации и пропаганде. Я, – говорит, – такую же должность имею в городском комитете, и ты будешь связана только со мною, больше ни с кем. Ни с кем не делись, не показывай никогда виду, что делаешь.</p>
        <p>В Сталинском райкоме моя работа и началась. Я всю его семью знала, и он всегда говорил, что «если я погибну, то у меня есть товарищ, мой помощник, коммунист-женщина. Я очень за нее опасаюсь, потому что она больше всех знает о делах». Он говорит, что «если, в случае я попадусь, я за нее ужасно боюсь, потому что она связана со мною крепче всех». Он мне сказал, что в Минске на «Красной заре» будет работать секретарем первичной организации партийной Ивановская.</p>
        <p>– Ты, – говорит, – будешь передавать ей литературу и давать указания и задания. На заводе «Большевик» будет работать Филимонов.</p>
        <p>Но с ним мне не удалось познакомиться. Я знала о нем, но не видела его. С Ивановской я была тесно связана, приносил ей газеты, литературу, листовки. Она их распространяла на заводе «Красная заря».</p>
        <p>Потом познакомил он меня с Язупчик Анной Андреевной, научным работником Академии Наук. Оказывается, мы и до войны с ней были знакомы. Он сказал, чтобы готовились: скоро пойдете на связь с отрядами партизанскими. Спрашивает:</p>
        <p>– С кем ты хочешь идти?</p>
        <p>Я говорю:</p>
        <p>– Конечно, с Язупчик. Я ее хорошо знаю.</p>
        <p>– Ладно, – говорит, – посмотрим. Во всяком случае человека себе готовь. Ваш путь будет очень далекий.</p>
        <p>Он дает задание Язупчик подготовить актив. Она была директором биологического института и при немцах пошла работать уборщицей в институт. Оттуда она килограммами приносила яды. Он говорит:</p>
        <p>– Нужно произвести диверсию. Вот Язупчик расскажет, как применить яд, в какой пище, сколько. А ты, – говорит, – разработай план и мне скажи, где, когда можешь устроиться на работу.</p>
        <p>Я ему предложила, что могу на фабрику Крупской устроиться работать. Там шили тогда маски для противогазов. Говорю, что могу устроиться в столовой. Язупчик дала свой вариант, где что она может сделать. Он говорит:</p>
        <p>– Хорошо, пойдите в отряд, вернетесь, потом это будем делать.</p>
        <p>Он мне сказал:</p>
        <p>– Я договорюсь с Ковалевым, что ты поедешь в командировку.</p>
        <p>Говорил он мне об этом в квартире Герасименко.</p>
        <p>– Когда, – говорит, – придет к тебе девушка, позовет тебя, ты с ней придешь, получишь задание.</p>
        <p>Я жду. На другой день приходит девочка Герасименко, 12-летняя Люся. Она потом погибла. Она говорит:</p>
        <p>– Тетя Маруся, идите.</p>
        <p>Я пошла с ней. Витик меня ждал у Герасименко. Он говорит:</p>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
