<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000651">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Марией Батуриной</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 119. Л.60-67 оборот.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.63 оборот" xml:space="default"/>
        <p> Ковалев у них жил большей частью. Она приходит в деревню и спрашивает:</p>
        <p>– Вы не знаете, где здесь партизаны?</p>
        <p>Мы пришли в отряд. Попали в штаб соединения Слуцкой зоны, где был уполномоченным тов. Варвашеня. Нас Варвашеня принял. Как только пришла Нина, спрашивает:</p>
        <p>– А у вас танки есть? Пушки есть?</p>
        <p>Варвашеня с ней не стал разговаривать, позвал меня.</p>
        <p>До войны Степанова была секретарем Слуцкого райкома и во время войны тоже. Он позвал ее. Они со мною побеседовали и говорят:</p>
        <p>– Мы этой девушке не верим, пусть она так и скажет Ковалеву и Герасименко.</p>
        <p>Я рассказала, как меня направили. Нам приходилось от нее прямо прятаться. Где мы ни сядем, она подойдет. Варвашеня сказал наконец:</p>
        <p>– Вы погуляйте, мы посидим.</p>
        <p>Варвашеня говорит:</p>
        <p>– Если вы можете оружием помочь отрядам, собирайте, мы его заберем. Вам мы дадим взамен взрывчатые вещества, мины. В любом лесу ее присобачьте и уйдите.</p>
        <p>Он у меня сразу спросил, что горком делает. Я говорю, что пришла не от имени горкома, работаю в райкоме и что горком делает не знаю. Во всяком случае диверсий нет. Он говорит:</p>
        <p>– У вас там занимаются только разговорами, а конкретных мер не принимается. Вот вам взрывчатые вещества, приступайте к работе, а мы с вами будем связь держать. Это, – говорит, – не 1917 год, когда нужно было разъяснять, что такое советская власть. Это все знают. Агитацией вы только себя раскроете.</p>
        <p>Мы с Ниной приезжаем на лошади. Нам положили муки, пол кабана. Как западницы мы едем. Я покрылась платком, а Нина себя безобразно ведет, накрасилась, завилась. Я говорю, что я западница, а эта девушка попросилась подвезти. Кто она, я не знаю. Я сама лошадью управляю. Ехали 130 км. Говорю ей:</p>
        <p>– Нина, если ты скажешь, что меня знаешь, я не знаю, что с тобой сделаю. Говори, что не знаешь меня.</p>
        <p>Она была настолько подозрительна, что с ней дальше невозможно было. Я говорю, что «сброшу тебя и все», так что она говорила:</p>
        <p>– Я не знаю откуда эта тетка везет, а я от сестры шла, попросилась подвезти.</p>
        <p>Приехали прямо к Одинцовым, куда Ковалев меня завел в квартиру. Фамилия Нины Одинцова. Сам Одинцов был помощником Ковалева, отец Нины. Мы приехали во двор. Она с лошадью меня не пустила, говорит:</p>
        <p>– Отведи куда-либо лошадь.</p>
        <p>Я отвела лошадь. Потом Нина приходит ко мне на Немиговский переулок, говорит, что пришел Ковалев:</p>
        <p>– Пойдем.</p>
        <p>Прихожу.</p>
        <p>– Здравствуйте.</p>
        <p>– Здравствуйте.</p>
        <p>– Ну, спасибо, что благополучно вернулись.</p>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
