<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000651">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Марией Батуриной</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 119. Л.60-67 оборот.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.63" xml:space="default"/>
        <p> – За мной следят.</p>
        <p>Его брат погиб. Его взяли заложником, Витик не явился и его зверски замучили в тюрьме.</p>
        <p>– Ты, – говорит, – со мною вместе не иди, а иди вперед по направлению Комаровки.</p>
        <p>Я говорю:</p>
        <p>– Ладно, идите вперед, а я сзади буду идти.</p>
        <p>Я с корзинкой, с бидончиком для молока для маскировки иду за ним. Мы шли очень далеко. Пришли на Комаровку. Там, вероятно, издавалась газета, потому что оттуда я газеты взяла. Это было в августе 1942 г. Он говорит:</p>
        <p>– Ты тут сядь, или руку или ногу перевязывай, не смотри, куда я иду, а я скоро приду.</p>
        <p>Я отвернулась, села. Минут через пять идет он с мужчиной, знакомит меня:</p>
        <p>– Это, – говорит, – Иван Иванович Ковалев.</p>
        <p>Витик мне говорит:</p>
        <p>– Возьми газеты.</p>
        <p>Он мне тогда дал 150 газет «Звезда» третий номер, сказал, куда девать эти газеты, в первичные организации передать, а потом всем, кому только доверяю.</p>
        <p>У нас был парень на железной дороге Петр Каминский. На железную дорогу я пустила очень много, экземпляров 40 газеты, потому что очень сильный работник, работал у нас на железной дороге.</p>
        <p>– Сейчас, – говорит, – иди с Иваном Ивановичем, он тебе скажет.</p>
        <p>Оказывается, Витик и Герасименко меня рекомендовали Ковалеву. Договорились с ним, что меня пошлют в Слуцкий отряд на связь.</p>
        <p>Я пошла с Ковалевым. Он шапку одел, и мы пошли. Напротив Дома правительства был дом Советская 2. Ковалев посмотрел по сторонам, заходит в этот дом. Мне неизвестно, что это за квартира, но раз Витик мне сказал, все. Я захожу. Он знакомит с девушкой – она назвала себя Нина – и с одним инвалидом. Потом мне Ковалев говорит:</p>
        <p>– Вот мне вас рекомендовал Витик и Герасименко. Я вас с девушкой познакомил, которая была уже в Слуцком отряде. Вы пойдете туда на связь.</p>
        <p>После я уже узнала, что с этой девушкой не стали даже говорить в отряде, посчитали ее ветренной и им нужен был человек, которому бы они доверяли.</p>
        <p>Я пошла с этой Ниной. Говорю:</p>
        <p>– Хорошо, пойду.</p>
        <p>Пишет он письмо в отряд, дает тысячу рублей денег, пустые бланки для заполнения на пропуска. Я пропусков этих не стала заполнять, потому что все женщины идут менять без пропусков и пропуск мог бы навлечь больше подозрения.</p>
        <p>На завтра мы пошли с этой Ниной. Он мне сказал:</p>
        <p>– Сообщите там, что есть городской комитет, что партизанский отряд должен быть подчинен городскому комитету минскому. Пусть пришлют сюда человека для большей связи и т.д.</p>
        <p>Я с Ниной пошла. Она вела себя в дороге возмутительно. Если я стараюсь что-либо скрыть, она совсем открыто говорит. </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
