<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000651">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Марией Батуриной</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 119. Л.60-67 оборот.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.64" xml:space="default"/>
        <p> Мы три недели ездили туда и обратно.</p>
        <p>Беседа была такая. Ковалев спрашивает:</p>
        <p>– Ну что, как там?</p>
        <p>Я говорю, что была в отряде, говорила с уполномоченным ЦК партии, не сказала фамилии. Варвашеня сказал, чтобы я не говорила фамилии. Говорю, что дали такую установку нам, что если мы будем агитацией заниматься, то с нами прекратят связь, а если мы будем помогать, они будут давать нам взрывчатые вещества, будут с нами считаться и о нас сообщат в Москву. Он говорит, что ему нужно было сказать, что это не 1917 год деятельности в Закавказье. Я сразу понял, кто работал в Закавказье. Говорю:</p>
        <p>– Вы со мною разговариваете, товарища Сталина хотите подцепить [одно слово зачеркнуто]. Причем здесь 1917 год в Закавказье. Сейчас именно нужно действовать, а не разговаривать.</p>
        <p>Ему это не понравилось. Он спросил меня сколько там отрядов, какие отряды, кто командир. Я говорю, что мне этого не сказали и этого не нужно знать. Мне сказали, чтобы привести на связь туда через городской комитет, а потом будет постоянная связь.</p>
        <p>Мне Варвашеня дал еще фотокарточку Степановой, чтобы ей документы здесь заготовили. Эту карточку я отдала Ковалеву. Говорю, что, когда придет член городского комитета, поручено мне привести туда. Оттуда придет Степанова. Он говорит, что вы ничего не узнали.</p>
        <p>Я приехала 24 сентября, побеседовала и ушла. В этот же день, с 24-го на 25-е арестовали Ватика на Комсомольской улице, – это было в пятницу, – потом Герасименко и всю его семью, жену взяли, Люсю, и все они погибли в тюрьме.</p>
        <p>Я Ковалеву сказала, что на лошади приехала, как быть с лошадью. Он говорит:</p>
        <p>– Лошадь вы продайте и Нине и себе сапоги сделайте.</p>
        <p>Я говорю, что сапоги мне и так дадут, а эту лошадь Герасименко мне велел отдать. Эту лошадь я завела к Герасименко во двор.</p>
        <p>Прихожу домой на Немиговский переулок 11а. Герасименко я видела. Только я успела от него уйти и всю его семью арестовали. У него тогда скрывался Скромный, хороший человек. Он не успел уйти. Когда машина зашла во двор, он на чердак выскочил и там спрятался. Таким образом, он избежал ареста.</p>
        <p>К Герасименко шла Ивановская, которая работала на «Красной Заре» и видит, как ведут гестаповцы жену со связанными руками и девочку, и избивают. Она через двор пробежала ко мне:</p>
        <p>– Скорее уходи, Герасименко арестовали.</p>
        <p>Я говорю:</p>
        <p>– Как, я же недавно была.</p>
        <p>– Не разговаривай, уходи, – говорит.</p>
        <p>Когда она мне сказала, я с ней сразу ушла. Это был конец сентября. У меня было летнее платье с короткими рукавами и в босоножках. Я и не пошла, думаю, зайду жакетку надеть. Она пошла в одну сторону, я в другую. Я зашла одеть жакетку. Только пришла, подходит к крыльцу машина. Я перебежала через площадку. Двухэтажный дом, старый. Там жил один инвалид. Говорю:</p>
        <p>– Сосед, это за мною!</p>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
