<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000651">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Марией Батуриной</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 119. Л.60-67 оборот.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.64 оборот" xml:space="default"/>
        <p> – Я спрыгну, – говорю, – разобьюсь, но гестаповцам в руки не дамся.</p>
        <p>На первом этаже был построен сарай. Сосед говорит:</p>
        <p>– Разобьешься.</p>
        <p>Он держал мне простыню. По простыне спустилась в сарай, из сарая в сгоревший дом и таким образом ушла.</p>
        <p>Пришла на поселок Коминтерн и там встретилась с Ивановской. Она, ее сестра Ольга Ивановская и ее муж Шевченко – они впоследствии погибли в отряде – там мы скрывались у одной женщины под полом. Мы были в таком окружении, что по дорогам ловили, военные из города стояли. Им было поручено кто идет – останавливали, возвращали. Скрываться там негде.</p>
        <p>Я пробралась в деревню Шепечи по Московской улице и одну женщину встретила. До 16 октября я не могла выйти. Для нас было неясно, с кем можно встретиться, связаться. Знаю, что без предательства здесь не обошлось. Мне интересно было, как Одинцов. Он помогал Ковалеву, Нина со мною ходила. Их нужно предупредить. Ивановскую Олю Одинцов и Ковалев не знали. По соседству с Одинцовым жил Кривчик. Я Олю Ивановскую послала узнать. Говорю:</p>
        <p>– Посиди сутки у Кривчика, узнай, как Одинцов.</p>
        <p>Одинцов как жил, так и живет. Нина не думает прятаться. Ковалев туда ходит. Мне стало ясно, что Ковалев предатель. Оля приходит и рассказывает мне.</p>
        <p>16 октября, прошло уже три недели, я послала опять туда проверить. Опять Одинцов живет, как жил, и Ковалев ходит к нему. Я пошла в отряд к Варвашене. О том, что Ватик арестован, я уже знала.</p>
        <p>Из села шла одна. Никого со мною не было. Прошла 70 км. Где стоял отряд, не знала, но иду в том направлении. Смотрю, две девушки, мои знакомые: Галя – партизанка, подпольщица украинская, и Саша, идут из отряда в город. Я их знала очень хорошо. Смотрю, эта Нина Одинцова с ними идет и четвертая, неизвестная для меня девушка.</p>
        <p>Нина ко мне бросилась, сразу целоваться. Я спрашивала:</p>
        <p>– Куда идешь</p>
        <p>– В Минск.</p>
        <p>– Когда ты ушла?</p>
        <p>– Первого числа.</p>
        <p>А аресты 24-го начались. Я ничего ей не говорю, потом спрашиваю ее:</p>
        <p>– С какой ты девушкой идешь?</p>
        <p>Это из штаба девушка.</p>
        <p>Я не знаю, что со мною сделалось. Поговорили и пошли. Я прошла с километр и думаю: что я сделала. Если Нина честная, я должна ее задержать. Это было 16 марта. Сбрасываю с себя сапоги. Была грязь, ноги разрезала. Бегом нагоняю их. Остановила. Говорю:</p>
        <p>– Нина, ты должна сейчас возвратиться со мною вместе.</p>
        <p>– Почему?</p>
        <p>– Это для тебя будет лучше. Там ты узнаешь, но вернись.</p>
        <p>Она говорит:</p>
        <p>– Я и не собираюсь возвращаться. Я взяла 10 кг сала и иду за сапогами.</p>
        <p>Говорю Гале:</p>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
