<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000651">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Марией Батуриной</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 119. Л.60-67 оборот.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.65 оборот" xml:space="default"/>
        <p> ними и организовать диверсию. Дали мне задание взорвать слуцкую электростанцию, почту и радиоузел.</p>
        <p>Я пошла на подготовку этого дела. Пришла к Писарику, который работал в полиции. Впоследствии он как будто оказался предателем. Я у него остановилась, встретилась с Конюховым Михаилом и Мещеряковым. Они познакомили меня еще с Кокиным. Договорились о диверсии. Они сразу дали согласие, тол, что я просила, все необходимое. Мы составили план Слуцка, нанесли все объекты, собрали все агентурные данные. Я подготовила и ушла. Пришла, доложила Варвашене. Они дали мне 7 мин, 4 кг тола, и я поехала в конце ноября в Слуцк с одним крестьянином Пшеничным. Все замаскировали в мешок.</p>
        <p>Остановились, встретились с этими парнями, подготовились. В это время немцы уехали на блокировку партизан со всех концов. Я узнала об этом, посылаю крестьянина с запиской. Он доставил записку в штаб, и они своевременно переменили место. Немцы приехали туда, там уже никого не было.</p>
        <p>Мы приступили к диверсиям. Почту взорвали хорошо. Я проинструктировала, как применять мины, как их заряжать. Меня проинструктировали уже москвичи, которые в Москве обучались. Все удалось. Почту и радиоузел сорвали, на электростанции вывели из строя дизель, трубы, которые соединяют паровой котел, динамо.</p>
        <p>Мины были трехчасовые. 5 штук заложили. Потом еще зашли в полицию. Первый парень работал на радиоузле электромонтером, другой на почте, а двое на электростанции. Мы договорились, что они выключат свет. Ковшов очень опытный парень. Он знал, где оружие у полиции стоит. Говорит:</p>
        <p>– Раз все разъехались, один дежурный сидит, его или убьем и возьмем оружие, или стащим оружие.</p>
        <p>Я согласилась с ним. Они выключили свет. Я захожу в полицию и делаю вид, что я приехала с одним офицером немецким, разыскиваю здесь сестру, прошу дать записку на ночлег. Полицейский говорит, что свет погас. Я говорю:</p>
        <p>– Господин полицейский, вы только подумайте. Время уже без пятнадцати пять, нельзя же по улице ходить. Я вам посвечу, напишите мне записку.</p>
        <p>Говорит:</p>
        <p>– Подождите, сейчас электромонтер придет.</p>
        <p>Приходит электромонтер. Я его знаю. Он показывает, что повреждение в комнате, где оружие стоит. Он пошел в комнату, а я свечу. В это время сбросил валенки, зашел Кокин. Он потихоньку взял винтовку, 6 гранат и мешок с патронами 450 штук. Полицейский мне в это время записку писал. У нас было договорено место сбора на базаре в разрушенном ларьке. Он пошел туда. Этот свет дал и ушел. И получила записку, тоже ушла туда. Там все собрались. Кокин взял винтовку под пальто и ногу передвигает вместе с винтовкой, не сгибает ее в коленке, чтобы винтовка не была заметна.</p>
        <p>Прошли километр к дер. Броневичи. Кто-то выстрелил из них. Мы начали бежать по полям. Была вьюга. Это хорошо: </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
