<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000651">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Марией Батуриной</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 119. Л.60-67 оборот.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.65" xml:space="default"/>
        <p> – Что делать? Нужно силой возвратить.</p>
        <p>Она говорит:</p>
        <p>– Если не послушается, возвратим силой, но я Тасю, – девушку из штаба, – хорошо знаю.</p>
        <p>Подзывает Тасю, спрашивает:</p>
        <p>– Ты ее хорошо знаешь?</p>
        <p>Та говорит:</p>
        <p>– Знаю как свои пять пальцев.</p>
        <p>– Если ты не вернешься, будет плохо.</p>
        <p>Тася послушалась и сделала то, что я требую.</p>
        <p>Галя говорит:</p>
        <p>– А Нину под силой оружия вернем.</p>
        <p>Так и было. Нина согласилась моментально. Она не хотела, чтобы ее заставляли. Завернули лошадь, которая их подвозила, и приехали в отряд. Галя с девушкой ушли, а я, Нина и Тася ехали. Нина говорит:</p>
        <p>– Если бы у меня было оружие, я бы ее расстреляла.</p>
        <p>– Обожди немножко, – говорит Тася.</p>
        <p>Приехали в штаб соединения. Я прихожу и рассказываю все, говорю, что я Нину встретила. Кто она – не знаю, но во всяком случае такое положение, и возвратила я ее не потому, чтобы ее сегодня расстреляли. Дело ваше проверить ее и меня, но я обязана ее возвратить, потому что там имеются аресты.</p>
        <p>Варвашеня говорит:</p>
        <p>– А ты знаешь, зачем мы их посылали? За шрифтом, – хотя Нина даже не знала, где типография.</p>
        <p>Нас оставили. Месяц мы ничего не делали. Несколько раз посылали людей в город. Я сказала, что Ковалев предатель, потому что мы все не находим места, Ковалев еще живет, ходит на свободе. Если заметит нашего человека, старается как будто спрятаться, а на самом деле следит и ходит всегда к Одинцовым. Я уверена, что он ждет Нину, поэтому Одинцова не трогает, а Нина придет, он вместе и отца, и дочь возьмет. Говорю: проверьте, установите.</p>
        <p>Мои слова оправдались. Варвашеня говорит:</p>
        <p>– Да, только ты сразу сказала, что Ковалев предатель. Твои слова оправдались.</p>
        <p>Наши три недели там были во время массовых арестов и за всем проследили.</p>
        <p>В это время дублировали, проверяли, командировка за командировкой. Ковалев ходит по-прежнему к Одинцову. Потом проверили Нину. Не знаю, что выяснили, во всяком случае говорят, что она созналась. Говорили, что окончила она здесь курсы шпионов. Может быть, Ковалев ее устроил помимо отца туда. Ее расстреляли. Потом Тося рассказывала, как она жалела, что у нее оружия нет, чтобы меня уничтожить. Варвашеня спрашивает:</p>
        <p>– Почему ты нам этого не сказала?</p>
        <p>Я говорю, что хотела, чтобы они проверили ее, может быть она честная.</p>
        <p>Впоследствии этого Одинцова арестовали немцы в 1944 г.</p>
        <p>После этого я получила оперативное задание в Слуцк в ноябре месяце или в октябре. Мне дали одного человека, который работал в полиции. Он был связан с партизанами, оружие передавал. У меня было два адреса военнопленных, один москвич, один из Сибири. Я должна была связаться с </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
