<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000651">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Марией Батуриной</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 119. Л.60-67 оборот.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.66" xml:space="default"/>
        <p> мы идем, она следы заметает. Это был конец ноября – начало декабря.</p>
        <p>Парни спрашивают, в каком направлении идти, я показываю. Кокин говорит:</p>
        <p>– Я засеку направление, иди за нами.</p>
        <p>Он засекает направление на компасе и идем. Что было у него с компасом, не знаю, но мы оказывается ходили-ходили и опять подошли к Слуцку. Видим, свет горит. Потом начались взрывы и свет погас. Мы скорей от города. Не успели повернуться, немножко отошли от дороги, слышим, провода гудят. Значит, близко дорога. Смотрим, машины по дорогам пошли, начали освещать прожекторами и пулеметные очереди во все стороны, но не знают куда стрелять, вьюга. Мы залегли в снег. У меня на левой ноге палец отмерз. В брюках я была. Снег туда набился.</p>
        <p>Немцы прекратили стрельбу, мы поднялись, благополучно пришли. Правда, нашего соединения на месте не было. Пришлось поискать, но пришли.</p>
        <p>После Слуцка с января 1943 г. меня и тов. Юзупчик, подпольщицу, переключили на Минск опять. Правда, после этого случая я еще раз ходила в Слуцк с заданием. Нужно было письмо начальнику полиции передать и еще подготовить кое-что.</p>
        <p>Как мне удалось это письмо передать? В письме было написано: переходите на нашу сторону, пока не поздно. Фамилия начальника полиции Шнек, русский. Прежде чем идти, мне надо было узнать, кто он, есть ли у него родные. Оказывается, в 18 км от Слуцка брат его живет. Думаю: в случае чего скажу, что от брата несу письмо. Решила в 2-3 км от Слушка попросить дядьку какого-нибудь подвезти. Идет какой-то дядька. Говорю:</p>
        <p>– Знаете, дяденька, я была в городе и забыла передать письмо начальнику полиции, – а я повернулась, как будто из города иду. Говорю: Передайте, пожалуйста, это письмо.</p>
        <p>Он сначала взял у меня, подержал его, потом говорит:</p>
        <p>– А что это за письмо, откуда ты?</p>
        <p>Я говорю, что учительница из Романовки, брат просил передать его.</p>
        <p>Он говорит:</p>
        <p>– Если бы я знал, что там написано, я бы передал его, а то кто знает, что там написано.</p>
        <p>Пошла сама в город. Выходной день был. Прихожу:</p>
        <p>– Здравствуйте.</p>
        <p>–Здравствуйте.</p>
        <p>– Я учительница из Романовки, передайте письмо вашему начальнику от его брата.</p>
        <p>Полицай взял:</p>
        <p>– Спасибо, спасибо.</p>
        <p>Думаю, хорошо, что я так сделала, будет и полицейскому, а сама уже поручила следить, как же он будет вести себя, человеку, у которого остановилась. На завтра приходит на работу начальник полиции. Этот отдает:</p>
        <p>– Господин начальник, вам письмо.</p>
        <p>Он посмотрел, читает, не верит своим глазам. Два раза прочитал, не верит. Положил в ящик. Походил-походил, еще </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
