<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000651">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Марией Батуриной</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 119. Л.60-67 оборот.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.67" xml:space="default"/>
        <p> Он приехал на машине из Уручья в Минск к генералу, стащил у него противогаз, набил портфель секретными документами. У него был маузер и автомат. Приходит, говорит:</p>
        <p>– Я готов.</p>
        <p>Она говорит:</p>
        <p>– И я готова.</p>
        <p>Она пошла в Колодищи. Там ее ждала Молокович. Дальше уже они были переданы партизанской группе, которая тоже ждала. Мы это все организовали. Нам непосредственно нельзя было участвовать. Они пришли. Тут немецкий гарнизон, но идет немецкий офицер с девушкой под руку, кто может что сказать. Они шли, повернули на дорожку в лес, пошли дальше. Там Молокович их взяла, подвела к группе партизан, передала нам. Нам уже нельзя было их вести, потому что начнутся и розыски, и погоня. Мы сдали их в штаб соединения. Сейчас же получили оттуда распоряжение отправить его за линию фронта. 16 мая 1943 г. отправили его за линию фронта вместе с этой девушкой.</p>
        <p>Мы приходили в Минск. Здесь у нас были агентурные работники. Мы насаждали свою агентурную сеть везде, на железной дороге, и даем задание. Потом приходим, получаем от них все материалы о движении на железной дороге, что везут, куда везут живую силу, технику, укрепления города, моральное состояние, какие предприятия, где что делают. Абсолютно за всем был контроль. Одно время подготавливали диверсии и одно время нам поручили вывозить оттуда некоторых людей, Туренкова, депутата Верховного Совета. Он сейчас сидит, предатель. Мы вывели семью Любана, Текоцких. У Текоцких был парень большой. Ему одели мы полицейскую повязку. Шевцова мы вывели. Когда Зимянин прилетел, он привез от Александрович письмо Туренкову, – Туренков был неплохой композитор, – и матери Александрович, и от себя он написал Туренкову, что мы вас приглашаем, отправим вас, за вашу жизнь отвечаем.</p>
        <p>Мы это письмо взяли, пришли сюда, пошли к Туренкову. Он это письмо взял, не верит своим глазам. Мы ему показали «Правду» за последнее время, что вот, действительно, связь с Советским Союзом. И к матери Александрович пошли. Мать Александрович сказала, что она еще подумает, у нее дочь. Старухе 80 лет. Потом Туренкову отдали письмо. Он сказал, чтобы завтра пришли. Пошли и стал он говорить:</p>
        <p>– У меня сердечные припадки, не могу.</p>
        <p>Забрали семью Текоцкого, Шевцова и повели. Семья Муромцева еще пришла посмотреть, как здесь все организовано.</p>
        <p>Когда мы ушли, Туренков взял это письмо, занес в гестапо. Мы ничего не знаем. В бригаду Иванова тоже дали телеграмму вывезти Туренкова. Из бригады Иванова девушка приходит, он договаривается, где встретиться, а сам идет в гестапо и заявляет. Он пожилой. Поравнялся с этой девушкой, здесь проходит машина гестапо, схватили эту девушку и в тюрьму.</p>
        <p>Мы ничего не знаем, приходит опять. Раньше зашли к Александрович. Когда Туренков получил письмо от Ларисы Александрович, пошел к ее матери, говорит:</p>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
