<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000651">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Марией Батуриной</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 119. Л.60-67 оборот.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.66 оборот" xml:space="default"/>
        <p> раз читает. Подзывает этого полицейского:</p>
        <p>– Кто дал тебе письмо? – бьет по лицу.</p>
        <p>– Господин начальник, от брата просила учительница.</p>
        <p>– Ты знаешь, что это из леса учительница.</p>
        <p>Сказал приметы мои написать. Тот сказал: женщина, волосы русые, платье синее, в сапогах. А я оделась, обстановка требовала.</p>
        <p>Начальник полиции избил его и посадил, на нашу сторону не пошел, потом два патруля выставил около дома.</p>
        <p>После этого переключили нас на Минск. Мы в Минск почти что ежеминутно приходили. С мая до сентября мы совершили 7 командировок. В Минске мы получали оперативные задания. Например, прилетал Зимянин, секретарь ЦК комсомола к нам в отряд. В отряде мне сказали, что есть задание от Пономаренко достать последние засекреченные противогазы. Мы пошли с этим заданием. Я все время с Язупчик ходила. Она все время была в отряде. Мы мобилизовали всех как в городе, так и в окрестностях города на это задание. Первый раз мы подготовили это задание, но не выполнили. Пришли, доложили и сейчас же обратно ушли. Когда пришли обратно, тут уже было все подготовлено тов. Молокович, женой инструктора ЦК. Связались с переводчицей, которая работала у немцев в газете. За этой переводчицей ухаживал немец, немецкий же офицер. Он работал по укреплению Минска. У него секретные всякие планы были. Он приглашал ее к себе, включал радио. Она просила, чтобы он Москву включал, включал Москву. Она спрашивала:</p>
        <p>– Кто победит?</p>
        <p>Он говорит – русские победят.</p>
        <p>Впоследствии этот офицер к нам перешел.</p>
        <p>– А что будет с Германией? И тебе тоже будет капут?</p>
        <p>Он говорит:</p>
        <p>– Ты же русская, ты спаси меня и себя.</p>
        <p>Она приходит и Молокович рассказывает:</p>
        <p>– Я не знаю, что делать.</p>
        <p>Молокович нам передает. Мы спрашиваем:</p>
        <p>– Как ты чувствуешь, что она за человек? Или он хочет ее использовать?</p>
        <p>Во всяком случае, она ему говорит:</p>
        <p>– Я могу тебя спасти, только ты мне вот что сделай. Ты же офицер немецкий, все строишь, бываешь у генералов.</p>
        <p>Он говорит:</p>
        <p>– Да, бываю у самых высоких генералов.</p>
        <p>Она спрашивает:</p>
        <p>– У тебя есть последний секретный противогаз?</p>
        <p>Он показывает на коробку:</p>
        <p>– Такой?</p>
        <p>– Нет, – говорит, – вот новый выпустили противогаз.</p>
        <p>Он узнал и говорит:</p>
        <p>– Этот только у генералов бывает, солдатам не дают. Даже возьмет офицер, – рассказывает, – обучает солдат и через час он должен его сдать обратно.</p>
        <p>Но у генерала он может стащить. Она сказала, если он это сделает, привезет противогаз и документы все секретные, какие у него есть, ее отправят с ним в Москву и они будут счастливо жить.</p>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
