<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000651">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Марией Батуриной</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 119. Л.60-67 оборот.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.67 оборот" xml:space="default"/>
        <p> – Получил письмо от вашей дочери, и вы должны получить.</p>
        <p>Она созналась, что есть письмо. Он об этом заявил в гестапо, к ней посадили агента.</p>
        <p>Мы приходим с материалом, как будто шить. Только открыли дверь, она говорит:</p>
        <p>– Сейчас же уходите.</p>
        <p>Мы передали ей письмо и сейчас же ушли. Поняли, что здесь есть предательство. Пошли к ее сестре, спрашиваем, в чем дело. Она говорит:</p>
        <p>– Как вы не попались, там сидит агент. Не смейте даже близко подходить. Она в баню идет, за нею агент. Есть подозрение, что это Туренков сделал.</p>
        <p>Мы знали одну знакомую его. Дочь и сын этой знакомой были у нас в отряде, а она здесь работала по заданию. Мы пошли к ней, рассказали. Она говорит:</p>
        <p>– Я скажу ему, что вы дали мне много сала, денег и пойду узнаю.</p>
        <p>Приходит она и опять второе письмо понесла от Александрович ему. Она дает это письмо. Он не берет:</p>
        <p>– Я писем больше от вас не возьму. Я должен вас задержать. Об этом уже знают в гестапо.</p>
        <p>Наши письма тоже находят в гестапо.</p>
        <p>– Где эта девушка блондинка, которая приходила</p>
        <p>– Я, – говорит, – не знаю.</p>
        <p>– Я должен вас задержать.</p>
        <p>Она начинает говорить:</p>
        <p>– Я много вам сделала, когда жили вместе, ваша жена помнит, а сейчас вы меня отпустите.</p>
        <p>– Нет, я вас не отпущу, за мной следят и вас все равно задержат.</p>
        <p>– Но причем я, вы эту женщину задержите.</p>
        <p>– А где она?</p>
        <p>Ей было очень трудно уйти от него. Она говорит:</p>
        <p>– Хорошо, с женщиной я договорилась. Она мне принесла сала 10 кг, денег. Я сделала это за деньги, потому что мне деньги нужны. Хотите, я с вами поделюсь? Единственно, что я вам могу сделать – это то, что мы договорились с ними от 9 часов вечера до 11 я буду проходить по Советской улице и она где-то ко мне подойдет. Если я буду идти с кем-либо, она не выйдет. Если вы со мною пойдете или кто-либо, испортите дело, а так я с ними договорюсь, что вы дали согласие и придете.</p>
        <p>Он ей поверил. Он ждал, она не пришла. На завтра было такое гонение на блондинок в красном и черном платье. Потом она с нами ушла. Сейчас он сидит.</p>
        <p>В Минске я работала до ноября 1943 г., выполняла очень много заданий. С последним подпольным комитетом я не была связана. В ноябре 1943 г. нас вызвали в Москву и последний год я работала в Москве.</p>
        <p>Савицкая действительно была редактором газеты. Казачонок ложно присвоил себе редакторство. Мать-старуха Савицкой, дочка возились со шрифтом, все листовки расклеивали.</p>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
