<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000632">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Иваном Захаровым</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 116. Л.198-205.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.199" xml:space="default"/>
        <p/>
        <p>Комиссия по истории Отечественной войны при ЦК КП(б) Белоруссии</p>
        <p/>
        <p>Захаров Иван Кузьмич</p>
        <p/>
        <p>Беседу проводит ответ. секретарь Комиссии при ЦК КП(б)Б по истории Отеч. войны Семашко С.П.</p>
        <p/>
        <p>28-29 мая 1946 года</p>
        <p>гор. Дрисса</p>
        <p/>
        <p>Родился в 1909 году в дер. Гоневичи Логойского района Минской обл. Белорус. Член ВКП(б) с 1937 г. До войны работал председателем с/с-та, а в последнее время директором Чапаевской МТС, Освейского р-на. Награды: орден Ленина и медаль Золотая Звезда, ордена – Красная Звезда и Отечественная война 2 ст., медали: Партизану Отеч. войны, За Победу над Германией и За Доблестный Труд. Командир партизанской бригады им. Фрунзе (Захарова, отряд Иванова) на Освейщине Полоцкой обл. В настоящее время секретарь Дриссенского РК КП(б) Белоруссии.</p>
        <p>Отечественная война застала меня в Освеях, откуда я ушел на Восток. В ноябре 1941 года по решению ЦК КП(б)Б был направлен в тыл врага в Освейский район для организации партизанского движения. Пробирался пешком из-под Москвы в Освею с большими трудностями, опасаясь попасть в руки немецким захватчикам. Когда прибыл в Освею, подобрал группу товарищей из бывших местных партийных и советских работников, начали собирать оружие.</p>
        <p>Но в скором времени группа распалась, так как входящие в нее люди побоялись трудностей, побоялись немцев. Тогда я начал искать новых товарищей для создания партизанского отряда. Это нужно было делать очень осторожно, потому что я не мог доверять прежним людям, ушедшим из первоначальной группы, боялся даже встречаться с ними.</p>
        <p>В Лезненском районе Витебской области жила моя теща. И вот я три раза в начале 1942 года ходил в Лезно с целью организовать </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
