<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000632">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Иваном Захаровым</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 116. Л.198-205.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.200" xml:space="default"/>
        <p> там партизанский отряд. Очень переживал, что туго дело шло с организацией партизанского отряда. А ведь решение ЦК партии я должен был выполнить в чем бы там не стало. Но в Лезненском районе мне тоже не удалось подобрать подходящих людей, и я твердо решил остановиться на Освейском районе. Стал присматриваться, стал осторожно, что называется, прощупывать людей. В конце концов, в феврале 1942 года мне удалось создать группу из 12 человек в Красовском сельсовете Освейского района (на границе с Латвией).</p>
        <p>В эту группу входили местные комсомольцы: латыши и попавшие в окружение бойцы Красной армии. Эта группа оказалась смелой, люди в ней были преданные своей Родине и готовы были бороться с оккупантами до самой смерти.</p>
        <p>Развернули среди местного населения большую агитационную работу. Это давалось нелегко. Надо было доказать крестьянам, что немецкая армия не такая уже сила, которую нельзя сломить, что ее успехи в то время являлись временными успехами, что советских людей никто не в силах победить. Мы рассказывали в деревнях правду о положении на фронтах Отечественной войны, повсеместно передавали крестьянам призыв товарища Сталина об организации партизанского движения в тылу врага.</p>
        <p>В результате нашей работы среди населения наша группа постепенно начала расти в отряд. Население активно начало помогать нам доставать оружие, крестьяне информировали нас о всевозможных замыслах и мероприятиях немецких захватчиков в отношении партизан.</p>
        <p>До апреля 1942 года мы все еще собирали силы, готовились к активной борьбе с гитлеровскими поработителями, разрабатывали планы, намечали мероприятия борьбы с немцами. </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
