<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000632">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Иваном Захаровым</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 116. Л.198-205.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.201" xml:space="default"/>
        <p> А в апреле 1942 года начали действовать. В этом же месяце наш небольшой пока партизанский отряд уничтожил шесть волостных управлений вместе с предателями Родины – полицейскими, сожгли в Освее льнозавод. Население почувствовало силу в нас, оно увидело и поняло, что с немцем можно бороться не только в открытом бою на фронте, но и в его тылу.</p>
        <p>После этих первых наших боевых операций в отряд начался новый прилив. А мы стали предпринимать новые операции: делали засады и обстреливали немецкие обозы и автомашины, убивали из-за засад живую силу немецких захватчиков, минировали мосты и дороги, по которым проезжали и проходили немецкие части.</p>
        <p>Однажды, в начале мая 1942 года мы провели следующую операцию. Нам стало известно от крестьян, что из Освеи должны пойти автомашины с немецкими солдатами и офицерами. Я поставил перед отрядом задачу – заминировать дорогу, по которой должны были идти автомашины. Заминировали в нескольких местах, а сами засели в кустах недалеко от дороги. Долго пришлось ожидать появление машин, наконец дождались. Шла большая автомашина с солдатами. Машина сразу наскочила на мину, часть немцев была уничтожена, а остальные, оставшиеся в живых, с переполоху начали выпрыгивать из машин. Мы открыли активный огонь. Перебили всех немцев, их было 23, а партизан 18 человек. Забрали трофеи: 18 винтовок, 2 автомата, 2 пистолета, одежду и сапоги.</p>
        <p>В скором времени по этой дороге с другой стороны в Освею на крестьянской подводе ехал бургомистр с немецким офицером. Крестьянин извозчик сидел впереди, а «паны» сидели рядом сзади. Опасаясь попасть на мину, они ехали не посреди дороги, а немного по обочине. Но на обочинах тоже были поставлены мины и как раз то «паны» и наехали на одну из мин. Получился интересный случай: </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
