<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000632">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Иваном Захаровым</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 116. Л.198-205.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.203" xml:space="default"/>
        <p> После разгрома гарнизона в дер. Полищено, немецкий гарнизон Освеи сам разбежался и долгое время немцы не могли его создать.</p>
        <p>Но немецкое командование решило в чем бы то ни стало разбить наш отряд. Немцы послали против нас крупную экспедицию. Мы двигались с большим обозом, захваченными в д. Полищено, в расположение своего лагеря, который находился в 40-50 километрах, гнали много коров. Немцы в это время выставили против нас 900 вооруженных солдат и офицеров. Заставили все наши пути и подходы к лагерю. Только одну небольшую дорогу через болото забыли немцы, по ней мы и двигались.</p>
        <p>За время проведенной операции и долгого пути мы сильно устали, много ночей не спали. Решили вместе со своим обозом остановиться в одной деревушке отдохнуть. Крестьяне сообщили, что в этой деревне у них были немцы и отправились дорогой в лес. Это как раз в ту сторону, где расположен наш лагерь. Я пустил вперед разведку в 30 человек с задачей: если встретят немцев – завязать бой, сообщить отряду немедленно и потом отходить в ложном направлении.</p>
        <p>Немецкое подразделение, дойдя до лагеря и никого не обнаружив там, смело двигались лесной дорогой тремя колоннами в обратном направлении. Засевшая в кустах наша разведка открыла интенсивный огонь. Пока немцы развернулись в боевой порядок – много легло их трупами. Выполняя мое приказание, партизанская разведка с боем начала отходить в одну сторону, а мы с основными силами (тоже в 30 чел.) начали вести огонь с другой стороны. Немцы подумали, что они попали в окружение. Больше двух часов длился бой. Но тут у нас лучилось горе: мало стало патронов. Мы с боем начали отходить, а немцы по радио вызвали на помощь самолет. Под прикрытием самолета они удрали от нашего лагеря. Много легло гитлеровцев в этом бою. Мы потеряли одного бойца. </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
