<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000632">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Иваном Захаровым</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 116. Л.198-205.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.204" xml:space="default"/>
        <p> После этого мы «заглянули» в Освею, забрали много хлеба, соли и других продуктов, забрали много имущества с немецких складов.</p>
        <p>К концу августа 1942 года наш отряд вырос в 1000 человек и преобразился в бригаду им. Фрунзе (бригада Захарова), а немного позднее в бригаде насчитывалось уже 1.300 чел. – 5 отрядов.</p>
        <p>Неоднократно моя бригада ходила на боевые операции в Латвию, громила и там немецко-фашистских захватчиков.</p>
        <p>Бригада им. Фрунзе внесла значительный вклад в общее дело по разгрому гитлеровской Германии. Кроме боевых операций, которые партизаны нашей бригады проводили в тылу врага и наносили ему чувствительный урон в живой силе и технике, партизаны проводили ряд мероприятий, которые способствовали скорейшему разгрому врага. Проводили подписку на военный заем как среди партизан, так и среди населения, проводили сбор средств на постройку танковых колон и боевых эскадрилий для разгрома фашистских захватчиков, проводили мобилизацию людей в ряды Красной армии.</p>
        <p>С первых дней организации партизанского отряда были созданы партийная и комсомольская организации, которые цементировали партизанский отряд, воодушевляли партизан на боевые дела. Очень много помогала наша партизанская печать. В печатной газете, которая выходила как орган Освейского РК КП(б)Б, мы рассказывали населению и партизанам о положении на фронтах Отечественной войны, печатали все мероприятия советского правительства, призывали через газету советских людей подняться на борьбу против немецких поработителей. Множество выпускали листовок. Крестьяне с большой жадностью читали наши газеты и листовки, газеты читались в каждой хате, каждая наша газета переходила из рук в руки, советских людей зачитывалась до дыр.</p>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
