<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000385">
      <titleStmt>
        <title>Воспоминания Зинаиды Шидловской</title>
        <author>
          <persName>Зинаида Михайловна Шидловская</persName>
        </author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 22. Д. 21.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="memoir">
        <pb cert="high" n="Л.68" xml:space="default"/>
        <p> Дополнительный материал.</p>
        <p>С каким нетерпением мы ждали день нашего освобождения.</p>
        <p>Настала весна 1945 г. Много светлого, радостного обещала весна. Мы чувствовали, что именно эта весна освободит нас навсегда с рабства фашистской неволи. Помню последнее воскресенье перед днем нашего освобождения. В лесу собралось много наших девушек и ребят. Погода стояла чудная. Собравшись все в одну группу, мы начали, каждый в отдельности, высказывать свои мысли, настроения. В наших речах чувствовалась уверенность, что мы станем свободными и уже даже в следующее воскресенье мы соберемся свободно, не будем бояться, что за нами следят, за нами (слушают) смотрят, нас слушают.</p>
        <p>И вот настал этот долгожданный день, великий день нашего освобождения 11 апреля 1945 г. Сколько было радости, счастья, горячих слов, светлых слез радости. Мы поздравляли друг друга с днем освобождения, произносили слова благодарности нашим освободителям. Дружной, единой семьей мы собрались в свободном лагере. Жизнь потекла в совершенно иных условиях. Не нужно было торопиться на работу, не приходилось слушать ругательских слов хозяйки. Не боялись, что нас посадят в полицию, если появишься вечером на улице города. Вся полиция, сам бургомистр города были арестованы американскими властями. Очень запомнилось мне, когда похоронив товарища, которого убили немцы в лесу рядом с имением хозяйки, мы возвратились домой (Муся, Дуся, я и некоторые ребята), а около </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
