<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000385">
      <titleStmt>
        <title>Воспоминания Зинаиды Шидловской</title>
        <author>
          <persName>Зинаида Михайловна Шидловская</persName>
        </author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 22. Д. 21.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="memoir">
        <pb cert="high" n="Л.68 оборот" xml:space="default"/>
        <p> дома правительства на площади стояли под строгим надзором арестованные немецкие власти. С какой злобой посматривали они на нас, когда мы подошли к охранявшим их американским солдатам и начали их характеризировать, рассказывать про них, как они враждебно относились к нашему народу, как угнетали, как издевались, как избивали товарищей, пытавшихся бежать с лагеря. Американцы внимательно выслушивали нас и строго покрикивали на немцев.</p>
        <p>Не крались тайком ночью мы к радио с тем, чтобы послушать свою дорогую столицу Москву. Мы свободно слушали передачи на понятном русском языке.</p>
        <p>Особенно памятен момент лагерной жизни, когда в лагерь приезжал представитель Красной армии. Какое торжество было во всем лагере. Весь народ готовился к этой торжественной встрече. Тысячи народа собрались на площади. Все ждали появления родного воина-освободителя. Каждому хотелось взглянуть на него, послушать его. При появлении его народ засуетился, зашумел и расступился, уступая дорогу. Когда он проходил, ему кричали приветствия, бросали цветы. Все замерли в ожидании, когда он взошел на трибуну и заговорил. Так внимательно все слушали, боясь пропустить слово, сказанное им. </p>
        <p>Вскоре нас передали частям Красной армии. Здесь мы уже много встретили наших родных, близких, дорогих воинов, истинных освободителей. Мы рассказывали им о нашей каторжной жизни, о том, как ждали мы наших бойцов. Они рассказывали нам о многом, помогали в дороге, приглашали вместе покушать. Мы были безмерно счастливы.</p>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
