<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000638">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Андреем Брушковым</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 118. Л.182-184.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.183" xml:space="default"/>
        <p/>
        <p>Комиссия по составлению хроники Великой Отечественной войны</p>
        <p/>
        <p>Беседа с тов. Брушковым Андреем Григорьевичем</p>
        <p/>
        <p>Вела беседу и записывала Еловцан Ф.Л.</p>
        <p/>
        <p>г. Минск,</p>
        <p>23/VIII-44 г.</p>
        <p/>
        <p>Белорус, г.р. 1886, чл. ВКП(б) с 1920 г. До войны ведал плановым отделом Швейсоюза. В настоящее время начальник планового отдела Главного управления льнопеньковой промышленности. Адрес: г. Минск, Восточная ул. д.2, кв.3.</p>
        <p/>
        <p>Во время оккупации остался в городе, решил связаться с ребятами. Встретился с Гробницким Петром Акимовичем, начал сетовать на свою судьбу. Адреса своего я ему не дал. Мы боялись открыть свои мысли – подозревали друг друга. Я заметил, что он ходит с каким-то парнем. Парень этот оказался зятем Ермолинской, Валентином Ивановым. Завязал разговор о подпольной работе; он меня связал с Савицкой.</p>
        <p>В ноябре месяце я вел разговор с соседями о победе Красной армии, они мне доверяли. И вот соседка Мария Ящук принесла мне листовку-доклад тов. Сталина на польском языке. Пошли к Савицкой. У нее было человек пять. Мы устроили нелегальное собрание, было нас всего человек 8, прочитали доклад, а мать Савицкой караулила на улице. Дня три мы изучали этот доклад. Савицкая читала его по-польски и переводила нам, а мы шифрованным путем его записали. Савицкая нас проинструктировала, как распространять литературу в массы. «При встрече с людьми начинайте разговор и, если чувствуете, что человек свой, можете ему передать содержание доклада тов. Сталина». Я соседям принес доклад, знакомым рассказывал.</p>
        <p>В январе 1942 г. Савицкая созвала нас через Валентина, мы читали статью тов. Калинина, выступление т. Ярославского. Три раза мы собирались у т. Савицкой. Я не знал, что она член подпольного комитета. Листовки, газету «Звезду» я получал от тов. Ермолинской, она обычно доставала их из рукава, а я их либо подбрасывал на улице, либо распространял через рабочих. От соседей я получал московские листовки, которые таким же путем распространял.</p>
        <p>В марте 1942 г. я познакомился с Гладышевым Семеном (кличка «Сеня») – он был батальонный комиссар истребительного полка воздушных сил, был прислан для подпольной работы. Познакомился я с ним через Чиркова Федора. У Сени был радиоприемник на погорелище разрушенного здания, он принимал радиосводки и передавал их мне, а я, Федор Чирков и Ермолинская их распространяли. Сеня приходил ко мне во двор, мигнет мне, и мы с ним поговорим.</p>
        <p>
          В апреле 1943 г. я встретил Сеню. Он сообщил мне, что вместо него будет приходить другой товарищ, а он уезжает в партизанский отряд и везет с собой 18 человек. Он рассказал мне, что у него есть 30 автоматов, что ему удалось обработать двух немцев и на их машине они едут в партизанский отряд. Я его предостерегал, 
          <hi rendition="#i">но он говорил,</hi>
           что уверен 
        </p>
        <hi rendition="#i">но он говорил,</hi>
         что уверен 
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
