<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000638">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Андреем Брушковым</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 118. Л.182-184.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.184" xml:space="default"/>
        <p> в этих немцах. Я его проводил, а на завтра услышал, что машина была расстреляна за городом в грязи. Немцы оказались провокаторами. С Сеней погибла связистка Ванда Тарашкевич.</p>
        <p>Впоследствии случайно встретил своего знакомого Игната Русович. Мы поговорили с ним, и я затем носил к нему сводки, которые он распространял среди знакомых. Затем я связался с Одинцовым, у которого часто встречал незнакомых людей. В частности, видел там Ковалева. Одинцов представлял интерес тем, что у него попадалась свежая литература. Раз иду к Одинцову, никто не открывает, затем жена его сообщила мне, что за квартирой слежка. Через некоторое время узнаю, что арестован Русович и др., и что выдал их провокатор, бывший работник НКВД.</p>
        <p>Весной и летом 1943 г. началась сильная слежка, было много арестов, когда убили Сеню, и мы перестали ходить друг к другу, и встречались только на улице. В августе месяце, когда особенно сильный был террор, знакомая моей дочери Софья Яковлевна Путан предложила мне пойти в партизанский отряд. Я согласился и сказал, чтобы и дочь моя Нина пошла в отряд. Дочь оформилась в партизанской бригаде имени Пономаренко связисткой, оформила и меня связистом.</p>
        <p>Нам из партизанского отряда давали различные задания. Однажды нам было дано задание выяснить, сколько проходит в сутки немецких поездов и что везут. Днем ходили смотреть, а ночью не удавалось, и только по шуму мы определяли, что везут. О передвижении немецких гарнизонов мы узнавали таким путем. Жена стирала белье немецким солдатам. Она связалась с одним немецким солдатом. Это был пожилой человек, он часто высказывался против войны, и он ей сообщал о передвижении гарнизона. На Лагойском тракте были немецкие казармы, жена знала, где находятся солдаты, и куда их передвигают – все это мы сообщали в партизанский отряд. Мы нашли запрятанные патроны. Часть нам передали из украинского батальона военнопленных, через знакомого врача доставали медикаменты – все это передавали в партизанский отряд.</p>
        <p>Дочь моя проводила еще работу по вербовке новых связистов. Она завербовала свою школьную подругу Галю Федосееву, которая оказалась провокатором. Она работала тайным агентом гестапо. 16 февраля 1943 г. она привела полицейских и немцев в наш дом. Помню, мы сидели и играли в карты. Стучат, открываю дверь, входят агенты гестапо, спрашивают: кто здесь Нина? Дочь встает, ее забрали в гестапо, зверски истязали, она не признавалась. Привели на очную ставку Федосееву, и та уличила дочь. Спустя некоторое время дочь перевели в лагерь на Широкое. Держали ее строже, чем других, на работу не пускали. Один раз (она очевидно дала взятку) ее повезли на работу. Это заметил следователь Краут и запретил ее выпускать. Жена все же успела с ней поговорить.</p>
        <p>Мы часто ходили в лагерь, давали взятки страже и носили дочери передачу. Каждую пятницу немцы отправляли из лагеря на работу в Германию. Накануне отъезда дочери удалось сообщить нам запиской, что ее отправляют в Германию. Это было 5 июня, как раз за месяц до прихода Красной армии. Мы видели Нину на машине. Нас пустили на станцию к самому эшелону. Мы дали ей хлеба, </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
