<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000826">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Верой Пономаревой</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">ЦДАГОУ. Фонд 166. Оп. 3. Д. 245. Л. 54-59.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.57" xml:space="default"/>
        <p> «По распоряжению военного коменданта майора Труккенброта, городская управа гор. Первомайска приказывает всему еврейскому населению гор. Первомайска носить повязки с сионской звездой».</p>
        <p>Второй пункт приказа был такой: «Украинское население имеет право появляться на улице с 6 часов утра до 9 часов вечера, а еврейское население с 9 часов утра до 6 часов вечера».</p>
        <p>Вскоре после этого был написан другой приказ, что все еврейское население должно переехать в Богополье. Это были приказы общие, до разделения Первомайска на румынскую и немецкую части.</p>
        <p>
          После этого непосредственно приказы давал гебитскомиссар. Например: прекратились базары. На базарах запрещалось продавать сельскохозяйственные продукты, потому что все должны были сдавать 
          <hi rendition="#i">немцам</hi>
          . Был приказ, что с каждой коровы в течение года нужно сдать 1100 литров молока, правда, на следующий год они уменьшили до 800 литров, потому что увидели, что это невозможно. С каждой курицы сдать в год 250 штук яиц, если нет кур, все равно сдавать. Был подоходный налог, была земельная рента с домохозяйств. Фольксдойч освобождались от всех налогов.
        </p>
        <hi rendition="#i">немцам</hi>
        . Был приказ, что с каждой коровы в течение года нужно сдать 1100 литров молока, правда, на следующий год они уменьшили до 800 литров, потому что увидели, что это невозможно. С каждой курицы сдать в год 250 штук яиц, если нет кур, все равно сдавать. Был подоходный налог, была земельная рента с домохозяйств. Фольксдойч освобождались от всех налогов.
        <p>До 1942 года в обращении были советские деньги. Приблизительно в июне 1942 года деньги были обменены на украинские. Их выпускали в Ровно. Советские деньги остались только 3 руб.,1 рубль и серебряные монеты. </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
