<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000826">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Верой Пономаревой</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">ЦДАГОУ. Фонд 166. Оп. 3. Д. 245. Л. 54-59.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.58" xml:space="default"/>
        <p> Наряду с украинскими ходили германские марки, оккупационные. Купюры были такие: 5 руб., 10 руб., 20 р., 50 руб. и 100 руб. Когда их обменивали, мелкие деньги по 5, по 10 руб. обменяли, а если были 30 руб., 50 руб., давали квитанции, что их приняли, но не обменивали. Обещали обменять через 2-3 года.</p>
        <p>В декабре 1943 года они по этим квитанциям выдавали людям, которые сдавали не более 300 руб., у кого было более 300 руб., сказали, что потом выдадут.</p>
        <p>
          Кроме городской управы была биржа труда, которую у нас называли отдел труда (арбайт замт). Он подчинялся гебитскомиссару. Этот отдел труда выдавал хлебные карточки. Без отдела труда нельзя было поступить на работу. Если я прихожу в учреждение, там есть место, то учреждение пишет: прошу направить на работу работника такого. Отдел труда посылал 
          <hi rendition="#i">рабочую силу</hi>
           в Германию.
        </p>
        <hi rendition="#i">рабочую силу</hi>
         в Германию.
        <p>Участие городской управы заключалось в следующем: отдел труда говорит городской управе: нам нужно, чтобы были составлены списки граждан рождения 1926 года, заготовьте повестки и разнесите их.</p>
        <p>
          В извещении было указано, что вы обязаны явиться в такой-то час в отдел труда, и уже дальше действовал отдел труда. Отделом труда руководил немец, 
          <hi rendition="#i">по </hi>
          <hi rendition="#i">фамилии Раткине</hi>
          , присланный из Германии. Мобилизованные из колхозов тоже являлись в отдел труда, и их отправляли поездом в Германию.
        </p>
        <hi rendition="#i">по </hi>
        <hi rendition="#i">фамилии Раткине</hi>
        , присланный из Германии. Мобилизованные из колхозов тоже являлись в отдел труда, и их отправляли поездом в Германию.
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
