<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000231">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Иваном Королевым и Георгием Милютиным</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 6. Д. 39.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.1" xml:space="default"/>
        <p/>
        <p>Стенограмма беседы, проведенной в Украинском физико-техническом институте (УФТИ).</p>
        <p/>
        <p>13.Х.43, г. Харьков, УФТИ</p>
        <p/>
        <p>Беседу проводит тов. Сидоров А.Л.</p>
        <p>Стенографирует Шамшина А.И.</p>
        <p/>
        <p>Королев Иван Павлович. 1883 г. рождения, русский. Родился и вырос в Харькове. Образование низшее и самообразование. Беспартийный. Работал главным механиком и заведующим мастерскими криогенной лаборатории.</p>
        <p>Эвакуацию возглавлял директор института Шпетный. Было его распоряжение изготовить ящики, паковать оборудование. Все ценное и основное вывезено. У нас был грамм радия. Он был вывезен за полмесяца до общей эвакуации. Наш институт выехал 20 октября. Готовились эвакуировать по возможности больше имущества. Предполагалось, что нам дадут 21 вагон. Приготовились к эвакуации и ждали. Потом вагонов совсем не дали, потом обещали дать 6 вагонов, в конце концов, 2 вагона дали. Поэтому провести эвакуацию полностью не удалось. В частности, я должен был вместе с семьей эвакуироваться в Алма-Ата.</p>
        <p>Такие установки, как водородная, компрессор и очистительная установка для получения жидкого гелия, взяли. У нас была еще вторая установка, та осталась. Из лаборатории по расщеплению атомного ядра взяли только мелкие установки. Ванграф сохранился и сейчас живет. От него забрали только приводные ленты, широкие прорезиненные полосы, которые подносили заряд для заряжания шара. Эти ленты вывезли. Сам ванграф с трубкой, в которой должен проходить заряд, сохранился. Пульт управления тоже сохранился, только был попорчен нашими же сотрудниками, так что легко теперь восстановить.</p>
        <p>
          В институте было 65 научных работников. 
          <hi rendition="#i">Ди</hi>
          ректором был академик Лейпунский. Это человек солидный и знающий. Он фактически руководил научной работой и имел свою лабораторию. Радиоактивная лаборатория была в его ведении. С расщеплением ядра работали под руководством Синельникова и Вальтера. Искусственной радиоактивностью занимался немец, профессор Ланге, который задолго до войны приехал к нам в Харьков и даже принял подданство. Он эвакуировался и, кажется, направлен в Свердловск. Большинство уехало с нашими. Остались в Харькове Милютин, Ганенко, Леляков, Браиловский, Вышинский.
        </p>
        <hi rendition="#i">Ди</hi>
        ректором был академик Лейпунский. Это человек солидный и знающий. Он фактически руководил научной работой и имел свою лабораторию. Радиоактивная лаборатория была в его ведении. С расщеплением ядра работали под руководством Синельникова и Вальтера. Искусственной радиоактивностью занимался немец, профессор Ланге, который задолго до войны приехал к нам в Харьков и даже принял подданство. Он эвакуировался и, кажется, направлен в Свердловск. Большинство уехало с нашими. Остались в Харькове Милютин, Ганенко, Леляков, Браиловский, Вышинский.
        <p>Когда у нас на территории появились немцы, мы все дрожали, ждали всяких эксцессов, ночевали перед этим в подвале главного корпуса. В первую ночь, когда они вошли сюда, все женщины и дети ночевали там. Только мужчины ночевали у себя в квартире. Немцы нашли этот подвал, выгнали народ по домам и ничего плохого не сделали.</p>
        <p>В первых числах ноября появился у нас один бывший наш научный работник, когда-то приехавший из Германии, Хаутерманс. Он работал у нас года два. У нас в то время был целый ряд научных работников - немцев. Перед войной их стали убирать. Многих арестовали, в том числе и Хаутерманса. Мы с тех пор не знали, где он находится. Оказывается, он прилетел из Берлина. Он коротенько рассказал свою историю, что его арестовали здесь, потом вывезли в Москву, в Москве освободили, разрешили выехать в Германию. Он работает в Германии в физико-техническом институте. Он заявил, что времена тяжелые, науки у вас не будет никакой, вузы тоже работать не будут. Единственное учреждение, которое будет работать – это УФТИ, которому в Германии уделяют большое внимание, поэтому </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
