<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000231">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Иваном Королевым и Георгием Милютиным</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 6. Д. 39.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.1 оборот" xml:space="default"/>
        <p> есть, прежде всего, будут те, кто будет здесь работать. Предложил собрать сотрудников и начать налаживать работу. Мы собрались. Многие сами пришли, потому что жрать было нечего. После этого появился Полланд, гауптман его чин, из военно-воздушных сил. Он объявил себя хозяином всех учебных и научно-исследовательских институтов Харькова. Он поселился в Технологическом институте, так что мы его мало и видели. Нам он не помогал, но и ничего не требовал.</p>
        <p>Мы стали промышлять сами. Первая наша задача была достать автомашину. Ребята у нас были активные. Они достали части разбитой машины и собрали ее. Предложили Полланду оформить поездки. Он оформил машину как немецкую, выдал пропуск. Народ поехал на село, обменяли продукты. Тогда мы решили свою станцию электрическую какую-нибудь создать, для того чтобы питать механические мастерские, которые частично остались, и электрический свет давать. Станцию нам удалось создать. Немцы за то, чтобы мы дали им свет, дали нам бензин. Мы пустили мастерскую. Немцы нам заказов не давали, посторонних заказов не было.</p>
        <p>Так тянулось месяцев шесть. Зарплаты мы не получали, институт, как таковой, совершенно на работал. Мы числились, зарегистрировалось человек 60. Им даже были выданы пропуска, удостоверения о том, что они работают. Это давало право человеку свободно ходить по улицам.</p>
        <p>В марте появился второй хозяин, обер-инженер Эберт, физико-химик по образованию. Прекрасно говорит по-русски, 27 лет. Его задача была организовать научную работу института. Он начал организовывать работу лабораторий. В первую очередь, он организовал лабораторию электромагнитных колебаний, в которой работал Леляков. Немцев весьма интересовало это дело. Потом они организовали лабораторию Браиловского, по-моему, радиоактивности. Потом физико-химическую лабораторию и рентгеновскую во главе с профессором Культашевым, который был вывезен из Воронежа. Немцы оттуда к нам привезли профессора Культашева и Архангельскую. Вторая лаборатория для анализа была организована во главе с харьковским химиком Петренко. Первая химическая лаборатория кое-что начала делать, причем немцев очень интересовали решетки атомного порядка. Он получал эти решетки из латуни. Если эту латунь подогреть до температуры плавления цинка и откачивать насосом, то цинк испаряется, остается медь с частыми порами, получается тонкая решетка.</p>
        <p>Попутно создавалась и рентгеновская лаборатория. Она довольно долго создавалась и ничего не сделала. Аналитическая лаборатория не работала, только готовилась к работе и, наконец, была создана еще лаборатория для изучения вакуумных насосов системы нашего профессора Синельникова. Эта лаборатория была создана во главе с Милютиным, и задача его была в первую очередь снять характеристику насосов. Он снимал характеристики месяцев шесть, которые можно снять за шесть дней.</p>
        <p>Затем была попытка создать производство конденсаторов, которые мы в довоенное время делали. Во главе были поставлены Ганенко и Фурсов. Они сделали только один опытный образец, этим и ограничились.</p>
        <p>Лаборатории восстанавливались за счет местного оборудования. Из Германии, конечно, ничего не привозили, но они наши лаборатории пополняли за счет других институтов, не </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
