<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000231">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Иваном Королевым и Георгием Милютиным</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 6. Д. 39.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.2 оборот" xml:space="default"/>
        <p> казалось, что все в порядке. Но когда подошел, увидел, что все окна, рамы вынесло, лестничную клетку.</p>
        <p>Когда нам раздавали паек, помощник Эберта предложил кому-нибудь из наших сотрудников бить окна. Народ отказался. Тогда он заявил, что ему поручено сжечь это здание, но он не хочет этого делать, нужно только выбить окна, чтобы военная часть не заняла его, и пошел сам бить окна. Затем эта бомба. Часов в шесть утра они снимались. Это было 7 февраля, в воскресенье. Из института они ушли раньше, в городе еще немцы были. Когда грабило население институт, немцы были в Харькове, даже заходили на территорию института и не обращали на это внимания, считали, что так и нужно.</p>
        <p>
          Что касается высоковольтного корпуса, Эберт, перед тем как уехать, заявил, что
          <hi rendition="#i">бы</hi>
           все живущие отсюда выбрались. Ждали и не дождались взрыва. Когда пришли наши советские войска, были вызваны саперы, и мы увидели, что у подножья ванграфа лежит еще бомба. В ней не было взрывателя. Она взрывалась шнуром. Мы не видели, когда взрывали это здание, но кто-то говорил, что утром приехали немцы, зашли в главный корпус, потом вышли, уехали, и после этого здание взорвалось, а сюда они не заходили.
        </p>
        <hi rendition="#i">бы</hi>
         все живущие отсюда выбрались. Ждали и не дождались взрыва. Когда пришли наши советские войска, были вызваны саперы, и мы увидели, что у подножья ванграфа лежит еще бомба. В ней не было взрывателя. Она взрывалась шнуром. Мы не видели, когда взрывали это здание, но кто-то говорил, что утром приехали немцы, зашли в главный корпус, потом вышли, уехали, и после этого здание взорвалось, а сюда они не заходили.
        <p>Немцы вывезли часть оборудования, часть библиотеки, мелкие инструменты, более или менее ценные.</p>
        <p>
          Нам повезло. Отношение немцев было неплохое. Во-первых, на нас не нажимали. Мы работали с прохладцей, т.е. почти не работали. Мы объясняли это тем, что немцы окопались здесь, им надо было создать видимость работы института, они жили хорошо, ели и пили. 
          <hi rendition="#s">Поллард</hi>
           
          <hi rendition="#i">Эберт</hi>
           время от времени ездил в Германию с докладами о том, что делается здесь, даже получил повышение какое-то. Он был обер-лейтенант, а потом гауптман.
        </p>
        <hi rendition="#s">Поллард</hi>
         
        <hi rendition="#i">Эберт</hi>
         время от времени ездил в Германию с докладами о том, что делается здесь, даже получил повышение какое-то. Он был обер-лейтенант, а потом гауптман.
        <p/>
        <p>Тов. Милютин. Вот обедают люди. Кто-нибудь сказал: сегодня обед плохой. Эберт ничего никому не говорит, но на три дня лишал нас обеда. В бухгалтерии сидит он, в это время заходят два слесаря. Они спрашивают:</p>
        <p>– Господин Эберт, из чего вы исходили в оплате зарплаты? Почему меня обидели?</p>
        <p>Он встал со стула, сказал:</p>
        <p>– П-ш-ш, вон! Кто вам разрешил разговаривать со мной?</p>
        <p>Он по-русски прилично разговаривал.</p>
        <p>Я получил нахлобучку за то, что пришел в кабинет и не снял фуражки. Когда брали на окопы, попал и я, несмотря на болезнь. Там бегает с палкой немец, рыжий, молодой. Я стоял четвертым. В этот момент становится пятый. Он меня по руке палкой. Тот стал, а меня ударил. Я вынужден брать своих людей и бежать куда-то метров за полтораста. Когда повели ночевать, завели в разваленную землянку. Загнали туда до завязки, что называется, закрыли и часового поставили. Потом люди по своей инициативе пошли и как-то пожаловались офицеру:</p>
        <p>– Вы же взяли с завода такого-то людей, из таких-то институтов, куда же вы их загнали?</p>
        <p>– Как, что? – этих часовых снял, выгнал из землянки и погнали на полову километров 25 от Харькова. Залезли в полову и ночевали.</p>
        <p/>
        <p>Тов. Королев. Зарплата от 10 рублей в день до 40 для технических работников. Научные работники получали месячный оклад, кажется, от тысячи до полутора тысяч. Технические работники получали только за фактическое время. Если он болеет, с него </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
