<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000231">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Иваном Королевым и Георгием Милютиным</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 6. Д. 39.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.2" xml:space="default"/>
        <p> харьковских и т.д. Ножницы для обрезки бумаги они взяли где-то в типографии. Нужно было создать рентгеновскую лабораторию. Часть аппаратуры они взяли из института прикладной химии, несколько станков привезли, много химикалий. Все это грабилось, конечно, в Харькове по другим институтам. Здесь было центральное место, где немцы и пытались сконцентрировать все наиболее ценные для научной работы вещи.</p>
        <p>Из научных работников они привлекли Петренко, химика из университета, причем, принудительно, насколько я слышал. С ним велись переговоры, он не согласился, тогда его в порядке мобилизации привлекли. Был привлечен на работу какой-то рентгенщик Дорогой Константин, тоже из университета. Была создана общематематическая группа, которая занималась какими-то вычислениями по заданиям Эберта во главе с профессором Сушкевичем. Там были Сардановский, Мирокьян, довольно сильная группа. Они сидели в специальной комнатке и занимались вычислениями по заданиям Эберта.</p>
        <p>Параллельно существовали механические мастерские, задачей которых было обслуживать лаборатории и другие работы. Была небольшая стеклодувная мастерская, которую обслуживал Бородачев. Третья из подсобных мастерских – столярная, неплохая мастерская. Было подсобное хозяйство, возникшее уже по инициативе технических работников, появился автомобиль, своя станция, которая при Эберте прекратила существование. Он добился того, что наш институт постоянно снабжался электроэнергией. Была мельница для перемола зерна. Эта мельница перешла в ведение Эберта. Давали сотрудникам по 600 грамм муки. Она поступала на кухню и шла в кладовую.</p>
        <p>В феврале 1943 г. немцы начали упаковываться. Забрали инструменты наиболее ценные, которые, правда, при них были приобретены на их средства, часть библиотеки, и забрали научных работников, Браиловского с женой, Лелякова, Вышинского, Дорогого, стеклодува Бородачева, кузнеца нашего и механика Карпенко. Лаборант Глоба сам напросился ехать. Это бывший военнопленный, был мобилизован еще когда работал в УФТИ, в армии попал в плен, был немцами освобожден, пришел работать к нам как лаборант и оставаться побоялся. Меня не приглашали. Сначала они относились ко мне, как к старожилу, неплохо. Я даже был администратором одно время. Потом с этой должности сняли, и я заведовал мастерскими, работал механиком.</p>
        <p>Перед отъездом они попытались уничтожить наше здание. Примерно за неделю или дней за десять до вступления советских войск был привезен снаряд килограмм 200, авиационный. Это было в воскресенье. Институт уже формально не работал. Там раздавались остатки муки и крупы, которая была в кладовой. Сам Эберт уже смылся. Были его помощники, три немца. В это время привезли этот снаряд, занесли в главный корпус, в подвал, и народ шарахнулся. Немцы сначала предложили всем удалиться. Народ кинулся. Мельницу пришлось остановить. Мы получали зерном, его размалывали. Мельница была небольшая, килограмм сто в час давала.</p>
        <p>После того, как была заложена мина, мы все оттуда выбежали и ждали с минуты на минуту взрыва. Взрыва не последовало. Грабители уже ходили стаями, как волки. Забрались в учреждение, где стояли немцы, и начинался грабеж. Начался грабеж главного корпуса. Потом была попытка грабежа в высоковольтном корпусе. Здесь они немного пограбили. Взрыва не последовало первый, второй и третий день. Ждали, что вот-вот взлетит на воздух корпус. Рано утром через неделю, часов в пять утра, послышался взрыв. Стены сохранились. Я выглянул в окно из жилого корпуса, </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
