<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000231">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Иваном Королевым и Георгием Милютиным</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 6. Д. 39.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.3 оборот" xml:space="default"/>
        <p> Тов. Королев. Эберт смылся в Днепропетровск, Янсен, который руководил отправкой всего этого, уехал из Харькова последним на нашей машине с институтским шофером. Забрал он с собой одного нашего сотрудника - радиста Бабурина. В первую эвакуацию тот отказался ехать и даже скрылся, чтобы не попасть на поезд, а второй раз уехал. Янсен перед отъездом довольно сильно пил. Спирта у него было много, и во время пьянки выяснилось, что он собирается сжечь наш институт. Он сказал, что приготовил бензин. Там девушка была, которая помогала убирать. Она начала его уговаривать, чтобы он не делал этого. В этот вечер им удалось уговорить, он ничего не сделал, сел на машину и уехал.</p>
        <p>На следующее утро Милютин, Ганенко и я довольно рано встали, чтобы предупредить грабеж. Как правило, только немцы выбирались, сейчас же появляется население. Мы в полпятого встали, подняли еще людей, пришли охранять корпус. Милютин позвал нас осмотреть кладовую, в которой было полбочки бензина. Там, действительно, был бензин и бочка с маслом. Мы этот бензин выкатили, масло тоже. В это время появляется машина и Янсен.</p>
        <p>– Что вы тут делаете?</p>
        <p>Говорим, что принимаем меры к тому, чтобы не было грабежа, надо учесть соду, раздать ее людям.</p>
        <p>– Никому ничего не раздавать, все закрыть. В высоковольтном корпусе был кто-нибудь?</p>
        <p>Милютин говорит:</p>
        <p>– Да, были убрали бензин.</p>
        <p>– Поставить бензин на место.</p>
        <p>Бензин вернули на место, ключ ему отдали. Он повертелся день, поехал в Электротехнический институт. В тот вечер запылал Электротехнический институт, а у нас благополучно обошлось. Как раз в это время подошла батарея немецкая, которая заняла пушками место за высоковольтным корпусом, и в нем поселилась охрана человек 20, так что при них жечь просто нельзя было. Им пришлось уехать, ничего не сделав.</p>
        <p>Появился Янсен, правда, еще раз, спустя день. Ему кто-то сказал, что красных отбили на 40 км. Мы ему сказали, что его плохо информировали, красные от нас в четырех км. Он сейчас же сел в машину и уехал. Эта охрана тоже довольно внезапно смылась, да и эти люди, по-видимому, были настроены иначе.</p>
        <p>Вокруг института боев не было. С нашей советской стороны снаряды на территорию падали. Здесь стояла батарея и минометы где-то, и они все время строчили туда, по направлению к лесопарку, и оттуда время от времени прилетали снаряды. У нас во дворе несколько снарядов упало, но никаких повреждений они не причинили.</p>
        <p>Я думаю, что научные работники, как Леляков, Браиловский уехали добровольно. Как уехал Вышинский, я не знаю, но такие люди, как стеклодув, уехали в принудительном порядке. Слесарей тоже забрали в принудительном порядке, а остальные более или менее добровольно. Милютин с самого начала заявил, что он не поедет, и не поехал. К нему особых мер нажима не принимали. С Ганенко та же история.</p>
        <p>Жили, конечно, мы неважно, питались неважно. Но нужно отметить, что во второй приход немцы стали лучше относиться к нам. Отношение было не такое грубое, как раньше. У нас на территории были и эсесовцы, но даже и те, по сравнению с тем, что по городу творилось, вели себя прилично. Они стреляли, пьянствовали, мебель выбрасывали из окон, развлекались, но население не пострадало.</p>
        <p/>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
