<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000231">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Иваном Королевым и Георгием Милютиным</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 6. Д. 39.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.3" xml:space="default"/>
        <p> удерживается, если праздник какой-нибудь, с них тоже удерживается, а научные работники получали оклад.</p>
        <p>Как только немцы смылись, наша задача была восстановить работу. Эту задачу поставили перед собой прежде всего технические работники, потому что научных работников осталось всего два человека, Ганенко и Милютин, и почти никакого лабораторного оборудования. Мы направили все свои старания в сторону мастерских, достали станки, кое-что подремонтировали, пустили наше содовое производство и начали налаживать мельницу. Она была разорена грабителями. Это продолжалось всего три недели. </p>
        <p>Потом опять пришли немцы. Вначале мы ожидали больших эксцессов у нас на территории. Когда они ворвались под вечер, бросились по квартирам искать мужчин, красноармейцев. Жена рассказывает, что они полезли под кровати, в уборную, ванную, всюду. После того, как я вернулся, этой первой волны не было. Зашел какой-то офицер, спросил, кто я, ему ответили, и он ушел. Так что у нас на территории института никакой беды не было больше.</p>
        <p>Только на второй день утром я пошел в подвал, в котором мы ночевали. В это время вошла группа немецких солдат, заметили меня, подозвали. Когда я стал подходить к ним, они держали ружья на взводе. Я спрашиваю, в чем дело. Они не отвечают, очевидно, не понимают. Указали на какой-то ящик железный, чтобы я взял его и шел с ним. Я взял ящик и пошел вперед, они сзади. Решил, что мое дело табак. Потом понял, что они взяли меня, как заложника. Подошли к парадному, заглянули туда, потом прошли по двору, заглянули в теплицу. И я с ними. Потом свернули к Журавлевке. Тут какой- то офицер что-то крикнул солдатам, и они меня отпустили. Я бросил этот ящик и направился домой.</p>
        <p>Когда немцы пришли, то появился и Эберт, но ненадолго. Приехал, посмотрел результаты своей работы и уехал. Остался здесь обер-ефрейтор Янсон, его наместником. Ему было дано задание разбирать установки и понемногу вывозить оборудование. Приступили к разбору маленького ванграфа, на котором работал Браиловский, вывезенный в Мюнхен. Эберт вывез людей в Мюнхен и открыл там институт, который тоже назвал УФТИ.</p>
        <p>
          Во второй приход они занимались исключительно тем, что тащили отсюда. Лаборатории никакой работы не вели. Разобрали и вывезли маленький ванграф, усиленно укладывали и вывозили библиотеку. В общей сложности, 38 ящиков было вывезено как инструментов, так и научной литературы. Дошло до того, что стали снимать раковины водопроводные, краны, сифоны. Сняли в механической мастерской четыре станка, столярный станок сняли, вывезли все масло трансформаторное, даже выкачали его из трансформаторов. Людей в этот раз никого не вывезли. Выехала одна, и то добровольно, некая Пузин
          <hi rendition="#i">о</hi>
          . Она работала в первый приход немцев кассиршей и бухгалтером. Она, по-видимому, служила Эберту довольно верно.
        </p>
        <hi rendition="#i">о</hi>
        . Она работала в первый приход немцев кассиршей и бухгалтером. Она, по-видимому, служила Эберту довольно верно.
        <p>Дело дошло, в конце концов, до того, что большой ванграф, который сохранялся до сих пор, тоже предполагали вывезти. Было предложено нашим научным работникам его демонтировать. Когда один из научных работников, Милютин, отказался это сделать, Эберт его уволил. После этого он позвал других сотрудников и заявил, что нужно демонтировать ванграф, и если они не будут ему подчиняться, уволит и их. Сотрудники согласились демонтировать, но решили оттягивать по возможности, и пока они это делали, вошли советские войска.</p>
        <p/>
        <p>Тов. Милютин. Соколов, каменщик, полез в ванграф и сидит там. Я говорю ему:</p>
        <p>– Чего же ты сидишь, стучи молотком по гайкам.</p>
        <p/>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
