<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000231">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Иваном Королевым и Георгием Милютиным</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 6. Д. 39.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.4" xml:space="default"/>
        <p>
           Тов. Милютин Георгий Анатолиевич. 1914 г. рождения, русский. Окончил Харьковский механико-машиностроительный институт, физико-механический факультет в 1936 г. Все время работал здесь, в УФТИ, являясь воспитанником УФТИ. Последнее время был аспирантом, но диссертации не защитил, при лаборатории низких температур, руководитель Лазарев Л.Г. Последний год 1940 я работал уже на ХЕМЗе. Там я должен был организовать так наз. физико-техническую лабораторию по примеру лабораторий крупнейших промышленных фирм других стран, потому что наша заводская лаборатория не была на высоте положения, 
          <hi rendition="#s">а именно</hi>
          , не было физиков на заводах. Там я этим занимался.
        </p>
        <hi rendition="#s">а именно</hi>
        , не было физиков на заводах. Там я этим занимался.
        <p>
          В военное время, когда завод получил военный заказ, мне поручили организовать поверхностную закалку деталей для танков. 
          <hi rendition="#s">Но</hi>
           
          <hi rendition="#i">Э</hi>
          то трудно было сделать, потому что не было ничего. Мне удалось приспособить установку, и она заработала. Когда началась эвакуация завода, меня вызвала дирекция и заявила, что мы будем работать до последних дней на заводе, а семью нужно вывезти. Старики, отец и мать, уехали 30 сентября, а я остался работать.
        </p>
        <hi rendition="#s">Но</hi>
         
        <hi rendition="#i">Э</hi>
        то трудно было сделать, потому что не было ничего. Мне удалось приспособить установку, и она заработала. Когда началась эвакуация завода, меня вызвала дирекция и заявила, что мы будем работать до последних дней на заводе, а семью нужно вывезти. Старики, отец и мать, уехали 30 сентября, а я остался работать.
        <p>Мой последний день был 20 числа. 20 числа я нагрузил пульмановский вагон в Сталинград, и сам должен был ехать туда. 20-го я пришел в дирекцию и говорю, что я свободен, что мне делать. Мне говорят: поезда не будет, машин нет, лошадей тоже нет, придется ночью идти пешком. Нас собралось три человека таких, как я. Мы жили в разных концах города, и пока мы собирались, 23-го уже стреляли на Холодной горе. Мы не думали, что Харьков будет внезапно сдан. 24-го часов в 10 я вышел из своего дома, решил зайти к Ганенко, который был болен и должен был остаться, отдать ему ключ от квартиры и некоторые ценные вещи. Подхожу к его дому, бегут навстречу детишки и говорят, что идут немцы. Смотрю, вдоль тротуара под стенкой крадутся два автоматчика. Я юркнул в ворота и пошел к нему в дом. Таким образом, я остался здесь.</p>
        <p>Здесь довольно быстро наше положение определилось. 5-го или 4-го прилетел этот физик и взял нас на работу. До весны 1942 г. я ничем здесь не занимался, числился в штате. Сидел около печки и думал о том, где что покушать. Люди были все злые, кушать было нечего. Рабочие работали, что-то получали, и мы что-то получали. Но рабочие были недовольны, что мы ничего не делаем и все-таки что-то получаем. Начался раскол среди людей.</p>
        <p>
          Потом я пошел на село менять. Ходил три раза. К последнему 
          <hi rendition="#s">п</hi>
          <hi rendition="#s">ри</hi>
          <hi rendition="#i">по</hi>
          ход
          <hi rendition="#i">у</hi>
           приехал капитан Эберт. Эберт заявляет, что нужно организовать исследовательскую работу. Довольно быстро организовались лаборатории ядерная, электромагнитных колебаний. Я пока болтался, моему другу Харахорину поручили заниматься высоковакуумными масляными насосами конструкции профессора Сапельникова. Этот насос Германию интересовал, потому что у них таких работ не было, у них не было масел, на которых эти насосы работают. Эти насосы имеют и исследовательское значение, и промышленное применение. Обычно насосы высоковакуумные работают на ртути, следовательно, они вредны для здоровья, 
          <hi rendition="#s">во первых</hi>
          , во-вторых, производительность их недостаточно велика для того, чтобы удовлетворить промышленные требования. Эти же масляные насосы работают на масле, которое абсолютно не вредно для здоровья, обладают очень большой производительностью.
        </p>
        <hi rendition="#s">п</hi>
        <hi rendition="#s">ри</hi>
        <hi rendition="#i">по</hi>
        ход
        <hi rendition="#i">у</hi>
         приехал капитан Эберт. Эберт заявляет, что нужно организовать исследовательскую работу. Довольно быстро организовались лаборатории ядерная, электромагнитных колебаний. Я пока болтался, моему другу Харахорину поручили заниматься высоковакуумными масляными насосами конструкции профессора Сапельникова. Этот насос Германию интересовал, потому что у них таких работ не было, у них не было масел, на которых эти насосы работают. Эти насосы имеют и исследовательское значение, и промышленное применение. Обычно насосы высоковакуумные работают на ртути, следовательно, они вредны для здоровья, 
        <hi rendition="#s">во первых</hi>
        , во-вторых, производительность их недостаточно велика для того, чтобы удовлетворить промышленные требования. Эти же масляные насосы работают на масле, которое абсолютно не вредно для здоровья, обладают очень большой производительностью.
        <p>Мой приятель написал небольшой рефератик и сдал, потом начал проявлять некоторую деятельность, но медленно. Кончилась эта история тем, что его уволили. Приятель ушел в первый приход наших. Тогда они поручили эту задачу мне. Я стал заниматься этим делом, подобрал себе комнату, начал ставить там насос. В то время появился наш лаборант Глоба, который попал в плен. Я его взял к себе, и мы начали заниматься этой темой. Это хороший работник. В конце концов, </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
