<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000231">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Иваном Королевым и Георгием Милютиным</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 6. Д. 39.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.4 оборот" xml:space="default"/>
        <p> он уехал с немцами, потому что боялся здесь оставаться, как немецкий пленный, работавший у них.</p>
        <p>
          Прежде всего, я Эберту сказал, что я с насосами никогда не работал, прежде всего, должен ознакомиться с 
          <hi rendition="#s">элементами</hi>
           
          <hi rendition="#i">литературой</hi>
          , во-вторых, с существующими образцами этой конструкции Синельникова, исследовать свойства и качества насоса, а в дальнейшем приступить к установлению их. Эберт этот план принял полностью. Я собрал 
          <hi rendition="#s">э</hi>
          <hi rendition="#s">ту</hi>
           комнату, организовал ее, собрал насос и стал заниматься определением параметро
          <hi rendition="#i">в</hi>
           
          <hi rendition="#i">его</hi>
          . Эта работа происходила 
          <hi rendition="#i">до</hi>
           отхода немцев, и ничего не было сделано, потому что Эберт ничего не понимал в этом деле, а я говорил, что трудно снять параметр. Эта работа, вообще говоря, могла быть проведена в течение двух-трех недель, если по-настоящему работать, а она затянулась до отхода немцев. Мне это было легко сделать, потому что я ездил на село менять продовольствие для столовых. Я уезжал, давал лаборанту задание. Он приемники делал на сторону, так что эта работа фактически не велась. Так от этой работы ничего не получилось. При отправке в Германию они забрали с собой этот насос. Кроме того, было взято два экспериментальных насоса в мастерских.
        </p>
        <hi rendition="#s">элементами</hi>
         
        <hi rendition="#i">литературой</hi>
        , во-вторых, с существующими образцами этой конструкции Синельникова, исследовать свойства и качества насоса, а в дальнейшем приступить к установлению их. Эберт этот план принял полностью. Я собрал 
        <hi rendition="#s">э</hi>
        <hi rendition="#s">ту</hi>
         комнату, организовал ее, собрал насос и стал заниматься определением параметро
        <hi rendition="#i">в</hi>
         
        <hi rendition="#i">его</hi>
        . Эта работа происходила 
        <hi rendition="#i">до</hi>
         отхода немцев, и ничего не было сделано, потому что Эберт ничего не понимал в этом деле, а я говорил, что трудно снять параметр. Эта работа, вообще говоря, могла быть проведена в течение двух-трех недель, если по-настоящему работать, а она затянулась до отхода немцев. Мне это было легко сделать, потому что я ездил на село менять продовольствие для столовых. Я уезжал, давал лаборанту задание. Он приемники делал на сторону, так что эта работа фактически не велась. Так от этой работы ничего не получилось. При отправке в Германию они забрали с собой этот насос. Кроме того, было взято два экспериментальных насоса в мастерских.
        <p>
          Когда Эберт убедился, что у меня ничего не получается, он бросил мне на помощь Ганенко, и мы продолжали эту работу в таком же духе. Когда они уехали, из этой работы ничего не получилось, даже характеристики существующих насосов не было сделано в течение больше чем полугода. К лаборатории он прикрепил Лелякова, который считался нашим научным 
          <hi rendition="#s">работником</hi>
           
          <hi rendition="#i">руководителем</hi>
          . Устраивали всякие семинары, но они ничего не давали.
        </p>
        <hi rendition="#s">работником</hi>
         
        <hi rendition="#i">руководителем</hi>
        . Устраивали всякие семинары, но они ничего не давали.
        <p>
          Я остался здесь случайно, старики мои куда-то уехали, я все время ждал прихода наших с тем, чтобы моментально отсюда уйти. Квартира у меня здесь осталась. Я ее забросил, стал жить здесь. Кое-что немцы забрали, соседи часть сберегли. Для меня было ясно, что если наши придут на полчаса, то меня здесь не будет. Из этих соображений я не хотел ничего делать для 
          <hi rendition="#s">них</hi>
           
          <hi rendition="#i">немцев</hi>
          , тем более, что отношение немцев к людям не заслуживало хорошего слова.
        </p>
        <hi rendition="#s">них</hi>
         
        <hi rendition="#i">немцев</hi>
        , тем более, что отношение немцев к людям не заслуживало хорошего слова.
        <p>В течение этого времени у меня случились некоторые изменения. У нас работала сотрудница. Я с ней познакомился, и мы понравились друг другу. Приходят наши. Мы продолжаем здесь работать. Приезжают мои приятели, и выясняется, что мы должны отступать. У меня встает большой вопрос: что же мне делать? Отступать я должен, но, с другой стороны, у меня остается здесь любимый человек с ребенком, как его бросить. Я ходил по своим друзьям. Они были на машинах, сказали, что на машину взять не могут. Тут я вполне сознательно принял решение остаться. Будь, что будет. Я остался, и было очень неприятно, потому что мы тогда еще не жили вместе. Она жила в другом месте и, в конце концов, оттуда сбежала, потому что эсесовцы к ней приставали вплоть до того, что ночью являлись к ней с револьвером.</p>
        <p>
          Приехали опять немцы. Тут уже было сказано, что никакой научной работы не будет. Второй раз приехали солдаты те же, которые были здесь, сказали, что они будут заниматься, главным образом, эвакуацией оборудования, пус
          <hi rendition="#s">тить</hi>
          <hi rendition="#i">ком</hi>
           всяки
          <hi rendition="#s">е</hi>
          <hi rendition="#i">х</hi>
           подсобны
          <hi rendition="#s">ех</hi>
           производств
          <hi rendition="#s">а</hi>
           для того, чтобы кормить людей.
        </p>
        <hi rendition="#s">тить</hi>
        <hi rendition="#i">ком</hi>
         всяки
        <hi rendition="#s">е</hi>
        <hi rendition="#i">х</hi>
         подсобны
        <hi rendition="#s">ех</hi>
         производств
        <hi rendition="#s">а</hi>
         для того, чтобы кормить людей.
        <p>До прихода этих солдат мне нужно было как-то зацепиться здесь, чтобы не попасть в Германию. С этой целью я стал оформлять это учреждение УФТИ, тем более, что сразу же солдаты стали лазить. Нужно было получить охранную грамоту на институт, на квартиры, на людей. Этим ведала комендатура. Я ходил вместе с нашими сотрудницами, предъявлял справки, что мы работали при немцах, и требовал охранных грамот для имущества УФТИ. Нам их выдали, даже один раз дали охрану.</p>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
