<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000231">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Иваном Королевым и Георгием Милютиным</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 6. Д. 39.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.5" xml:space="default"/>
        <p> Затем приехал представитель Викадо. Все институты попали в его ведение. Викадо выделил специального человека, который приходил сюда, и я по сути выполнял его указания, т.е. брал людей на работу. Он думал здесь устроить электростанцию, дал нам локомобиль. Мы притащили его сюда, начали ковыряться. Люди и имущество остались здесь. Хотели отсюда забрать электрическую машину, приборы. Это тоже удалось не дать.</p>
        <p>Попутно с этим велась работа по приведению имущества и здания в порядок, и самое ценное люди складывали подальше. Затем приехали солдаты. Они наткнулись сразу на меня и Ганенко, и страшно удивились, почему мы здесь. У меня были довольно интересные отношения с ними. Один из них, Янсон, в свое время меня предупредил, что Эберт - член националистической партии Германии, но не явный, а тайный. Затем здесь был немец Теске. Он заявил, что Теске - глаза и уши Эберта. Сам Янсен говорил, что им эта война совершенно не нужна, что нужно пережить, и все. Он вел разговоры с рабочими, что работать нужно по малу, что красные скоро придут. Это человек, которому кроме своей шкуры, ничего не нужно.</p>
        <p>
          Приехали эти солдаты и начали разворачивать работу института. Опять-таки, перв
          <hi rendition="#s">ый</hi>
          <hi rendition="#i">ое</hi>
           
          <hi rendition="#s">день</hi>
           
          <hi rendition="#i">время</hi>
           я ничего не делал. Нужно было 
          <hi rendition="#s">на</hi>
          <hi rendition="#i">от</hi>
          гружать оборудование в Германию. Я участия в этой работе не принимал, хотя мне дали список для подбора материала. Янсен меня спрашивал, что и как.
        </p>
        <hi rendition="#s">ый</hi>
        <hi rendition="#i">ое</hi>
         
        <hi rendition="#s">день</hi>
         
        <hi rendition="#i">время</hi>
         я ничего не делал. Нужно было 
        <hi rendition="#s">на</hi>
        <hi rendition="#i">от</hi>
        гружать оборудование в Германию. Я участия в этой работе не принимал, хотя мне дали список для подбора материала. Янсен меня спрашивал, что и как.
        <p>– Придет Эберт, будет плохо, ты ничего не делаешь.</p>
        <p>
          Я говорю, что я здесь хожу, верчусь. Я имел право с ним так говорить, потому что знал все его спекулянтские махинации. Тем не менее, когда приехал Эберт, он меня вызвал, сразу же начал спрашивать, почему остался, что здесь происходило, какие зверства чинили красные и т.д. Я ему обрисовал обстановку, объект
          <hi rendition="#s">ы</hi>
          <hi rendition="#i">ивно</hi>
           
          <hi rendition="#s">в</hi>
          <hi rendition="#s">ыполнен</hi>
          <hi rendition="#s">ия</hi>
          . Он мои убеждения знал, я даже думаю, что он прекрасно понимал, почему я так себя веду. Скажем, если здесь 
          <hi rendition="#i">бы</hi>
           был такой немец, как например, в Электротехническом институте, то вряд ли удалось бы себя вести так, как мы вели себя при Эберте. Все-таки он относился к народу мягко.
        </p>
        <hi rendition="#s">ы</hi>
        <hi rendition="#i">ивно</hi>
         
        <hi rendition="#s">в</hi>
        <hi rendition="#s">ыполнен</hi>
        <hi rendition="#s">ия</hi>
        . Он мои убеждения знал, я даже думаю, что он прекрасно понимал, почему я так себя веду. Скажем, если здесь 
        <hi rendition="#i">бы</hi>
         был такой немец, как например, в Электротехническом институте, то вряд ли удалось бы себя вести так, как мы вели себя при Эберте. Все-таки он относился к народу мягко.
        <p>Я с ним беседовал минут 15-20. После этого он меня отпустил и сказал, что вызовет тогда, когда я ему понадоблюсь. Потом я узнаю, что меня посылают на окопы. Поехал на окопы. Там пробыл неделю. За это время Эберт уехал. При прощании он мне сказал, что план научной работы и все, что нужно будет делать, оставит здесь, и я их получу, когда приеду. Я приехал с окопов, неделю там был, никаких планов не получил. Продолжаю это же самое, ничего не делаю дальше. Затем Янсен, комиссар института, стал ко мне придираться:</p>
        <p>– Ты ничего не делаешь, организуй какую-нибудь лабораторию.</p>
        <p>Я стал спрашивать, какую именно?</p>
        <p>– Что-нибудь надо делать.</p>
        <p>Пока я думал над этим вопросом, узнаю, что посылают людей на окопы опять на месяц, причем мне нужно ехать опять туда. Тогда я пришел к Янсену:</p>
        <p>– Никуда не поеду, – прямо сказал, что я «сделаю» себе болезнь.</p>
        <p>Он говорит:</p>
        <p>– Имей в виду, тебя будет проверять эсесовский врач.</p>
        <p>Один врач мне дал справку, что у меня язва двенадцатиперстной кишки, и я просидел дома. За это время Янсен собрался меня уволить.</p>
        <p>
          Когда я вроде выздоровел, пришел в институт. Янсен меня довольно криво принял и заявил, что должен приехать Эберт, что нужно что-то делать, 
          <hi rendition="#s">и</hi>
           займись ремонтом масляных насосов. Я собрал большинство насосов, которые были в этом корпусе, перетащил в комнату, разобрал четыре насоса, и так они по сию пору лежат разобранными. На это ушло дней 15-20. Затем приезжает Эберт. На второй день его приезда я узнаю, что назначен в бригаду по демонтажу большого ванграфа. В бригаде был Ганенко, я и рабочий Соколов. Мы решили, что ванграф будем разбирать возможно медленнее.
        </p>
        <hi rendition="#s">и</hi>
         займись ремонтом масляных насосов. Я собрал большинство насосов, которые были в этом корпусе, перетащил в комнату, разобрал четыре насоса, и так они по сию пору лежат разобранными. На это ушло дней 15-20. Затем приезжает Эберт. На второй день его приезда я узнаю, что назначен в бригаду по демонтажу большого ванграфа. В бригаде был Ганенко, я и рабочий Соколов. Мы решили, что ванграф будем разбирать возможно медленнее.
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
