<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000231">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Иваном Королевым и Георгием Милютиным</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 6. Д. 39.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.6" xml:space="default"/>
        <p> Примерно в середине дня является Янсен.</p>
        <p>– Что вы здесь делаете? – трезвый, не пьяный, все как следует.</p>
        <p>Я ему говорю, что собираемся имеющуюся питьевую соду разделить среди людей. Я хотел сохранить эту соду для госпиталя, но народ заявил, что ее нужно поделить. Там по килограмму соды было на человека, это, примерно, 500-600 рублей. Я ему говорю, что мы здесь делаем всякие предупредительные вещи, чтобы не было грабежа, а сейчас хотим разделить соду.</p>
        <p>Я бы не сказал, чтобы он проявил какой-то интерес к этому делу, приказал соду не делить и ушел в Электротехнический институт. Был он с теми девушками, с которыми работал. Одна работала уборщицей. Она все время уговаривала его не жечь институт.</p>
        <p>Мы стали думать, что же делать с бензином. Для нас тогда было ясно, что он вернулся поджечь институт. Если он не увидит бензин, сразу догадается, что его кто-то спрятал. Надо этот бензин или поставить на место, или сказать, что спрятали от грабежа. В конце концов, решили поставить его на место, а частью вылить за окно, как будто кто-то пролил. С этой целью я и Ганенко направились к этому корпусу. Увидели, что Янсен стоит около выхода. Спрашивает, где ключ. Говорю – ключ у меня.</p>
        <p>– Давай сюда.</p>
        <p>Я даю ему ключ, говорю:</p>
        <p>– В кладовой стоял бензин, его там нет.</p>
        <p>– Где он?</p>
        <p>– Я его спрятал.</p>
        <p>– Почему? Немедленно поставить на место и проч.</p>
        <p>Они пошли в высоковольтный зал, а мы с Ганенко этот бензин поставили на место и ушли. Стали смотреть, что они будут делать. Увидели, что они ушли, ничего не сделали. Они старались, возились около электрощита.</p>
        <p>На следующий день появилась фронтовая артиллерийская часть, которая поселилась в жилой части корпуса. Мы решили, что Янсен уехал. Мужчины появляться боялись, фронт в 5-7 км. Пошел разговор, что мужчин будут брать и расстреливать.</p>
        <p>Когда мы выяснили, что артиллеристы никого не трогают, только ходят по огородам и копают картошку, стали делать такую вещь. Срезали ботву и рядом копали ямку, чтобы показать, что картошка выкопана. К ним ходит женщина какая-то, что-то готовит, выносит из корпуса всякие предметы, ведра, инструменты. Я принял решение поговорить с этими немцами, чтобы они не давали расхищать. Это было сделано. Наши люди гонялись за гражданскими, которые тянули мебель из жилых корпусов. Здесь какой-то офицер сидел. Я сказал ему, что работаю в этом институте, мне поручено охранять его имущество.</p>
        <p>В это время вдруг явился Янсен на машине вместе с шофером, одним сотрудником и девушкой. Оказывается, они доехали до Кривого Рога, там им сказали, что в Харькове все спокойно, он вернулся. Но когда узнал, что не все спокойно, уехал сейчас же обратно.</p>
        <p>Я пришел к солдатам. Сидел какой-то наблюдатель на балконе третьего этажа, по-видимому, офицер или унтер-офицер. Я попросил разрешения с ним побеседовать. Он довольно вежливо спросил, в чем дело. Я сказал, что представитель института сказал, что скоро вернется, и мы отвечаем головой за сохранность имущества. Он слегка улыбнулся, спросил, вернется ли он. Я говорю – да, у нас много зданий, от нас потребуют, и просил их помочь не пускать никого в этот корпус, тем более, что он минирован. Он сказал, что все сделав. Больше того, он сказал, что прикажет своим часовым наблюдать за этими зданиями. Они, действительно, ничего не давали последние дни таскать из этого корпуса. Что касается остальных корпусов, то часовые закрыли глаза на то, что делалось там.</p>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
