<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000231">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Иваном Королевым и Георгием Милютиным</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 6. Д. 39.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.5 оборот" xml:space="default"/>
        <p>
           Эберта эти дни я не видел. Я сидел у себя в комнате и никуда не появлялся. Когда был назначен день разборки ванграфа, стали разбирать его с разрядной трубки. Эта трубка 
          <hi rendition="#s">п</hi>
          <hi rendition="#s">ред</hi>
          <hi rendition="#s">ставляет собой</hi>
           
          <hi rendition="#i">состоит из</hi>
           секции 10 метров – 12, и они сболчены. Нужно было развинтить болты на каждой секции. В течение двух дней работы нашей бригады сняли по пять болтов с одной стороны. На второй день к концу подходит Эберт. Я его первый раз вижу в этот приезд. Мы с ним здороваемся, как живете и т.д. Он спрашивает:
        </p>
        <hi rendition="#s">п</hi>
        <hi rendition="#s">ред</hi>
        <hi rendition="#s">ставляет собой</hi>
         
        <hi rendition="#i">состоит из</hi>
         секции 10 метров – 12, и они сболчены. Нужно было развинтить болты на каждой секции. В течение двух дней работы нашей бригады сняли по пять болтов с одной стороны. На второй день к концу подходит Эберт. Я его первый раз вижу в этот приезд. Мы с ним здороваемся, как живете и т.д. Он спрашивает:
        <p>– Почему так разбираете?</p>
        <p>
          Я ему говорю, что так удобнее. Мы решили разболт
          <hi rendition="#i">и</hi>
          ть одну сторону, потом подняться наверх, опять перекатывать лестницу и спускаться вниз. Он понял, что этот процесс работы явно медленней, чем тот, который он предложил. Начинает приказывать - делать так. Мы говорим, что это связано с поломками, авариями и проч. В заключение разговора я сказал, что «наградили вы меня работой очень неприятной». Он спрашивает, почему. Говорю, что люди десять лет строили эту машину, 
          <hi rendition="#s">дра</hi>
          <hi rendition="#s">лись</hi>
          , волновались, а мне теперь приходится ее разрушать. Он передернулся и заявил, что «я думаю, что вы ее не разрушаете, а разбираете с тем, чтобы ее в другом месте можно было собрать». Говорю, что для меня эта работа является разрушением. Он сказал: работайте – и ушел. Как потом выяснилось, он пошел к Федорову, нашему сотруднику одному, и сказал, что Милютин отказался от работы на ванграфе. «Он уволен, а вы пойдете замещать его». Я об этом не знал. На следующий день прихожу в институт к радиомонтеру, чтобы послушать 
          <hi rendition="#i">советскую</hi>
           сводку. В это время заходит Эберт. Мы услышали шаги, выключили радио. Он приглашает меня к себе побеседовать. Спрашивает, что я сделал за время их второго пребывания. Я говорю, что выполнял всякие периодические задания, потом болел месяц, затем начал организовывать ремонт насосов. «Потом вы взяли меня».
        </p>
        <hi rendition="#i">и</hi>
        ть одну сторону, потом подняться наверх, опять перекатывать лестницу и спускаться вниз. Он понял, что этот процесс работы явно медленней, чем тот, который он предложил. Начинает приказывать - делать так. Мы говорим, что это связано с поломками, авариями и проч. В заключение разговора я сказал, что «наградили вы меня работой очень неприятной». Он спрашивает, почему. Говорю, что люди десять лет строили эту машину, 
        <hi rendition="#s">дра</hi>
        <hi rendition="#s">лись</hi>
        , волновались, а мне теперь приходится ее разрушать. Он передернулся и заявил, что «я думаю, что вы ее не разрушаете, а разбираете с тем, чтобы ее в другом месте можно было собрать». Говорю, что для меня эта работа является разрушением. Он сказал: работайте – и ушел. Как потом выяснилось, он пошел к Федорову, нашему сотруднику одному, и сказал, что Милютин отказался от работы на ванграфе. «Он уволен, а вы пойдете замещать его». Я об этом не знал. На следующий день прихожу в институт к радиомонтеру, чтобы послушать 
        <hi rendition="#i">советскую</hi>
         сводку. В это время заходит Эберт. Мы услышали шаги, выключили радио. Он приглашает меня к себе побеседовать. Спрашивает, что я сделал за время их второго пребывания. Я говорю, что выполнял всякие периодические задания, потом болел месяц, затем начал организовывать ремонт насосов. «Потом вы взяли меня».
        <p>– Сколько вы насосов сделали?</p>
        <p>Говорю – ни одного, разобрано четыре.</p>
        <p>– Я для вас придумал неприятную вещь.</p>
        <p>– А именно?</p>
        <p>– Я вынужден освободить вас от работы в институте.</p>
        <p>Я ждал этого давно, до первого ухода, потому что он со мной беседовал несколько раз, что нужно лучше работать. Я был более или менее спокоен, хотя это вообще неприятно. Быть уволенным из института – это значит попасть на биржу. С биржи люди домой не возвращались, их направляли в Германию. Тем не менее, я это известие принял спокойно, спросил, когда я могу считать себя свободным.</p>
        <p>– Когда вы пожелаете.</p>
        <p>Говорю, что я хотел бы 20 числа, чтобы у меня было время для того, чтобы устроиться на работу.</p>
        <p>– Хорошо, – говорит, – до 15-го я даю вам отпуск, а 15-го вы должны сдать свои документы.</p>
        <p>Я в институт больше не приходил. Потом, когда уже ясно было, что немцы должны отступать, он уехал. Они забрали шофера нашего насильно с собой, чтобы он вел машину. Шофер в день отъезда предупредил, что Янсен оставил бензин и масло здесь, очевидно, с целью поджога, и если ему это не удастся, то на следующий день посмотреть, что можно сделать с этим бензином. На следующий день, когда мы увидели, что их нет, стали забивать входы и выходы, чтобы не допустить грабежа.</p>
        <p>Первое, что мы сделали, утащили этот бензин и масло. Их было недостаточно для того, чтобы уничтожить здание или даже его повредить. Когда мы разделались с этим корпусом, привели его в порядок, пошли в другое здание.</p>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
