<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000231">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Иваном Королевым и Георгием Милютиным</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 6. Д. 39.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.6 оборот" xml:space="default"/>
        <p> В день штурма вечером мы видели, что немцы укладываются, пакуются, потом уехали. Для нас стало ясно, что это конец, что теперь для нас наступает самое страшное, прохождение линии фронта через нашу территорию. Эта ночь прошла, на утро наши были уже здесь.</p>
        <p>Когда уезжали первый раз, Эберт до последнего момента не предлагал мне эвакуироваться с ними. Он беседовал со старшим научным составом. Ходили слухи, что приказывали им ехать, но, по-видимому, они поехали добровольно – это Леляков, Браиловский, Вышинский. Уже в последний день он спросил меня:</p>
        <p>– Вы едете с нами?</p>
        <p>– Куда?</p>
        <p>– В Мюнхен.</p>
        <p>– Нет, не еду, потому что обстоятельства складываются так, что я не могу оставить Харьков. Я не вижу никакой опасности Харькову, чтобы уезжать отсюда. Мне будет капут, когда придут наши, но я не думаю, чтобы Харькову угрожала опасность вторжения красных войск.</p>
        <p>Он пожал плечами:</p>
        <p>– Как хотите.</p>
        <p>
          Второй раз здесь была агитация довольно большая. Ведь мы имели письма из Германии. Когда приехал Эберт первый раз, то он привез письма от тех людей, которые поехали в Германию. Привозили письма солдаты семьям уехавших в Германию. Они были не запечатаны, мы их прочитали. Затем мы читали письма, которые привез Эберт. Письма написаны почерком этих людей и подписана фамилия, все в порядке. Письма очень хорошие, что тут работаем, получаем паспорта иностранных рабочих, пользуемся свобод
          <hi rendition="#s">ным</hi>
          <hi rendition="#i">ой</hi>
           передвижени
          <hi rendition="#s">ем</hi>
          <hi rendition="#i">я</hi>
           по южной Германии, кушаем прекрасно, скучаем по родине. Но в первый же раз Леляков письма не прислал. Янсен сказал: задержано. Второй раз – письма нет. Четыре письма Лелякова были задержаны. Наконец, пришло от него письмо ни то, ни се, но была фраза, которая гласила буквально так, что единственным преимуществом нашего положения перед вашим является то, что мы не думаем о том, что будем кушать завтра. Дальше обращение к семье: не уезжайте никуда, держитесь за Харьков.
        </p>
        <hi rendition="#s">ным</hi>
        <hi rendition="#i">ой</hi>
         передвижени
        <hi rendition="#s">ем</hi>
        <hi rendition="#i">я</hi>
         по южной Германии, кушаем прекрасно, скучаем по родине. Но в первый же раз Леляков письма не прислал. Янсен сказал: задержано. Второй раз – письма нет. Четыре письма Лелякова были задержаны. Наконец, пришло от него письмо ни то, ни се, но была фраза, которая гласила буквально так, что единственным преимуществом нашего положения перед вашим является то, что мы не думаем о том, что будем кушать завтра. Дальше обращение к семье: не уезжайте никуда, держитесь за Харьков.
        <p>Письмо от Браиловского к сестре. Пишет, что все хорошо, но, конечно, скучает и приложит все усилия к тому, чтобы вырваться в Харьков, что «ты никуда не уезжай, держись с мамой, береги вещи». Из рассказов солдат следует, что они пользуются свободой передвижения, но без солдат не могут никуда идти. Например, у нас был один артиллерист Лянде. Он рассказывал, как сильно переживал, когда одной девушке разрешил покататься в озере. Она уехала на тот берег и целый час отсутствовала. Он не знал, что ему делать.</p>
        <p>Мы имеем письмо от человека явно антисоветского, у которого осталась здесь жена. Он писал: «Никуда не уезжай, держись за дом». Это – Дорогой некто.</p>
        <p>В это же время, когда мы читали письма, а солдаты рассказывали, как там хорошо, началась агитация. Приехал специальный немец, миссия которого была увезти отсюда людей, но добровольно. Эберт подчеркивал, что он везет людей только добровольно. Когда он первый раз уезжал, сказал интересную фразу:</p>
        <p>– Прощайте, счастливо оставаться, передайте красным, что среди немцев есть хорошие люди.</p>
        <p>В основном, институт сохранился, потому что здесь были такие немцы, как Эберт, иначе от этого здания ничего бы не осталось. Ванграф - единственный в Европе. Они положили туда бомбу. Этой бомбы было бы достаточно, чтобы завалить машину. Этот корпус </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
