<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000830">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Диной Проничевой</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">ЦДАГОУ. Фонд 166. Оп. 3. Д. 245. Л. 114-134.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.116" xml:space="default"/>
        <p> Настроение, конечно, было паническое: ни пищи, ни воды, ни света – ничего не было.</p>
        <p>Числа 24-25 сентября по Киеву начались пожары. Был взорван Крещатик, горели улицы Пушкинская, Свердлова. Началась ловля евреев, немцы ходили ночью по квартирам и выискивали евреев. Я жила у свекрови, она была женщина набожная, у нее висели иконы и когда пришли немцы, она указала на иконы, т.е. что мы русские, и они меня не тронули.</p>
        <p>
          По городу были такие слухи, что все эти пожары происходят из-за евреев, которые остались здесь, не эвакуировались. После чего 28 сентября 1941 года появился по всему городу приказ, в котором было написано: 
          <hi rendition="#i">«</hi>
          Всем жидам взять с собой теплые, ценные вещи и явиться завтра, т.е. 29 сентября в восемь часов утра на улицу Дегтяревскую
          <hi rendition="#i">»</hi>
          . За неявку – расстрел. Подпись была – комендатура.
        </p>
        <hi rendition="#i">«</hi>
        Всем жидам взять с собой теплые, ценные вещи и явиться завтра, т.е. 29 сентября в восемь часов утра на улицу Дегтяревскую
        <hi rendition="#i">»</hi>
        . За неявку – расстрел. Подпись была – комендатура.
        <p>Мои два брата ушли на фронт. Младшая сестра оставалась с больными стариками-родными. Они меня попросили их проводить, т.к. они думали, что это евреев будут куда-то вывозить, т.к. нужно было взять теплые вещи, и я пошла с ними. Дети остались с мужем дома.</p>
        <p>В семь часов утра я была у своей матери и в начале восьмого мы направились в указанное в приказе место. По улицам пройти было невозможно: на подводах, машинами, двуколками везли вещи, был страшный гул, людей шло очень много: старики, матери с грудными детьми, старухи. Мы шли толпой.</p>
        <p>Дойдя почти до ворот еврейского кладбища, там было проволочное заграждение, стояли противотанковые ежи. У входа </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
