<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000830">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Диной Проничевой</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">ЦДАГОУ. Фонд 166. Оп. 3. Д. 245. Л. 114-134.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.120" xml:space="default"/>
        <p> Один из полицаев или немцев (я не могу вспомнить) наткнулся на меня, т.к. я сверху лежала, и перелетел через меня так, что я перевернулась. Он присветил фонариком. Он не обнаружил на мне крови на теле, одежда не была прострелянной, и он сказал об этом немцу. Тот сказал, что сейчас проверим, и меня подняли, подбили, потом бросили. Я не охнула, не застонала, он стал мне одной ногой на грудь, другой – на руку, но я и в этот раз не застонала. Они решили, что я мертва, и оставили меня в покое, а сами ушли.</p>
        <p>Через некоторое время я услышала прямо чуть-ли не над самым ухом: «Демиденко, давай сюда, засыпай». После чего я услышала какие-то глухие удары, потом все ближе и ближе, и почувствовала, как на меня посыпали песок – это присыпали трупы. Мне стало очень тяжело, т.к. я лежала лицом вверх.</p>
        <p>
          Не знаю, сколько я пролежала, но, когда я начала задыхаться, мне не хватало воздуха, собрала все силы и начала барахтаться, решила – пусть лучше расстреляют, чем я заживо похоронена. Здоровой правой рукой (левую руку немец мне развернул, когда стал на нее) мне удалось ее продвинуть и, когда я почувствовала, что она свободна, откопала песок с лица. Вместе с воздухом я наглоталась песку и закашляла, перепугалась, что меня обнаружат и дострелят, а я все-таки думала – авось выберусь, спасусь. Я, конечно, 
          <hi rendition="#s">начала из</hi>
          <hi rendition="#s">о в</hi>
          <hi rendition="#s">се</hi>
          <hi rendition="#s">х </hi>
          <hi rendition="#s">сил</hi>
           
          <hi rendition="#i">старалась</hi>
           кашлять тихо. Мне стало немного легче, я стала барахтаться и вылезла вся.
        </p>
        <hi rendition="#s">начала из</hi>
        <hi rendition="#s">о в</hi>
        <hi rendition="#s">се</hi>
        <hi rendition="#s">х </hi>
        <hi rendition="#s">сил</hi>
         
        <hi rendition="#i">старалась</hi>
         кашлять тихо. Мне стало немного легче, я стала барахтаться и вылезла вся.
        <p>Разглядеть куда ползти было невозможно, т.к. был в глазах песок и, кроме того, было уже темно.</p>
        <p>Потом, пролежав немного в темноте и привыкнув к мраку, </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
