<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000830">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Диной Проничевой</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">ЦДАГОУ. Фонд 166. Оп. 3. Д. 245. Л. 114-134.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.119" xml:space="default"/>
        <p> по два-три человека и вели на какую-то возвышенность к песчаной стене, в которой были прорезы. Туда люди входили и не возвращались.</p>
        <p>Паспорт я выбросила заранее, не доходя «коридора». Я все-таки ждала вечера, не зная, что меня ждет. Вечером подъехала машина и немец-офицер, который в ней сидел, сказал, чтобы нас всех расстреляли, мотивируя тем, что если хоть один человек отсюда выйдет, проговорится в городе, что он здесь видел, и на второй день ни один жид не явится.</p>
        <p>Нас всех повели расстреливать туда же, в песчаный разрез, куда вели всех. Но нас не раздевали, т.к. уже было темно и немцы уже были уставшие. Я шла примерно во втором десятке. Выходя из так называемой двери, из этого разреза, налево был небольшой выступ, где выстраивались все люди и с противоположной стороны из пулеметов их расстреливали, люди падали вниз в очень, очень глубокую пропасть. Я закрыла глаза, сжала кулаки и сама бросилась вниз до выстрела. Конечно, мне казалось, что я лечу целую вечность, т.к. было очень высоко. При падении я не чувствовала ни боли, ни удара –ничего. У меня было единственное желание – жить.</p>
        <p>Сначала меня обдало всю кровью, по лицу стекала кровь. Я слышала стоны. После нашего расстрела – нас было немного – никого не расстреливали. Мы были сверху. Потом я услышала икоту предсмертную, плач – это все исходило от недобитых трупов, от умирающих.</p>
        <p>
          Немцы присвечивали фонариками сверху и стреляли вниз, добивая еще недострелянных. Недалеко от меня кто-то стонал 
          <hi rendition="#s">оч</hi>
          <hi rendition="#s">ень</hi>
           сильно и немцы спустились вниз, их это, очевидно, раздражало, ходили по трупам и достреливали, кто шевелился. 
        </p>
        <hi rendition="#s">оч</hi>
        <hi rendition="#s">ень</hi>
         сильно и немцы спустились вниз, их это, очевидно, раздражало, ходили по трупам и достреливали, кто шевелился. 
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
