<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000830">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Диной Проничевой</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">ЦДАГОУ. Фонд 166. Оп. 3. Д. 245. Л. 114-134.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.122" xml:space="default"/>
        <p> были одеты в белых длинных халатах. Все они смеялись, кувыркались и я засмеялась вместе с ними, потеряла сознание и свалилась вниз в обрыв.</p>
        <p>Когда я очнулась, надо мной сидел Мотя и плакал, он думал, что я умерла. Я очень быстро сообразила, где я нахожусь, и мы поползли с ним дальше. Уже было совсем темно. Доползли мы с ним до конца выступа этой долины, по которой ползли, засели слева в кустах. Для того, чтобы спастись нужно было переползти большой луг, подняться на гору и тогда только попасть в Куреневскую рощу.</p>
        <p>Мы договорились с мальчиком, т.к. он был почти раздет, а я все-таки в темном, он поползет первый и если все будет благополучно, он пошевелит веткой и тогда поползу я.</p>
        <p>
          Но он переполз и попал прямо на охрану, его сразу же расстреляли. Я чуть не потеряла сознание, 
          <hi rendition="#s">что вновь остаюсь</hi>
           
          <hi rendition="#i">снова</hi>
           одна. Кругом был песок, я подняла немного песку, сделала ямку, потом засыпала ее, как будто бы над могилой поплакала 
          <hi rendition="#s">и</hi>
           так я похоронила ребенка.
        </p>
        <hi rendition="#s">что вновь остаюсь</hi>
         
        <hi rendition="#i">снова</hi>
         одна. Кругом был песок, я подняла немного песку, сделала ямку, потом засыпала ее, как будто бы над могилой поплакала 
        <hi rendition="#s">и</hi>
         так я похоронила ребенка.
        <p>
          Вторая ночь уже близилась к концу. Начинался рассвет. Я увидела, что сижу на дороге в кустах – меня могут заметить при свете. Налево от меня был какой-то 
          <hi rendition="#s">бугорок</hi>
           
          <hi rendition="#i">проулок</hi>
           и я опрометью бросилась туда, меня никто не заметил. Это оказалась мусорная свалка. Я зарылась по горло в мусор и забросалась всякими тряпками, бумагами, корзину, которую положила на голову. Напротив себя я увидела два больших зеленых помидора, но к ним нужно было ползти. Мне сразу захотелось пить, я старалась думать о чем угодно, но меня все поворачивало в ту сторону, как бы достать эти помидоры, инстинкт самосохранения взял верх.
        </p>
        <hi rendition="#s">бугорок</hi>
         
        <hi rendition="#i">проулок</hi>
         и я опрометью бросилась туда, меня никто не заметил. Это оказалась мусорная свалка. Я зарылась по горло в мусор и забросалась всякими тряпками, бумагами, корзину, которую положила на голову. Напротив себя я увидела два больших зеленых помидора, но к ним нужно было ползти. Мне сразу захотелось пить, я старалась думать о чем угодно, но меня все поворачивало в ту сторону, как бы достать эти помидоры, инстинкт самосохранения взял верх.
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
