<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000830">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Диной Проничевой</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">ЦДАГОУ. Фонд 166. Оп. 3. Д. 245. Л. 114-134.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.123" xml:space="default"/>
        <p> Так я досидела третий день дотемна в этой яме. Дождавшись ночи, я снова поползла и выбралась наверх, на какую-то поляну. Ползла долго, провалилась в какой-то окоп с колючей проволокой, но все-таки оттуда выползла и осторожно поползла на животе.</p>
        <p>Ползла всю ночь и добралась до первого же домика. Мне хотелось забежать в эту первую же хатку и рассказать, как я ушла, сколько выстрадала, может быть, меня люди спасут, но кругом все спали. Я вскочила в полуоткрытый сарай, т.к. на меня набросилась собака, и там простояла до рассвета. Сарай был пустой. Собака все время на меня лаяла.</p>
        <p>
          Вышла хозяйка этого домика, обнаружила меня в сарае и мне пришлось выйти. Когда она спросила меня: «Как ты сюда попала?», то в ее тоне я почувствовала для себя угрозу и мое намерение рассказать о пережитом, конечно, немедленно исчезло. Я стала врать, сказала, что иду с окопов, 
          <hi rendition="#i">что я</hi>
           из Белой Церкви и спросила дорогу к коменданту города, который может меня направить домой. Она мне ответила: «Сейчас мы тебе покажем дорогу», – и куда-то послала своего сына. Минут через пять ее сын привел немца-офицера и указывая на меня, сказал: «Ось, пан, юда». Немец ударил меня и приказал мне следовать за ним. Я пошла беспрекословно.
        </p>
        <hi rendition="#i">что я</hi>
         из Белой Церкви и спросила дорогу к коменданту города, который может меня направить домой. Она мне ответила: «Сейчас мы тебе покажем дорогу», – и куда-то послала своего сына. Минут через пять ее сын привел немца-офицера и указывая на меня, сказал: «Ось, пан, юда». Немец ударил меня и приказал мне следовать за ним. Я пошла беспрекословно.
        <p>Он привел меня в какой-то домик, где жили немцы. Они завтракали. Несмотря на то, что это был четвертый день, я есть не хотела. Немец-офицер приказал им меня стеречь, а сам ушел. Меня заставили убирать: подмести, вытереть окна, помыть посуду. Я делала все молча, стараясь быть совершенно спокойной. Потом эти немцы куда-то ушли, остался только </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
