<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000830">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Диной Проничевой</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">ЦДАГОУ. Фонд 166. Оп. 3. Д. 245. Л. 114-134.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.127" xml:space="default"/>
        <p> выкрала, вернее, я подослала домой девушку Наташу Гриневу (она и сейчас живет у меня), и она выкрала сына и привезла мне.</p>
        <p>Потом выдали и меня. Полтора месяца я сидела у себя же в комнате взаперти. Начальство уехало, я осталась на всю квартиру с ребенком. Приняла к себе Наташу, и мы жили вместе с ней. Уйти оттуда никак нельзя было, т.к. я жила на втором этаже, а на первом этаже была полиция, которая меня стерегла.</p>
        <p>Врачи, работающие на заводе, хотели помочь мне, т.к. я спасла их. Начальник завода, шеф з-да не любил русских. Им вешалась буква «Р», над ними очень издевались. А эти два врача были русские, бежавшие из одного немецкого лагеря, я подделала им документы, написала, что они украинцы и устроила на завод.</p>
        <p>В благодарность за это они говорили гестаповцам и полицаям, которые приезжали за мной, что меня сейчас на допрос взять нельзя, т.к. сильный сердечный припадок, возможно, что она еще не еврейка, ведь доказать не могут, документы у меня в порядке.</p>
        <p>Меня оставляли на некоторое время в покое, но я лежала и дрожала от каждого шороха, от каждого шага, обставленная вся вокруг лекарствами.</p>
        <p>23 февраля 1942 года, как раз в день Красной армии, за мной приехало гестапо окончательно забрать меня. Это было на рассвете, часов в семь утра. Наташа ушла на завод. Я с ней договорилась заранее, что если меня заберут, то ребенка я оставлю ей, а она привезет </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
