<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000830">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Диной Проничевой</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">ЦДАГОУ. Фонд 166. Оп. 3. Д. 245. Л. 114-134.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.125" xml:space="default"/>
        <p> Мы договорились с Любой – при удобном случае прыгать с машины, удрать, а если будут по нас стрелять – это будет неожиданная смерть, это будет все-таки легче, чем сидеть и ждать где-то смерти.</p>
        <p>Нас привезли к гаражам против еврейского кладбища. Но там не было мест, гаражи были переполнены евреями. Нас повезли куда-то дальше. И вот, в районе Шулявки, через задний борт машины мы по очереди, сначала я, потом Люба выпрыгнули почти незаметно для находящихся в машине, т.к. все смотрели вперед, куда везут.</p>
        <p>Т.к. уже вечерело и надо было где-то ночевать (домой пойти я боялась), я предложила Любе пойти к своей двоюродной сестре (по национальности она полька), которая оставалась здесь, в Киеве, мы пошли к ней. Она приняла нас и целую ночь вдвоем грели воду и отмачивали на мне влипшую в раны сорочку.</p>
        <p>Ночью была облава. На меня наложили сверху подушек, сели и таким образом меня спасли.</p>
        <p>Наутро мы с Любой ушли в Дарницу (ДВРЗ). Там мы поселились в хатках-вагонах. Люба ходила на огороды, выкапывала остатки картошки. На щепочках варили, прикрывая огонь, чтобы нас не обнаружили. Потом нашла в грязной коробочке заплесневшую зеленую корочку, обмыла ее в луже и подарила мне как больной.</p>
        <p>На третий день нас обнаружили. Шли два немца и инженер завода, который меня за кого-то принял (он обознался) и спросил у меня: «Вы, кажется, работали у нас в инструментальном цеху». Я поспешила согласиться с ним, </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
