<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000830">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Диной Проничевой</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">ЦДАГОУ. Фонд 166. Оп. 3. Д. 245. Л. 114-134.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.126" xml:space="default"/>
        <p> что действительно работала, и он сказал немцам, что я местная. А я уже сказала за Любу, что это моя родственница, мы были на окопах, пришли домой, но наше здание разрушено и потому мы здесь поселились.</p>
        <p>Нам поверили и предложили перейти в бывшие армейские казармы, т.к. завод огораживался и вокруг жить нельзя.</p>
        <p>Потом приехали туда немцы, это были восстановительные части, которые набирали рабочую силу для восстановления завода. Им нужны были регистраторы, но т.к. Люба довольно прилично владела немецким языком (я знала немецкий язык очень слабо, но латынь знала) меня посадили регистратором в конторе, Люба стала переводчицей.</p>
        <p>Таким образом, на нас подозрения быть не могло. Потом в эти казармы поселили немцев и нам пришлось оттуда уйти. Из милости начальство приняло нас в кухню с тем, что мы будем на них стирать, штопать, носить воду, гладить, готовить, носить дрова, колоть, резать – вообще делать все абсолютно, а также работать в конторе.</p>
        <p>Мы согласились, что было делать. Была суровая зима. Одеть у нас нечего было, голодно было. Когда мы варили им, крали и себе. Я крала у них продукты и передала в город детям через двоюродную сестру Тосю, иногда в город и я приходила. Также адрес знала Люба и она приносила краденные продукты детям.</p>
        <p>11 декабря 1941 года Любу выдали, на нее донесли. 12 декабря на рассвете Люба бежала. К этому времени я уже забрала к себе на кухню своего двухлетнего сына, т.к. в Киеве детей смешанных браков расстреливали. Сына я </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
