<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000830">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Диной Проничевой</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">ЦДАГОУ. Фонд 166. Оп. 3. Д. 245. Л. 114-134.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.129" xml:space="default"/>
        <p>
           Мне пришлось оттуда уйти, т.к. кругом были облавы, ходили по квартирам и отыскивали непрописанных, 
          <hi rendition="#i">и угоняли в Германию</hi>
          . Таким образом, я стала скитаться. Две ночи прожила у пианистки. День ходила по окраине города, а на ночь приходила к пианистке нашего театра, с которой работала до войны. Приходила к некотором знакомым, которым можно было поверить. Но все это было на одну ночь.
        </p>
        <hi rendition="#i">и угоняли в Германию</hi>
        . Таким образом, я стала скитаться. Две ночи прожила у пианистки. День ходила по окраине города, а на ночь приходила к пианистке нашего театра, с которой работала до войны. Приходила к некотором знакомым, которым можно было поверить. Но все это было на одну ночь.
        <p>В конце концов, все стали меня сторониться. Уйти мне некуда было, я была раздетая, без денег. Я стала ночевать в подвалах, на чердаках, в развалинах. Перестаивала ночи в уборных. Так все дотянулось до мая месяца. Я все никак не могла узнать о ребенке, где он делся, и решила уйти, но очень заболела, на улице меня подобрали и отвезли в больницу.</p>
        <p>В это время я узнала, что мой муж Проничев арестован. До 1945 года я ничего о нем не могла узнать. В 1945 году вернулась из Германии пианистка, работавшая с нами до войны, которая после ареста Проничева видела его на тяжелых работах. Она приносила ему покурить и покушать, и когда однажды она пришла, ей сказали: «Не носите больше ничего, его уже нет». Его арестовало гестапо. Она попыталась еще раз прийти, но ей говорили, что его расстреляли. Так ли это – она не могла доказать, но больше ничего никто о нем не знает.</p>
        <p>Когда меня забрали в больницу – это как раз </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
