<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000830">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Диной Проничевой</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">ЦДАГОУ. Фонд 166. Оп. 3. Д. 245. Л. 114-134.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.130" xml:space="default"/>
        <p> были дни эвакуации жителей со Слободки в Киев. Эвакуация производилась немцами, т.к. вокруг Слободки были обнаружены партизаны.</p>
        <p>Выйдя из больницы, я пришла в сторону Шулявки. Я знала место, где бывал муж, мне казалось, что я его там встречу. Но кто-то на меня указал. Какую-то группу проводили людей или из облавы, или арестованных, меня туда подтолкнули и вместе со всеми забрали.</p>
        <p>
          Привели нас в Лукьяновскую тюрьму, где просидела 28 суток. Били меня сильно. Там работал полицай Митя, который часто передавал мне лишний кусок хлеба в свое дежурство, папиросы. И вот, когда меня взяли на 
          <hi rendition="#i">последний</hi>
           допрос, он меня почти полумертвую, избитую унес. Мы очутились с ним против больницы Калинина, в стороне Шулявки. Причем до этого он прибил немца прикладом, поэтому он унес меня.
        </p>
        <hi rendition="#i">последний</hi>
         допрос, он меня почти полумертвую, избитую унес. Мы очутились с ним против больницы Калинина, в стороне Шулявки. Причем до этого он прибил немца прикладом, поэтому он унес меня.
        <p>Возле больницы Калинина он посадил меня и сказал:</p>
        <p>– С тобой далеко я не уйду, мне нужно спешить. Я не полицай, а партизан. Меня зовут Митя.</p>
        <p>Он поцеловал меня и исчез.</p>
        <p>И вот больная, избитая, вся в шрамах ушла я пешком на Белую Церковь. Добиралась много дней. По дороге, не доходя до Василькова, мне подарили дранные босоножки, в которых я ходила до осени. Добравшись до Белой Церкви, там работал один из Киевских театров, но фамилий знакомых не оказалось и поэтому я смело </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
