<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000830">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Диной Проничевой</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">ЦДАГОУ. Фонд 166. Оп. 3. Д. 245. Л. 114-134.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.133" xml:space="default"/>
        <p> они все навзрыд плакали, и женщины, и мужчины. Юбка к вечеру мне была готова.</p>
        <p>Через несколько дней приехал гебитскомиссар из Казатине и приказал всех евреев расстрелять, оставить только три лучших мастера. Их всех на наших глазах повели и тут же расстреляли, что мы все видели.</p>
        <p>Потом вместе с театром переехали в Казатин. Я работала в театре кем только приходилось: и артисткой, и администратором, и кассиром. Конферировала на немецком языке, что меня заставлял наш директор Прихненко. Я просила его не выпускать меня конферировать перед немцами, так как я могла случайно не то сказать и меня тут же расстреляют. Но он мне отвечал: «Вспомните о вашем прошлом».</p>
        <p>Мое прошлое заключалось в том, что я родилась в еврейской семье, он об этом знал.</p>
        <p>
          Так я перестрадала до прихода Красной армии, т.е. до 28-го декабря 1943 года. Под бомбежкой добралась 
          <hi rendition="#i">до</hi>
           Киев
          <hi rendition="#i">а</hi>
          . Единственная мысль была у меня – может быть я что-нибудь узнаю о детях. В Киеве мне сразу сказали, что дочь моя была направлена в детдом, о сыне я ничего не могла узнать.
        </p>
        <hi rendition="#i">до</hi>
         Киев
        <hi rendition="#i">а</hi>
        . Единственная мысль была у меня – может быть я что-нибудь узнаю о детях. В Киеве мне сразу сказали, что дочь моя была направлена в детдом, о сыне я ничего не могла узнать.
        <p>Я ходила из детдома в детдом, ходила везде и всюду, где только могла. Потом мне сказали, что детей, которые находились там, где моя дочь, расстреляли. </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
