<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000830">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Диной Проничевой</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">ЦДАГОУ. Фонд 166. Оп. 3. Д. 245. Л. 114-134.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.132" xml:space="default"/>
        <p> до моего прихода на его глазах расстреляли его жену-еврейку и убили трехмесячного ребенка.</p>
        <p>Много раз мне приходилось бегать из села в село, из города в город. Обо всем этом меня всегда своевременно предупреждал Афанасьев.</p>
        <p>Летом 1943 года мы с театром им. Шевченко приехали в Ружин, где находилось еврейское гетто – 38 евреев было в нем. Они работали все в портняжеской мастерской. Находились на учете, каждый день полицай приходил проверять все ли на месте. Подать им что-либо не было возможности, не разрешали. Их предупреждали, что, если один из них исчезнет – расстреляют всех. Они работали совершенно бесплатно на всю окружность.</p>
        <p>
          Я все-таки как артистка предъявила требования коменданту. Я разорвала юбку нарочно, мне хотелось поговорить с ними. Я пришла к коменданту и сказала, что у меня разорвана юбка, а вечером нужно выступать, ее необходимо починить. Он мне разрешил, чтобы они починили юбку, я сделала вид, что иду на базар, взяла с собой корзину, собрала продукты: хлеб, деньги, сверху положила свою юбку и пронесла. Афанасьев стоял на улице, разговаривал с полицаем, приглашая его в театр. В это время я вошла. Я поздоровалась со всеми за руку, отчего они все растрогались, расплакались, так как кроме пощечин ни
          <hi rendition="#s">когда</hi>
           
          <hi rendition="#i">от кого</hi>
           доброго слова не слышали. Когда я передала им продукты 
        </p>
        <hi rendition="#s">когда</hi>
         
        <hi rendition="#i">от кого</hi>
         доброго слова не слышали. Когда я передала им продукты 
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
