<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000830">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Диной Проничевой</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">ЦДАГОУ. Фонд 166. Оп. 3. Д. 245. Л. 114-134.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.134" xml:space="default"/>
        <p> Еще немного погодя привезли каких-то детей из Западной Украины. Я и туда пошла, пересмотрела, но своих не обнаружила. Я ходила как умалишенная по городу и присматривалась к каждому беспризорному.</p>
        <p>12-го марта 1944 года привезли детей на Соломенку. Я пошла туда. Когда я спросила Лидочку Проничеву мне вывели девочку, в которой я узнала свою дочь. Она сначала бросилась ко мне, а потом остановилась, потому что отец Проничев учил ее – если встретишь маму, говори тетя, потому что нас всех расстреляют. Она сначала бросилась, а потом остановилась и сказала – тетя. Но когда я сказала: «Доченька, теперь уже можно сказать мама», она бросилась ко мне на шею с криком мамочка. Здесь произошла трогательная встреча. Все кругом плакали. Доченьку взять сразу я не могла. Через несколько дней, приходя в каждый детдом, я нашла сына.</p>
        <p>Афанасьев, с которым мы сошлись, уехал на фронт. Я осталась одна голая, босая. Из одеяла пошила себе пальто и так ходила. Взять детей мне было очень тяжело, так как я сама жила впроголодь. Мне пошли навстречу, и дети мои остались в детдоме, где пребывают еще до сих пор.</p>
        <p>
          Афанасьев вернулся с фронта инвалид Отечественной войны ІІ-й группы. Я работаю в Киевском 
          <hi rendition="#i">Республиканском</hi>
           театре кукол, ведущей артисткой.
        </p>
        <hi rendition="#i">Республиканском</hi>
         театре кукол, ведущей артисткой.
        <p/>
        <p>
          [
          <hi rendition="#i">подпись</hi>
          ] (Проничева)
        </p>
        <hi rendition="#i">подпись</hi>
        ] (Проничева)
        <p>
          [
          <hi rendition="#i">подпись</hi>
          ] 
          <hi rendition="#i">(</hi>
          <hi rendition="#i">Вилькова</hi>
          <hi rendition="#i">)</hi>
        </p>
        <hi rendition="#i">подпись</hi>
        ] 
        <hi rendition="#i">(</hi>
        <hi rendition="#i">Вилькова</hi>
        <hi rendition="#i">)</hi>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
