<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000976">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Лидией Вальковой</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 6. Д. 16.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.1" xml:space="default"/>
        <p/>
        <p>
          Стенограмма беседы с т. 
          <hi rendition="#s">т. Колесниковым Алексеем Яковлевичем</hi>
           и Вальковой Лидией Александровной.
        </p>
        <hi rendition="#s">т. Колесниковым Алексеем Яковлевичем</hi>
         и Вальковой Лидией Александровной.
        <p/>
        <p>10.10.1943</p>
        <p>г. Харьков.</p>
        <p>Беседы проводил старший научный сотрудник Шунков В.И.</p>
        <p>Стенографировала т. Хенкина.</p>
        <p>Валькова Лидия Александровна (председатель Харьковского горкома союза учителей, 1916 г., русская, член ВКП(б) с 1940 г.).</p>
        <p/>
        <p>Вспоминаю первый уход наших из г. Харькова и приход немцев. До прихода немцев я работала в школе № 107, преподавала историю и была секретарем партийной организации четырех школ Октябрьского района – №№ 107, 65, 128 и 127. Мы в этих четырех школах проводили большую работу в плане организации групп агитаторов, по участкам и т.д. Я была тесно связана с Октябрьским райпарткомом.</p>
        <p>Во время приближения фронта к Харькову посещаемость в школах пала, и поэтому педагоги имели больше времени, чтобы работать на других участках, в частности, как агитатору. Работу вели серьезную, деловую, хорошую. </p>
        <p>Когда приближался фронт, и немцы взяли Днепропетровск, нашу школу заняли под воинскую часть, и мы начали сворачивать работу. Когда мы узнали, что город эвакуируется, я пошла в райпартком к Крамаренко и говорю, что «у меня есть товарищи, которые должны выехать, как это организовать?». Он ответил, что «мы этим делом не ведаем». Я решила, что раз я пошла в партийную организацию, и партийная организация меня не поддержала, я ничего больше сделать не могу. Лично я выехать не могла, так как у меня не было денег. Я купила перед войной две путевки на Кавказ, на которые затратила все свои сбережения, и ехать без денег без помощи организации не могла. Для получения посадочного талона помимо организации надо было заплатить 10 тысяч рублей. Спекуляция была самая открытая. Кроме того, я без ноги и пешком идти тоже не могла. У нас были молодые учителя, которые говорили, что пойдут пешком. Часть учителей ушла, часть нет, а я вынуждена была остаться.</p>
        <p>Жила я на улице Свердлова № 57/55. Во время войны переехала. Жила я в школе, школа была отдана под госпиталь, и я переехала на улицу Свердлова. Когда подходили немцы к городу, ко мне явилась старая знакомая, у которой я занимала угол в бытность студенткой, и говорит, что муж у нее в армии, двое детей, что она боится бомбежки, и предложила жить вместе. Я согласилась.</p>
        <p>Я думала, что не может быть, чтобы Харьков сдали. Я посещала все митинги, слушала выступления – и Ванды Василевской, и Корнейчука, все говорили, что Харьков не сдадим, будем отстаивать. Этим и жила. Но факт совершился, войск уже нет в Харькове, тишина. Я пойду в школу, поработаю, вечером приду домой, переночую, и с утра опять в школу. Знакомая пошла на мою квартиру, взяла мои два чемодана, и я стала жить на Сумской, 33, где и сейчас живу. </p>
        <p>После прихода немцев ко мне пришли со старой квартиры и сказали, что рекомендуют туда не возвращаться, т.к. там знают, что я член партии. На другой день немцы вскрыли мою квартиру, забрали ценные книги. Я туда больше не ходила, не была до сих пор. Мы жили с товарищем Черкашиной, которая в институте работала техничкой, уборщицей. Муж ее – кандидат партии, ушел в армию. Мы с ней перешивали старые тряпки, красили, она ездила менять, я домохозяйничала, сидела с детьми. И так мы тянули с ней лямку, до сегодняшнего дня живы, здоровы.</p>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
