<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000976">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Лидией Вальковой</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 6. Д. 16.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.1 оборот" xml:space="default"/>
        <p> В прошлом году летом материально было очень тяжело. Она уедет на 18-20 дней, со мной остаются двое детей, совершенно беспомощные. В эти тяжелые дни мне очень помогали старшие ученики школы, где я работала. Часть из них ушла в армию, но большинство девушек остались.</p>
        <p>Среди учеников были разные категории, могу назвать хороших учениц – Трофимову, Корженевскую, Безбородову. Они часто приходили ко мне, зная, что мне тяжело живется, приглашали на Холодную гору, где они жили. Как-то они пришли ко мне, когда началась мобилизация в Германию. Приходят и говорят: «Мы решили поехать в Германию». Я не понимала, как это им захотелось. Они ходили на менки, ходили в Богодухов, Чугуев, санками возили продукты, и, хотя труд был адский, но они не голодали. Они говорили: «У нас перспектив нет, мы сидим, годы проходят, нет никакой специальности, а поедем в Германию – во-первых, увидим свет, Европу, во-вторых, будем знать немецкий язык и будем иметь специальность переводчиков и думаем, что будем работать на каком-нибудь заводе и приобретем специальность промышленную. Таким образом, мы не потеряем годы войны и оформим себя как людей, приобретем определенную специальность».</p>
        <p>Считаю, что до некоторой степени моя слабость помешала мне переубедить их. Я говорила, что «кто будет думать в Германии, чтобы вы приобрели специальность, кто о вас будет думать». Они иногда соглашались, говорили, что во всем виновата Алка Безбородова, которая их на это подбивает.</p>
        <p>На другой день они приходят ко мне и говорят, что получили уже бланки на поездку в Германию и должны идти в помещение 15-й школы с вещами. «Если хотите, проводите».</p>
        <p>Я сказала, что не провожу. Мы расстались не как друзья. Я сказала, что считаю, что они опомнятся.</p>
        <p>Сейчас мать двух Трофимовых-близнецов приносила письма, где они в каждом письме писали, что вспоминают мои слова каждый день и теперь только понимают, что значит тоска по родине и каково их положение в Германии. Ценность этих писем в том, что они переданы не по почте. Если бы я сумела увидеть мать Трофимовых, я могла бы взять у нее письма.</p>
        <p>Вот часть учеников этой категории уехали, кажется, живут, одна из них заболела, но не умерла, поднялась на ноги.</p>
        <p>
          Другая категория – как Валя Саукаль, Люся Печенежская, 
          <hi rendition="#i">Зоя Волкова</hi>
          , которые не ушли с нашими, которые всячески скрывались от повесток немцев, избегали отправки в Германию. К ним принадлежит и Царенко. Их ловили, заставляли ночевать в полиции, но они все ж таки сохранили себя и не уехали в Германию. У них есть определенные привязанности – у одной мать, у другой – мать и отец. И этих терзали, чтобы они ехали в Германию.
        </p>
        <hi rendition="#i">Зоя Волкова</hi>
        , которые не ушли с нашими, которые всячески скрывались от повесток немцев, избегали отправки в Германию. К ним принадлежит и Царенко. Их ловили, заставляли ночевать в полиции, но они все ж таки сохранили себя и не уехали в Германию. У них есть определенные привязанности – у одной мать, у другой – мать и отец. И этих терзали, чтобы они ехали в Германию.
        <p>Третья категория – это непосредственно ученики, которые не только не соглашались ехать и сохранили личную жизнь, но это категория, которая активно помогала сопротивлению фашистскому режиму, ждала советскую власть.</p>
        <p>Не могу не рассказать одного факта. Прошлым летом товарищ Колесников Олег Яковлевич встретил бывшего нашего ученика – еврея Зямку Бенционова. Он был очень способным, умным мальчиком, очень дерзким, всегда оставался для нас очень дорогим. Он был не организован, не дисциплинирован. Одна черта – мы организовали поездку в Москву, и когда проходили по Третьяковке, он за 15 минут прошел всю Третьяковку и оставил компанию. Он четыре дня стоял около магазина, чтобы купить пластинку. </p>
        <p>Сейчас он был командиром Красной армии, под Воронежем попал в плен, удрал. Оборванного, страшного его встретил Олег Яковлевич на Холодной горе, сказал ему, чтобы он подождал, и ушел. Он очень переживал, когда пришел на то место, где сказал Зямке </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
