<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000976">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Лидией Вальковой</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 6. Д. 16.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.2" xml:space="default"/>
        <p> «подожди». Он боялся, что Зямка подумает, что он мог его предать. Но судьба их опять свела. Зямка знал, где я жила на улице Свердлова, и там меня искал, но, конечно, не нашел, т.к. я жила уже на Сумской. Он встретил опять Олега Яковлевича возле его дома, и Олег Яковлевич привел Зямку на другой день ко мне. </p>
        <p>Моя хозяйка уехала. Жили мы в подвале, жить было трудно, Зямку нельзя было узнать. Он был один сын у матери, был хорошо обеспечен, всегда хорошо одет, а пришел ко мне босой, оборванный, рубаха латаная, чирьи большие на теле, я даже не верила, что его вижу. Переодели, помыли, с питанием было очень трудно. Помогла одна ученица – Валя Саукаль, которая доставала, что могла. Лидия Яцына приносила зелень с огорода, но все же мы были голодны. У меня был замечательный портфель, который мне подарил класс – где учился Зямка. Я говорю Зямке: «Придется портфель продать и разъесть». Во дворе жила женщина, работавшая у немцев, обеспеченная, и я продала ей портфель за два хлеба. Мы его съели.</p>
        <p>Зямке надо было идти, но без документов идти нельзя. Саукаль Валя имела соседку, у которой умер сын Зямкиных лет, и у нее остались документы. Они сложились деньгами и купили за 300 руб. документы у этой женщины и принесли их Зямке. Мы стали его штудировать, чтобы он правильно произносил фамилию. Было три часа дня. Я говорила, что он немедленно должен уйти. Он, как мне казалось, даже немного обиделся, почему я настаиваю, чтобы он ушел. Я ему так объясняла: «Ты пойми, я одинокая, у меня нет ни семьи, никого, я за себя не боюсь, что я погибну, но я живу в чужой семье, где двое детей. Если узнают, что у меня скрывается еврей, должны будут ответить эти дети. Я не имею права ставить их под удар». Может быть, он не понял, может быть, понял, но мне показалось, что он обиделся. В 3 часа он ушел. В пять часов была облава, проверяли документы. Как будто бы у меня было какое-то предчувствие, чтобы он в три часа ушел.</p>
        <p>Но надо сказать, что Лида Яцына, Валя Саукаль и Царенко дружно помогали. Когда некоторым другим ребятам говорили, что был Зямка, они были обижены, почему им не сказали, им было жалко, что они его не видели.</p>
        <p>Был у нас в школе ученик – Еременко, самый большой в школе. Его прозвали «Шлема». Кажется, в «Искателях счастья» есть герой Шлема. Мне как-то говорят ребята: «Знаете, Еременко – Герой Советского Союза». Через некоторое время выхожу со своего двора, слышу кричат: «Лидия Александровна, можно Вас?» Повернулась – вижу Еременко.</p>
        <p>– Ну, – говорю, – я слышала, что ты в Москве, герой и т.д.</p>
        <p>Он говорит:</p>
        <p>– Я представлен к награде, но я не успел заехать в Москву, попал в плен. Ночью убежал, но тут в Германию набирают, и я перехожу на ту сторону.</p>
        <p>Он жил в пригороде, где находится, не знаю.</p>
        <p>Еще активное участие в борьбе принимал ученик Дюженко из 120 школы, Володя Богданов, Володя Тищенко. Последний был в школе баловнем, с ним было мученье, ученики на него жаловались, а во время оккупации показал себя как выдержанный, работал связистом в подпольной организации.</p>
        <p>Борис Приходько – ученик 10 класса 135 школы, также принадлежал к этой группе. Они оказывали помощь русским, попавшим в окружение, работали в лазаретах. Работали в бывшей 13 школе, где помещался лазарет. Девушки устроились санитарками, чтобы иметь связь с пленными. Ира Царенко взяла одеяние штукатура, прошла в госпиталь и передала белье и одежду пленному, который там лежал. Их укладывали в кровать и давали мужчинам только одну рубашку, чтобы они не могли убежать. Когда немцы в феврале вывозили пленных раненых, многие русские врачи очень много сделали, положив </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
