<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000976">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Лидией Вальковой</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 6. Д. 16.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.2 оборот" xml:space="default"/>
        <p> всех здоровых русских пленных в кровати, раздели их и этим часть спасли. Когда приходили наши, эти люди одевались и уходили в русские воинские части. Ира Царенко в платье штукатура прошла в госпиталь, передала пленному одежду, и он вышел. Госпиталь этот находился в 13 школе на Тюремной улице.</p>
        <p>Помощь еще шла и таким образом: во дворе у нас жила ученица 62-й школы Гора Рая, Маслюженко Рая и Валя Немых. Эвакуация в феврале была плохо организована. Эта девушка обслуживала трижды орденоносца, Героя Советского Союза. Она положила этого раненого героя на санки и вывезла его из города. Сейчас пишет, что работает в госпитале под Москвой. Рая Маслюженко и Гора Рая помогали пленным. По улице Сумской пленные шли на работу и с работы. Загоняли их на Сумской в дом обкома. Когда они подходили к дому, им разрешали пять минут покурить, и мы приходили приносить им передачу, т.е. если кто попросит им купить что-нибудь, им приносили. </p>
        <p>Там было двое пленных – Николай и Сергей, фамилии не помню. Они были взяты под Сталинградом, были в десантной группе и попали в плен. Мы им носили спички, папиросы. Они просили организовать им побег, но нам не удалось достать документы. Они хотели убежать и сказали, что у них есть единственные сапоги, которые они могут продать и уйти. Побега не организовали, но они заболели тифом и легли в госпиталь. Девушки ходили в бараки к тифозным, носили питание. Они продавали свои книги, особенно немецкие, которые были в ходу, и покупали молоко, относили им. Они говорили, что лежат такие-то люди, свои, когда они приходили оттуда, поднималось настроение, т.к. они передавали армейское русское слово, которое в условиях оккупации было очень дорого.</p>
        <p>В феврале пришли наши. Одного вывезли, другой ушел в армию. Благодаря этим двум девушкам, Николай и Сергей спасли свою жизнь.</p>
        <p>С коллективом педагогов связи были другие. Я жила в другом районе, никто из коллектива не знал, где. Летом и весной все узнали, где я живу, и стали меня посещать. Посещала меня преподавательница украинской литературы Анастасия Петровна Беленькая. Культурная, красивая женщина, добросовестный педагог, которая в классе много работала и требовала. В прошлом году она приходила ко мне со слезами на глазах и рассказывала об ужасах, которые переживает. У нее двое детей. Она спасалась тем, что была погонщиком скота, наравне со своими учениками гнала скот, чтобы получить литр молока для детей. Она рассказывала, как немцы били мальчишек и издевались над ними. Когда она приходила в деревню, старосты ей заявляли, что она не имеет права ночевать. Она заявляла старосте:</p>
        <p>– Я должна переночевать, я должна спасти личную жизнь, потому что у меня двое детей и муж в армии.</p>
        <p>Она рассказывала, что когда говорила, что придут наши, и будет опять советская власть, то каждый, как бы он ни был настроен, начинал мыслить по-другому, по-другому рассуждать и другим тоном говорить с ней.</p>
        <p>– У меня была уверенность, если буду говорить таким тоном, никто на меня не заявит. В глубине сердца таилась близость советской власти.</p>
        <p>Надо было ей устроиться, надо было жить. У нее была старуха-мать, которая умерла с голоду. Она пошла работать в школу. Я не могу сказать, в какой мере обеспечивала работа в школе, но в какой-то мере она сумела продлить свое существование. Она обратилась к инспектору по фамилии Ещенко, и он сказал:</p>
        <p>– Мы вас не принимаем на работу, потому что ваш муж в Красной армии. </p>
        <p>Не помню дословно, как она объяснялась с ним, но она ему сказала, что «если муж мой в Красной армии, то это не моя вина, я не несу моральной ответственности за это, это гордость моя».</p>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
