<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000976">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Лидией Вальковой</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 6. Д. 16.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.3" xml:space="default"/>
        <p> Через кого-то другого она все же устроилась в школу. Она потом говорила: «Какие ребята хорошие». </p>
        <p>Она говорила:</p>
        <p>– Я никогда не говорю, что Гитлер хороший, но не могу я открыто говорить, что советская власть хорошая, все же они это чувствовали. В классе висел портрет Гитлера. Они его расстреляли из рогатки, выкололи глаза. Прихожу я в школу. Директор говорит: «Вы должны отвечать, это ваш класс, в нем случилось такое несчастье». Зашла в класс, спрашиваю: «Кто это сделал». Ребята хором отвечают: «Мы». Я была обезоружена, но сказала, что если об этом узнают немцы, то меня должны уничтожить, т.к. это случилось в моем классе. Но они сказали, что никто об этом не будет знать. Портрета там уже не было.</p>
        <p>Была еще педагог Федорова Екатерина Васильевна, у нее дочь в милиции работает. Это исключительно честная семья. Отец-инженер выехал в первую оккупацию. Девушка очень интересная, выдержанная, грамотная, в их доме не было ни одного немца. Такое глубокое презрение было у них к немцам, что трудно передать. Если иногда слышались голоса, что жалко немца, что жалко молодежь, то у них никакой не было жалости. Когда им передавали листовки, то она знала своих людей, знала, кому можно дать. Знакомые у нее были такие, которые ждали советскую власть. Мать работает в школе 6-й средней, преподает географию. При немцах не работала, меняла, что было, прятала дочь, чтобы ее в Германию не забрали.</p>
        <p>Из педагогов живет еще у меня во дворе, не помню фамилию, но она раненым организовывала передачу продуктов, собирала, где могла.</p>
        <p>В школе при немцах я не работала и не могу рассказать, как там непосредственно шла пропаганда. Газеты же были заполнены вопросами борьбы с евреями, борьбы с НКВД и информацией с главной квартиры Гитлера. Некоторые вопросы были о Харькове. Когда уничтожили евреев в Харькове, то они перестали в такой мере писать о Харькове и стали выдумывать общую тематику: «Династия такого-то еврея в Советском Союзе», или «Династия братьев Каганович», «Кем был Литвинов», сколько евреев в редакции «Правды», сколько в «Известиях» и т.д. Подводили итог, что в редакциях 90 процентов евреев, которые всем руководили в России.</p>
        <p>У нас во дворе жил парикмахер, отец – инвалид, мать – глубокая старуха. Семья была хорошая, дружная. Все уехали, осталась старуха с мужем, потому что он инвалид, не вставал с постели. Каждый день приходила полиция и выискивала все, что у них было. Полиция – это были неграмотные украинцы. Один из них мне говорил: «Вы не можете дистати “Кобзар” на украинський мови».</p>
        <p>Я говорю, что нет у меня.</p>
        <p>«Российську литературу не дозволяють читати. Якщо е, дайте Хранка».</p>
        <p>Он даже не мог произнести «Франко».</p>
        <p>И вот этот полицейский ходил к этой старухе каждый день, выматывал у нее последние продукты. Она как-то пришла поздно ко мне и говорит:</p>
        <p>– Я убедительно прошу, возьмите, спрячьте для меня хотя бы немного продуктов. </p>
        <p>Всех евреев вывезли на Тракторный, она не могла идти. Она перенесла ко мне продукты, рано утром придет, возьмет часть, сварит и поедает.</p>
        <p>Но кто-то сказал, что эти евреи прячут свои продукты у нас в квартире. Пришел полицейский и говорит:</p>
        <p>– Я должен сделать у вас обыск, т.к. вы прячете еврейское барахло и помогаете евреям. </p>
        <p>У нас две комнаты, одну закрыли. Он предложил отодвинуть гардероб, который стоял у одной из дверей, начал искать и ничего не нашел. Но комендант у нас был ужасный. Он все время присылал полицейского делать обыск:</p>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
