<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000976">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Лидией Вальковой</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 6. Д. 16.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.3 оборот" xml:space="default"/>
        <p/>
        <p>– Где ваше оружие, есть ли ковры и взрывчатые вещества.</p>
        <p>В комнате стояла большая корзина. Я не знала, что в ней картошка. Он спрашивает:</p>
        <p>– Де чоловик?</p>
        <p>– Муж хозяйки в армии.</p>
        <p>– Так шо, вин и доси воюе.</p>
        <p>Я говорю, что нет известий, и все. </p>
        <p>Он спрашивает:</p>
        <p>– Що в ций великий корзини.</p>
        <p>Я говорю:</p>
        <p>– Может быть, грязное белье.</p>
        <p>– А чому воно таке важке.</p>
        <p>– Посмотрите.</p>
        <p>Он посмотрел, там был керосин (четыре литра). И он написал, что найдено «в великий килькости вибухови речовини». </p>
        <p>Комендант стал присылать полицейских, которые нас буквально терроризировали. Вызвали меня и хозяйку на Сумскую 100 в полицию. Сидит полицейский, тут же секретари, все по-украински объясняются. Полицейский докладывает, что это граждане с Сумской 33. «Вы не подчиняетесь правилам, на вас было много заявлений, что вы евреев прячете. Вы хотите сидеть в холодной».</p>
        <p>Я, правда, не поддавалась, мне было как-то все равно, что будет. Я резко отвечала, и когда я выходила, он сказал полицейскому:</p>
        <p>– Визьми ии на облик.</p>
        <p>Но моя хозяйка – простая женщина, смогла купить полицейского. Когда заходил полицейский, она начинала говорить: «Хорошо, что вы ходите, а то мы две женщины, одинокие». Она, бывало, привезет из деревни картошки, наварит, накормит и приручила его. Он ходил, но обыска не делал, спрашивал нас, не знаем ли мы, где хорошие вещи, богатые квартиры.</p>
        <p/>
        <p>
          <hi rendition="#i">18/</hi>
          <hi rendition="#i">III</hi>
          <hi rendition="#i"> 44.</hi>
        </p>
        <hi rendition="#i">18/</hi>
        <hi rendition="#i">III</hi>
        <hi rendition="#i"> 44.</hi>
        <p>
          <hi rendition="#i">Валькова</hi>
        </p>
        <hi rendition="#i">Валькова</hi>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
