<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000982">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Александром Селивановым</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 6. Д. 35.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.1" xml:space="default"/>
        <p/>
        <p>Стенограмма беседы, проведенной с председателем Харьковского горсовета т. [Александром Игнатьевичем] Селивановым.</p>
        <p>11.Х.43 г.</p>
        <p>г. Харьков, Горсовет.</p>
        <p>Беседу проводит т. Сидоров А.Л.</p>
        <p>Стенографирует т. Шамшина А.И.</p>
        <p/>
        <p>Мы населения много не вывезли, потому что транспорт не обеспечивал вывоза населения. Осталось много интеллигенции, даже средней, и профессоров. В части средней интеллигенции – мы ее не могли вывезти, что объясняется, в первую очередь, недостатком железнодорожного транспорта.</p>
        <p>Вообще эвакуация прошла неплохо, но населения вывезли мало, потому что вывозили оборудование и квалифицированную рабочую силу. Эшелон за эшелоном уходил в определенные точки. Каждый завод вывозили десятки эшелонов. Последний эшелон вышел 21-го. На Балашовку я как выехал, так сердце заныло: ни одного паровоза не было, все было чисто.</p>
        <p>Харьков – очень крупный промышленный город. Числа 17-18 сентября было решение Совнаркома приступить к эвакуации. До этого ряд оборонных предприятий начал эвакуироваться. Массовая эвакуация началась в 20-х числах сентября, когда враг занял Полтаву. Здесь уже суматоха началась.</p>
        <p>В основном, вывозили оборудование крупных заводов. С заводов у нас было, чего вывозить. Основная задача была – вывезти станочное оборудование и квалифицированную рабочую силу, инженерно-технических работников. Это в основном, безусловно, удалось. Если взять вывоз станочного оборудования крупных наших заводов и квалифицированной рабочей силы, руководящих работников, то это нам удалось почти полностью. Основное оборудование заводов было вывезено около 100%. Эта работа у нас хорошо была проведена.</p>
        <p>Вывезли мы почти все семьи военнослужащих. Может быть, кто сам активно не добивался выехать, думал, что, может быть, Харьков не сдадут, тот остался, но эта часть населения шла у нас вне всякой очереди.</p>
        <p>Нужно учесть, что Харьков перед войной имел 928 тысяч населения. Я не говорю об окрестностях Харькова, где был расположен, главным образом, рабочий люд. К нам приезжало каждый день 250 тысяч населения – это не входит в миллион. К нам был большой наплыв из западной части Украины. Мы стали выдавать карточки в августе, и было около 1 400 тысяч человек. Связанных с жизнью Харькова и работавших в городе было полтора миллиона населения.</p>
        <p>
          Инженерно-технический персонал выехал почти весь. Известная часть рабочих, связанная собственными домиками, не хотела уезжать из Харькова. У него была хата, была корова, была земля, и он думал, что, может быть, еще обойдется, немцев, может быть, и не будет. Эта рабочая сила и попала в Германию. Действительно, квалифицированной рабочей силы сравнительно много осталось в Харькове, и они были вывезены в Германию. Учесть их количество очень тяжело. По нашим подсчетам, населения в Харькове осталось 500-600 тысяч, 
          <hi rendition="#s">говоря же по совести, тысяч около 750.</hi>
        </p>
        <hi rendition="#s">говоря же по совести, тысяч около 750.</hi>
        <p>Я здесь был 23 октября. 22-го население гуляло здесь, ходило. Правительственные организации выехали 21-го ночью. Отсюда я тронулся часов в 9 вечера на ХТЗ [Харьковский тракторный завод]. Часть работников там осталась, мы вернулись. 22-го в городе еще была суматоха, а 23-го уже уличные бои шли по речке, уже стояли заставы. Населения не было ни одной души, как будто умер Харьков, никого нигде нет. Город еще свой, а стал каким-то чужим. Никакого движения, кроме отдельных часовых, </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
