<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000982">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Александром Селивановым</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 6. Д. 35.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.1 оборот" xml:space="default"/>
        <p> которые стояли по перекресткам. За ХЭМЗом еще 23-го было некоторое движение, тащили мешки зерна с элеватора, возы везде, двери на заводах открыты настежь.</p>
        <p>
          24-го утром немцы уже заняли город. Бои были очень сильные в нагорной части, а в направлении Купянск – Чугуев немец зашел нам в тыл. Бой большой шел на Баварии в направлении Мерефы – Люботин. Там была Сумская дивизия, не помню ее названия, и полк войск НКВД дрался; неплохо дрался. Было три батальона ополченцев, причем, один батальон дрался очень сильно. Мне кажется, что этот батальон был с 183-го завода. Из них часть погибла. 9 человек представлены к наградам. Только один потом получил эту медаль, остальные так и не знают. Этот батальон держал 
          <hi rendition="#i">крепко оборону</hi>
          .
        </p>
        <hi rendition="#i">крепко оборону</hi>
        .
        <p>У нас тогда с оружием было плохо, мы бы выставили значительно больше ополченцев, но мы были недостаточно подготовлены, чтобы обеспечить оружием. Потом мы их вооружили танками небольшими, винтовками и пулеметами. Эти три батальона держали охрану в центре, Сумская дивизия, гарнизон войск НКВД. Начальником гарнизона был молодой генерал из войск НКВД. Беловцы на подступах к городу оборону держали, в Дергачах – это 18 км от Харькова.</p>
        <p>
          Харьков защищала 38-я армия. 
          <hi rendition="#s">Уходили </hi>
          <hi rendition="#s">части, когда на Полтавском направлении прорыв был. </hi>
          <hi rendition="#s">О</hi>
          <hi rendition="#s">н</hi>
          <hi rendition="#s">и,</hi>
          <hi rendition="#s"> </hi>
          <hi rendition="#s">соб</hi>
          <hi rendition="#s">ственно </hi>
          <hi rendition="#s">говоря,</hi>
          <hi rendition="#s"> </hi>
          <hi rendition="#s">и </hi>
          <hi rendition="#s">стояли.</hi>
           Они Харьков оставили и после этого целую зиму стояли на подступах к Харькову. Генерал-майор Цыганок был основным защитником харьковской группы, генерал-майор Лаек [Лайок], член Военного совета в то время, а сейчас член военного совета Юго-западного фронта, бывший второй секретарь Полтавского обкома, Попель, сейчас генерал-майор, первый член военного совета.
        </p>
        <hi rendition="#s">Уходили </hi>
        <hi rendition="#s">части, когда на Полтавском направлении прорыв был. </hi>
        <hi rendition="#s">О</hi>
        <hi rendition="#s">н</hi>
        <hi rendition="#s">и,</hi>
        <hi rendition="#s"> </hi>
        <hi rendition="#s">соб</hi>
        <hi rendition="#s">ственно </hi>
        <hi rendition="#s">говоря,</hi>
        <hi rendition="#s"> </hi>
        <hi rendition="#s">и </hi>
        <hi rendition="#s">стояли.</hi>
         Они Харьков оставили и после этого целую зиму стояли на подступах к Харькову. Генерал-майор Цыганок был основным защитником харьковской группы, генерал-майор Лаек [Лайок], член Военного совета в то время, а сейчас член военного совета Юго-западного фронта, бывший второй секретарь Полтавского обкома, Попель, сейчас генерал-майор, первый член военного совета.
        <p>Днем окончательного оставления города нужно считать 24 октября. Запасы мы все роздали населению. Единственно, что осталось на элеваторе, 800 тонн хлеба, но его тащили мешками. На заводах подрывалось оборудование, оно горело, кое-где поджигалось, но не нами. Очевидно, это поджигали диверсанты немецкие для того, чтобы создать панику. В то время обком они старались поджечь, дом Госпрома поджигали, НКВД. Они создали здесь такую обстановку, что большевики отступают и жгут.</p>
        <p>По подрыву оборудования большая работа проведена. В домах мы тоже крепко поработали, выводили из строя отопительную систему. Тогда небольшие бомбежки были, не такие, как в 1942 году весной.</p>
        <p>23 числа, когда мы здесь проезжали по городу, за нами самолет пошел. Мы не успели свернуть, он нас сильно бомбил на Бассейной. Дом проектов горел. Мы ехали посмотреть. Наше счастье, что мы проскочили по площади. Как только мы стали поворачивать за обком, немцы начали нас бомбить. Но мы проскочили. Здесь простояли час, выехали на Горбатый мост, сразу 13 штук самолетов обнаружили машину, насели на нас. Мы выскочили за Транспортный институт. Они минут 15 бомбили. Немножко он походил по Чугуевскому шоссе, потому что там отступали войска, и штаб фронта был. Он километрах в 8 от фронта стоял тогда около Рогани. Цыганков нам тогда запрещал ехать в город. Он говорил, что разведка его доносит, и за машиной будут гоняться самолеты. Так и случилось.</p>
        <p>Мы поехали до Куйбышева. 25 дней мы ехали и все время встречали харьковское оборудование. Войскам было дано задание до 26-го держаться в Харькове. Они, по-моему, один день все-таки не выдержали. Формально они 26-го отходили, но с окраин города, а не из центра.</p>
        <p>Из разговоров с населением можно сказать, что первые дни немцы объявили самый жестокий террор. Кое-что здесь взорвали, кое-что партизаны рванули через некоторое время. У нас мост один полетел на Холодной горе от мины замедленного действия. За это немцы хватали население в качестве заложников. Это народ рассказывал.</p>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
