<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000982">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Александром Селивановым</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 6. Д. 35.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.2" xml:space="default"/>
        <p>
           23 октября немцы издали приказ, что «вступаю в Харьков, с сего числа мои действия законны, буду проводить то-то и то-то». С первых дней на столбах висели трупы. Это не значит, что висели коммунисты. Они вешали 
          <hi rendition="#s">и</hi>
          <hi rendition="#s">н</hi>
          <hi rendition="#s">о</hi>
          <hi rendition="#s">г</hi>
          <hi rendition="#s">да</hi>
           людей, которые никакого отношения к коммуни
          <hi rendition="#s">зм</hi>
          <hi rendition="#s">у</hi>
          <hi rendition="#i">стам</hi>
           не имели. Наш народ, харьковский рабочий, культурный.
        </p>
        <hi rendition="#s">и</hi>
        <hi rendition="#s">н</hi>
        <hi rendition="#s">о</hi>
        <hi rendition="#s">г</hi>
        <hi rendition="#s">да</hi>
         людей, которые никакого отношения к коммуни
        <hi rendition="#s">зм</hi>
        <hi rendition="#s">у</hi>
        <hi rendition="#i">стам</hi>
         не имели. Наш народ, харьковский рабочий, культурный.
        <p>Харьков всегда был индустриальным революционным городом, и народ действительно такой, кого бы ни взяли, настроен против немцев. Немцы хватали тысячи людей. Из них сотни висели по городу. В дальнейшем это проводилось всю зиму 1942 года.</p>
        <p>
          Зимой 1941-42 годов был страшный голод. Народ просто вымирал, особенно интеллигенция. На окраинах население еще имело кое-что, кое-что притащили. Десятки тысяч вымерли от голода. Воды не было. Топлива, правда, мы завезли очень много. Его хватило бы на всю зиму. Но немцы наложили лапу. Они воду населению не давали. Энергии немного 
          <hi rendition="#s">завезли</hi>
           давали только там, где немцы жили. Население не видело ни воды, ни света. Это была черная зима для населения города. Десятки тысяч были расстреляны, десятки тысяч были вывезены в Германию. Многие подкупались тем, что были голодны. Тысяч 30 тогда они вывезли квалифицированного здорового народа. Это дело продолжалось все время. 
        </p>
        <hi rendition="#s">завезли</hi>
         давали только там, где немцы жили. Население не видело ни воды, ни света. Это была черная зима для населения города. Десятки тысяч были расстреляны, десятки тысяч были вывезены в Германию. Многие подкупались тем, что были голодны. Тысяч 30 тогда они вывезли квалифицированного здорового народа. Это дело продолжалось все время. 
        <p>Страшная картина была – это убийство еврейского населения. Мы раскопали две могилы. Картина такая: все еврейское население, тысяч около 20, было согнано в бараки за проволоку. Они толпами шли туда. Это было кошмарное зрелище. Там они были все собраны. Многие умерли от голода. При раскопках в одной яме мы нашли тысяч 9. Эта яма 100-150 м длиною и метров 6 в глубину, сплошь забита – старики, дети. За ней последовала вторая яма. Там находили раненых, молодых, старых, детей. Паспортов несколько взяли. Очень малая часть еврейского населения спаслась. Этих просто укрывало население, где могло, но это единицы.</p>
        <p>Перед отступлением в 1943 году немцы часть актива расстреляли. Это сейчас обнаружено. В лесу, за 135-м заводом, очень много обнаружено ям, по 350-400 человек каждая. Там расстрелы мартовские 1943 года. Расстреляли они у Куроча много партийно-советского актива. Члены Осоавиахима, члены МОПРа у немцев считались активом.</p>
        <p>
          Когда они пришли второй раз в 1943 году, здесь было положение несколько изменено. Они уже не вешали народ, но расстреляли многих. Мне рассказывали, что на Кузнечной улице проходили облавы, мужчин вылавливали и тут же расстреливали. Потом они уже заигрывали с народом, хотя расстрелы шли безбожно. Кроме заигрывания с народом, они запугивали население. 
          <hi rendition="#s">У </hi>
          <hi rendition="#s">н</hi>
          <hi rendition="#s">ас</hi>
           Тысяч 30-40 ушло во время мартовского отступления 
          <hi rendition="#i">с нами</hi>
          . Мы не знали такого положения, а то еще больше ушло бы народу. Народ просто бежал. В это время была большая бомбежка.
        </p>
        <hi rendition="#s">У </hi>
        <hi rendition="#s">н</hi>
        <hi rendition="#s">ас</hi>
         Тысяч 30-40 ушло во время мартовского отступления 
        <hi rendition="#i">с нами</hi>
        . Мы не знали такого положения, а то еще больше ушло бы народу. Народ просто бежал. В это время была большая бомбежка.
        <p>
          Больше всего разрушений произведено при мартовском наступлении немцев в 1943 году. Тогда побило очень много народу. Народ запрятался в ям
          <hi rendition="#s">у</hi>
          <hi rendition="#i">ы</hi>
          , и было трудно уходить. Несмотря на бомбежку, народ бросал все, брал детей и уходил. Много народа вышло.
        </p>
        <hi rendition="#s">у</hi>
        <hi rendition="#i">ы</hi>
        , и было трудно уходить. Несмотря на бомбежку, народ бросал все, брал детей и уходил. Много народа вышло.
        <p>Населения в декабре 1941 года считалось 451 тысяч, когда немцы производили перепись. До нашего прихода они считали 250 тысяч, 30-40 тысяч населения ушло с нами.</p>
        <p>Немцы объявили всему населению, что все эти люди сидят у нас в концентрационных лагерях, что артисты, которые уехали, сидят в лагерях. «Придут – вас тоже посадят в лагеря», – говорили они.</p>
        <p>Когда мы пришли в августе 1943 года, впечатление было такое, что народ очень настороженно относится: с одной стороны, рад, другой – ждет, когда же будут брать.</p>
        <p>Когда мы приехали сюда, сразу же стали привлекать людей на работу, которые здесь были раньше. Через два-три дня отношение людей изменилось.</p>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
