<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000982">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Александром Селивановым</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 6. Д. 35.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.2 оборот" xml:space="default"/>
        <p> Народ убедился, что эти разговоры – сущая чепуха. Когда прекратился артиллерийский обстрел Харькова, стали рассказывать, что многие ушли с ними, но уходили и плакали, думая, что советская власть будет расправляться с ними. По этому поводу наши люди выбросили листовки к населению, которое туда уходило.</p>
        <p>В марте 1943 года эсесовцы, когда отступали, в ряде мест вырезали поголовно население. Вот на Качановке, рассказывали, детей они кидали на горящую плиту, ноги отрубали. Что-то ужасное творилось. Второй раз внешне уже заигрывали. Харьковчан они истребляли. Даже по немецкой переписи, если у них было 450 тысяч, 30 тысяч с нами ушло, куда 200 тысяч девалось? Значит, истребление было очень большое. Трудно цифры считать, но, наверное, больше 50 тысяч истреблено, одного еврейского населения некоторые считают тысяч 16-17, а некоторые считают до 30 тысяч. Десятки могил мы еще не знаем. Цифру расстрелянного населения можно назвать 70 тысяч, а то и 100, не говоря о том, что десятки тысяч погибли от голода.</p>
        <p>
          Здесь немцы сопротивлялись сильно. В Харькове бои шли дней 1
          <hi rendition="#s">37</hi>
          . Наши войска обложили Харьков вокруг и с юга зашли к Люботину, а он в Харькове держался. Штурма подготовительного не было, потому что в Харькове воевать – нелегкое дело. Здесь нужны десятки дивизий, поэтому у нас шли жестокие бои вокруг Харькова. Его обложили со всех сторон. Танки прогуливались уже в 30 км к Мерефе и в Люботине. Тогда он вынужден был уйти из Харькова. Бои шли все время на окраинах. На два-четыре дома продвинутся, может быть, за день, так и курсировали. Окраины очень сильно пострадали, но меньше, чем, скажем, в районе Белгорода.
        </p>
        <hi rendition="#s">37</hi>
        . Наши войска обложили Харьков вокруг и с юга зашли к Люботину, а он в Харькове держался. Штурма подготовительного не было, потому что в Харькове воевать – нелегкое дело. Здесь нужны десятки дивизий, поэтому у нас шли жестокие бои вокруг Харькова. Его обложили со всех сторон. Танки прогуливались уже в 30 км к Мерефе и в Люботине. Тогда он вынужден был уйти из Харькова. Бои шли все время на окраинах. На два-четыре дома продвинутся, может быть, за день, так и курсировали. Окраины очень сильно пострадали, но меньше, чем, скажем, в районе Белгорода.
        <p>Авиация наша очень активно действовала, просто блестяще. В день можно было видеть на передовой сотни самолетов. Трудно сказать, откуда они брались. Были и немецкие налеты по 70 самолетов. В районе ХТЗ они бросали бомбы, но наши самолеты господствовали. Причем, господство держали не над городом, а вокруг города, кольцо смыкали, сидели на его коммуникациях. Уже к Рыжову шли бои, а они еще сидели в Харькове. В ночь под 23 августа немцы оставили Харьков.</p>
        <p>Все дивизии харьковские стояли вокруг Харькова, так что нельзя сказать, какая лучше. Если какая-нибудь дивизия первой ворвалась в город, это не значит, что они решили сдачу Харькова. Все они в одинаковой мере держали вокруг Харькова кольцо, в том числе, и Воронежский фронт. Юго-западный тоже обеспечивал. Конечно, Степной фронт решал, но Воронежский – большую роль сыграл. Значение Степного фронта в освобождении Левобережья очень большое. Очевидно, немцы о Степном фронте не знали, так что Ставка наша здесь проявила исключительно мудрую политику. Механизированных войск много было.</p>
        <p>
          Население сейчас учтено не полностью. Его нужно считать, минимум, 285 тысяч, но идут все еще. Мы сейчас сдерживаем прописку, потому что у нас сейчас с водой, с жильем тяжело. Но тысячи людей придут в Харьков, мы не имеем права их задерживать. 
          <hi rendition="#s">Многие считали, что</hi>
           
          <hi rendition="#i">Первые дни было у</hi>
           нас 193-200 тысяч, много населения из сел двинулось. Сейчас мы считали – около 300 тысяч населения, и, видимо, к январю еще прибавится население. Зимой будет 400 тысяч человек.
        </p>
        <hi rendition="#s">Многие считали, что</hi>
         
        <hi rendition="#i">Первые дни было у</hi>
         нас 193-200 тысяч, много населения из сел двинулось. Сейчас мы считали – около 300 тысяч населения, и, видимо, к январю еще прибавится население. Зимой будет 400 тысяч человек.
        <p>
          Колоссальное разрушение промышленности немец провел перед последним отступлением. Он уничтожил почти всю промышленность и совершенно уничтожил водопроводную систему, не говоря о высших учебных заведениях, которые он разрушил, за исключением Институтов механизации сельского хозяйства, Художественного. Осталось 3-4 помещения, остальные все уничтожены. Вузов он не щадил, в том числе, студенческие общежития. Школы сильно побили. Но, к удивлению, надо сказать, что театры они не 
          <hi rendition="#s">взяли</hi>
           
          <hi rendition="#i">успели снести</hi>
          . Это я объясняю тем, что артисты, которые остались здесь, говорят, сами крепко охраняли эти театры. Народ, действительно, старался не допускать разрушения. Может быть, это объясняется тем, что очень много писалось о наших театрах. Краснозаводской театр они бомбили в марте и повредили его. В 1944 году попытаемся восстановить его.
        </p>
        <hi rendition="#s">взяли</hi>
         
        <hi rendition="#i">успели снести</hi>
        . Это я объясняю тем, что артисты, которые остались здесь, говорят, сами крепко охраняли эти театры. Народ, действительно, старался не допускать разрушения. Может быть, это объясняется тем, что очень много писалось о наших театрах. Краснозаводской театр они бомбили в марте и повредили его. В 1944 году попытаемся восстановить его.
        <p>Жилищный фонд, народ считает, выведен из строя на 50-60 %. Но как считать. </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
