<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000982">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Александром Селивановым</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 6. Д. 35.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.3" xml:space="default"/>
        <p> Если считать маленькие частное домики, так будет до 60%. Если считать площадь только крупных зданий, то здесь он вывел процентов на 75. Из них известная доля требует среднего ремонта, не говоря уже об учреждениях, которые он вывел почти все.</p>
        <p>Пострадала сильно лечебная сеть, школы, вузы, культурные учреждения, кроме 2-3 зданий театров. Железные дороги полностью все порвали. Каждую отдельную рельсу порвали.</p>
        <p>Все полотно мы заново сделали, все мостики, ни одной рельсы не было, которая не была бы повреждена. Но сейчас наши железнодорожники, мостовики очень хорошо работают. В Харькове они, буквально, за несколько дней с нашим народом почти все пути построили. Хорошо работают.</p>
        <p>Никаких трофей нам не досталось. Они все пожгли, вывезли. В марте 1943 года трофеев было очень много. Машин было несколько тысяч на заводе «Поршень», «Серп и молот», а сейчас нет. Дороги хорошие, они цепляли по несколько штук и тянули.</p>
        <p>Городская управа была у них управлением. Политику осуществляла управа. Отделы были по нашей форме. В управе был бургомистр, вице-бургомистр, два или три заместителя. Вначале был бургомистром профессор Крамаренко, националист. Они вначале разошлись, но потом немцы их пошлепали. В газетах они высказывались, что Украина должна быть выделена как государство под руководством фюрера, но он этому не поверил и сразу же их убрал. Посадили они после этого юриста одного, тоже националиста в прошлом. У немцев осуществлял политику один из заместителей бургомистра. Он только имел связь с комиссарами, и через него они осуществляли всю политику.</p>
        <p>Потом, у них была хозяйственная команда. Заместителем являлся русский. Через этого человека проводилась вся политика. Он получал указания, отчитывался, докладывал. Отчеты они писали немцам в Викадо.</p>
        <p>По отчетам видно, что их жизнь была нелегкая, что народ им не верит. У них даже в газетах писалось, что существует большевистское влияние. Там был профессор Соколовский. Он вел весь их учет, был доверенным работником, который давал все эти сведения.</p>
        <p>
          У нас сейчас полное доверие всему населению, и в зависимости от выполнения работы определяется наше отношение. Если гражданин честно и хорошо работает, то мы ему никакого повода к недоверию не даем. Если он начинает плохо работать, предъявляем претензии. Дело органов НКВД разбираться 
          <hi rendition="#s">та</hi>
          <hi rendition="#s">м</hi>
          .
        </p>
        <hi rendition="#s">та</hi>
        <hi rendition="#s">м</hi>
        .
        <p>
          <hi rendition="#s">Одно</hi>
           
          <hi rendition="#i">Первое</hi>
           время, когда мы пришли, церковь 
          <hi rendition="#s">заняла</hi>
           
          <hi rendition="#i">был</hi>
          <hi rendition="#i">а</hi>
           дв
          <hi rendition="#s">е</hi>
          <hi rendition="#i">ух</hi>
           
          <hi rendition="#s">позиции</hi>
           
          <hi rendition="#i">направлений</hi>
          . Нехорошо себя чувствовала церковь национальная, 
          <hi rendition="#i">автокефальная</hi>
          . Народ к ней с недоверием относился. Чувствовала себя хорошо русская церковь. Православные приходили сюда, садились за стол: вот вы пришли, раньше нас угнетали, теперь мы будем молиться, националисты заходили согнувшись. Их церковь являлась трибуной, направленной против советской власти. А православные молились за христолюбивое воинство и считали себя героями, говорили, что всегда могли поплатиться жизнью, а украинские националисты молились против русского воинства. Народ бойкотировал эту церковь. Трибуна была националистическая, 
          <hi rendition="#s">сами националисты</hi>
          . Феофил занимал позицию нехорошую, и были статьи его, в которых он резко выступал на стороне фашизма.
        </p>
        <hi rendition="#s">Одно</hi>
         
        <hi rendition="#i">Первое</hi>
         время, когда мы пришли, церковь 
        <hi rendition="#s">заняла</hi>
         
        <hi rendition="#i">был</hi>
        <hi rendition="#i">а</hi>
         дв
        <hi rendition="#s">е</hi>
        <hi rendition="#i">ух</hi>
         
        <hi rendition="#s">позиции</hi>
         
        <hi rendition="#i">направлений</hi>
        . Нехорошо себя чувствовала церковь национальная, 
        <hi rendition="#i">автокефальная</hi>
        . Народ к ней с недоверием относился. Чувствовала себя хорошо русская церковь. Православные приходили сюда, садились за стол: вот вы пришли, раньше нас угнетали, теперь мы будем молиться, националисты заходили согнувшись. Их церковь являлась трибуной, направленной против советской власти. А православные молились за христолюбивое воинство и считали себя героями, говорили, что всегда могли поплатиться жизнью, а украинские националисты молились против русского воинства. Народ бойкотировал эту церковь. Трибуна была националистическая, 
        <hi rendition="#s">сами националисты</hi>
        . Феофил занимал позицию нехорошую, и были статьи его, в которых он резко выступал на стороне фашизма.
        <p>
          На защите Харькова был полк народного ополчения. Истребительный батальон уже в последние дни влился в него. Я сам тогда им занимался, руководил им до отступления, а потом они влились в воинские части. Это было местное население, рабочие и служащие. У нас подготовили до 25-30 тысяч народу. Если бы мы могли их вооружить, они бы дрались. Но мы сумели вооружить только три батальона. Они выступили на оборону Харькова. Часть из них 22-23 августа отходила 
          <hi rendition="#i">с частями</hi>
          , а часть боролась до 24 августа включительно.
        </p>
        <hi rendition="#i">с частями</hi>
        , а часть боролась до 24 августа включительно.
        <p/>
        <p>
          <hi rendition="#i">А. Селиванов.</hi>
           
          <hi rendition="#i">7/</hi>
          <hi rendition="#i">III</hi>
          <hi rendition="#i">-44 г.</hi>
        </p>
        <hi rendition="#i">А. Селиванов.</hi>
         
        <hi rendition="#i">7/</hi>
        <hi rendition="#i">III</hi>
        <hi rendition="#i">-44 г.</hi>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
