<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000889">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Софией Беловой</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 121. Л. 33-37.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.34" xml:space="default"/>
        <p/>
        <p>Записано в личной беседе научным сотрудником Комиссии по истории Великой Отечественной войны Б. Лихтер, г. Минск, 15.VIII-44 г.</p>
        <p/>
        <p>Белова Софья Ксаверовна – партизанка. Связная Минского гор. подпольного комитета. Награждена медалью «Партизан Отечественной войны» I степени. Беспартийная.</p>
        <p/>
        <p>Родилась в 1914 г. в г. Рассказове Тамбовской губ. Отец – железнодорожный рабочий. После смерти матери, когда мне было 6 лет, отец отдал в д/дом. Жила в д/доме до 16 лет. Окончила ФЗУ швейной промышленности и была направлена в г. Минск. Работала кассиршей в магазине Винпищеторга. В Минске жила до 1938 г. Еще в 1934 г. я вышла замуж, и в 1938 г. с мужем переехала в местечко Узда, Узденского района Минской обл. Муж работал там завед. отделением госбанка. В этом местечке и застала нас война. Муж был членом ВКП(б). Он с ценностями банка уехал на легковой машине, взял с собой дочку 4 лет, а сынишка 7 лет остался со мной. С тех пор я ничего не знаю ни о муже, ни о дочке. Вот и банк вернулся, но о муже ничего неизвестно. Я с сыном и другими семьями из м. Узда ехала на грузовике по направлению к Могилеву.</p>
        <p>Между Быховом и Могилевом машину у нас отняли военные. Сели и уехали, а нас бросили на дороге. На следующий день нас подобрали на машину. Проезжал один работник Вилейского райкома партии, и нас подобрал. Только тронулись, нам перерезали путь немцы. Машину спалили, а нас пустили.</p>
        <p>Пошли. Дней 5 шли. Никто не пускает. Говорят: «губы красили, нежились, вот теперь походите». Наконец, 2 женщины (жена председателя с/с и дочка) пустили на квартиру, но поесть не дали.</p>
        <p>Так прошли Березино, Червень. В Червене пустила на квартиру еврейка. У нее была корова. Она сказала: «Живите у нас, все равно будут убивать». Мы жили у нее месяц. Все вместе и кормились. У нее были 3 дочки, молоденькие. Все они носили «латы», желтые знаки на спине и на груди.</p>
        <p>Пришлось и оттуда выбираться. Не прописали. Свои документы мы бросили, а здесь местечко маленькое, все друг друга знают, и мы выделялись, как приезжие.</p>
        <p>Удалось попасть на машину, немецкую, добраться до г. Минск. Разыскала знакомых, договорилась, что устроят на работу. 13.IX-41 г. приехал Елигура, зав. продмагом на Карпинской ул., д.55 и через него мне удалось поступить в этот магазин на работу.</p>
        <p>Хлеб выдавали по 400 гр. только рабочим сначала, т.е. в 1941 г., а в 1942 г. выдавали на неделе 1400 гр., буханку, такие стандартные размеры, и без весу выдавали. Только рабочим, иждивенцы и дети не получали.</p>
        <p>23.IX-41 г. я познакомилась с Володей Емельянюк и С. Макаренко. Они много брали хлеба. За это преследовали, но зав. отпускал им. Они сами печатали карточки и получали по 40 талонам и больше. Я работала в кассе, а кто-то из посетителей не хотел взять русские деньги. Меня такое зло забрало, я даже вслух сказала: «Скоро вы перевоспитались на </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
