<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000889">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Софией Беловой</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 121. Л. 33-37.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.35" xml:space="default"/>
        <p> марки». Емельянюк заговорил со мной откровенно. Я испугалась. Емельянюк сказал: «Если Вы наш человек, приходите в 5 часов вечера на улицу». Я пригласила к себе – жила на Пушкинской, 55. Они пришли, принесли листовки, газеты. Я дала им подписку, что буду работать. Они пообещали взять в партизанский отряд. Познакомили для связи с матерью Володи, с Емельянюк, и с Шевелихой.</p>
        <p>По подложным карточкам мы отпускали им из магазина хлеб, а также папиросы, махорку. Все это переправляли в отряд. Так работали 1942 год. Расклеивали листовки, сторож магазина, Владимир Островский, он больше расклеивал. Владимир Островский погиб зимой 1944 г. Забрали его и мать.</p>
        <p>Я выполняла задания, но просилась все время в отряд. 9.11.42 г. пошли первый раз с Сашей Макаренко (комиссар бригады дяди Васи), дошли до деревни Янушковичи, нас обстреляли полицейские, вынуждены были вернуться. Разбились по группам, и группами возвращались. С. Макаренко, я и Ольга Костюк вернулись. Договорились вторично пойти 25.IV.42 г.</p>
        <p>Саша Макаренко был убит 15.IV.42 г. на Беломорской улице. Ольга и я стояли на улице, но видели Сашу. Еще он жив был, когда выбросился из окна. Василий Жудро – секретарь подпольного комитета, был ранен. Часов в 10 вечера мы подобрали его в квартиру, а утром отвезли в 1-ю Советскую больницу. Мы разыскали врача Доселева, он сделал первую перевязку Жудро и предупредил, что надо везти в больницу, что у нас будет труп в квартире. Повезли мы Васю в больницу. В 4 часа дня ему сделали операцию. В 7-8 часов вечера я была в больнице, Вася сказал: «Мне легче», попросил меня остаться. Директором больницы был фашист Зубарев, немец из Поволжья. Он сообщил. Больницу окружили. Медсестра Аня Зайченко предупредила меня, дала халат, и помогла выйти из больницы. Утром в больнице была застава полиции, мы оставили труп В. Жудро и ушли.</p>
        <p>26.IV.42 г. на квартире Восточная ул. д.4, кв.4 арестовали меня и Ольгу Костюк. Нашли по другому вопросу. Они искали Андрея Андреевича (товарищ из пленных, работал в типографии, доставлял много материала из типографии, сейчас его нет в живых, немцы повесили). Он был у нас, но ушел на рассвете, еще темновато было.</p>
        <p>Взяли нас, завезли в гестапо, в быв. Университетском городке по Советской ул., против Дома правительства. Ольга созналась, что она его знает, что он приносил белье стирать. Я отрицала, не знаю – и все. Никто у нас не ночует (а на самом деле Андр. Андреевич уже 3 раза ночевал). Подержали нас сутки, выпустили. Ольга дала расписку, что найдет Андр. Андреевича. Мы предупредили его, и сами ушли 24.IV, как раз в эти дни начались массовые аресты.</p>
        <p>Километров за 80 ушли в Ельский район, не знаю, какой он области. Пришли в лагеря, партизаны отступили, постов нет. Зашли в лагеря. Мясо сварено. Никого нет. Пошли дальше. Раз 20 перебирались через болота, никого не нашли. Пошли обратно тем же путем. Как только поравнялись с лагерем, окружили немцы.</p>
        <p>Я спрятала беретку с пистолетом. Они кричат: «ложитесь», потом стали нас с Ольгой Костюк гонять с места на место. До 8 часов гоняли, мы втихомолку успели пистолет закопать.</p>
        <p>В 8.30 нас погнали на Долгиновскую дорогу, на тракт. Тщательно, до гола, обыскали. Оказывается, мы попали в руки карательного отряда. Мы твердили упорно одно: «Шли в Долгиново менять». Нас передали полиции, чтобы гнали в имение Луковцы. Посадили там в тюрьму – там уже сидело 37 чел., и нас 5 добавили, стало 42 чел. </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
