<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000889">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Софией Беловой</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 121. Л. 33-37.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.36" xml:space="default"/>
        <p> Держали 7 суток, за это время 5 раз допрашивали. Переводчик добился: «Волкову» – это была моя подпольная фамилия, и Ольгу Костюк освободили. Остальные, кто там сидел, все были расстреляны. У меня были хорошие документы из магазина, что я еду в отпуск.</p>
        <p>Вернувшись, потеряла связь. Через месяц я встретилась с Яшей Шимановичем, через него восстановили связь с Жоржем, зав. аптекой. Жорж работал в подполье.</p>
        <p>В Лизейском районе появились группа десантников с рацией. 7 чел., с ними профессор Смирнов, одного из них поместили у меня на квартире. Один из них оказался предателем, всех арестовали. Мы ушли из дому, а у дома уже стояла легковая машина. Соседка нас предупредила, мы спрятались у нее. Получили записку, что в 5 часов будет свидание со мной, а гестаповцы с квартиры уехали. Вернулась. Стала складывать вещи. Очень много арестовали людей на Беломорской улице.</p>
        <p>Я сложила 2 чемодана, подушку, одеяло. Вдруг воздушная тревога, налетели русские самолеты. Это было уже часов 12 ночи. Слышу, подъехала машина. Топот немецких сапог. Связываю простыню, чтобы сбросить Леню (сына). Говорю ему: беги, и сама прыгаю следом за ним. Там в комнате у меня была пишущая машинка, талонов подложных много. Я убежала в отряд, вслед мне стреляли, но не преследовали.</p>
        <p>Устроили на квартире засаду, рассчитывали, что вернусь за тряпками. Но когда расчеты не оправдались, обещали за поимку и выдачу меня, «Софьи Волковой» – 100 тыс. руб.</p>
        <p>Я попала в бригаду «Буревестник» к Мармулеву. Работать стала в качестве связной. Много раз из отряда ездила в деревню, получала соль. В октябре 1943 г. меня взяли работать к Лещене, секретарю Минского подпольного горкома КП(б)Б. Попала в группу Осадчего. Горком попросил женщину для работы связной. Новый начальник 3-й Минской бригады меня выделил.</p>
        <p>Мы делали сами себе документы. Ходили пешком и ездили на лошади в Минск.</p>
        <p>Очень помогал мне в работе Недельский. Он работал в гебитскомиссариате. Недельский из военных, был освобожден по старости, ему 54 года. Познакомилась с ним еще когда работала в продмаге в 1941 г. Он доставал бумагу, канцелярские принадлежности, аккумуляторы.</p>
        <p>От Недельского я много получала сведений, работая связной в 1943-44 гг. Он дал план города. Производил мелкие покупки. Я привозила в город маломагнитки. Передавала их на ТЭЦ.</p>
        <p>29.I. 1944 г. я, выполнив поручение, собиралась уезжать из города. Гусяков Ваня достал пропуск. Села обедать. Вдруг заявляется Олешкевич, начальник полиции. Я спряталась за кожух, проскользнула в кухню, потом в уборную. Из полиции явились, потому что им донесли, что есть женщина из отряда Мормулева.</p>
        <p>Я ушла на ТЭЦ, документы и лошадь остались. Солнцев Леонид ночью вывел меня из города. Дошла до дер. Могулица. Задержали меня за хождение без документов, сдали в полицию дер. Дерган. Сутки просидела. Допрашивали. Сказала, что из дер. Каливанцы, Руденского района. В полиции оказалась своя переводчица, которая работала для нас, своя была. Она подтвердила – есть такая. Так удалось вырваться. Больше я в город не ходила. Добралась до отряда и больше не ходила.</p>
        <p>В Руденском районе я связана была с Назаревичем, Никитенко, я связывала их со своим отрядом. Имела связи в Гресском районе, дер. Заречье. После блокировки в мае 1944 г. меня обещали </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
