<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000878">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Евтифием Щербаковым</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 112. Л. 92-95 оборот.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.93 оборот" xml:space="default"/>
        <p> этого управляющего особых репрессий я не чувствовал. Получил в еврейском домике квартиру в две комнаты и жил.</p>
        <p>Надо сказать, что к местному населению было другое отношение, к приезжим советским людям – другое. Просто так смотрели, что вы начальник какой-то. Простых рабочих не преследовали. Вообще за приезжими людьми была большая слежка. Надо было быть очень внимательным и очень осторожным, чтобы чего-либо не сказать или не сделать подозрительного для них.</p>
        <p>Еще одно обстоятельство. Когда немцы шли сюда, можно было видеть такие картины. Остановят на шоссе машину, выйдут на лужайку, разложатся, в летних костюмах, пьют, целые кутежи устраивают. И разговоры такие, что немцы – это высшая раса, это культурный народ и т.д.</p>
        <p>К нам, русским и белорусам, не было никакого внимания. Называли «быдло». И в печати это сквозило, особенно к русским. Русский язык запретили.</p>
        <p>Как только пришли немцы, ввели телесные наказания. В школах начали сечь детей. Нам это было дико, мы отвыкли от этого.</p>
        <p>На заводе работало около шестидесяти человек. Может быть, несколько человек оказались счастливцами и не были выпороты.</p>
        <p>Была так наз. лесная команда по вывозке, заготовке и охране леса. Был в этой команде один немец, особенно отличавшийся в этом отношении. Всегда имел при себе резиновую плетку. Кладет человека на колоду и сечет. И так было на протяжении всего времени.</p>
        <p>Здесь, в Барановичах, было управление лесными заводами всей области. В моем присутствии немец Штерценгер как-то выскочил из своего отделения и ударил по лицу палкой одного из служащих за какую-то провинность. Этот самый Штерценгер был управляющим лесных заводов в Барановичской области. Между прочим, это был лучший немец, который был среди группы лесных воротил. Был Франк Штамс, офицер, тот прямо налетает, бьет и не спрашивает. Буквально всех лупил. Был зверь, а не человек.</p>
        <p>У них было совершенно бесцеремонное ограбление людей. Например, они продавали лес за золото. Первое время, когда они приехали, продавали за сало, за масло, потом за золото. В воскресенье или в среду приезжало много крестьян, просят продать им хлеб. Он берет от них, что ему надо, потом палкой разгоняет их или из винтовки стреляет, одним словом, разгоняет.</p>
        <p>В части поведения немцев по отношению к населению система была такая: каждый, кто не участвовал в помощи им, считался чуть ли не их врагом. Старались запугать, не давали ничего сказать, не считались, как с человеком культурным.</p>
        <p>С первых дней начали вешать людей. Повесят и люди висят по 6-8 часов. На дощечке пишут: за партизанство, за взрыв и т.д. Система сводилась к тому, чтобы нагонять страх на людей.</p>
        <p>У нас на заводе было такое положение: если приезжает шеф, весь коллектив рабочих старается куда-нибудь скрыться. Кто может уйти со своего места работы, уходит. Если рабочий не стоит при машине, он обязательно его обходит кругом. Это делали не только рабочие, но и служащие.</p>
        <p>Правда, некоторые рабочие были под влиянием их пропаганды </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
