<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000878">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Евтифием Щербаковым</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 112. Л. 92-95 оборот.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.93" xml:space="default"/>
        <p/>
        <p>Комиссия по составлению хроники Великой Отечественной войны</p>
        <p/>
        <p>Стенограмма беседы с тов. Щербаковым Ев.Ив.</p>
        <p/>
        <p>Беседу проводит научный сотрудник т. Миско М.В.</p>
        <p>Записывает т. Рослякова.</p>
        <p/>
        <p>Барановичи</p>
        <p>22 декабря 1944 года</p>
        <p/>
        <p>Инженер-строитель. Год рожд. 1904. Русский. Беспартийный.</p>
        <p/>
        <p>Щербаков Евтифий Иванович</p>
        <p/>
        <p>Родился г. Добрянка Черниговской области в семье каменщика-строителя. Отец умер в 1921 году. Мать – жива, получаю письма. Было три брата и четыре сестры. Сестры живут на родине, братья взяты в армию, на фронте. Двое погибли.</p>
        <p>Учился в техникуме, потом в политехническом минском ин-те. Окончил в 1928 году. С 1938 по 1940 год работал в Могилеве. Когда в Могилеве свернули строительство, был откомандирован в областной барановичский строительный трест. Здесь работал до начала войны 1941 года.</p>
        <p>Приход немцев меня застал в дороге. Я шел по направлению Тимковичей. За Клецком есть хутор, первая немецкая разведка на мотоциклах мне пересекла дорогу. Шел я с женой. Какой-то страх обуял. Думал, что неизбежно что-то случится. Решил не прятаться, потому что хуже будет, если увидят, что мы прячемся.</p>
        <p>Пошли. На дороге стоял молодой немец. Никакого препятствия нам не учинил. Совершенно свободно нас пропустил. Моя жена была в положении на шестом месяце. Прошли вперед километра четыре. В леску заметили немецкий танк. Дошли до Тимковичей. Уже стало известно, что Минск взят, что там везде немцы. Остановились в деревне. Прожили в деревне около двух с половиной месяцев. Жену свез в Клецк. Там она родила ребенка. После этого я еще с месяц прожил в деревне и пошел в Барановичи узнать, в чем тут дело. Побыл в Барановичах, посмотрел, вернулся домой. Потом пошел опять в Барановичи.</p>
        <p>Мы отдали домик до войны хозяйке. Когда вернулся, хозяйка расположилась в нашей квартире и не пускает. Я пошел в комендантское управление. Со мною не хотят разговаривать. Польская власть тогда была. Буквально переводчика требуют. Объяснился. На меня накричали. Хозяйка оказалась женой какого-то польского старшего сержанта. Грозили, что они меня посадят, побьют и т.д. Я ушел с этой квартиры в деревню. Через две недели приехали в Барановичи уже с женой. В этом же доме была наша старая знакомая по работе. Поместились у нее в комнате.</p>
        <p>Через две недели поступил на работу на лесозавод учетчиком, сколько леса выпускает завод. На этом заводе управляющим был местный. При советской власти за что-то он был осужден и сидел в тюрьме. Немцы его освободили. Работал на этом заводе до самого конца. Он был инженером. Со стороны </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
