<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000878">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Евтифием Щербаковым</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 112. Л. 92-95 оборот.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.94 оборот" xml:space="default"/>
        <p> Таким образом, люди работали под плеткой, и эта плетка много выжимала и не только из рабочих по лесозаводу, но и из тех рабочих, которые привозили лес. Их заставляли катать лес. Это трудно, потому что не было технических приспособлений. Если бы их не секли, я уверен, что они этого никогда не делали бы, кубометра не привезли бы.</p>
        <p>Работали по десять часов и зимой и летом, впрочем, зимой, кажется, сокращали на полчаса или час.</p>
        <p>Рабочий получал рубль сорок копеек в день, максимум до 250 рублей в месяц.</p>
        <p>Снабжались рабочие по карточкам: хлеба 500 грамм и пол килограмма соли в месяц и все. За два года я ничего больше не получил. В последнее время организовали столовую, но это в самое последнее время. Начали улучшать питание на заводе. Первое время ничего буквально не давали.</p>
        <p>Рабочие оседлые, постоянные, имеют приусадебную землю, сажают картофель. Многие связаны с деревней. Я в первый год посадил на 800 кв. метрах картошки и имел на всю зиму картошку. 500 грамм хлеба, соль – и таким образом можно существовать.</p>
        <p>В связи с уводом еврейского населения в гетто все вещи грабились. Полиция продавала вещи за водку. И так вещи валялись, население подбирало. Из деревень привозили все и устраивали обмен: вещи меняли на продукты.</p>
        <p>Налоги платили все. Профсоюзный взнос шел как налог, а не как добровольное исчисление, удерживали в конторе. Видимо, брали и подоходный налог, только не скажу сколько брали. Словом, из 250 рублей удерживали 35 рублей налогов. Рабочие получали на руки 115-110 рублей, механик 215-210.</p>
        <p>Денежного штрафа у нас не было. У нас была плетка.</p>
        <p>На немцев жаловаться было нельзя. Рабочие не говорили по-немецки, они говорили с немцами через переводчика. Был случай, что рабочий излагает свою жалобу, а переводчик переводит что-то другое и его сейчас же оттрепали.</p>
        <p>Попытки жалоб привели к тому, что в последнее время организовали профсоюз. Гебитс-комиссариат дал соответствующий указ заводам и с каждого предприятия выделили по человеку. Этот человек считался как бы уполномоченным от завода. Никаких собраний, никаких разговоров, никакого обмена мнений.</p>
        <p>В последнее время был съезд уполномоченных, которые должны были выдвигать своих представителей в Минск на съезд. Я знаю, что эти уполномоченные ходили на съезд. Двух человек из них выбрали. Отправили в Минск, как у них там работа проходила, я не знаю. От нашего завода на съезд попал начальник цеха, сначала он был простым рабочим. Как близкого человека управляющий заводом выдвинул его в профсоюз, стал представителем союза. Сейчас он тоже работает на этом заводе. При советах он был директором этого завода, при немцах сперва рабочим. Это такая двуличная натура. Опять работает мастером завода. По его протекции несколько раз секли рабочих.</p>
        <p>Никакой медицинской помощи рабочие не получали. Случайно остались две советские аптечки, этими аптечками пользовались. В последнее время прикрепили к нам доктора. Бюллетени рабочим категорически было воспрещено давать. Если человек болел, как бы он не просил – ему бюллетень </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
