<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000878">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Евтифием Щербаковым</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 112. Л. 92-95 оборот.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.94" xml:space="default"/>
        <p> и симпатизировали всему этому, перед немцами раскланивались, расшаркивались.</p>
        <p>В первый же год они начали забирать людей в Германию. Сколько было плакатов, периодической литературы, призывов к тому, чтобы восстанавливать новую Европу. Рабочие никто не хотел ехать, потому что каждый знал, что там гибель. Некоторые уезжали туда здоровыми людьми, через два месяца приезжали с туберкулезом и другими болезнями. Мерами агитации, мерами уговаривания пытались брать туда людей. Поскольку это не помогало, стали хватать людей и силой увозить. Через год пришли к тому, что начали хватать рабочих в церкви. Когда люди собираются молиться, они окружают храм и забирают людей. Это проделывали они на Пасху, когда было большое количество молящихся. Кто сумел выскочить в окно, тот спасся. Остальных увозили.</p>
        <p>Отношение к русскому и еврейскому населению с каждым днем стало обостряться. Через некоторое время стали массово уничтожать людей. Устроили гетто для евреев и загоняли их в это гетто.</p>
        <p>Народ питал надежду, что международное положение изменится, может быть, Англия и Америка заставят прекратить это жуткое уничтожение. Евреев-мужчин первое время отделяли от семей. Отделят и уничтожат. Люди выкапывали схроны и там прятались. Когда немцы находили эти схроны, они их заливали водой. Там много детей погибло. Если мужчина, женщина или ребенок поднимаются с машины, на которой их везут, их бьют прикладами. Такой крик несется с этих машин. Были случаи, когда дети падали с машин. Их поднимают и на месте убивают. Если старый человек не в состоянии идти, его забьют по дороге.</p>
        <p>Когда они успешно продвигались вперед, они старались продемонстрировать, что они воюют не с настоящими людьми, а с быдлом. Когда они оказались около Москвы, то к торжествам по случаю взятия Москвы они готовились чуть ли за две недели от того дня, когда они должны были по их планам взять Москву. Все было подготовлено. По поводу сталинградских событий они объявили траур. Около двух недель был у них траур.</p>
        <p>Я видел повешенных людей, потому что мне приходилось ходить через площадь, где стояли виселицы. Бледные, измученные лица. Видно, что жизнь отнята до повешения. Видел, когда вели тысячу детей и женщин из гетто. Слышал, как люди кричали, взывали о помощи.</p>
        <p>Была такая обстановка, что возникала мысль, неужели человек может жить при такой форме правления?</p>
        <p>Производительность на нашем заводе при советской власти была больше. Я даже вам в цифрах скажу. При советах 50-60 кубометров распиливали леса в сутки, при немцах максимум 45-50 на две рамы в смену. Если бы не было этой гуммы, сечения, производительность была бы абсолютно низкая. Люди трепетали. Если появлялся шеф, они готовы были подорвать себя на работе.</p>
        <p>Был у нас мастер по плацу, который очень сочувствовал фашизму. Я знаю, что он ненавидел советы. Уехал с немцами. Первое время он был чуть ли не шпионом. Если немца нет, казалось бы, можно было свободнее работать, он здесь.</p>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
