<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000878">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Евтифием Щербаковым</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 112. Л. 92-95 оборот.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.95" xml:space="default"/>
        <p> не дадут. Если рабочий не пришел на работу, не имел бюллетеня – его лупят.</p>
        <p>В последнее время на окраине города устроили штрафное помещение для проштрафившихся рабочих предприятий города. Если, скажем, вы не выйдите по болезни, не оформленной доктором, на работу, вас ссылают в это штрафное помещение. У нас один рабочий попал в это штрафное помещение, больше мы его не видели: или его выслали в Германию, или заключили в лагерь Колдычевский.</p>
        <p>Большинство рабочих боялось разговаривать друг с другом по той причине, что среди рабочих были тоже шпионы.</p>
        <p>Однажды провели собрание. Начали говорить о невыходах на работу, о болезнях и т.п. Один рабочий задает вопрос, если я больной, на работу выйти не могу, бюллетеня мне не дают, как быть? Председатель собрания тут же его остановил, прошу не мешать вести собрание. Второй с места подает реплику, почему не даете задать вопроса? Вы срываете собрание. Обоих их забрали в Колдычево. Один из них механик, другой работал мастером по раскряжевке крупного леса.</p>
        <p>Саботажа не было. У нас был один случай, но он не имел никакого отношения к нашим рабочим. Кто-то подложил мину под технический склад, в котором находилось богатое электрооборудование, механизмы, инструмент. Это было в воскресенье. Получилось так, что перед тем, как эта мина должна была взорваться, ее обнаружили. Пришли из воинской части военные и разминировали, таким образом предотвратили взрыв. Эта диверсия сорвалась.</p>
        <p>Некоторые рабочие нашего завода имели связь с партизанами. Был целый ряд случаев ухода рабочих в партизаны. Сначала ушел один рабочий. Работала на заводе целая семья – отец и два сына. Все они работали в контакте с партизанами. Был у них несчастный случай. Младший из сыновей этого рабочего на станции подкладывал мину под вагон с бензином. Мина взорвалась, и он вместе с цистерной сгорел. Около вагона нашли его вещи. Родные испугались, что их могут обнаружить, и ушли в партизаны. Старик умел разговаривать по-немецки. Старик был мастером завода. Поссорился с управляющим и ушел тоже.</p>
        <p>Рабочие полностью сочувствовали партизанам, потому что все рабочие были связаны с деревней и знали о партизанах. Можно было заметить, что они симпатизируют партизанам. За передачу известий о действиях партизан можно было попасть куда угодно. Во всяком случае нужно было очень осторожно говорить. Если говорить о том, сколько было рабочих, которые не симпатизировали партизанам, я думаю человека четыре-пять, не больше. Слышали о партизанах каждый день, но вокруг Барановичей сильной работы партизан не чувствовалось. Казалось, что партизаны работают где-то в других районах.</p>
        <p>Был один случай, который был оглашен среди всех рабочих и населения. Какие-то из гебитс-комиссариата несколько человек поехали на охоту. Их встретили партизаны и перебили.</p>
        <p>Политинформацию получали только немецкую. О положении на фронте знали только со слов немцев. Советские политинформации почти не приходили.</p>
        <p>В последнее время можно было наблюдать среди немцев какое-то безразличное состояние. Среди многих немцев стали слышаться разговоры, что мы отсюда скоро уйдем, чуть ли не </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
