<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000878">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Евтифием Щербаковым</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 112. Л. 92-95 оборот.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.95 оборот" xml:space="default"/>
        <p> немцам капут. Словом, появилась неуверенность в победе. Изменилось отношение к русским. Немцы, которые первое время так высоко себя ставили, стали снисходить до того, что начали замечать рабочих.</p>
        <p>Отношение к пленным.</p>
        <p>В первый год около 40 тысяч военнопленных немцы согнали на поле около Барановичей. Там они буквально гибли – полураздетые, голые, холодные, голодные. Даже в городе были слышны их стоны. Здесь Лесная не так далеко. Там было много бараков. Пленных загнали в эти бараки. Потом под предлогом близости фронта или по другим соображениям их уничтожили, уничтожали целыми бараками.</p>
        <p>После того, как немцы стали отступать, положение к пленным изменилось. В последнее время пленные выглядели очень хорошо, здоровые стали. В материальном отношении им жилось лучше, чем рабочим. Когда они сгружали лес, чуть ли не ругались с немцами. Пленные рассказывали, что их за провинность загоняли в сырые ямы на сутки. Если раскаялся, через сутки освобождали, не раскаялся – опять в эту же яму.</p>
        <p>Завод при отступлении немцев сгорел. Сейчас восстанавливают. Привезли уже одну новую машину, восстановили раму, восстановили один цех. На днях пойдет полным ходом. Сейчас пока одна рама. Рабочих на заводе 25-30 человек. Вторая рама – старая изношенная рама, к восстановлению непригодная. Видимо, завод будет ставить новую раму.</p>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
