<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000641">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Леонидом Минаевым</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 118. Л.289-316.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.290" xml:space="default"/>
        <p/>
        <p>Комиссия при ЦК КП(б)Б по истории Отечественной войны</p>
        <p/>
        <p>Стенограмма беседы с тов. Минаевым Леонидом Георгиевичем – участником партизанского движения в тылу у немцев</p>
        <p/>
        <p>Беседу проводит зам. отв. секретаря Комиссии при ЦК КП(б)Б тов. Семашко С.П.</p>
        <p>Стенографистка – Богославская М.В.</p>
        <p/>
        <p>7 сентября 1945 г.</p>
        <p>г. Минск</p>
        <p/>
        <p>Минаев, Леонид Георгиевич, 1902 года рождения, русский, беспартийный. До войны – научный работник Центрального научно-исследовательского института редких металлов Наркомцветмета в гор. Москве.</p>
        <p>В партизанах – боец и ружейный мастер.</p>
        <p>Награжден: «Партизанская медаль второй степени» и «За победу над Германией».</p>
        <p/>
        <p>Родился на Судженских каменноугольных копях (Кузбасс) в семье горнорабочего. Окончил Московский институт народного хозяйства.</p>
        <p>После окончания Института в 1930-1932 г.г. работал зам. директора по учебной и научной части Новосибирского института народного хозяйства. С 1932 – конец 1933 года – зав. техпромом Западно-Сибирского краевого комитета партии. Конец 1933 года по июль мес. 1936 года – начальник политотдела Щегловского совхоза (Кузбасс). С июля 1936 года по март 1937 года – зав. группой научно-исследовательских учреждений и вуз’ов Западно-Сибирского краевого комитета партии. С марта 1937 года по конец 1937 года – зав. Томским Гор. ОНО. Конец 1937 г. по сентябрь 1940 года зав. производственно-экспериментальными мастерскими краевой технической станции в Новосибирске. С сентября 1940 года по июль 1941 года – Москве, научно-исследовательском институте.</p>
        <p>Мирная творческая работа в Московском научно-исследовательском институте редких металлов с начала Великой Отечественной войны нарушилась.</p>
        <p>В воскресенье, 22 июня 1941 года я находился дома, отдыхал в семейной обстановке. Обсуждали с женой вопрос, как лучше организовать предстоящий отпуск. Вместе с этим я думал о завершении своих научных работ, о подготовке к защите диссертации на ученую степень, которую я должен был защищать осенью 1941 года.</p>
        <p>В 12 часов дня мы услышали по радио речь товарища Молотова о вероломном нападении немецко-фашистских империалистов </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
