<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000641">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Леонидом Минаевым</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 118. Л.289-316.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.293" xml:space="default"/>
        <p> лагере, на работы в город. Нас привезли на мясокомбинат. Здесь мне посчастливилось найти копыто от коровы. Это было лакомым куском в то время. Я видел, что охрана была слабая, охраняют украинцы из наших военнопленных. На другой день я не попал в колонну, более сильные вытеснили меня. Но на следующий день стали вызывать специалистов – двух столяров и одного печника. Я не обратил вначале на это внимание, но затем меня что-то подтолкнуло назваться столяром, хотя этой профессией я никогда не занимался. Со мной записались – вторым столяром Анисенко Иван (из г. Демидова) и печником Вагин Иван. Оба назвались мне кадровыми лейтенантами. Нас повезли на машине из лагеря.</p>
        <p>Это было 22 октября. Больше мы уже в лагерь не вернулись.</p>
        <p>Уехали куда-то за город. Наконец, прибыли и опять… за проволоку, тоже в лагерь. Как оказалось, это был лагерь-распределитель (Масюковщина). Вначале мы были разочарованы, но потом узнали, что здесь выписывают документы (лигитимации). Затем, к вечеру, нас привезли в Минск, в здание школы №12, напротив обувной фабрики имени Кагановича и поместили в подвале, около кочегарки центрального отопления. Охраны не было видно. Через истопника, вольнонаемного минчанина, мы узнали, что это учреждение восстанавливает картографическую фабрику в здании труда, на площади Свободы. Там работает много вольнонаемных граждан. Через него мы узнали кое-что о жизни и порядке в Минске.</p>
        <p>На следующий день нас привели в жилотдел с тем, чтобы получить место для жилья. Здесь я начал смело разговаривать с работниками и почувствовал, что среди них есть советские люди. Одна из сотрудников жилотдела, Ивашкевич Валентина Леонидовна, заставила обратить на себя внимание своим сочувствием и явно выраженными советскими настроениями. Встретившись с ней на улице один на один, я узнал кто она такая и решил прямо поставить вопрос о помощи, в первую очередь о документе на жительство. Она согласилась. На следующий же день я уже получал паспорт (временное удостоверение, выданное мне как якобы погорельцу). Он был, конечно, неполноценным, с красной чертой и штампом, говорящим о том, что составлен со слов владельца. Несколько позже мне организовали (Дулевич Шура, Баран и др.) получение метрического свидетельства и на основе его – двухгодичного паспорта. Причем, поручители, знавшие, якобы, меня по Минску и как погоревшего были: Ивашкевич, доктор Владысик М.М. и Колобков В.М.</p>
        <p>Так мне с помощью наших людей, впоследствии оказавшихся активными участниками работы подполья и партизанского движения, удалось быстро разделаться с положением пленного. Сразу же я начал действовать в отношении оставшегося в лагере Кульбицкого Иосифа. Нашел его дядю в Минске, послал письмо матери. Приехала его сестра, но было уже поздно. На третий день после моего ухода из лагеря их всех вывезли на Запад, вероятно в Германию.</p>
        <p>Ивашкевич познакомила меня с доктором Владысик как </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
