<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000641">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Леонидом Минаевым</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 118. Л.289-316.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.291" xml:space="default"/>
        <p> на нашу Родину.</p>
        <p>Мысли перестроились. Приток злобы и ненависти к коварному врагу наполнил сердце.</p>
        <p>Я пошел в институт, чтобы узнать подробности и получить приказание о своих действиях. В институте никого еще не было. Как член Бюро парткома я взял инициативу в свои руки. Созвонился по телефону с Фрунзенским райкомом партии, с сотрудниками института и начал организовывать дежурство по институту. Привели в готовность имущество и средства ПВХО, распределили обязанности…</p>
        <p>Так началась жизнь первых дней Великой Отечественной войны.</p>
        <p>Враг стремительно продвигался вперед, варварски разрушая мирные города и села. В эфире прозвучала историческая речь товарища Сталина. Каждое слово врезалось в память, слилось со всем моим существом, идеями, настроениями и действиями.</p>
        <p>2 июля 1941 года я записался добровольцем в народное ополчение, чтобы выполнить свой патриотический долг. Вошел в состав 5 дивизии народного ополчения Фрунзенского района гор. Москвы. 10 июля мы были включены в состав действующей армии и выехали на фронт в центральном направлении. Я не имел военной специальности, так как действительную службу не служил ввиду слабости зрения. Поэтому вначале был рядовым бойцом 8 роты, 1-го полка указанной дивизии, а затем политруком 9 роты и исполняющим обязанности комиссара 3-го батальона. Имея опыт агитационной и партийно-пропагандистской работы, я сумел его использовать в армии, поэтому в моих подразделениях была высокая дисциплина и организованность. Все приказы командования во время походов, на оборонительных сооружениях, в боевых условиях выполнялись бойцами добросовестно, с чувством высокого сознания ответственности.</p>
        <p>Когда немцы сконцентрировали и бросили большие превосходящие силы и технику в наступление, в конце сентября и в первых числах октября мес. 1941 г. им удался прорыв, и наша дивизия, в числе многих других подразделений, попала в окружение. В этих исключительно трудных условиях, при недостатке боеприпасов и отсутствии техники народные ополченцы дрались с исключительным мужеством и отвагой. Когда враг с флангов прорвался глубоко в тыл, на 20-25 километров, бойцы 7 и 9 рот нашего полка не бросили своих рубежей (оборонительный район на реке Шуйце – нас. пункты Париж, Аляховка, Сергеевка). Мы трижды ходили в контратаки и этим на значительное время задержали стремительное продвижение войск противника в сторону центра Родины – столицы Москвы.</p>
        <p>Однако враг разрушил связь между подразделениями и пути подвоза боепитания. Наши части вынуждены были с 3 октября отходить. Я с группой бойцов в течение 9-ти суток выбивался из окружения. 10-го октября был ранен в шею и тяжело контужен в крестец. Разбились очки. 11 октября утром, окончательно </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
