<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000641">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Леонидом Минаевым</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 118. Л.289-316.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.292" xml:space="default"/>
        <p> обессиленную, нашу группу взяли в плен. Я стал осознавать это положение, когда нас включили в колонну, человек сто, проходящих мимо нас пленных. Мне помогал в передвижении один боец 9 роты Леусов Василий. Он бодрил меня надеждами на побег. Все ротные партийные документы были еще со мной. Я стал искать способа их сохранения или уничтожения. Затем нас перевезли в какой-то совхоз в Рославль. В ночь на 12 октября я вынужден был сжечь ротные партийные дела, а 14 октября сжег свой партийный билет. Так я поступил потому, что был физически чрезвычайно слабым и опасался использования врагом партийного билета в своих вражеских корыстных целях. Я не хотел допустить, чтобы враг запятнал великое звание члена коммунистической партии, воспользовавшись моим билетом.</p>
        <p>Леусов сообщил мне, что он уроженец Смоленской области, знает хорошо местность и намерен бежать, а также и мне окажет в этом помощь. Он уже достал гражданскую одежду и переоделся (в лагере было много пленных из рабочих батальонов, строящих укрепления и одетых в гражданскую одежду). Начал доставать одежду и для меня. Но в этот момент нас стали погружать в подходившие машины и вывезли из Рославля. Мы оказались в Смоленске. Леусова здесь я не нашел. Он, вероятно, еще остался в Рославльском лагере. Дальнейшую судьбу его я не знаю. Но убежден, что он ушел из лагеря, уж очень сильным было у него стремление бежать из плена.</p>
        <p>В Смоленске нас погрузили в вагоны и повезли дальше на Запад. В Борисове я встретился со своим бывшим сослуживцем по совхозу, где в 1936 году я работал начальником политотдела, а он старшим зоотехником – Кульбицким Иосифом. Я узнал, что он белорус, уроженец деревни Кокоричи Слуцкого района Минской области, имеет там родных – мать и сестер. Тут же мы с ним договорились об организации побега из лагеря.</p>
        <p>18 октября нас привезли в Минск (Комаровка). Кульбицкий мне написал на всякий случай письмо к матери. Дал адрес своего дяди в Минске.</p>
        <p>Быстрые темпы переброски на Запад говорили о том, что могут нас повезти в Германию.</p>
        <p>Варварское издевательство, садизм, зверское отношение к пленным возмущали до глубины души. Раненным не оказывалось никакой помощи. Всех избивали резиновыми палками, без какого-либо к этому повода. Питали неободранной гречихой, хуже скота. Голод господствовал в лагере. Ежедневно умирали десятки человек. Было уже холодно, но люди размещались в недостроенном без крыши помещении. Грязь, масса насекомых еще больше ухудшали положение пленных.</p>
        <p>Я твердо решил бежать из лагеря. Во что бы то ни стало не выезжать со своей советской земли, не отрываться от своих советских людей. Стал действовать более настойчиво, чтобы не упустить время.</p>
        <p>Для ознакомления с расположением города Минска я пошел с колонной (человек 40), которая каждое утро строилась в </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
