<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000641">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Леонидом Минаевым</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 118. Л.289-316.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.294" xml:space="default"/>
        <p> с советским человеком, и он оказал мне помощь в лечении раны, контузии, фурункулеза и цинги. Ивашкевич дала гражданскую одежду и подкрепила питанием. Я стал поправляться.</p>
        <p>С картографической фабрики, где, пробыв около месяца, и ввиду болезни и слабости почти не работая, я перешел 1 декабря 1941 года в строительную контору дома ЦК КП(б)Б на работу электриком, якобы как специалист по подъемным машинам (лифтам) и автоматической телефонной станции. В этом мне помог инженер Минкевич Владимир, с которым познакомила меня Ивашкевич.</p>
        <p>Вначале ноября мес. 1941 года я рассказал Ивашкевич о себе. Открылся, что я не просто солдат, а политработник РККА, и что я намерен продолжать борьбу с немецко-фашистскими захватчиками. Тут же я стал требовать от нее найти мне несколько надежных людей, способных совместно со мной повести борьбу, подчеркнув, что я никогда в Белоруссии не был и никого не знаю. Одновременно я познакомил ее с директивой товарища Сталина о развертывании подпольной работы в тылу врага и о партизанском движении. Ивашкевич согласилась вести роботу со мной совместно.</p>
        <p>Перед Октябрьскими днями 1941 года она принесла мне ряд советских листовок. Она их достала у Наты Цитович, своей подруги-сослуживке. Для меня это было исключительным событием. Не имея никого из знакомых в Минске, находясь в исключительно трудном положении, мне не только помогли высвободиться из плена, но помогли нащупать связи с подпольной организацией. И это на протяжении каких-нибудь 2-3 недель.</p>
        <p>Настроение улучшилось, моральное состояние поднялось. Открылась реальная перспектива для развертывания активной борьбы.</p>
        <p>Через некоторое время я узнал от Ивашкевич, что Ната Цитович печатает на машинке статьи для подпольной газеты «Звязда» (орган Минского горкома партии), письмо белорусского народа товарищу Сталину, информационные сводки с фронтов отечественной войны и др. Эти материалы я стал получать регулярно.</p>
        <p>В этот же период, в декабре мес. 1941 года, я познакомился на квартире у Наты Цитович с Василием Журдо. Я понял из разговора, что он активный участник подпольной организации. Через некоторое время он стал приходить ко мне на квартиру, приносить листовки и газеты. Давал задания по распространению их, ведению агитационно-пропагандистской работы и по выявлению своих советских людей.</p>
        <p>Однажды, в январе месяце 1942 г. по возвращении Журдо из Логойского района, он рассказал нам о партизанском движении. Я заявил ему о своей партийной принадлежности и намерении вести активную борьбу с оккупантами.</p>
        <p>Журдо дал задание подобрать на строительстве активную группу своих советских людей, воспитывать и сколачивать ее. Наряду с этим изыскивать пути подрыва немецкого хозяйства и </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
