<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000641">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Леонидом Минаевым</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 118. Л.289-316.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.295" xml:space="default"/>
        <p> их работы, добывать военные сведения, оружие и боеприпасы. В этот период на квартире у Наты я познакомился с другими товарищами из подпольной организации Минского ГК партии – Володей Омельянюк, Сашей Макаренко, Жоржем Фалевич, Лидой Корсека.</p>
        <p>На строительстве дома ЦК я выявил ряд советски настроенных товарищей и стал сколачивать из них группу. В нее вошли Брейво Василий – электрик, Рутковский Иосиф – десятник, Колобков Василий – техник-строитель, Саков Николай – электрик (рекомендованный Ивашкевич, ее земляк), Роев Семен – техник-водопроводчик, Малахов Федор – заготовитель, Герасевич и Барбареуш – электрики.</p>
        <p>С этими товарищами я обменивался последними новостями, листовками, вел агитационно-массовую работу. С Саковым Николаем стал разрушать оборудование автоматической телефонной станции и подъемных лифтов, путем разукомплектования ответственных агрегатов. Это нам удавалось сравнительно легко, потому что строительные работы на доме ЦК почти не велись, а состояние строительства не позволяло еще заниматься монтажом телефонной сети и лифтового оборудования. К тому же над нашей работой не было никакого контроля. (Немцы в то время на строительстве еще не работали). За 5 месяцев мне так и не пришлось получить и выполнить какое-нибудь задание, которое бы пошло на пользу немцам. Данное мне задание установить светокопировальную машину я до конца не выполнил, сожгли с Саковым Н. имевшиеся специальные ртутные лампы и уничтожили ряд ее деталей.</p>
        <p>
          Однажды, в начале декабря месяца 1941 года, проезжая по Вузовскому городку, я увидел, как немцы грабили в одном из корпусов ценнейшее институтское оборудование. Сваливали его в кучи, безжалостно уничтожали. Мне, как научному работнику, было очень больно видеть такую картину. Я проследил, куда немцы увозят это оборудование. Затем, с электриками Саковым Н., Брейво В. и Барбареуш я изъял ряд ценных приборов и аппаратов, чтобы не дать возможности вывезти их в Германию. Вначале хранили их на строительстве дома ЦК, а впоследствии я перенес их на квартиру т. Ивашкевич, где удалось 
          <hi rendition="#i">их</hi>
           сохранить до освобождения Минска закопанными в землю. Среди них был весьма ценный аппарат, по заключению доктора Владысика, которому я показывал их в 1941 г., – электрокардиограф.
        </p>
        <hi rendition="#i">их</hi>
         сохранить до освобождения Минска закопанными в землю. Среди них был весьма ценный аппарат, по заключению доктора Владысика, которому я показывал их в 1941 г., – электрокардиограф.
        <p>В 1944 г. эти приборы мы с Ивашкевич передали медицинскому институту, руководство которого по приказу вынесло нам благодарность за их сохранение.</p>
        <p>На строительстве дома ЦК я познакомился с инженером Красавиным Виктором Иосифовичем, с которым тоже стал обмениваться подпольной литературой. Впоследствии я узнал о его связях с партизанами и помогал ему добывать требуемые материалы.</p>
        <p>Параллельно тесную связь я имел с доктором Владысик М.М., с которым также регулярно обменивался литературой и новостями, слышанными по радио, добывал для него всевозможные сведения о расположении сил противника, строящихся объектах и т.п., зная, что эти материалы он переотправляет в партизанскую организацию. </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
