<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000641">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Леонидом Минаевым</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 118. Л.289-316.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.297" xml:space="default"/>
        <p> Умело проводившаяся маскировка и правильная расстановка своих людей на всех участках фабрики позволяли хорошо конспирировать работу. В течение 1942-1943 г.г. не было ни одного случая на фабрике, чтобы кто-нибудь из наших людей обнаружил себя перед немцами, или кто-либо кого-нибудь предал. Все ненадежные люди, могущие предать, были известны и за ними тщательно следили, пытаясь их самих в чем-либо спровоцировать перед немцами и подорвать их престиж, или запугивали их расправой с ними.</p>
        <p>Начальник охраны Буров подхалимничал перед немцами, предавал рабочих. Он много мешал нашей работе. Его неоднократно спаивали на работе и этим роняли авторитет. Но он выкручивался. Лишь в начале лета 1943 года его удалось удалить с фабрики таким образом: сорганизовали в рабочее время игру в карты, подпоили его, втянули в игру и выдали, как организатора картежной игры немцам.</p>
        <p>Заведующий столярной мастерской Шлегель – поклонник немецких порядков – также мешал нам в работе. Ему мы угрожали расправой. Под угрозой находился Кузьминский.</p>
        <p>Очень сильно мешала нам в работе предатель, сожительствующая с немцами, Касперская Н., которая особенно старалась наладить дисциплину в работе, выжать из рабочих максимум трудовых усилий.</p>
        <p>Шеф фабрики поставил на работу одного молодого провокатора. Рабочие сразу же поняли это. Споили его, насыпали ему полный чемодан махорки и разоблачили его перед немцами как вора. Повторив с ним это трижды, в результате мы добились, что немцы сами выгнали его с фабрики.</p>
        <p>Всем этим провокаторам также не удалось обнаружить кого-либо из нас и раскрыть нашу подпольную работу.</p>
        <p>Фабрика стала работать только в период оккупации. На ней не было основного костяка рабочих, сформировавшегося и воспитанного в советское время. Рабочие и служащие подобрались из разных мест, друг друга не зная. Поэтому подпольная работа велась отдельными группами, без общего руководства. Однако, направление работы и целевое устремление были общими (подрывать хозяйство фашистских оккупантов, вести антифашистскую пропаганду, развертывать партизанское движение, помогать отрядам оружием, боеприпасами и различными материалами). В результате активной подрывной работы на фабрике немецко-фашистским фабрикантам был причинен существенный ущерб в хозяйстве. Вот несколько основных известных мне примеров (смотри подробно в рапорте группы партизан Минской табачной фабрики на имя ЦК КП(б)Б и Белорусского штаба партизанского движения от 22 августа 1944 года).</p>
        <p>Рабочий Яновский Иван работал машинистом на резальных машинах. В августе мес. 1943 года по заданию т. Анкуд Александр произвел аварию. Вывел из строя резальную машину №2, расколол станину и погнул валы. В результате машина не работала 10 месяцев, фашистские фабриканты недовыработали до 200 тонн </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
