<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000641">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Леонидом Минаевым</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 118. Л.289-316.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.296" xml:space="default"/>
        <p> От него получал медикаменты для партизан, с которыми я был связан.</p>
        <p>В этот период я применял следующий метод маскировки: брал от товарищей на ремонт часы и занимался пошивкой туфель. Это позволяло мне обращаться с людьми на квартире, вести с ними нужные разговоры, производить обмен подпольной литературой, слушать советское радио.</p>
        <p>После трагической гибели весной 1942 года Васи Жудро и Саши Макаренко, затем преследования остальных работников подпольной организации, которые выехали из Минска, связь с этой группой ослабла. Продолжалась она лишь с Натой Цитович и Лидой Корсеко.</p>
        <p>
          На строительстве дома ЦК с весны 1942 года стали развертываться работы. Пришли немцы, начали контролировать людей. Обстановка и условия для подпольной работы ухудшились. Выявилась провокатор – переводчица Соколова. Руководитель по строительству Бендовский стал держаться ближе к немцам. Опасаясь, что меня поставят на какую-нибудь работу, я весной 1942 года перешел во вновь организующуюся частную фирму – Минская махорочная фабрика. Так как здесь выяснилось, что немцы технически безграмотные, в машинном производстве и махорочном деле не разбирались, сами спасались от того, чтобы не идти в свою армию на фронт. Поэтому условия для подпольной работы были благоприятны
          <hi rendition="#i">ми</hi>
          .
        </p>
        <hi rendition="#i">ми</hi>
        .
        <p>Я не замедлил этим воспользоваться.</p>
        <p>Со строительства дома ЦК мне удалось перетянуть на фабрику многих известных уже мне товарищей, ставших впоследствии основным ядром по проведению подпольной работы на фабрике, по связи с партизанами.</p>
        <p>Во второй половине мая мес. 1942 года немцы организовали официальную закладку строительства фабрики (пристройка столовой, кухни и конторы). Составили акт закладки, запечатали в металлическую банку и заложили его в северо-западный угол фундамента.</p>
        <p>Этот факт вызвал у меня возмущение и протест. Захотелось как-то отметить это, предупредить будущую историю, что акт немецко-фашистских фабрикантов недействителен. Я составил и написал от имени рабочих фабрики наш советский акт, выразил в нем протест и уверенность в том, что немецкие захватчики будут изгнаны с нашей земли. Этот акт мы с Колобковым В.М. заложили в юго-западный угол пристройки.</p>
        <p>С первых дней существования на фабрике царил советский дух. Почти ежедневно приносились партизанские газеты и листовки, обсуждались последние известия, слышанные по радио. Транспортировались в партизанские отряды различные материалы, медикаменты и особенно махорка. На фабрике организовывались аварии с машинами. Девушки упаковочного цеха часто хором распевали советские и партизанские песни.</p>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
