<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000641">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Леонидом Минаевым</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 118. Л.289-316.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.299" xml:space="default"/>
        <p> и прекратилась ввиду блокады.</p>
        <p>С осени 1942 года Рутковский связался через Малахова Ф.Н. (работавший на строительстве дома ЦК) с партизанским отрядом имени Суворова, бригады «Народные мстители».</p>
        <p>Весной 1943 года Рутковский вынужден был скрыться из Минска ввиду начавшихся его преследований. Уехал в район и там попал в бригаду имени Железняка, где работал в качестве начальника спец. разведывательной группы до своей гибели в бою, в июньскую блокаду 1944 года.</p>
        <p>Группа Рутковского проделала на фабрике большую работу по отправке в отряд людей, оружия, боеприпасов, медикаментов, махорки. Квартира его использовалась как конспиративная.</p>
        <p>3. Через Красавина В.И. – с осени 1942 года я был вновь связан с минским горкомом партии, который к этому времени находился в районе Старые Дороги. Красавину на фабрике я организовал сдельную работу по поделке дорожек в саду, спортплощадки, мостовых и т.д. Это позволяло ему скрывать свою подпольную деятельность, иметь возможность общаться с людьми и отправлять партизанам необходимые материалы, оружие, махорку и т.п.</p>
        <p>4. С партизанской бригадой имени Фрунзе, отрядом имени Ворошилова началась связь с лета 1944 года через Шумского, который, работая в домоуправлении по совместительству, выполнял ремонтно-строительные работы на фабрике. Я начал связь с этим отрядом через связную Анкуд Марию (упаковщица фабрики), с ней организовывал отправку в отряд медикаментов, копировальной бумаги, обменивался сводками и партизанскими листовками. Одновременно с этим же отрядом проводилась связь через связную Мисник Марию.</p>
        <p>Через Анкуд Марию Шумский, работая политруком роты, присылал мне задания. После того, как Анкуд была увезена немцами в Германию, а Мисник ушла с мужем в отряд, связь прекратилась. Однако, с начала 1943 года параллельно была связь с этой бригадой через учительницу Малиновской школы Румянцеву Веру, часто приезжавшую на фабрику к своим родственникам (семья Лойко Анатолия) и работавшую связной партизанского отряда «За Родину».</p>
        <p>Выполнив ряд заданий по доставке в отряд материалов, бумаги, медикаментов, радиопринадлежностей, махорки, я был вызван в отряд для личного свидания.</p>
        <p>Летом 1943 года это свидание состоялось. Ездили я и Лойко А. Встреча была с радистом отряда Новак Сашей. Здесь я подучил задание достать инструменты и материалы для оружейной мастерской, фотоаппарат с необходимыми принадлежностями, радиопринадлежности и др. Через некоторое время мне было предложено поехать в отряд со всем этим и организовать бригадную оружейную мастерскую. К октябрю месяцу 1943 год я все подготовил совместно с Ивашкевич и вывез с территории фабрики две подводы всевозможного груза. В проведении этой операции принимали участие многие товарищи. Вначале значительная часть груза была перенесена в квартиру Еращук Сергея, жившего недалеко </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
