<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000641">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Леонидом Минаевым</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 118. Л.289-316.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.298" xml:space="default"/>
        <p> махорки. Ущерб причинен в сумме около 600 тыс. руб. (считая себестоимость махорки в советском исчислении 3 руб. за килограмм). В мае мес. 1944 г. Яновский был арестован за связь с партизанами и увезен в Германию.</p>
        <p>Сеялка табака №А-15 (маломощная) была установлена с перекосом, поэтому давление на ролики, вращающие ее, было с перегрузкой и неравномерным. Ролики буксовали, рвалась передаточная цепь, односторонне изнашивались конические шестерни.</p>
        <p>
          Сеялка систематически выходила из строя, аварии были почти ежедневно и очень часто по несколько раз в смену. За период с сентября 1942 г. по июнь 1943 года сеялка простаивала в среднем минимум по одному часу в смену. Таким образом, фашистские фабриканты за 9 месяцев такой работы сеялки недовыработали махорки более 120 тонн. Причиненный ущерб выражается в сумме свыше 360 тыс. руб. Таких примеров десятки. Ущерб фабрикантам [1 слово зачеркнуто] 
          <hi rendition="#i">причинен</hi>
           в сумме несколько миллионов рублей.
        </p>
        <hi rendition="#i">причинен</hi>
         в сумме несколько миллионов рублей.
        <p>Моя связь на табачной фабрике осуществлялась через группы товарищей с рядом партизанских организаций:</p>
        <p>1. С партизанской бригадой Лунина «Штурмовая» – через т. Владысик М.М., которому я помог устроиться на фабрике по совместительству в качестве врача-консультанта при медпункте. Он рекомендовал ряд своих товарищей, они тоже были устроены мной на фабрике (Гажельский Е.М., Гажельская В.М., Каминская С.И. и др.). С группой Владысика я вел обмен радиосводками, газетами и литературой. Через него оказывалась помощь медицинская своим товарищам. Добыча и отправка в отряды медикаментов, выписка бюллетеней на «болезнь» как одна из форм саботажа работы; инвалидизация людей, т.е. оформление инвалидности через врачебную комиссию в целях саботажа работы, или защиты от посылки в Германию, и другие виды подпольной работы характеризуют деятельность группы Владысика как на фабрике, так и вне ее.</p>
        <p>С этой же бригадой я имел связь через группу т. Желобкович А.Г., который после ухода в отряд имени Пономаренко был там политруком роты. На фабрике он работал вначале рядовым охранником, а затем мы его устроили начальником охраны взамен провокатора Бурова.</p>
        <p>Желобкович со своей группой организовал посылку людей, транспортировал большие партии махорки в отряды (я помню 3 партии по 0,5 тонны) и вел подрывную работу на фабрике. Как политрук РККА, он умело вел агитмассовую работу.</p>
        <p>2. С бригадой имени Чкалова, партизанский отряд №620, впоследствии имени Кузнецова, я был связан через Рутковского И.С., которого я перетянул со строительства дома ЦК. Рутковский, кандидат партии, имея высшее экономическое образование, скрывал это от немцев и на фабрике работал плотником, затем в столярном цехе сбивал ящики. Его товарищ Тишкевич – член партии, инженер-строитель, также скрывал это от немцев и работал плотником. Связь с этим отрядом длилась до лета 1942 </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
