<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000641">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Леонидом Минаевым</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 118. Л.289-316.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.300" xml:space="default"/>
        <p> от фабрики. Часть груза была перенесена Ивашкевич в деревню Малиновку за 8 километров от города к связной Румянцевой В., затем одна подвода была вывезена за город с возчиком фабрики Родзевским Станиславом и там перегружена на подводу связного «Карпыча» (Бабицкого) и Нехайчик Михаила из деревни Заболотье (15 километров от Минска).</p>
        <p>Прибыв в условленное место, из отряда я никого не встретил. Оказалось, что отряд «За Родину» к этому моменту сменил свое месторасположение. Тогда связная «Вера» меня связала с десантной спец. группой НКГБ Белоруссии, в состав которой я был принят. В этой спец. группе, бригаде «Мститель» я был бойцом, оружейным мастером, обслуживал рации (ремонт и регулирование), выполнял спецзадания. Параллельно производил ремонт оружия и для других отрядов. (Отряды бригады «Большевик», бригады Лунина, имени Фрунзе и спецгруппа «Дима»). Восстановил ряд горелых винтовок. Для винтовки СВТ сконструировал магазин на 25-30 патронов, перевел ее на автоматический огонь. Использовав детали СВТ, сконструировал и изготовил вручную пистолет-пулемет с секторным магазином ППШ (образцы этого оружия мною сохранены и сданы в Белорусский музей истории Великой Отечественной войны).</p>
        <p>Для характеристики связи подпольных групп фабрики с партизанскими организациями Белоруссии считаю необходимым привести схематическую карту, составленную на основании известных мне материалов (смотри приложение №1) и таблицу, характеризующую состав организованных групп на фабрике и их связь с партизанскими отрядами (смотри приложение №2).</p>
        <p>Из приведенных данных можно заключить:</p>
        <p>1. В период немецкой оккупации коллектив Минской табачной фабрики ярко проявил свои качества советского коллектива. Большинство рабочих активно участвовало в борьбе с оккупантами. Значительная часть их (12-15%) завершила свою борьбу в рядах достойных патриотов – белорусских партизан.</p>
        <p>2. Организованные активные группы по борьбе с немецкими оккупантами установили широкую связь с 15 партизанскими организациями Минской области. Они оказывали большую материальную, людскую, оружием и боеприпасами помощь партизанскому движению. Они провели широкую агитационно-пропагандистскую работу как в самом коллективе, так и вне его, распространяя уверенность в победе над врагом нашего советского государства и его героического народа.</p>
        <p>3. Группы провели большую подрывную работу на фабрике, причинив немецким фабрикантам значительный ущерб в хозяйстве.</p>
        <p>4. Работа велась с высокой осторожностью и бдительностью, с единым целеустремлением. Никто из членов групп не обнаружил свои действия, никому из провокаторов и продавшихся немцам людям, работавшим на фабрике, не удалось раскрыть подпольной деятельности групп.</p>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
