<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000641">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Леонидом Минаевым</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 118. Л.289-316.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.301" xml:space="default"/>
        <p> 5. Коллектив фабрики заслуживает того, чтобы его активные участники, погибшие в борьбе с немецкими оккупантами, были увековечены сооружением в память о них мемориальной доски, которая должна быть вывешена на одной из стен фабрики.</p>
        <p>6. Коллектив фабрики заслуживает того, чтобы его борьба была более подробно изучена и освещена как на выставке Белорусского музея, так и на фабрике специально организованным уголком «Партизана Отечественной войны».</p>
        <p>Для более широкого освещения подпольной работы на фабрике в период оккупации рекомендую взять материалы от следующих товарищей:</p>
        <p>1. Ивашкевич В.Л. – партизанка, работает на Минской табачной фабрике.</p>
        <p>2. Красавин Виктор Иосифович – инженер, работает в городском дорожном отделе.</p>
        <p>3. Владысик Михаил Михайлович – врач, кандидат медицинских наук, работает зав. республиканской терапевтической клиники медицинского института.</p>
        <p>4. Цитович Анастасия Яковлевна – работает в горжилотделе.</p>
        <p>5. Корако Л.Ф. – партизанка, работает в горторфе (ул. Островского).</p>
        <p>6. Пестриков Борис Михайлович – партизан, работает в Центральном комитете по делам физкультуры.</p>
        <p>7. Быков Александр Петрович – партизан, работает зам. начальника продснабжения Минского аэропорта.</p>
        <p>8. Черепович Ч.Б. – партизан, работает секретарем комсомольской организации ж/д вокзала.</p>
        <p>Минаев Л.Г.</p>
        <p>
          <hi rendition="#i">Минаев</hi>
        </p>
        <hi rendition="#i">Минаев</hi>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
