<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000650">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Алексеем Шуба</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 119. Л.43-46 оборот.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.44" xml:space="default"/>
        <p/>
        <p>Комиссия по составлению хроники Великой Отечеств. войны</p>
        <p/>
        <p>Стенограмма беседы с заведующим горздравотделом гор. Минска, тов. Шуба Алексеем Ивановичем.</p>
        <p/>
        <p>Беседу проводит научный сотрудник Еловцан Ф.Л.</p>
        <p>Записывает Шамшина А.И.</p>
        <p/>
        <p>гор. Минск</p>
        <p>11 декабря 1944 г.</p>
        <p/>
        <p>Командир бригады им. Кирова. 1912 г. рождения. Белорус. Член партии с 1942 г. До войны врач. Образование высшее. Награды: орден Ленина, орден Боевого Красного знамени, медаль «За боевые заслуги», медаль «Партизан Отечественной войны» 1-й степени.</p>
        <p/>
        <p>Родился в Белоруссии в Стародорожском районе, дер. Подоресье в бедной крестьянской семье. Братьев у меня было семь. Все они были со мною в партизанах. Племянников у меня было в партизанах 28 человек.</p>
        <p>В 1939 г. окончил Минский мединститут. В 1934 г. окончил Бобруйский рабфак. Был назначен главным врачом в стародорожскую больницу с весны 1939 г. и работал там до сентября месяца. 17 сентября попал в армию во время польской кампании, прошел всю финскую войну. В финской войне был с начала до конца батальонным врачом. В Бессарабии участвовал и до 17 сентября 1941 г. был в армии.</p>
        <p>Из разбитых частей я вернулся в Белоруссию, с Азовского моря. Я был на юго-западном фронте и с Черновиц дрался до самого Азовского моря. Был в 18-й армии. Знал по газетам о том, что в Белоруссии должно быть большое количество партизан, пришел в свой район. Шел 38 суток тылами. Пришел в леса Стародорожского района 22 декабря 1941 г. Ни одного партизана там не было. Семьи моей здесь не было, только братья остались. Поскольку трудно было связаться, пришел в Старые Дороги. Я был врачом, население меня знало, и немцы меня прописали. Быстро узнали, что я коммунист, награжден за финскую войну. Я тогда был кандидатом партии. По ходатайству братьев меня прописали. Я месяца полтора не работал, потом меня стали гнать чистить снег. Я отказался от этого, пошел в амбулаторию врачом. Стал принимать больных и узнавать, кто из наших в партизанах. Всю интеллигенцию района я знал. Правда, почти никого не осталось из моих старых знакомых, несколько учителей было.</p>
        <p>Стал я организовывать подпольную группу комсомольскую и партийную. Всего у меня было 7 групп. Стал организовывать собрания подпольные. Это было до мая 1942 года. В мае я узнал, что немцы узнали о моей работе, потому что я часто принимал у себя в квартире больных, ко мне приходили ребята мои под видом больных, которым я поручал доставать оружие, патроны, винтовки. У меня в доме жил мой двоюродный брат, который работал в земотделе. Он, по всей вероятности, </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
