<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000650">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Алексеем Шуба</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 119. Л.43-46 оборот.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.44 оборот" xml:space="default"/>
        <p> узнавал по поручению немцев о моей работе, но работа была настолько тонкая, что он не догадывался.</p>
        <p>Из местечка Беркутина мы получали сводки. В апреле месяце 1942 года сводку дали, что наши части забрали Киев, вплоть до Житомира прошли. Я помню, собрал партийно-комсомольское собрание и говорю:</p>
        <p>– Товарищи, это ложные сводки.</p>
        <p>Были агенты гестапо, которые подбрасывали сводки и быстро сажали людей.</p>
        <p>Видя, что воевать время, как раз весна, я собрал группу 6 человек и ушел в лес. В эту же ночь из населения забрал еще молодежь, одного старшего лейтенанта, еще были. Итак, в одну ночь мы выросли в 12 человек. Были автоматы, пулеметы, наганы и винтовки. Это было 9 км от районного центра.</p>
        <p>Немцы сразу не поверили, что я могу уйти, потому что о партизанах не было слышно в районе. Говорят, что партизаны убили. А я уехал под видом смотреть больных в 15 км. Взял велосипед полицейского, наган взял и не вернулся. Привезли какой-то труп и демонстрировали его как убитого Шубу. Через два дня уже было ясно, что я не убит, а жив.</p>
        <p>Быстро стали расти, стали забирать своих людей, которые по заданию у меня остались. К концу 1942 г. я вырос в большую группу, больше 300 человек вооруженных партизан. Чем мне было хорошо? Придешь в любую деревню и каждый знает меня и помогает всем. Оружия там очень много было, потому что немцы разбили одну кавалерийскую дивизию, которая шла в этом районе, когда немцы уже Смоленск забрали, все оружие осталось.</p>
        <p>Мешка Никита был в моей бригаде. Ему 82 года, дед Талаш. Я его посылал в 1943 г. в Москву. Хороший старик. Он дал мне очень много оружия, до 40 тыс. патрон. Сам он не знает, ходит в лесу, найдет мину и спрячет ее. Он ничего не знал. Миномет найдет, знает, что это трубка. Придут наши бойцы:</p>
        <p>– Что-то нашел, не знаю. Нужно тебе?</p>
        <p>Он автоматов дал много, винтовок, пулеметов, минометов штуки три. Этот человек исключительно занимался этим делом. У нас таких стариков было человека три.</p>
        <p>В марте 1943 г. мой отряд уже вырос в бригаду. Я сразу в первые дни, когда ушел, чуть было не попал к В.И. Козлову, Бондаревскую группу 12 чел. Все боялись. Они оба были в Любанском районе, и мы пришли туда. Знакомых никого не было, был только знакомый Бондарев, председатель Верховного суда, а у меня был прокурор его, с которым я работал в Минске.</p>
        <p>Когда Василий Иванович принял меня, поговорили, ничего не сказал. На третьи сутки вызывает и говорит:</p>
        <p>– Вот так, Алексей, партия тебе поручает поднять район на борьбу с немцами. Ты справишься с этой задачей?</p>
        <p>Я говорю:</p>
        <p>– Если поручает партия, справлюсь.</p>
        <p>– Народ пойдет за тобой?</p>
        <p>Говорю:</p>
        <p>– Судя по тому обращению, как обращается народ со мною, я думаю, пойдет.</p>
        <p>– Ну так вот, партия тебе поручает.</p>
        <p>Я повернулся и пошел.</p>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
