<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000650">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Алексеем Шуба</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 119. Л.43-46 оборот.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.45" xml:space="default"/>
        <p> В августе я имел уже больше ста человек за счет местного населения в большинстве. Были и приписники. К осени 1942 года я уже стал полным хозяином южной стороны района. Там не было ни одного полицейского гарнизона. Разместилось три, я их разбил в Макарычах, Синегове, Пасеке. Когда я завоевал эту часть района в конце 1942 – начале 1943 г., перешел полностью в свой район. Когда стали ближе к населению, население больше пошло ко мне в силу всяких обстоятельств. То он боится, что немец его расстреляет, уходит, другой по честности идет ко мне.</p>
        <p>К концу 1943 г. я имел больше 2 тыс. человек партизан. Бригада большая была. В марте 1943 г. мы стали бригадой. Я был назначен командиром бригады, комиссар Мешков. Его я подобрал сам в лесу. Интересная встреча. Он с первого дня остался в моих лесах. Я о нем слышал, но связаться с ним не мог. Он имел радиоприемник, сидел в лесу один, а потом одного мальчишку поймал из деревни. Так он сидел до моего прихода целый год в лесу один в землянке, не показывался.</p>
        <p>В августе месяце 1942 года я нашел его. У него на одних брюках было 183 латки. Был он в должности старшего политрука, очень грамотный, толковый человек. Он был назначен в конце 1942 года ко мне комиссаром отряда.</p>
        <p>Первое время, когда я командовал отрядом, я же был и врачом. У меня была фельдшерица. Она забрала всю немецкую аптеку и вышла по моему приказанию.</p>
        <p>Больше всего у нас было групповых боев, засад, железка и подрыв машин. Москва нам присылала тол. Связь с Москвой была через Козлова. Что там хорошо было? Все местные люди, знают каждый куст, осталось много наших складов военных, на поле оставались снаряды. Мы выплавили 20 тонн тола из наших советских снарядов и этим толом рвали дорогу. Плохо, у нас капсюлей не было, получали через штаб.</p>
        <p>Пока был приказ насчет рельсовой войны, я повел все население, вооруженное и невооруженное, своего района на рельсовую войну, не зная приказа, и разрушил в одну ночь 6 км железнодорожного пути. Прямо гнули рельсы под песню «Калинушка». В одну ночь разрушили, помню, и сообщили в штаб соединения. Бельский вызвал меня и удивился, народ же не вооружен. Я лично приказа с благодарностью от Пономаренко не получал, но Матевосян получил эту благодарность мне и там говорилось, чтобы брали пример с меня.</p>
        <p>Лучше всего нам удавался подрыв вражеских дорог и машин. Знают каждый куст, знают откуда подойти, и на магистрали у нас был полный порядок. В октябре 1943 г. бригада подорвала 90 с лишним машин, танки были подорваны, пушки. Одних только убитых и раненых по предварительным подсчетам было до 600 человек.</p>
        <p>Засад очень много было. Разгромили гарнизон Маковицы, Макаровичи, Рубеж, Синегова, железнодорожную станцию Фаличи, гарнизон там крепкий был. Там железная дорога Осиповичи-Слуцк. Мостов очень много подорвали.</p>
        <p>Характерный случай был в августе, когда уборка хлеба была. Немцы послали полный полк мадьяр и немцев, чтобы убрать хлеб. Пришли с косилками, жнейками и комбайнами. Мы их так растрепали, что они удирали и не взяли ни фунта хлеба. На протяжении трех лет я ни грамма хлеба не дал немцам из своего района, только во время блокировки.</p>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
