<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000650">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Алексеем Шуба</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 119. Л.43-46 оборот.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.45 оборот" xml:space="default"/>
        <p> Первая блокировка была до февраля 1944 г. Но он там ничего не сделал, только прошел рядом. А потом, начиная с 8 февраля 1944 г. уже нас основательно заблокировали и нам уже некуда было деваться. Я не выходил из своего района. Жили только в лесу. 2 года я жил только в деревнях. Начиная с февраля 1944 г. я только в лесу был, а так и зиму и лето в деревнях. Было 6 отрядов, 4 больших, до 400 человек, не меньше. Первый отряд Чапаева, командир Жуковец Исаак; отряд Кутузова, самый лучший отряд, командир капитан Гренкевич П.К., бывший старший лейтенант, сейчас в армии; отряд Фрунзе, командир Брусенский; отряд Чкалова, командир Алешин; пятый отряд Буденного, командир Здоровец, старший лейтенант и шестой отряд названия не имел. В этом отряде человек 120 было людей, вооружение у них слабое было. Я их подобрал по деревням, близким от гарнизона, и я боялся, чтобы они не пошли в полицию. Я им винтовки дал, автоматы, а так они были у меня. Главное, чтобы не ждали немцев.</p>
        <p>Было специальное указание штаба соединения из Москвы насчет угона населения в Германию. На эту тему мы много работали. Во-первых, была специальная агитгруппа комсомольцев, коммунистов, которые вели разъяснительную работу в немецких гарнизонах даже. Из района единицы пошли к брату, батьке в гарнизоны полиции. Не было случаев, чтобы такие были. Уже в блокировку наши взяли несколько человек. До блокировки я проводил такую политику. Скажем, была дер. Рухово, где стоял этот 5-й отряд. Нам народ помогал и тогда, а в партизаны боятся идти. Я оставил в деревне роту, назвал ее отрядом и обязал молодежь воевать. Прямо мобилизовал как воюющего человека защищать родину. Он хочет не хочет, а будет партизаном. Деревня, которая кормила, становилась моей. Но в большинстве разъяснительным путем брали людей. С 1942 г. до блокировки мы работали с каждым.</p>
        <p>Питание. Каждый отряд имел свою собственную базу. К осени 1943 г. я заготовил до 300 тонн хлеба, имели свои 3 мельницы в то время, как немцы не имели ни одной мельницы. В деревнях, где мельницы были, я их отремонтировал. Например, механик в дер. Гладовичи все части мельницы закопал, когда пришли немцы, и говорит, что большевики забрали. Когда я пришел с отрядом и стал хозяином района, он меня знает и говорит:</p>
        <p>– Доктор Шуба, мельницу можно пустить, я сохранил все.</p>
        <p>Пускаем мельницу, и она работает у меня два года. В последнюю блокировку он опять все снял, зарыл все и удрал, когда немцы пришли. А когда мы вернулись, он опять все отрыл. Он двух сыновей потерял, один умер. Была одна дочка. Я ей помог устроиться в техникум. Одна радость у него, что дочка осталась. Он слепой на один глаз, хороший, советский человек.</p>
        <p>Шишко сейчас лесником. Он был здесь. Мы его одели, дали польскую «стрельбу», как он называет, и он ходил по лесу.</p>
        <p>Я помогал другим бригадам и отрядам. Весной 1942 г. я был почти один как врач. Еще Швец был со мною. Первый год я был и командиром, и врачом, ездил везде, информировал. Врачи в Белоруссии меня знали, помогали все. В начале </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
