<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000650">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Алексеем Шуба</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 119. Л.43-46 оборот.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.46" xml:space="default"/>
        <p> 1943 г. из Старых Дорог пришло три врача. Муж Юрецкой работал в Любани. Я имел с ним связь до сентября 1943 г. Потом я ему приказал выйти ко мне. С ним тогда пришло 9 врачей. Он крупный хирург, специалист, так что мы охватили всю бригаду большой врачебной помощью. Юрецкая невропатолог хороший, ее муж хирург. Он заведовал бригадным госпиталем, и мы оказывали большую помощь.</p>
        <p>Я часто обижал себя, потому что нужно, а тут приезжают:</p>
        <p>– Алексей Иванович, отпустите врача.</p>
        <p>Идешь в бой, спрашивают:</p>
        <p>– Алексей Иванович, вы с нами будете, и Владимир Андреевич будет? – и если узнают, что он будет, то спокойны. Он в любых условиях сделает операцию.</p>
        <p>Я оперировал с Швецом одного. У него разорвалась граната в руке, все размозжило. Швец приезжал за мною, чтобы я оперировал, и я лошадиной вилкой отрезал ему руку. Потом я его отправил в тыл. Сейчас он приехал и прямо целовал меня. Много случаев было. Пока я командовал отрядом, я ходил сам на боевые операции.</p>
        <p>Начальником штаба у меня был один плохой человек, старый коммунист, 18 лет партийного стажа, бывший комиссар полка Деревнин. Он остался от разбитых частей, затесался со своей семьей. Дочка у него была, погибла, а жену взяли немцы. Затесался на один кирпичный завод и работал обыкновенным рабочим по выработке горшков. В 1942 году мне он сказал, что секретарь райкома. Я разгромил один гарнизон и возвращался назад. Мои ребята узнали и подхватили его – расстреляем. Он обросший был. Я его привел в гарнизон. Все настаивали расстрелять, потому что человек сидел, винтовки даже не нашел. Он сказал, что он старший батальонный комиссар. Работал он, но ничего не сделал. Я сам служил долго в армии. Пошел к В.И. Козлову и сказал:</p>
        <p>– Расстрелять мы никогда не опоздаем, но я думаю, он мне поможет.</p>
        <p>Василий Иванович сам лично приехал и часов пять с ним разговаривал. Он при мне вызвал и говорит:</p>
        <p>– Благодари его, что он тебя оставляет.</p>
        <p>Оставил. Я его назначил командиром хозяйственной роты, потому что вопрос питания был сложный. Там он не справился. По требованию партийной организации и подпольного райкома партии, – правда, я был членом подпольного райкома партии, – настояли, чтобы я дал ему возможность работать начальником штаба бригады. Во время боя или надо выезжать на боевую операцию, я иду с бригадой воевать, а он удирает в лес, или стоило появиться одному самолету, удирает. Месяцев пять он проработал, выгнали его. Он стал плакать:</p>
        <p>– Дайте мне возможность отличиться.</p>
        <p>Я поручил ему организовать отряд. На тебе бойцов и работай с ними. Этого он не сделал и оттуда я его снял. Он у меня болтался. Поставил я его в один отряд рядовым. Сейчас он заместителем председателя райисполкома в Старых Дорогах.</p>
        <p>При соединении с частями Красной армии мы получили приказ 30 или 1 июня занять переправу на реке Птичь. Тогда 3 бригады было. Пошли. Боеприпасов ни в одной бригаде. Пока пришли, опоздали. Выделили один отряд, который занял эту переправу. Наши части уже прошли. Все эти 3 </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
