<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000650">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Алексеем Шуба</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 119. Л.43-46 оборот.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.46 оборот" xml:space="default"/>
        <p> бригады растрепали 109-й полк добровольцев. Он забился в трущебе, а мы засаду сделали. Этот полк все оставил в болоте. Здесь мы и одели людей, накормили, тысячи тонн взяли. При соединении командование 48-й гвардейской дивизии очень благодарило. Противник знал наше продвижение, что мы идем на помощь Красной армии. Он раньше освободил эту переправу, удрал кто куда.</p>
        <p>28 июня в 4 часа утра мы соединились с частями Красной армии. Передать то торжество я боюсь не хватит ни слов, ничего. Я сам не верил, что соединюсь, пока не увидел сам бойцов. Соединились и пришли сразу к себе в район. Начал я действовать с Старо-Дорожского района, там и кончил. Там треугольник между шоссе Москва-Варшава, район Глусский, Маханский и Старо-Дорожский. В самом центре этого треугольника я действовал. Там действовала бригада Чкалова, командир Розов. Я стоял к северу, а все остальные бригады как-то кучно стояли. Если моя бригада идет и не хватает мне людей, отряд Чкалова дает мне людей. Если не хватает боеприпасов, даем друг другу. Я больше помогал отрядам толом, потому что сам его выплавлял. Другие отряды кладут 2 кг для того, чтобы подорвать машину, а я клал 18 кг, так щепок не остается. Толу я не жалел. По рельсовой войне я получал неоднократно благодарности от тов. Пономаренко. Я больше всех подорвал.</p>
        <p>У нас выходила газета «За советскую родину». Редактором был Спицин, корректор Бобкова. Они сейчас работают в Стародорожском райкоме партии. У Бобковой сестру повесили немцы. Хороший товарищ. Выходили разного рода листовки. Перед праздниками или перед какими-нибудь мероприятиями выделялись специальные агитгруппы, которые шли к населению. Когда было решение подпольного обкома о том, чтобы народ привели в лес, мы провели большую работу. Население некоторое не хотело идти в лес, а благодаря этой работе построили полные дома в лесу. Скажем, по охране населения от увоза в Германию. Этой работой занимались агитгруппы. Все шло через подпольный райком.</p>
        <p>Были письма присланы из Германии. Вот мальчик соседа, который попал в Германию на каторгу, пишет в письме, что «живу я хорошо, даже лучше, чем жил Медведев», а это мальчик малоумный, никого у него не было. Я использовал это письмо. Много девушек писало. Пишет – хорошо и дает пример – как та-то, а как та живет, мы уже знаем.</p>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
