<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000890">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Николаем Макеевым</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 121. Л. 177-216.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.178" xml:space="default"/>
        <p/>
        <p>Комиссия при ЦК КП(б)Б по истории Великой Отечественной войны</p>
        <p/>
        <p>Стенограмма беседы с тов. Макеевым Николаем Титовичем – хирургом бригадного партизанского госпиталя.</p>
        <p>Беседу проводит Зам. Ответ. Секретаря Комиссии при ЦК КП(б)Б по истории Отечественной войны – Семашко С.П.</p>
        <p>Стенографистка Богославская М.В.</p>
        <p/>
        <p>Макеев, Николай Титович, 1901 г. рождения, дер. Клетишин, Синчанского с/совета, Пуховичского района. В партизанском отряде – начальник бригадного госпиталя и главный хирург. Имеет награды: за финляндскую войну медаль «За боевые заслуги». За отечественную войну представлен к наградам: ордену Красного Знамени и медали «Партизан Отечественной войны первой степени».</p>
        <p/>
        <p>11 июня 1945 г.</p>
        <p>г. Минск.</p>
        <p/>
        <p>Макеев, Николай Титович, 1901 года рождения, дер. Клетишин, Синчанского с/совета, Пуховичского района, сын крестьянина. Но профессии хирург.</p>
        <p>В 1928 году окончил медицинский факультет Белорусского государственного университета. Три года работал врачом в районе и служил в армии с 1929 по 1931 год. С 1939 г. по 1940 г. во время польской и финляндской войн работал в медсанбате, остальное время в хирургической клинике медицинского института г. Минска.</p>
        <p>После демобилизации я вернулся в феврале 1941 г. в Минск и начал работать в колхозной поликлинике хирургом. На второй день войны меня вызвали в военкомат, и я был назначен хирургом в госпиталь военный. Но ехать на Запад я уже не мог и 24 июня утром я ушел по направлению к Колодищам, там уже тоже никого не было в военкомате, и я направился на Червень и Могилев. Пришел я в военкомат, они сразу хотели меня забрать </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
