<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000890">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Николаем Макеевым</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 121. Л. 177-216.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.180" xml:space="default"/>
        <p> амбулаторное лечение. И все эти товарищи уходили по назначению из госпиталя в леса.</p>
        <p>У нас, например, в госпитале находился на излечении летчик, мы выписали его и назначили ему амбулаторное лечение, потом этого летчика вывели к партизанам. Еще один по фамилии Давыдюк, и т.д. Все они уходили в лес. За 2 месяца все больные госпиталя ушли в лес, и я тоже подготовлялся к уходу. Когда я уходил, я взял карту под мышку и пошел ознакомиться с местами. Я плохо ориентировался в местности, плохо знал в какое направление мне идти, не знал города Могилева. За мной следили и по дороге ко мне подошел немец и арестовал меня. Посадили в подвал. Вместе со мной в этом подвале находилась одна еврейка из Минска. Потом меня взяли и вывели с ней вместе и посадили в тюрьму, кушать не давали. Так продержали 3 дня. Я сообщил из тюрьмы запиской и просил зам. главного врача Кузнецова помочь мне освободиться. При помощи последнего меня освободили за дачу 10 литров спирта.</p>
        <p>В Минске осталась моя семья: дети и жена. Начал просить, чтобы меня пустили в Минск, к тому в нашем госпитале было много раненых осколками в глаза, нужно было достать магнит для извлечения этих осколков, а это можно было достать только в Минске.</p>
        <p>Дали мне пропуск на 8 дней в Минск с возвратом обратно. Прибыл я в Минск, нашел жену в Заславском районе, а дети были в Пуховичах у родителей. В Минске имущество мое все сгорело. Я пришел к местным врачам (они меня знали). Меня назначили врачом на хирургическом амбулаторном приеме. Таким образом, я начал принимать больных в I-ой сов. больнице. Вскоре II-ую сов. б-цу немцы закрыли и всех гражданских больных также перевели в нашу I-ую больницу. Я помогал чем только мог.</p>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
