<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000890">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Николаем Макеевым</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 121. Л. 177-216.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.179" xml:space="default"/>
        <p> в госпиталь. С 1-го июля комендант г. Могилева меня назначил в Могилевский фронтовой эвакогоспиталь начальником хирургического отделения. В моем распоряжении находилось 50 врачей. Проработал я здесь 2 недели, получается указание, чтобы немедленно врачей, имущество госпиталя и тяжело раненых отправить в тыл. 15 июля был приказ собраться к отправке вглубь России. 15 июля в 8 час. я прибыл в Могилев №2. Начали наш состав бомбить. Ехать нам не удалось, так как около Чаус перерезали нам путь, мы вернулись снова полностью – и раненые, и начали снова работать до 27 июля в Могилеве.</p>
        <p>27 июля 1941 года вся наша часть, и в том числе и я, остались в окружении. Когда я пришел в Могилев, я был в гражданском костюме и в этом же гражданском костюме застали меня немцы.</p>
        <p>С приходом немцев документы и книги мы все уничтожили, искали у меня оружие.</p>
        <p>До немцев работал с 1-го июля вместе с врачами Степановым и Филициным, немцами последний был назначен бургомистром, Степанов главным врачом, зам. главного врача т. Кузнецов (быв. начальник с/службы дивизии), я был назначен как цивильный заведующим гражданским хирургическим отделением на 500 коек.</p>
        <p>Немцы издали приказ по нашей больнице – выдавать списки командного и политического состава Красной армии из числа раненых.</p>
        <p>Проработал я месяца два в этом госпитале, за это время мы очень много людей из числа раненых Красной армии и военнопленных отправили в партизанские отряды, а тяжело раненых переправляли в близлежащие деревни. У нас были свои бланки, своя печать. Я, как главный хирург, приходил для консультации в другие отделения накануне и говорил с/сестре: завтра мы из отделения выпишем того-то и того-то. После выписки назначаем </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
