<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000890">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Николаем Макеевым</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 121. Л. 177-216.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.182" xml:space="default"/>
        <p> подпольного ЦК КП(б)Б, в 1942 году я ему сделал операцию очень сложную. У меня в больнице было очень много сестер. Прибыл этот работник подпольного ЦК КП(б)Б и ничего не сказал, мы положили его на второй этаж. У нас был молодой врач, окончил он институт в Вильно. Я ему предлагаю заменить меня в дежурстве с вечера. С 8 час. вечера я организовал увоз этого раненого на квартиру в деревню. Одна сестра погибла из-за этого.</p>
        <p>Второй случай на мельнице, около немецкого кладбища. Там на мельнице работал весовщиком некто Сташкевич. Было задание уничтожить шефа мельницы; его уничтожили, а участник получил ранение, я ему сделал операцию, положил в больницу и впоследствии за связь с партизанами и уход его семьи он расстрелян.</p>
        <p>Третий случай. Партизан из Руденского района Покровский был привезен в тяжелом состоянии, у него было отморожение обоих ног третьей степени. Положили в больницу, обе ноги пришлось снять.</p>
        <p>Четвертый случай – также с бывшим военнопленным Ковалевым. При выполнении задания (нес мины на железную дорогу) ему руку порвало. Я ему вычленил руку. Он был посажен, его мучили в гестапо, но отпустили, сейчас я его вижу.</p>
        <p>Следующий случай – Михалко (из военнопленных партизан). Когда была облава, он выпрыгнул из окна, ему пулеметной очередью перебили ногу и получилась гангрена, пришлось снять ногу, сейчас жив и здоров.</p>
        <p>Из Самохваловского района, из отряда партизанского прибыл с прострелянной рукой партизан, я ему сделал операцию и через 3 недели он поправился.</p>
        <p>Еще один случай. Один партизан проморозил ногу, пришлось снять пальцы ног, и тоже хорошо обошлось.</p>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
