<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000890">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Николаем Макеевым</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 121. Л. 177-216.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.181" xml:space="default"/>
        <p> В начале моей деятельности сразу организовал уход двух медицинских сестер в партизанский отряд. При Старожевской амбулатории была инвалидная комиссия, которая состояла из 3-х врачей. Председателем этой комиссии был врач Зязин, он из пленных, его жена тоже работала. Комиссия эта заседала два раза в неделю. Мы освобождали по этой комиссии очень много людей совершенно здоровых. Поэтому впоследствии книгу записей больных спалили, врач Зязин был арестован и судьба его мне неизвестна. После его ареста председателем комиссии был назначен я. За полтора года через комиссию прошло 5 тысяч людей, большей частью молодежь. К нам присылались люди, мы квалифицировали у совершенно здоровых людей туберкулез, язву желудка, аппендицит. Наша задача была – побольше освобождать людей, переотправлять их в партизанские отряды, тем самым поддерживать мощь нашей Красной армии и подрывать силу армии противника. Более 3-х тысяч человек освобождено по больничным листкам, более тысячи справок выдано об освобождении от работы.</p>
        <p>Я сам, помимо своей помощи как врача, проводил работу со специальной группой людей и врачами. Я имел связь с подпольной организацией. Доставлял медикаменты, организовывал провоз мин, посылал готовые бланки документов.</p>
        <p>Были у нас люди амбулаторного лечения. Такие люди выполняли определенные задания партизан. Они приходили на амбулаторный прием и говорили: мне необходимо быть через 2 недели снова в городе. Мы в бюллетене пишем: «Явиться на прием через две недели». Таким образом, через комиссию и через больницу прошло очень много партизан и было сделано более крупных операций до 50 партизанам и другим. Так, например, был работник </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
