<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000890">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Николаем Макеевым</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 121. Л. 177-216.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.185" xml:space="default"/>
        <p> Логойского района к тов. Казанцеву. При переправе через реку Свислоч жена упала в реку и после этого сильно заболела, но потом поправилась.</p>
        <p>Я прибыл в распоряжение тов. Казанцева. Сначала мне было мало работы и мне было очень скучно. Казанцев говорит, что «мы вас в бригадный госпиталь направим». В этом бригадном госпитале я оперировал комиссара партизанской бригады «Штурмовая» тов. Федорова, командира партизанского отряда «За Родину» тов. Матюгина.</p>
        <p>Когда узнали, что я приехал, целая бригада приехала за мной, хотели забрать в бригаду им. Фрунзе, но меня не отдали.</p>
        <p>Мы находилась в Моныльском лесу. Было это в марте мес. 1944 года. Я был назначен хирургом-консультантом. Здесь было 6 партизанских отрядов, в центре был наш бригадный госпиталь имени тов. Пономаренко. Был стационар на 50 человек. Устроены были нары, матрацы на них, постельное белье. В потолке землянки было сделано окно. Потолок и стены обшиты парашютным шелком. Было несколько землянок. Одна землянка для инфекционных больных, специальная амбулатория – домик на 4 окна – операционная комната, также обшитая парашютным шелком. Здесь, в этой операционной я проводил сложнейшие операции: ампутация ног, рук, операцию черепа и полостные. 1-го мая 1944 года жена одного командира Горошко из спецгруппы не могла никак родить в течение 4-х суток. В 11 часов ночи меня зовут. У нас в партизанской бригаде «Штурмовая» было 7 врачей. Шла речь о спасении роженицы. Я распорядился дать роженице наркоз, сделал операцию кесарево сечение, удалил ребенка, зашил живот. Все это делалось при лучине, света не было. Обошлось все хорошо, и женщина через 9 дней выписалась, и она сейчас работает в Минске.</p>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
