<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000890">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Николаем Макеевым</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 121. Л. 177-216.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.183" xml:space="default"/>
        <p> Следующий случай. Из военнопленных – бывший лейтенант, хотел совершить побег из лагеря, получил ранение легких. Я его тоже оперировал, потом отправил в отряд.</p>
        <p>Женщина Петрашкевич около Старого Села, везла медикаменты из Минска, при обстреле получила ранение. Я ей сделал операцию промежности прямо на квартире, на окраине гор. Минска.</p>
        <p>Василевский – связной. Я ему делал операцию. Он ехал в Минск по заданию, упал и сломал себе бедро.</p>
        <p>Мазаник Иван – работал на хлебозаводе, выдавал хлеб партизанам. Он погиб. Пришли ко мне за помощью, чтобы спасти одного товарища – Васильева. Я организовал машину скорой помощи, посадили его и увезли на этой же машине за город, к партизанам.</p>
        <p>Таким образом спасли десятки людей.</p>
        <p>Из …… к нам прибыла работница Лаврова с туберкулезом тазобедренного сустава. Гестапо нам велело следить за ней. Мы организовали ей побег. Прибыла машина, одели ее в немецкую форму и увезли. Судьбу ее я не знаю. Мы отправляли инструменты и медикаменты, лично я этим занимался.</p>
        <p>Был у нас главврач Зубарев. Он говорил мне: «Инструменты крадут, и вы знаете, куда эти инструменты направляются?». Мой ответ был – не знаю ничего.</p>
        <p>Пришлось больных обслуживать и на дому. Я проделал до 500 всяких перевязок на квартирах больных.</p>
        <p>Помимо повседневной работы я проводил работу по подрыву мощи немецкого командования. Распространял листовки, собирал у крестьян теплую одежду для Красной армии и партизан. Мы многих людей спасли; собирали полотенца, простыни, собрали до 75 тысяч деньгами, своих личных денег я дал 5 тысяч рублей.</p>
        <p>Получали газеты, листовки информбюро, получали даже </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
