<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000890">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Николаем Макеевым</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 121. Л. 177-216.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.184" xml:space="default"/>
        <p> папиросы «Беломорканал» (приносили из отрядов). За все время при моей помощи пронесли медикаментов в партизанские отряды на 30 тысяч рублей, в том числе: сульфидин, стрептоцид и два набора хирургических инструментов. Потом мы вывезли в партизанский отряд целую амбулаторию.</p>
        <p>Если забирали молодежь в Германию, мы клали в больницу под видом необходимости операции. Срок, допустим, операции прошел, больной отказался от операции, предположим, аппендицита или др. болезни, мы его выписывали через некоторое время, и он скрывался в партизанский отряд.</p>
        <p>Вскоре мной будет написан специальный труд – как я работал по специальному заданию.</p>
        <p>Потом я работал по специальному заданию майора Казанцева с лета 1943 года, выполняя задания операций. Вскоре был приказ убыть совсем в отъезд. Я работал в отряде с октября 1943 года. Прошло 2-3 м-ца, был перерыв и мне не было ничего известно. Потом приехала связная Хаиновская и говорит: «Завтра приходите, мама больная» и при этом она мне показывает мундштук (это наш пароль). Был пакет от командира Бориса Казанцева. Я решил выехать в назначенное место на территорию Заславльского района. Но выехать было невозможно, не давали пропуска. Мы тогда с женой решили: у нас в этом районе был домик матери моей жены, который был занят чужими людьми. Мы решили судиться. Дело слушалось в Заславле и для присутствия на суде, мне дали пропуск на проезд в Заславль как свидетелю, и жене тоже. И я поехал на суд. Это было в воскресенье, народу было много. Ждали меня в Заречье, чтобы я выехал из Минска. Я посадил двоих детей на подводу и убыл с женой и детьми за город. Суд нам присудил этот дом. После суда я убыл в отряд партизанский, </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
