<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000890">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Николаем Макеевым</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 121. Л. 177-216.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.186" xml:space="default"/>
        <p> Через 2 недели из дер. Гайдуковка, Заславского района привезли меня к жене партизана, с внематочной беременностью. Она была чуть жива после 3-дневного заболевания. Я говорю, что будем делать операцию. В деревенской хате поставили два стола, положили ее на стол, инструменты кипятили в печке. Вскрыл ей живот, перевязал кровоточащий сосуд. Много женщин из деревни стояло под окном, ожидали результата. Даже в таких недозволительных условиях операция прошла благополучно, и больная совершенно выздоровела через 9 дней.</p>
        <p>Так мы поработали до мая мес. 23-го дня. Немцы начали блокировать нас. Мы начали с боем отступать. Мы перешли на сторону Логойска и Плещеницы для отправки в тыл.</p>
        <p>Блокировка началась с Ушаческого района. У нас было партизан тысяч 50, но немцы выставили войско в 200 тысяч против нас.</p>
        <p>Хочу дополнить, что моя жена в партизанской бригаде работала медсестрой госпиталя. Дети мои – сын Шура, 11 лет, выполнял на базе хозяйственные работы: пас лошадей и коров партизанских, собирал по деревням масло, молоко и яички для раненых и больных. Дочь Ира, 10 лет, работала на кухне по приготовлению пищи, кормила раненых и больных. Это повседневная была нормальная партизанская жизнь и работа. Хотя ежедневно на рубежах партизанских границ происходили боевые схватки партизан с немцами.</p>
        <p>23 мая 1944 года немцы начали небывалую блокаду нашей зоны, ввели регулярные войска: танки, артиллерию, авиацию и пехоту численностью до 200 тысяч.</p>
        <p>Отступив и после тщательной подготовки в ночь на 3.IV-44 г. мы начали наступление с целью прорыва кольца немцев между м. Логойск и Плещеницы. Всю ночь гремел бой, части </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
