<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000890">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Николаем Макеевым</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 121. Л. 177-216.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.187" xml:space="default"/>
        <p> бригады удалось прорваться через линию немцев. Тяжелые были часы для меня с детьми в бою ночном, в лесу темно. Дети вдвоем в бою следовали верхом на одной лошади возле меня. Лошадь, на которой ехали дети, на линии огня была ранена и упала в немецкий окоп. Дело было чрезвычайно трудное: ночью темно, жестокий артиллерийский, пулеметный, минометный огонь, кругом рвутся мины и снаряды, стоны и крики раненых и вой скота и лошадей. Мне нужно было смотреть за детьми и неоткладно на месте на линии огня оказывать помощь раненым, что я с честью выполнил.</p>
        <p>На этот раз прорваться мне не удалось и пришлось с большей частью бригады отступить. В этом бою только из нашей бригады было раненых до 50 человек. 3 дня мне пришлось поработать основательно над ними. В этом бою был тяжело ранен наш комиссар бригады тов. Федоров, после операции и до отправки на аэродром и за линию фронта был под моим наблюдением. Ныне тов. Федоров здоров, работает в Минске.</p>
        <p>В течение 3-х недель с боями пришлось маневрировать по 30 и более километров в день по лесам и болотам. Немцы бомбили по целым дням, пищи совершенно не было, приходилось питаться клюквой и ячменем – зернами. Дети не могут ходить – обессиленные и голодные, с ранами на ногах. И так, месяц в боях с немцами, с детьми, с ножом в руках неоткладно оказывать всю квалифицированную мед. помощь раненым и больным партизанам, и населению. И все же, к великому счастью, мне удалось с группой партизан прорвать кольцо немцев и благополучно вернуться с детьми на базу бригады и продолжать свою работу до воссоединения с Красной армией.</p>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
