<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000321">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Вольдемаром Теллингом</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 20. Д. 11.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.1 оборот" xml:space="default"/>
        <p> но все же кое-что слышал. Вначале не обращал внимание на разговоры и беседы. Но двоюродная сестра, которая в то время читала орган КП(б)Э и была большевичка, многое мне разъясняла. Она расходилась по вопросу о национальных вооруженных силах. Буржуазия организовала национальные полки. Впоследствии оказалось, что ЦК нашей партии ошибался, отстранившись от этого дела, а буржуазия, благодаря этому, использовала вооруженные силы против нас. </p>
        <p>
          Также наша партия сделала ошибку и в земельном вопросе, говоря, что деревня должна непременно превратиться в колхозы и не следует раздавать землю крестьянам. Буржуазия и это использовала, разделила помещичьи земли батракам и малоземельным крестьянам и тем привлекла их на свою сторону. Буржуазия использовала в 1919 г. эту борьбу, 
          <hi rendition="#i">колебания крестьянства</hi>
           между советской и буржуазной Эстонией. 
        </p>
        <hi rendition="#i">колебания крестьянства</hi>
         между советской и буржуазной Эстонией. 
        <p>Что на меня повлияло? Мне казалось, что все это делают и говорят какие-то господа. В 1917 г., когда я был в третьем классе, я мечтал кончить весной высшее начальное училище, пройти за один год два класса. Как-то проходя с товарищами по улице, кажется, выборы какие-то были, я так просто бросил: «Ах, все это пустяки, все эти выборы, из этого все равно ничего не выйдет». Товарищ сказал: «Нет, это неправильно. А вот на социал-демократов и большевиков все партии злятся. Это партия одна и только она защищает интересы низшего сословия, низшего народа». Это кольнуло в сердце и вдруг показалось таким близким, потому что я все время считал себя низшим человеком. Этот товарищ потом стал идеологически совершенным буржуа.</p>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
