<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000321">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Вольдемаром Теллингом</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 20. Д. 11.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.2" xml:space="default"/>
        <p> Литературы никакой не было. Но берешь газеты, как попала газета – схватил одну, другую, третью мысль, в молодости голова хорошо работала. Я любил учиться, все хорошо запоминалось. Теперь, конечно, совсем другое уже. Это было приблизительно в 1918 г. – или во время оккупации, или в начале буржуазного правительства. Был один знакомый торговец, торговал колониальными товарами (продуктами питания), хорошая торговля у него была. Я на него смотрел, как на высшее сословие. Так как мы все время у него покупали во время оккупации, то он нас поддерживал, потому что норма хлеба была 50 г, он иногда отрезал хлеба немного побольше. Однажды он позвал моего отца к себе, я тоже пошел. Он начал говорить такие вещи, что я бы никогда не мог подумать, что он так может говорить. Оказывается, он был одним из руководителей нашей таллинской организации. Он, как человек, был симпатичный, и вся семья его была симпатичная, вежливо ко мне относилась. Когда я приходил, они за руку со мной здоровались. Вся семья мне нравилась и разговоры нравились. Мы сблизились. </p>
        <p>Конкретно до организационной работы не дошло. Просто настороженность с моей стороны была и до некоторой степени недооценивал свои силы. Я отказался организационно работать, когда они мне это предложили, устроили свидание с главным руководителем. Но я все-таки вел работу сам по себе, особенно со времени немецкой оккупации не держал язык за зубами, как только что приятное услышишь в пользу советской власти, так старался передать, конечно, тем, кого я знал. </p>
        <p>Кажется, в конце 1920 или в начале 1921 г. этот </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
