<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000321">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Вольдемаром Теллингом</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 20. Д. 11.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.2 оборот" xml:space="default"/>
        <p> торговец просыпался, и в первую очередь, его жена. Там темное дело было. Я просто не знаю, в чем дело, больше не слыхал и не видал его. Его жена осталась здесь, а его выслала буржуазная власть, потому что в 1922-1923 гг. обман был между политзаключенными. С тех пор у меня не было связи с человеком, на которого можно было бы опереться, с кем можно было бы побеседовать, получить поддержку. Поэтому я стал задумываться, как бы самому немножко работать. Мне уже 17-18 лет было, и приходилось как-нибудь ближе заниматься этими делами. После того, как эсеровская партия была ликвидирована, до некоторой степени ожили коммунисты. Партийного билета я не имел, но от того, что туда вошел, я никогда не отказывался и приносил пользу. В 1922 г. у нас были такие интеллигенты, что на словах революционная фраза, а на деле ничего не делали. Поэтому произошел раскол. Этих интеллигентиков и мелкобуржуазных представителей выбросили, и партия стала пролетарской и переменила название. Была эстонская рабочая партия, которая была тогда легальной партией. В конце 1922 г. или в начале 1923 г. произошло это изменение названия. Массы захватили в этой партии власть в свои руки. </p>
        <p>В 1922 г. я кончил учительскую семинарию и весной нашел себе место в г. Петсери в гимназии. На меня возложили кое-какие обязанности. В 1927 г. я встретился с одним товарищем по фамилии Андреев. После он был убит в Казахстане во время коллективизации, он член ЦК. Я поработал в Тарту над захватом власти и выбросом мелкобуржуазных элементов. Познакомились друг с другом, по-видимому, я </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
