<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000321">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Вольдемаром Теллингом</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 20. Д. 11.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.3" xml:space="default"/>
        <p> произвел хорошее впечатление, и он предложил мне отправиться в Советский Союз учиться. Мне как-то стыдно было, что я, в сущности, ничего не делал и вдруг пойти на казенные харчи, учиться и сказал: «Оставим пока этот разговор, ровно через два года будем об этом говорить, а пока я постараюсь работать в пользу рабочего класса». Конечно, я все время в школе работал, помогал подпольной комсомольской организации, рекомендовал людей, но это немножко урывками было. В 1922-1923 гг. мне предложили кое-какую работу. Они, конечно, лучше меня знали, как выполнять, потому что мне трудно было, я должен был учить ребят из гимназии предметам и для революционной работы очень мало времени оставалось. Но в общем кое-как в школе дело наладил. По-видимому, они были лучшего мнения обо мне, чем я сам. Это было в 1923 г. Меня известили, что нашли меня достойным принять в партию. </p>
        <p>Одно время я начал сомневаться, так как я слышал, что в руки даются партийные билеты, а мне ничего не дали. Позже, в тюрьме, я очень много думал об этом и вспоминал, как тот товарищ, который принимал меня в партию сказал: «Ну, теперь ты будешь решительный и смелый, тебя сделали человеком». Так как Петсериский уезд – голодный уезд, то партийных взносов вообще не требовали; поэтому я и уверился в своем членстве. Теперь ЦК партии признал стаж пребывания в этой партии за стаж пребывания в коммунистической партии. Тогда этот вопрос не был так разрешен, потому что была легальная организация. </p>
        <p>После ареста в начале 1924 г. до некоторой степени я </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
