<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000321">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Вольдемаром Теллингом</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 20. Д. 11.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.3 оборот" xml:space="default"/>
        <p> потерял связь. Я с молодости был рассеянный, я ничего не записывал, ни адресов, ничего. У меня тогда хорошая память была. Но, когда я думал, что это неважно, я быстро забывал и забыл адреса и фамилии, которые товарищ мне дал. И только после этого вспомнил, что он мне для того и дал, что он вперед знал, что в ближайшее время будут аресты, и он должен исчезнуть. Но тогда я не понял, почему он мне дал адреса. Через пару месяцев меня отыскали и связались, снабдили литературой. Тогда уже по серьезному дело пошло. Поставили целью завербовать людей, и шла подготовка к восстанию.</p>
        <p>В сентябре месяце 1924 г. я прибыл в Тарту, там никого не застал. Послал письмо, шифр был дан ребяческий. После, когда я познакомился с настоящим шифром, я понял, что это был ребяческий шифр. Никак не связаться с людьми, и никто не являлся, а до зарезу нужно было, и литература нужна была, и нужно было достать работу и получить денежную субсидию, потому что в трех уездах была договоренность, чтобы работать, потому что люди должны чем-нибудь питаться за это время. Я настойчиво хотел получить какой-нибудь контакт и, в конце концов, пошел к одной женщине, о которой я знал, что она тоже этим делом занималась, приносила литературу и проч. Она к условленному моменту не пришла, ничего не принесла. Я послал к ней одного школьника, а сам караулил. Вдруг вижу, что быстро-быстро идет человек в штатском. Это был человек из тайной полиции. И эта женщина была захвачена, и школьник, которого я поспал за вещами. Я немного еще походи тут, думал, что школьника </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
