<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000321">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Вольдемаром Теллингом</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 20. Д. 11.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.4" xml:space="default"/>
        <p> это не касается. Но он не походил. Я решил, что все концы пропали, больше никого не знаю, пошел домой, чтобы взять свои вещи и уйти. Как только я пришел, там уже была засада, и меня задержали. Я очень досадовал, что пошел туда, это была моя оплошность. За это я поплатился 14 годами тюрьмы. Из людей успели арестовать только одного человека, потому что в письме одного руководителя расшифровали адрес мой и меня, и его захватили.</p>
        <p>Когда я попал в тюрьму, мне был 21 год. Выпустили меня в 1938 г. В тюрьме я старался учиться, сколько мог, на той литературе, какую можно достать. Сперва одноклассники помогали. Но это была либеральная литература, например, сборник по истории западноевропейских литератур Когана, история литературы Овсянико-Куликовского, по политэкономии изучал Чупрова, различные истории философии, какие в руки попадали. Но философия вообще очень тяжелая вещь. Я все вникал в то, что на самом деле они хотят сказать.</p>
        <p>
          Когда меня перевели в Таллинскую центральную тюрьму, я был среди товарищей, которые имели здесь связи, но как ни извещали, что «шлите книги, чтобы учиться», никаких книг не прибывало. Только как-то получили «Цифры и факты» – 
          <hi rendition="#i">книга из СССР</hi>
          , это было уже в 1926-1927 гг. и даже немножко позже. Красной нитью в этом издании проходила борьба между генеральной линией партии и троцкистами-зиновьевцами-бухаринцами. Этими цифрами и фактами показывалось, какое на самом деле положение, куда эти люди толкают действительность. Это была наиболее серьезная книга для того, чтобы иметь общее 
        </p>
        <hi rendition="#i">книга из СССР</hi>
        , это было уже в 1926-1927 гг. и даже немножко позже. Красной нитью в этом издании проходила борьба между генеральной линией партии и троцкистами-зиновьевцами-бухаринцами. Этими цифрами и фактами показывалось, какое на самом деле положение, куда эти люди толкают действительность. Это была наиболее серьезная книга для того, чтобы иметь общее 
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
