<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000321">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Вольдемаром Теллингом</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 20. Д. 11.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.4 оборот" xml:space="default"/>
        <p> представление о Советском Союзе, потому что до сих пор мало литературы было. В Таллине литература была, доставали, но я со многими вещами познакомился в тюрьме – от Сарабьяна до Тынянова, до Митина добрался, с Покровским познакомился. Потом четырехтомник Ленина вышел, учебник на английском языке был, в начале был, кажется, отрывок из Уиптона Синклера «Уголь». Это был учебник английского языка и в то же время там были статьи по некоторым коренным вопросам ленинизма. В то время я впервые познакомился с отрывками из произведений Сталина, был в восхищении от простоты его стиля. На английском языке я все понял, о чем он писал.</p>
        <p>В тюрьме тоже была классовая борьба, буржуазия хотела выжать нас, в первую очередь, обрекала нас на духовное вымирание, оставляла без литературы и т.д. Там было больше 100 человек. Ведь это же живой организм, который не даст себя убить без борьбы. Тут началась борьба за газету. Не помню, как часто она выходила, она была под названием «Луч». Вообще в Нарве все время выходил и орган коммунистической партии Эстонии, а в тюрьме газету называли «Тюремный луч» – тюремная газета. В борьбе за организацию этой газеты возникла, создалась наша тюремная организация – не только коллектив агитаторов и пропагандистов, но и организаторов. Так же, как при организации «Искры», возникла наша большевистская организация.</p>
        <p>Потом начали издавать журнал. Работали, сколько сил хватало. Там цвет нашей партии был. Разные теоретические работы проводились и по тем книгам, которые мы читали по </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
