<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000321">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Вольдемаром Теллингом</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 20. Д. 11.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.5" xml:space="default"/>
        <p> экономике, и по текущим экономическим и политическим вопросам Эстонии и Советского Союза. С началом экономического кризиса, с началом обострения классовой борьбы в Эстонии, классовая борьба и в тюрьме обострилась. В 1931-1932 гг. положение было кошмарное. За каждый проступок – 7 дней карцера, и даже за секретное письмо, которое писали друг другу, – 7 дней. За то, что отправили – 7 дней. И так получалось, что за одно письмо – 14 дней в карцере. Как мы ни боролись, как ни ухищрялись, тюремное начальство всегда находило повод наказать нас. Как бы мы ни изощрялись, чтобы не нашли эти письма, все равно находили, дело дошло до того, что в 1932 г. временно прекратили выпуск газеты и журнала. Ни одна газета в течение нескольких месяцев, кроме той комнаты, где она по установленному порядку была написана и средактирована, не попадала. Все время эти тюремные ищейки лазали, и тогда решили временно прекратить выпуск.</p>
        <p>В 1932 г. нас посадили в одиночки. Но хуже, чем в одиночке, – по два человека в одной камере, потому что люди просидели в тюрьме лет 8-9, нервы уже расшатались. Потом, годы 1930-1931-1932 – сплошные карцеры, почти все годы – запрет передачи посылок, запрет купить что-нибудь на деньги, запрет на газеты, на книги. Вследствие всего этого здоровье некоторых товарищей начало хромать. Так что некоторых, уж очень ослабевших, освободили от всяких обязанностей, и эти обязанности возлагались на более сильных товарищей. Но все же вытерпели, кажется, только 3-4 товарища сплоховали и подали прошение о помиловании.</p>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
