<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000321">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Вольдемаром Теллингом</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 20. Д. 11.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.5 оборот" xml:space="default"/>
        <p> В 1934 г. началась волна фашизма. Тут было ужасное положение. Раньше крестьянам платили 3 кроны за кило мяса, а потом цена мяса упала до 60 центов. Поэтому недовольство было большое и все говорили: «Что будет? Так тоже жить нельзя». Эти фашисты назывались вапсами. Этот вапсизм захватил массу народа еще и потому, что некому было противодействовать, когда произошло восстание 1 декабря 1924 г. Наша организация была полностью разгромлена. Огромное количество партийцев было уничтожено, и после этого наше движение не сумело подняться наверх. У нас было кое-какое руководство, но должного контакта не было, и многие тогда переродились. Из партийцев некоторые стали пьяницами, пришли в отчаяние, что все пропало. Некоторые пошли на другую работу, стали хозяйственниками, а главная масса оставшихся в нашей партии была в тюрьме.</p>
        <p>В 1934 г., с приходом Пятса, национальный капитал оказался в руках фашизма. При поддержке английского и французского капиталов они финансировали хуторскую систему и оказались хозяевами. Посадили несколько фашистов Германской организации после т.н. «путча» в 1934 г., и нас опять из одиночек перевели в общие камеры. Это было плохо, но все-таки лучше, чем в одиночке жить вдвоем, потому что нервы были растрепаны, так как жить годами в одной комнате вдвоем – это ужасное мучение. Мысли одни и те же, а круг тем бесед все же ограничен между двумя людьми. К тому же, нельзя забывать кошмарный режим тюрьмы, при котором всякими методами старались раздражать заключенных, например, вечером, когда тихо было, люди читали, вдруг раздается точно выстрел. Оказывается, надзиратель брал кулечек из бумаги, надувал его воздухом и хлопал. Это по </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
