<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000321">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Вольдемаром Теллингом</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 20. Д. 11.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.6" xml:space="default"/>
        <p> пустому коридору раздавалось, как выстрел. Человек, который читает, вздрогнет и занервничает. Когда отпирали дверь, старались не руками отодвинуть железный засов, а ногами, и звук получался, как из пушки. Когда приходит надзиратель, то не говорит, а орет изо всех сил, и ты должен чувствовать, что ты – букашка, а не человек.</p>
        <p>Но все же люди наши ожили. В 1935 г., видя, что нас никак не сломить, ввели новый, так называемый «домашний режим» в тюрьме, ввели несколько градаций, разделили на 3 категории: испытуемые, затем исправляющиеся и выше всех – примерные или образцовые, и в каждой группе был свой порядок. Испытуемым, в число которых определили всех политзаключенных, не позволяли читать газеты, не разрешали получать табак, и за два месяца разрешалась посылка в 2 килограмма. Нам начали давать марки. Каждый должен набрать 160 или 170 марок для того, чтобы получить следующий разряд. Мы наотрез отказались, говорили, что мы ни в чем виновными себя не считаем и поэтому нам не в чем исправляться, марок их не брали, пусть они эти марки куда хотят девают.</p>
        <p>В 1936 г., так как нервы уже истрепались и так как новый закон мы тоже приняли голодовкой, мы получили указание сохранить силы, сохранить кадры, чтобы не дать возможности провокации уничтожить себя, потому что уже началось вымирание, многие начали болеть туберкулезом. Чтобы получить дополнительное питание, разрешалось идти на работу и получать марки. Это было целесообразно, потому что благодаря этому указанию вое же сохранились наши кадры. Меня </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
