<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000321">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Вольдемаром Теллингом</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 20. Д. 11.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.7" xml:space="default"/>
        <p> что мне противно было смотреть. Народ ходил не франтами, не щеголями, а еще хуже.</p>
        <p>
          Самое интересное было, что я никак не мог 
          <hi rendition="#s">мириться</hi>
           
          <hi rendition="#i">привыкнуть</hi>
           с тем, что имеются такие 
          <hi rendition="#i">«</hi>
          маленькие люди
          <hi rendition="#i">»</hi>
           – 
          <hi rendition="#i">дети</hi>
          , и как они могут жить, потому что за 14 лет 
          <hi rendition="#s">все очень изменилось</hi>
           
          <hi rendition="#i">совершенно отвык от детей</hi>
          .
        </p>
        <hi rendition="#s">мириться</hi>
         
        <hi rendition="#i">привыкнуть</hi>
         с тем, что имеются такие 
        <hi rendition="#i">«</hi>
        маленькие люди
        <hi rendition="#i">»</hi>
         – 
        <hi rendition="#i">дети</hi>
        , и как они могут жить, потому что за 14 лет 
        <hi rendition="#s">все очень изменилось</hi>
         
        <hi rendition="#i">совершенно отвык от детей</hi>
        .
        <p>Когда приехал в Тарту, увидел, что старики мои очень уж одряхлели. Так что чувство счастья и радости не было. Только одна мысль была: «Ну, а как теперь найти себе кусок хлеба?» К счастью нашлись хорошие люди, одноклассники, которые правдой и кривдой устроили меня на работу. В конце концов, в 1938 г. я стал домашним учителем, тоже контрабандой: то, что не нужно было говорить, не говорил. Но все же при помощи займа у родных купил костюм и выглядел прилично. Когда вышел из тюрьмы, то товарищи решили, что мою шляпу нельзя носить, ее мог надеть какой-нибудь рыбак, который 10 лет работал. Платья у меня не было. Дрянное пальтишко, которое не помню сколько крон стоило раньше, из шерстяной пыли сделано. Это в тюрьме осталось. Мои приятели где-то достали длинные-длинные брюки. Уцелели сапоги, но без подошв. Вот так первое время приходилось выглядеть.</p>
        <p>Пришел я к одному профессору, чтобы поступить на работу. Впечатление у него от меня осталось хорошее. Я на отлично кончил семинарию. Он сказал: «Зайдите к такому-то заведующему и скажите, что я послал вас на работу». А потом вдруг ему пришло на ум: «Чем же вы занимались в промежуток от того времени, </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
