<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000321">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Вольдемаром Теллингом</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 20. Д. 11.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.6 оборот" xml:space="default"/>
        <p> определили корзинщиком, плести корзины из ивовых прутьев. Другие были сапожниками и т.д. Физически это укрепило вас, нервы тоже немножко успокоились.</p>
        <p>
          Так было до 1938 г., когда Пятсу удалось сделать себя президентом. И, с одной стороны, от радости, с другой стороны, чтобы примириться с фашистами, с вапсами, он дал амнистию. В 193
          <hi rendition="#i">4</hi>
           г. вапсы хотели устроить восстание. Параграф у нас и у них один и тот же, и как разделить, что одним людям по одному параграфу можно дать амнистию, другим по тому же параграфу нельзя дать амнистию. Тогда Пятс и решил, чтобы дать амнистию всем. Я вышел на один день позже других. Я думал: что же такое это значит, что они вышли, а я еще нет. Были уже слухи, что подготовляется что-то. Я говорил: «Пока не выйду из тюрьмы, не поверю». И правильно оказалось. Эта задержка объясняется тем, что я был осужден в другом городе. Чтобы достать документы, на это ушел один день.
        </p>
        <hi rendition="#i">4</hi>
         г. вапсы хотели устроить восстание. Параграф у нас и у них один и тот же, и как разделить, что одним людям по одному параграфу можно дать амнистию, другим по тому же параграфу нельзя дать амнистию. Тогда Пятс и решил, чтобы дать амнистию всем. Я вышел на один день позже других. Я думал: что же такое это значит, что они вышли, а я еще нет. Были уже слухи, что подготовляется что-то. Я говорил: «Пока не выйду из тюрьмы, не поверю». И правильно оказалось. Эта задержка объясняется тем, что я был осужден в другом городе. Чтобы достать документы, на это ушел один день.
        <p>Это освобождение никакого облегчения, никакой радости не дало. Когда я пришел к сестре, я с ней все же очень редко виделся, хотя она посылки приносила в тюрьму, заботилась обо мне, но вижу она такая маленькая стала, дряхлая. Муж ее тоже пришел, такой старичок поседевший, а до этого они были не молодые, но такие сильные, рослые люди. Он в свое время тоже в тюрьме сидел. Так что впечатление было тяжелое. И все время была мысль, что полиция придет и опять возьмут, потому что мы на салазках фашистов приехали. Все окружающие очень изменились, женщины очень красили себя, костюмы изменились, прически такие, </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
