<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000321">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Вольдемаром Теллингом</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 20. Д. 11.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.8 оборот" xml:space="default"/>
        <p> класс был, может быть, сильнее.</p>
        <p>После 1 декабря 1924 г., после неудачи восстания, которое было не под силу уже разгромленному рабочему классу, рабочее движение несколько идет вниз. Это объясняется тем, что после гражданской войны, после стабилизации хозяйственного положения в Эстонии буржуазия шла на свертывание промышленности и на уничтожение крупной промышленности. Такие заводы, как, например, Русско-Балтийский судостроительный завод, Беккеровский, Петровский, Двигатель, Вагоностроительный завод, химический завод Майера, Балтийская бумагопрядильная и ткацкая фабрика или совсем не работали, или работали только частично. Взамен этого буржуазия старалась основать фабрики поменьше. Для вновь возникавших заводов и фабрик была установка на удовлетворение внутреннего спроса, т.е. завод должен быть рассчитан на 400 чел. рабочих.</p>
        <p>С 1924 г. совершенно официально буржуазное правительство объявило курс на аграризацию страны, что главный упор должен быть сделан на сельское хозяйство, а не на промышленность. Поэтому у эстонских рабочих была поговорка: «Буржуазия боится фабричного дыма». Вот по этим причинам было неудачно восстание 1 декабря.</p>
        <p>После 1 декабря наши революционные силы, которые шли по путям Октября и вообще русской большевистской партии, были разгромлены. Несколько сот человек было уничтожено, несколько сот было заключено в тюрьму. Рабочее движение лишилось своего авангарда, своего руководства. Но сам рабочий класс долго еще по инерции шел по тому же пути.</p>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
