<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000321">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Вольдемаром Теллингом</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 20. Д. 11.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.9" xml:space="default"/>
        <p> такова точка зрения заключенных, и прений не было, потому что рабочие верили в то, что политзаключенные не виляют и что они не провокаторы. Это очень знаменательное явление у нас.</p>
        <p>Кроме того, нужно обратить внимание на то, что буржуазия после разгрома рабочего движения в 1924-1925 гг. шла на коррупцию верхушки рабочего класса. Вербовка рабочей силы на новые, а также на старые предприятия шла по особой системе, именно: вербовали крестьянских сыновей и дочерей, обрабатывали их, и таким образом, на предприятия поступали чуждые элементы, которые не напоминали больше революционный класс старого времени.</p>
        <p>В 1932-1933 гг. под влиянием мелкой буржуазии, фашистов, вапсов эти настроения нашли довольно широкий отклик среди таких рабочих. Так что успели уже немножко переработать состав рабочих под западноевропейский лад. </p>
        <p>В революционном движении у нас намечается такая особенность. Когда в 1934 г. вапсов осудили, потом заключили после восстания и когда Пятс крепко встал на ноги, он распустил партии, распустил Государственную думу, по своему образцу выработал новую конституцию и ввел ее в силу. На основании этой конституции устроили выборы в Государственную думу, дал назначить себя в президенты.</p>
        <p>
          Начинается оппозиция в среде интеллигенции, не революционная, не большевистская, а, можно сказать, мелкобуржуазная оппозиция. Представители интеллигенции, которые теперь уже влились в нашу систему, в том числе тот же Варес – председатель президиума Верховного Совета Эстонии, был на мелкобуржуазных позициях. 
          <hi rendition="#s">но </hi>
          <hi rendition="#s">вместе с тем не</hi>
          <hi rendition="#s"> </hi>
          <hi rendition="#s">режим подавления</hi>
          <hi rendition="#s"> рабочего</hi>
          <hi rendition="#s"> класса</hi>
          <hi rendition="#s">.</hi>
           Пятс все время опирался на английские и французские капиталы, а не на немецкие. Только позже начинается проникновение гитлеровского влияния в пятсовское правительство. Один из его сотрудников, генерал Лайдонер, выступил в 1938 г. в одном обществе (Общество эстонских ученых) с ошеломляющей речью. Тогда он – первый из крупных деятелей буржуазии – выступил с пропагандой сотрудничества с немцами, которое, будто бы, установилось уже веками, что эстонцы, будто бы, всегда сотрудничали с немцами. Мы же говорили, что это сотрудничество заключалось в том, что эстонец лежал на скамье со спущенными штанами, а немец его стегал, – вот какое было сотрудничество. Рутина и развал, которые мы видели, – вещественное доказательство этого сотрудничества. Мы чувствовали веками самое тяжелое угнетение, когда эстонцы рабским трудом должны были построить замки и укрепления, откуда немецкие бароны угнетали эстонцев и властвовали над ними.
        </p>
        <hi rendition="#s">но </hi>
        <hi rendition="#s">вместе с тем не</hi>
        <hi rendition="#s"> </hi>
        <hi rendition="#s">режим подавления</hi>
        <hi rendition="#s"> рабочего</hi>
        <hi rendition="#s"> класса</hi>
        <hi rendition="#s">.</hi>
         Пятс все время опирался на английские и французские капиталы, а не на немецкие. Только позже начинается проникновение гитлеровского влияния в пятсовское правительство. Один из его сотрудников, генерал Лайдонер, выступил в 1938 г. в одном обществе (Общество эстонских ученых) с ошеломляющей речью. Тогда он – первый из крупных деятелей буржуазии – выступил с пропагандой сотрудничества с немцами, которое, будто бы, установилось уже веками, что эстонцы, будто бы, всегда сотрудничали с немцами. Мы же говорили, что это сотрудничество заключалось в том, что эстонец лежал на скамье со спущенными штанами, а немец его стегал, – вот какое было сотрудничество. Рутина и развал, которые мы видели, – вещественное доказательство этого сотрудничества. Мы чувствовали веками самое тяжелое угнетение, когда эстонцы рабским трудом должны были построить замки и укрепления, откуда немецкие бароны угнетали эстонцев и властвовали над ними.
        <p>Кроме того, тут была и экономическая подкладка, потому что Лайдонер был крупнейший акционер в одном крупном сланцевом предприятии, основанном немцами, и хозяева диктовали ему и образ мыслей, как у нас говорят: «Чей хлеб, того и лай».</p>
        <p>Когда я вернулся из тюрьмы, я постарался вникнуть в то, чем дышит интеллигенция, мне пришлось иметь дело с интеллигенцией – с учителями и т.д. Я пришел к выводу, что буржуазии удалось разложить интеллигенцию. Некоторые из интеллигенции стали хозяевами, которые только и думали о том, чтобы обзавестись хозяйством, стать хозяевами, чтобы пожить хорошо, хорошо одеваться, выпить, и никакого </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
