<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000321">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Вольдемаром Теллингом</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 20. Д. 11.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.9" xml:space="default"/>
        <p> Можно привести такой замечательный пример. В 1926 г. были выборы в Государственную думу и, сколько я помню, самая левая партия, кажется, рабочая партия Эстонии получила 9 мест в Государственной думе, в то время как единый фронт трудового народа на выборах в 1923 г. получил 10 мест. Нужно сказать, что в 1923 г. буржуазия исключила из списка некоторые наиболее промышленные районы и города Эстонии, например, в Таллине рабочие сами организовали голосование. Эти голоса, конечно, пропали, но они напечатали бюллетень, который был роздан. Они ходили с колясочкой по городу, собирали голоса и собрали 9 голосов, что означало 3 места в Государственной думе. Но замечательно, что в Государственной думе было 9 наших мест, а в следующие выборы, кажется, в 1929 г. – 20 мест. Это после того, как руководство нашей партии было разгромлено, руководителей ловили, уничтожали, убивали. Буржуазия через свою политическую полицию разослала провокаторов, которые влились в рабочую среду. Как только кто-нибудь из рабочих выступал более революционно, сейчас же их забирали, мучали в политической полиции. И, несмотря на это, где только чувствовался запах нашего руководства, там основная масса рабочих Эстонии была настроена революционно. Буржуазия все время насаждала свой тред-юнионизм, чтобы оторвать рабочих от нашей рабочей партии. Создалось такое положение, что в рабочих организациях больше никто никому не верил, столько было провокаций. Рабочие начали колебаться. Но как только выступал кто-нибудь из освободившихся из тюрьмы, рабочие говорили: «Правильно», и прений нет. Или достаточно оказать, что </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
