<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000321">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Вольдемаром Теллингом</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 20. Д. 11.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.11" xml:space="default"/>
        <p> Эстонией, Латвией и Литвой был заключен пакт о взаимопомощи. Через эти каналы мы и получали сведения, что такие антисоветские соглашения имели место. Мы узнали это от оппозиции, и через нас об этом соглашении, направленном против официально существующих пактов о взаимопомощи, было сообщено советскому правительству.</p>
        <p>В начале 1940 г. я работал в Тарту при восстановлении профсоюзов, среди учительства шла организационная работа, когда коммунистическая партия легализовалась после переворота и когда буржуазное правительство заставили уйти и во главе встало народное правительство Вареса.</p>
        <p>Выйдя из тюрьмы, мы получаем поддержку от революционной мелкой буржуазии, но продолжали состоять в подпольной партийной организации. Как только мы вышли, организовали свою явку, и ЦК действовал в подполье.</p>
        <p>Когда было установлено правительство тов. Вареса, меня пригласили в Таллин работать в центральном органе «Коммунист». Там я работал около месяца.</p>
        <p>Потом, после принятия решения об установлении советской власти и посылки делегации в Москву, меня определили, как журналиста, вместе с делегацией. В Москве пробыл около двух недель.</p>
        <p>Когда вернулись, Государственная дума объявила себя временным Верховным Советом, и меня объявили секретарем. Я ушел из редакции и теперь все время работаю секретарем президиума Верховного Совета.</p>
        <p>С одной стороны, работа наша состояла в консолидации наших сил. Партия наша выросла в 15 раз. Вначале в составе нашей партии были, главным образом, те, которые в </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
