<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000321">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Вольдемаром Теллингом</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 20. Д. 11.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.10 оборот" xml:space="default"/>
        <p> стремления к чему-нибудь духовному у них не было, вместо духовных интересов – пьянство, за исключением оппозиционной части интеллигенции. Но это была небольшая прослойка. Эта оппозиция была глухая. Только некоторые, например, тов. Варес, были самостоятельные, он был врач, кроме того, он зарабатывал столько, что ни от кого в зависимости не был и поэтому мог свободно высказывать свои мысли. Это были единички, которые могли высказываться. Например, во время испанских событий Варес, Сайпер, Андрезен выступали против фашизма. Но в массе интеллигенция только в самых близких кругах обсуждала и осудила эти мероприятия. Вообще же хвалили Пятса, что он поднял материальный уровень народа. Но в то же время шепотом в самых интимных кругах осуждали эти его мероприятия угнетения, говорили, что у народа одет намордник.</p>
        <p>И вот эти глухие оппозиционные настроения очень во многом помогли нам. Мы нашли сведи мелкой буржуазии, среди интеллигенции, закулисно, можно сказать, большую поддержку. Когда мы вышли из тюрьмы, нам устроили сбор денег, чтобы мы могли как-нибудь питаться.</p>
        <p>Когда были выборы в 1938 г., наша группа сумела связаться с оппозицией, и единый фронт выступает на выборах и проводит своих кандидатов в Государственную думу и местные муниципалитеты, и была довольно хорошо в курсе дела, потому что эта оппозиция имела своих людей и в правительстве, и в системе, и они полностью нас информировали, взять хотя бы факт разоблачения антисоветского договора в Каунасе или в Риге в 1933 г., когда Советским Союзом, </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
