<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000321">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Вольдемаром Теллингом</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 20. Д. 11.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.11 оборот" xml:space="default"/>
        <p> 1938 г. вышли из тюрьмы, и только некоторые, которые были приняты в период до установления советской власти, но их было немного.</p>
        <p>С другой стороны, политико-массовая работа для обрабатывания настроения масс в советском духе, потому что, хотя буржуазия экономически и была разгромлена, но как идейная организация она не была еще разгромлена, и нужно было отвоевать у нее массы. Идейное влияние буржуазии выражалось в том, что она углубляла антисоветские настроения, которые не малы в нашем народе среди самой буржуазии и среди зажиточного крестьянства. Буржуазия устрашала коллективизацией, русификацией и очернением советской власти, что вот-вот советская власть что-то предпримет, что Советы угонят миллион эстонского народа куда-то в Советский Союз, а сюда переселят русских. А для эстонца свое местечко, свой родной дом дороже всего, ему ничего хуже не может быть, как переселение в другое место. Можно сказать, что для него это равносильно потери жизни. У одного депутата Верховного совета один старичок спросил: «Да, вы все это очень хорошо говорите, я всей душой за советскую власть, но скажите, за что Советы ненавидят стариков и убивают их?».</p>
        <p>– Как это так?</p>
        <p>– Да как только старик, так заключают в инвалидный дом, а там дают сладкую кашку и кисель, и ножки вверх.</p>
        <p>С этим приходилось бороться и через газеты. Газеты в большом количестве старались выпускать. Но, конечно, были большие недостатки в этом отношении, именно шаблонность. Товарищи, которые жили и учились в Советском Союзе, </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
