<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000321">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Вольдемаром Теллингом</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 20. Д. 11.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.12" xml:space="default"/>
        <p> которые уже оторвались от народа, не знали настроений народа и не нашли подходящих форм для разъяснения, а шли по проторенной дорожке, которой шли уже 25 лет. Конечно, у нас это было неприемлемо для очень многих людей. Если все время говорить про Советы, про коммунистов, хвалить их, это надоедает, это не подходяще. У нашего народа особые черты. У нас говорят: «Кто же у собаки хвост поднимает, как не она сама», т.е. кто человека хвалит, – не он же сам. Это очень плохо, если человек сам себя хвалит. У нас привыкли по делу, по работе оценивать человека. И, если кто сам себя хвалит, это признается дурным тоном. У нас если даже хвалят, так мельком, это уже считается большой похвалой. В нашей литературе очень много таких поверхностных статей, «блестящих» и т.д. Наш народ к этому не привык и не любит этого. Наш народ любит скромность, скромный человек всегда нравится. Сейчас это до некоторой степени учитывается. У нас и теперь еще имеются газеты с антисоветским настроением. Народ говорит: «Хороша газета, лишь бы не была издана большевиками». У нас говорят, что большевистскую «Правду» нужно дать, но нужно немножко подсахарить, чтобы народ не понял, что это большевистская пропаганда. Нужно находить соответствующие формы. В этом отношении это учитывалось. А раньше и центральный наш орган был до того сух и теоретичен, что был доступен только для узких партийных кругов.</p>
        <p>Потом применялись устные выступления на собраниях и в волостях, и в городах, и в большом количестве. Нужно сказать, что наш народ очень любит слушать, но сам не </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
