<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000321">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Вольдемаром Теллингом</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 20. Д. 11.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.13" xml:space="default"/>
        <p> оставались некоторые остатки юденичской армии, они засели особенно в сланцевой промышленности и работали и рабочими, и служащими. Среди них контрреволюция и завербовала своих сторонников. Наши истребительные батальоны, быстро сорганизованные, сейчас же очистили всю окружность от этих бандитов. Это было в июле месяце.</p>
        <p>Около 9 июля отдали приказ эвакуироваться. Эвакуировались в Нарву. Здесь истребители вместе с моряками разбили немцев и прогнали их к Пярну. Правительство вернулось. Варесом было дано указание перестраиваться, направляться в Ленинград и остаться там. Я вернулся приблизительно 23 июля. К этому времени немцы продвинулись уже к Ярвамаа и Вирумаа, перерезали дорогу между Раквере и Кунда и пошли через Тапа к морю. Таким образом, северо-западная часть Эстонии была отрезана от Советского Союза. Но правительство оставалось в Таллине до 28 августа, когда последовая приказ оставить Таллин.</p>
        <p>Когда мы вернулись в Таллин, все внимание было обращено на оборону, весь народ был мобилизован на оборонные работы. В Таллине десятки тысяч человек работали на установлении нескольких оборонных линий, противотанковых рвов и т.п. Я работал в Куйваюэ на установлении тут оборонной линии, на дальних подступах к Таллину. Затем занимался очищением полосы будущих боев, эвакуацией населения из этих волостей и устройством его на новых местах. Приходилось приезжать в Таллин, издавать приказы о награждениях работающих на укрепработах.</p>
        <p>После этого события приняли такой быстрый оборот. Немцы прорвали эти оборонительные линии.</p>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
