<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000321">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Вольдемаром Теллингом</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 20. Д. 11.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.12 оборот" xml:space="default"/>
        <p> выступает, но требует, чтобы приехали и устроили беседу. Эта устная агитация достигла своей цели и действовала больше, чем письменная форма. Насколько я помню, уже в 1941 г. наметился перелом в антисоветском настроении, например, я был знаком с университетской молодежью, племянница моя сама ходила туда, училась на предпоследнем курсе, по ее словам, преподавателей марксизма-ленинизма, которые приехали из Советского Союза, студенты охаяли вначале, потому что подходили к ним с предвзятым мнением. А как увидели их работу, поняли, что это серьезно, и настроение в университете в 1941 г. коренным образом изменилось, даже уже плохих преподавателей слушали, которые преподавали марксизм-ленинизм, можно сказать, вульгарно, слишком просто для такой аудитории.</p>
        <p>В начале войны ничего особенного не было, только местами уничтожали представителей советской власти, особенно председателей волисполкомов, еще до прихода немцев, как только началась война. Это было по наущению финнов, которые питали эстонцев разной чушью, что воздушной бомбардировкой Таллин уничтожен, что осталась только куча пепла. Засылались финские агенты, которые организовывали разные диверсии. Но мы справились с ними своими силами. Это было, например, в июле месяце.</p>
        <p>Таких размеров противосоветских актов и пропаганды, как было в Латвии и Литве, о чем я знаю по слухам, у нас не было. Самое угрожающее положение было в нашем промышленном районе – Вырумааский район, где после 1919-1920 гг. </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
