<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000321">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Вольдемаром Теллингом</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 20. Д. 11.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.14 оборот" xml:space="default"/>
        <p> как только видят гражданское платье, так думают, что это бандиты и их уничтожали. Контакта военных частей и гражданских не было. Истребительные отряды были очень плохо вооружены. Оружие было такое, что как только один выстрел сделал, так возись целый день с оружием. После первых дней боев истребительные отряды вооружились немецким оружием, и поэтому воинские части им не доверяли. Например, у сланцевых разработок была своя охрана. Пришла воинская часть, сняла эту охрану и поставила свою. Они утречком выходят, никого нет. Оказывается, эта сменившая вторя охрана без малейшего намека на то, что они уходят, потихоньку постарались уйти. Отряды могли бы быть перерезаны. Все это происходило от того, что не было контакта, который создать было очень трудно.</p>
        <p>Около Ладоги я говорил с одним младшим лейтенантом. Он сказал, что прошел Латвию и Эстонию. Он сказал, что если бы в Эстонии не было того, что там было, если бы им не вонзили в Эстонии кинжала в спину, то они справились бы с немцами. Я сказал, что лгать так нельзя, что никакого кинжала мы в спину Красной армии не вонзили, что они свою вину хотят переложить на эстонский народ, свое неуменье, свою растерянность и т.д., когда эта армия отступала из Курляндии, от Риги в Таллин.</p>
        <p>Что касается моряков, то все их хвалили, что бесстрашные были, даже пехотинцев принуждали оставаться, не отступать, выставляли роты, засады и т.д. и т.д. Ведь несколько сот километров бежать, отступать – это деморализует.</p>
        <p>Истребительные батальоны и моряки действовали, главным образом, в защите Таллина. После были и рабочие.</p>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
