<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000321">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Вольдемаром Теллингом</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 20. Д. 11.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.13 оборот" xml:space="default"/>
        <p> До эвакуации еще ЦК отправил меня в Хаапсалу на работу против бандитов. Это своеобразные бандиты, т.е. это были люди, которые боялись мобилизации и уклонялись от нее, не хотели, чтобы их отправили в глубокий советский тыл. Они собирались партиями в 30-50 человек в каждой волости, скрывались в лесах. ЦК получил сообщение, что имеются такие банды и что к ним прибыл немецкий эмиссар, который снабжал их оружием с условием, чтобы они выступали против советской власти. Эти бандиты отказались и от вооружения, и от выступления против советской власти. Меня с несколькими товарищами направили для работы с этим народом в этих лесах, чтобы народ в этих лесах знал, что советская власть не будет притеснять, а призывает всех к борьбе против немца, весь эстонский народ, который никогда не хотел жить под немецкой властью. Мобилизация была проведена, мы несколько тысяч человек отправили в советский тыл. Но многие уклонились, и довольно много.</p>
        <p>Истребительные батальоны создавались только по инициативе укомов партии. Вначале меня хотели отправить в истребительные батальоны, но так как работа здесь была напряженная и не осталось бы политических руководителей в нашем учреждении, то меня оставили и, в конце концов, я все время работал здесь, так как Вареса не было.</p>
        <p>Истребительные батальоны работали хорошо. Это был уже партийно-советский актив. Перебежчиков не было. Из этих работников можно указать: Пиип Эльфрида, теперь председатель исполкома Вильяндимаа. Она активно работала в истребительном батальоне, хотя сама была в то время беременна.</p>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
