<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000321">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Вольдемаром Теллингом</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 20. Д. 11.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.14" xml:space="default"/>
        <p> Особенно знаменательны бои около г. Пылтсамаа, где истребительными батальонами вместе с некоторыми частями Красной армии немцам было нанесено уничтожающее поражение.</p>
        <p>Нужно сказать, что было какое-то оцепенение. Несколько недель ждали боев, но никаких активных боев не было. Я Каротамму и тогда сказал, что, по-видимому, у нас в ЦК имеются люди, которые загипнотизированы этими оборонными работами, если в одном месте эта линия будет прорвана, вся линия потеряет свой смысл, оказывать такое исключительно пассивное сопротивление – это никуда не приведет, а нужно вести активное сопротивление. Например, когда у Пайде немцы сконцентрировали около полка, а здесь все же были две дивизии, хотя и растрепанные, следовало бы соединиться с истребительными батальонами, и было бы совсем другое. Но потом нас уже отрезали. Немцы подошли близко к Ленинграду и быстро стали захватывать территорию.</p>
        <p>Кроме того, нужно сказать, что была некоторая неувязка с военным командованием, пришедшим из Советского Союза. Были случаи, когда уничтожались наши истребительные отряды, потому что они были в вольном (гражданском) платье. Они уничтожались без всякого расспроса, без того, чтобы выяснить, кто они. Видят, что штатские люди, сейчас же окружают, огонь, и все. Это было, например, где-то в стороне Раквере. Я слыхал, что что-то такое случилось, но точно не знал. Ездил туда в город Мышкино и там встретился с одним майором. Он сам говорил, что «удалось уничтожить такой отряд бандитов», и нашли там немецкое оружие и будто бы прослойка партийная и т.д. Тогда я сейчас же вспомнил, что такой случай был, без всяких расспросов, </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
