<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000321">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Вольдемаром Теллингом</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 20. Д. 11.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.15" xml:space="default"/>
        <p> Когда уже эвакуировались и сели на корабли, это была большая сила, можно было бы еще дальше бороться. В караване насчитывалось 150-180 единиц. Но тут действовали немецкие подводные лодки, и мало кто прибыл в Кронштадт.</p>
        <p>После эвакуации проходила организационная работа. По приказу товарища Сталина была создана наша дивизия, главным образом, из мобилизованных здесь, а потом из территориального корпуса, который уцелел в боях под Порховом и Дедовичами. Этот корпус был сорганизован еще из остатков эстонской буржуазной армии. Когда я был в Ленинграде, слышал хорошее мнение об этом корпусе. После распускались такие слухи, что люди из этого корпуса перебегали и т.п. Сколько я знаю, высшее командование этого корпуса было сменено перед военными действиями и на руководящие места были поставлены советские люди.</p>
        <p>
          Из организаторов Эстонского корпуса в Советском Союзе можно назвать Каротамма, затем теперешнего председателя Совнаркома Веймар, зам. пред. совнаркома Аллик, зам. пред. совнаркома Кресс, военком Эстонской республики полковник Кангер, комиссар дивизии Сиксикас. Это были главные организаторы. Но, когда пришел 
          <hi rendition="#i">генерал-лейтенант</hi>
           Перн, 
          <hi rendition="#i">ком. Эст. Корпуса</hi>
          , было уже две дивизии и шла организация этих дивизий в корпус.
        </p>
        <hi rendition="#i">генерал-лейтенант</hi>
         Перн, 
        <hi rendition="#i">ком. Эст. Корпуса</hi>
        , было уже две дивизии и шла организация этих дивизий в корпус.
        <p>Относительно партизанского движения Каротамм наиболее в курсе дела, потому что партизанское движение организовалось из Ленинграда в 1941-1942 гг., когда Каротамм находился там. Оттуда посылались отряды, позже из Москвы, когда партизанское движение было поставлено уже на более широкую ногу. Каротамм был начальником штаба партизанского движения. Партия и правительство Эстонии принимали </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
