<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000321">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Вольдемаром Теллингом</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 20. Д. 11.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.15" xml:space="default"/>
        <p> активное участие в организации эстонского корпуса. Можно сказать, что корпус получил плохой материал и физический, и политический. Физически – они были очень истощены и очень много народу помирало от сыпняка и от истощения, умирали тысячами, потому что и труд был большой, и питание было плохое и обращение очень плохое, потому что и командование, и политсостав не знали эстонского языка, объясняться не могли. А тех, которые знали эстонский и русский языки, использовали как работников госбезопасности и по личным, и другим причинам, а иногда, может быть, и для того, чтобы выслужиться, но плохую услугу этим ребятам сделали. А ребята сами, попав в такую среду, в такие условия, все принимали в штыки. Поэтому там неприятностей много было. После уж всю одежду, все питание отправляли в дивизию, а там на скорую руку что могли – делали, но все же не успели спасти народ, не успевали даже столько вырывать могил, сколько умирали в дивизии. Все люди были сильные, рослые, но физическое и политическое положение было очень неважное.</p>
        <p>В настоящее время в корпусе 50% членов партии и комсомольцев. Они говорят, что вот пришли сюда и черт знает, что встретили – все чужое, даже свои домашние – чужие.</p>
        <p>Сейчас имеется 8 Героев Советского Союза, первый Мери Арнольд. Он из территориального корпуса стал Героем. Затем летчик Эннель Пусеп, Хиндреус, Паппель и посмертно присвоили звание Героя Советского Союза Лаар Иозепу. Трое последних были в Советской Эстонии.</p>
        <p>Наше партизанское движение не отличалось такой активностью, как, например, в Латвии и Литве, хотя у нас </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
