<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000321">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Вольдемаром Теллингом</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 20. Д. 11.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.16" xml:space="default"/>
        <p> людей больше было.</p>
        <p>С самого начала, когда я приехал в Москву и там развернулась работа по организации партизанского движения, я принимал участие в этой работе и познакомился с очень, очень многими прекрасными ребятами. Но в общем наше партизанское движение ничем не отличилось, хотя потери были очень большие. Условия партизанской борьбы здесь коренным образом отличались от других частей Советского Союза, даже от Прибалтики. Чем это объясняется? Сюда отправляли из отборных ленинградцев, но, несмотря на это, то, чего не наблюдалось в Ленинградской области, наблюдалось здесь – переходили на сторону врага. Из тех, кого мы посылали, уже бывших в боях, закаленных, которые работали раньше в Ленинградской области, по национальности русские, многие переходили, например, в случаях прорыва. Конечно, имеется и некоторая техническая оплошность. Люди были посланы на Чудское озеро. Конечно, русский размах мог бы быть использован в Ленинградской области и в других частях Советского Союза, а здесь он был ни к чему, например, неосторожность, несоблюдение конспирации, они открыто подходили к берегу. Немцы сконцентрировали тут силы. Они прорвались через кольцо, но началось истребление и перебежка на сторону врага и т.д.</p>
        <p>Латвийские и литовские партизаны направлялись на белорусские базы, и операции производились с этих баз. У наших партизан не было никаких баз, потому что они должны были перейти Чудское озеро, а это была крепость с пограничной стражей, с пунктами наблюдения, и </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
