<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000321">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Вольдемаром Теллингом</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 20. Д. 11.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.17 оборот" xml:space="default"/>
        <p> парни идут, сверток в кулаке, приходят ночью, и что-то хрустит. Ночью крик: «Умираем, умираем, на помощь, на помощь». Приходят соседки и говорят: «Ничего, это старый грех очень нализался и тащил из колхозного поля очень много». Конечно, он больше потерял, чем тащил, а у самого в огороде возделанная площадь занимала только одну треть. А когда моя сестра хотела клочок взять, – «нет, ни в каком случае», и грозил, что посеянную картошку отнимет. После того, как моя сестра взяла кусочек огорода, так и после этого треть огорода осталась не обработанной, а между тем, им самим можно было бы в несколько раз больше обработать, потому что люди все взрослые и могли бы до зимы продержаться. А колхозы только и вопили, что государство все отнимает, ничего не оставляет. Тут отношения хорошего, конечно, не могло быть. Во-вторых, народ слишком по-батрацки относился к работе и к своим обязанностям. В общем, в этой области мало отрадного было. </p>
        <p>Вернулись в сентябре прошлого рода в уезд Вырумаа в г. Выру. Там провели план ЦК и сессии Верховного Совета. Пару бесед провели с вновь мобилизованными.</p>
        <p>Когда пришли в город, впечатление было угнетающее. Народ был чужой и в то же время было жалко его. Я свой народ в таком виде еще никогда не видал: в лохмотьях, в опорках, босиком, за время оккупации так износилось все, ничего на руках. Это было первое впечатление.</p>
        <p>Потом – гипноз оккупантов и буржуазных националистов, что советы придут, всех эстонцев перестреляют, и было такое паническое настроение, что убежали те, кому совсем не нужно было, вплоть до машинисток. В Выру не нашли ни </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
