<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000321">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Вольдемаром Теллингом</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 20. Д. 11.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.16 оборот" xml:space="default"/>
        <p> радиопеленгаторами, и радиоустановками, которые все время давали сведения о движении партизан. Если кто из партизан сюда пробирался, обратно некуда были идти. На Чудском озере нет средств, чтобы перебраться. Если бы у латвийских и литовских партизан было такое препятствие, получилось бы то же самое. У них было такое положение, что они совершили операцию и пошли на базу обратно. А у нас, как только кто вышел, так и оставался, никаких баз у нас не было, например, Юрисон – председатель Тартумааского исполкома как пришел, так и остался, здесь негде укрываться. Здесь леса не такие, как в Ленинградской и Калининской областях или в Белоруссии. Тут везде просеки. Немецкие патрули пройдут по просекам и видят все решительно. Как только увидели партизан, – сейчас же погоня, тревога. Прочешут лес, и все. Так и бывало. Приземлились, нужно следующую партию отправить, – уже летят извещения, что они в бою, «дайте помощь». Так и выходило, что днем выкарабкиваются, ночью бой. И так до конца. Несмотря на количественно большой состав и подсобный состав, имеются случаи, когда раненый комсомолец говорит: «Нет, я не пойду никуда, больше сил у меня нет, так я прошу меня пристрелить».</p>
        <p>Все эвакуированные эстонцы со временем втянулись в промышленный процесс: или на производстве, или в колхозах работали, и большинство их отличилось своим трудолюбием, своим знанием дела. В большинстве случаев контакт установился между эвакуированными эстонцами и русскими, но не везде, потому что старожилы предприятий хотели эксплоатировать вновь приехавших. У нас мужчины и женщины, </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
