<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000321">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Вольдемаром Теллингом</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 20. Д. 11.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л. 17" xml:space="default"/>
        <p> которые работали на фабриках, очень квалифицированные рабочие, они не только одно узкое ремесло знают, но на всякую работу мастера, а их материально обижали. И только после ультиматума, что «мы сбежим», постарались разобраться, и их удовлетворили. Наш народ работал и в Горьком, и в Казани, и в Свердловске, и в Саратове, в Казахстане, в Караганде, в Актюбинской области. Наиболее трудно было обосноваться в Челябинской области. Вообще с эвакуацией было плоховато. Договоренность была, что наши будут концентрированы в Ульяновской области, а когда наши колонны туда прибыли, они были разбиты, там были уже эвакуированные из Украины. Тогда наших отправили в Уфу, из Уфы в Челябинск, а в Челябинской области народ очень тяжелый, старое казацкое население, настроение не совсем советское, много раскулаченных отправили туда. Там бывали трения, и были случаи, когда местное население грозило вырезать: «Ага, от Гитлера побежали. Когда Гитлер придет сюда, мы вас первых зарежем». Земли там очень много. Моя сестра, например, говорит, что на землю смотреть – это просто радость, земля сама родит, а чтобы получить клочок земли на огород, нужно было ходить и в исполком, и везде. И постоянные угрозы, что «мы с твоего огорода не дадим тебе ни одной картошки взять». Все это оставляло очень нехороший осадок. Поэтому наш народ не мог показать своего трудолюбия. Вообще, это было трудное время. В 1942 г. я был у своих, это было еще очень трудное время. Они жили у одной колхозницы, колхозник с сыном были мобилизованы, осталась 40-летняя жена колхозника и 20-летняя дочка, парнишка 10-12-летний и, кажется, еще одна дочка. Летом вижу, что вечерком </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
