<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000321">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Вольдемаром Теллингом</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 20. Д. 11.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.18" xml:space="default"/>
        <p> одной машинистки, которая могла бы приступить к работе. Поэтому начало было трудное, даже с питанием только понемногу наладилось, но, конечно, чуточку легче было, чем, например, в Ленинграде, особенно в отношении овощей, это мы доставали в изобилии.</p>
        <p>Мы пришли инкогнито и старались скрыться, имея в виду немецкую разведку, потому что немецкая авиация почти каждую ночь бомбила Вырума. Так что фронт выделил специальную воздушную оборону, но у них авиации было недостаточно. Наши все время обороняли город и не допускали немцев до города. Все же противнику удалось бросить в город несколько бомб, но большого ущерба не было.</p>
        <p>Нарушен был товарооборот между городом и деревней, крестьяне не могли получать из города никаких товаров за свои продукты. Но, конечно, в деревне все же было лучше, чем в городе. Деревня и инструмент, и одежду, и обувь получала, обменивала на продукты. Но город голодал, там было очень трудно.</p>
        <p>Произошло повсеместное уменьшение поголовья рогатого скота, особенно тягловой силы, кур почти не осталось совсем. Свиноводство очень опустилось, в общем, считалось, что свиноводство на одну пятую сохранилось. Крупный рогатый скот сократился на 50%. Коров больше еще уцелело, а лошади только на одну треть сохранились. Овцеводство на 2/3, на ¾ уменьшилось, а птицеводство совсем уничтожено было, потому что были такие случаи, что народ сбежал в лес, не успел захватить свой скот и птицу. Немцы приходили в хутора, выгоняли скот и просто расстреливали его, </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
