<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000321">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Вольдемаром Теллингом</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 20. Д. 11.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.19" xml:space="default"/>
        <p> так поступают с населением, что места не хватает, где вешать людей. В то время как ни одного случая повешения не было. Народ, как только немножко пришел в себя, говорил: «Вот черт, как могут пугать людей». Говорили: «Дайте как-нибудь знать тем, которые ушли, чтобы они пришли обратно, чтобы они не оставляли свой родной дом, если бы они знали, что будет так, они бы не ушли никогда». Народ принял нас очень хорошо. И даже в Таллине русских очень пугались, им говорили, что русские очень издеваются. Когда пришли наши национальные части, народ уверовал, что это наш корпус, и ничего не допустит, а ребята нарочно громко разговаривают. Народ слышит, что военные по-эстонски говорят и успокаивается, но у некоторых сомнение:</p>
        <p>– Эстонцы ли?</p>
        <p>– Эстонцы.</p>
        <p>Чуть не целовали, хотя у нас народ очень сдержанный в проявлении своих чувств.</p>
        <p>Конечно, и нехорошие явления были в самом начале: выходили с бутылками вина, спаивали красноармейцев. Человек видит, что за ним ухаживают, он растет в своих глазах и, чем больше выпьет, больше расходится, и случается, что кое-что себе заберет или двое-трое каких-нибудь пойдут и что-то заберут. Это, конечно, нехорошо было, но надо винить само население, которое спаивало красноармейцев.</p>
        <p>Председатель исполкома вместе с двумя товарищами пришел, чтобы власть установить на месте. Но что это за власть, когда нет ни милиции, никаких работников.</p>
        <p>Только мелкие части пришли сюда, не весь корпус. </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
