<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000321">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Вольдемаром Теллингом</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 20. Д. 11.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.18 оборот" xml:space="default"/>
        <p> а народ терпел и только большими глазами смотрел на то, что делается. Наши парни тоже не плошали: корову нашли, свинью нашли – и скушали. Кроме того, из Ленинградской области по каким-то причинам пришли сюда. Те тоже, опираясь на то, что они русские, нашли контакт с военными и ходили на хутора, в которых хозяева были в лесу, забирали у них скот. В большей части скот погибал еще во время оккупации. Нужно сказать, что от армии скотоводство пострадало не так сильно, это пустяки в сравнении с тем, что произошло за время оккупации. Оно пострадало особенно потому, что нормы непосильные были, потому что зерно еще не всегда можно найти, а скот ведь в землю не спрячешь, приходят надсмотрщики и забирают. В общем, нигде 50% скота не осталось.</p>
        <p>Когда наши парни пришли сюда, много немцев выловили. Минометом все время по ним. Потом замолкло и видят – из-за плетня руки, поднятые вверх. «Ах, черти, пощады вам не дадим, а сейчас же прикончим вас». Из миномета лупят, лупят, а потом сейчас же руки вверх и «Гитлер капут». Потом наши парни приходят и видят: 3 старика руки вверх и говорят: «Ну, убивайте нас скорей, но только раньше не сжигайте наши дома. Раньше убейте нас, потом сожгите наши дома». Их увещевают: «Вы с ума сошли». Оказывается, из минометов стреляли немцы, сами убежали и наговорили этим старикам, что население живет только последний час. Такое настроение было везде. Мы были в Выру, куда раньше приезжал предатель Мяэ, после его речей многие бросились в панику, многие уезжали в Хаапсалу, чтобы спастись от Красной армии. Мяэ в своей речи говорил, что красная Армия, большевики </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
