<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000321">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Вольдемаром Теллингом</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 20. Д. 11.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.20" xml:space="default"/>
        <p> больше мы работой охватываем, тем больше кадров нужно, особенно, если принять во взимание, что очень многих из местных пришлось сменить, так как многие не оказались советскими, просачивались люди из немецкой агентуры, стремились пробраться в наши советские органы. Пришлось оставить тех, которые себя наиболее оправдали. Наибольшая нужда в кадрах ощущается в местных советах. Уисполкомы – это самое слабое место у нас, горисполкомы тоже. Председатели есть, а аппарата нет. Председатели уисполкомов и горисполкомов впервые работают на этих постах, кроме Пиип, и поэтому переживают все детские болезни: недостаток политической стойкости, чтобы все вопросы разрешать политически правильно, или же не умеют эту политическую линию правильно осуществлять на практике. Например, если взять госпоставки, тут мне пришлось тоже две недели работать. ЦК мобилизовал все, что есть, на госпоставки. Нужно сказать, что много и партийных людей подпало под влияние кулацкой агитации, и они тоже начали охать и ахать. И пришлось разъяснить, что по их подсчетам должно быть убрано и обмолочено 700 тонн зерна и, если норма на эту волость 500 тонн, то должно хватить. Сами подсчитали, что обмолачивается ежедневно 30-35 тонн зерна, а волость отдает за счет норм 10-12-13 тонн в день, значит, 2/3 ежедневно куда-то идет. Затем спрашиваем: «Почему ваша волость воняет самогоном, ханжей, что вы из щепок или обрубков выгоняете? Если у вас есть возможность выгонять самогон, то тем больше у вас есть возможностей выполнять поставки и без всякого снисхождения. Не может быть, чтобы метлою все выметено, ни одного зерна нет, а на всю волость </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
