<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000321">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Вольдемаром Теллингом</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 20. Д. 11.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.19 оборот" xml:space="default"/>
        <p> Масса корпуса повернула на запад, не доходя до Таллина, и пришла на Сааремаа.</p>
        <p>Бывали случаи, когда русских красноармейцев, спаивали намеренно, это делали власовцы и белогвардейщина Юденича. Тут поймали немалое количество таких людей, которые использовали положение против советской власти. Они ходили, захватывали с собой красноармейцев, и даже офицеров, и ходили грабить, жаловались, что вот эстонцы притесняют, озлобляли красноармейцев. Тут очень мною таких приключений было.</p>
        <p>Мы еще в Ленинграде подготовлялись к возвращению в Эстонию. Уже наркоматы разработали план, как приступить к работе, приноравливаясь к местной обстановке. И, когда пришли в Выру, то, хотя в маленьком масштабе в Вырумааском уезде, но все больше и больше налаживали работу. Сейчас же организовали исполком, постарались существенную часть исполкома составить, и, когда пришли на место, ядро уже было, а также и технические работники, и реэвакуированных использовали. Как только освобождалась территория, так сейчас же приезжал аппарат. В некоторых местах старались использовать и местное население. Конечно, большинство из них потом пришлось сменить, пока выявились люди, которые были явно советски настроены и энергичные. Людей, конечно, не хватало, а те, которые были, не были знакомы с советской работой, пришлось их учить и воспитывать, ставили их на места и инструктировали, ходили, объясняли, помогали им в работе. Курсы тоже были раньше. Но курсы не дают живой жизни. И до сих пор проблема кадров еще осталась, потому что жизнь развертывается и, чем </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
