<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000321">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Вольдемаром Теллингом</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 20. Д. 11.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.20 оборот" xml:space="default"/>
        <p> пахнет самогоном. Это противоречит здравому рассудку. И нельзя в такой обстановке подпасть под такое настроение, что ничего у нас нет. И женщин, и детей вербуют на то, чтобы плакать, что ничего нет. Не надо на это обращать внимания. Госпоставки должны быть выполнены». Я десятки раз вызывал и беседовал, говорил, что «стыдно, когда наша армия сражается, я уж не говорю о Красной армии вообще, но когда эстонцы сражаются, жертвуют своей жизнью, и это ваши же парни, из вашей волости, как они будут на вас смотреть, что они жизнь свою отдают за вас, а вам жалко зерна и мяса, чтобы они имели силы немца бить и вернуться обратно». Теперь поставки много ниже, чем при немцах, кажется, процентов на 40, но они все-таки не выполняют, говорят, что это оттого, что очень много земли запустело. Это-то, конечно, правда, потому что пришли, выработали нормы, не считаясь с действительностью, брали за основу довоенное время, в то время, как площадь под картошкой, по которой мы на первом месте по всему миру, потому что больше тонны на человека производилось, теперь этой картошки нет, и на что немцы напирали, то опустилось. Немцы напирали на картошку, тогда больше картошку не сажали, только на свои нужды. Это объясняется, конечно, сопротивлением населения немцам. Общее явление – это огромный упадок сельского хозяйства вследствие хозяйничанья немцев-оккупантов.</p>
        <p>Перед органами местной власти стояла задача восстановления. Административная власть восстанавливала аппарат и, кроме того, прививает советский образ мыслей, разъясняет политику советского правительства и необходимость </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
