<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000321">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Вольдемаром Теллингом</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 20. Д. 11.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.21" xml:space="default"/>
        <p> мобилизации всех народных сил на восстановление хозяйства. Например, железные и шоссейные дороги мы очень быстро восстановили, во многих местах, конечно, с помощью Красной армии, например, большие мосты, которые немцы взорвали. Правда, тут мы только гравий и другие строительные материалы подвозили, а восстанавливали войсковые части.</p>
        <p>Госпоставки обусловлены завершением уборки, а так как целые районы в уездах были немцами насильно угнаны, по нескольку месяцев пустовали. В некоторых местах, когда народ пришел, в октябре еще пришлось убирать хлеб. Потом поднимается задача обмолота, а за время оккупации ведь ни одной новой молотилки не приобретено, тракторов, лакомобилей тоже не привозили. Оборудование сильно износилось, горючего не было, смазочного масла не было. Так что, как ни кинь, все клин. Это очень затруднило уборку и обмолот хлеба.</p>
        <p>Кроме того, были затруднения и с лесоразработками, т.е. с топливом. Немцы не оставили никаких запасов. Пришлось работать и на вывозке раньше заготовленных материалов, а потом и вновь разрабатывать, и лесоматериал заготовлять нужно, а потом и Ленинграду помогать. Мы очень много Ленинграду помогли и топливом, и строительными материалами, и стеклом и т.д.</p>
        <p>От Советского Союза мы тоже получаем централизованные товары: консервы рыбные и овощные, мясные. Я полагаю, что они после освобождения Эстонии завезены сюда.</p>
        <p>Новые трактора центральное правительство нам отпустило, но весь вопрос упирается в транспорт, транспорт и транспорт. Что касается тягловой силы, мы не получаем </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
