<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000321">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Вольдемаром Теллингом</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 20. Д. 11.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.21 оборот" xml:space="default"/>
        <p> помощи. Наоборот, в этом отношении был приказ, что мы должны помочь Ленинградской области и Псковской.</p>
        <p>К весеннему севу начали готовиться еще с зимы. План был доведен до отдельного крестьянина. План составляет наркомат земледелия и доводит до уезда. Уезд назначает: столько-то, столько-то того-то. Уезд разрабатывает план для волости, а волость доводит уже до каждого хозяина. Партийные работники волости объявляют на собрании.</p>
        <p>Крестьяне к этому плану относятся так: «Вот 70 лет я работал без плана, а теперь понадобился план». Или в лучшем случае скажет: «А, это и есть план. Так это то, о чем мы с вами договорились». В этом году мы старались все использовать, чтобы побольше посеять. Но наш крестьянин не против этого, он труд любит и знает, что чем больше он будет работать, ему больше достанется. В общем, этот план принимается благоприятно. Из наших крестьян только некоторые саботируют его, это кулацкая часть, ярко антисоветские элементы. В общем, что касается массы, она никогда, не была и не будет настроена антисоветски. Она нейтральная, можно сказать, но не антисоветская. Если что-нибудь есть, они будут ворчать, так как уже в характере эстонского народа, что они должны на что-нибудь ворчать.</p>
        <p>Если остаются пустующие земли, если рабочей силы не хватает, так это уж задача волисполкома, чтобы переключить на другие участки.</p>
        <p>Главную трудность может вызвать то, что инструмент сельскохозяйственный не выдержит, потому что не обновляют его, а во время посевной кампании довольно-таки поистрепали.</p>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
