<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000321">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Вольдемаром Теллингом</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 20. Д. 11.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.22" xml:space="default"/>
        <p> В 1940-1941 гг. мы старались пойти выше уровня, который был у нас, а сейчас мы должны подняться до того уровня, какой у нас был раньше.</p>
        <p>Что касается земельной реформы, то мы ее продолжаем проводить. Нужно сказать, что много тысяч крестьян было уничтожено, которые получили землю. Теперь нужно все новых и новых вербовать и пропагандировать, чтобы брали землю. Во время наделения землей многие отказывались получать землю благодаря кулацкой агитации, что «вот немцы придут, отнимут землю и все у вас отнимут». Это вам не 1941 г.</p>
        <p>В промышленности идет расширение, а в 1940 г. была реконструкция, и новостройка.</p>
        <p>От советской власти крестьяне получают горючее и смазочные масла, железо, соль. В 1940-1941 гг. было уже 25 МТС. До советской власти имели частные тракторные пункты, которыми пользовались только те крестьяне, которым это было доступно, а теперь в первую очередь – беднота. Но, конечно, тракторов гораздо меньше, чем в 1940-1941 гг., и они тоже износились. Часть земли, которая будет обработана тракторами, составляет только некоторую долю общей посевной площади. Главный упор делается на лошадей.</p>
        <p>Политическое настроение населения сейчас налаживается, и советский аппарат получил уже некоторый опыт, и актив уже появился, на который советская власть может опереться в проведении своих мероприятий. Общее настроение рабочих и крестьянства такое, что ворчат и работают. Ворчат на то, что того нет, другого, третьего. Но были такие моменты, например, смогли снабдить студентов обувью.</p>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
