<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000321">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Вольдемаром Теллингом</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 20. Д. 11.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.23" xml:space="default"/>
        <p> собрании, говорил, что «вот все время говорят, что наш народ культурный, очень думает и рассуждает и так просто и легко ничего не берет, а теперь сами видите, с какой легковерностью вы принимаете такой слух за правду». Хотя бы во время советско-финского конфликта некоторые «образованные» люди говорили, что «еще немножко – и финны одержали бы победу и ни одного русского не было бы, и финны захватили бы Ленинград, и ни Советского Союза, ничего не было бы». Это называется «образованный человек»! Эта ориентация наблюдается в самых кулацких кругах. Масса народа или нейтральна, или боится слиться с советской властью, что «как бы чего не вышло». Это настроение не изжито еще и сейчас, потому что народ, который такую панику пережил во время освобождения, теперь растерялся, у него это на психику повлияло. Это имеет место в истории нашего народа, потому что эстонский народ за всю историю терпел только одни побои и от немцев, и от царской власти. За что бы он ни брался, получал по голове. Это недоверие эстонского народа перенесено на все новое, и тут нужно еще очень много поработать, чтобы народ уверился в прочности советской власти. Одна женщина, жена какого-то начальника школы, говорила: «Да вы и в 1941 году говорили, что советская власть никогда не сломится, советская власть была, есть и будет, и мы верили в это, а теперь наших многих нет, убили, а может быть и теперь так будет. Я вижу, что немцы сейчас разгромлены, а может быть что-нибудь еще и будет» – такая неуверенность.</p>
        <p>Враги советской власти действуют всякими слухами, запугиванием, например, в связи с земельной реформой говорят, чтобы не брали землю, ни скот, ни инвентарь. Конечно, все это они проводят через свои элементы. Говорят, что в Пярну были такие листовки.</p>
        <p>Такое недоверчивое настроение к советской власти существует не только в крестьянстве, но и среди рабочих, потому что все пострадали во время оккупации, и у крестьянства, и у рабочих было уничтожено многое.</p>
        <p>Но, конечно, есть и преданный советской власти народ, особенно среди новопоселенцев, которые получили землю. Конечно, в деревне есть актив, на который можно положиться. Это те, которые получили от советской власти землю, и те, которые пострадали от фашистской власти, а также и среди средняков, которые ничего не потеряли и ничего не приобрели. Имеются среди них и такие, которые уверовали в прочность советской власти и, видя, что в их рабочей силе нужда есть, они пришли на работу. Актив этот постепенно растет. Интеллигенция на местах втягивается в эту работу.</p>
        <p/>
        <p>
          <hi rendition="#i">Читала Лихтер</hi>
        </p>
        <hi rendition="#i">Читала Лихтер</hi>
        <p>
          <hi rendition="#i">22/</hi>
          <hi rendition="#i">V</hi>
          <hi rendition="#i">-45 г.</hi>
        </p>
        <hi rendition="#i">22/</hi>
        <hi rendition="#i">V</hi>
        <hi rendition="#i">-45 г.</hi>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
