<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000321">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Вольдемаром Теллингом</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 20. Д. 11.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.22 оборот" xml:space="default"/>
        <p> Они просто ахнули, что за 3 года немецкой оккупации ничего не получали, а тут советская власть дала. Это произвело огромное впечатление на интеллигенцию и повлияло на ее настроение.</p>
        <p>Что касается международной победы, то нужно сказать, что враг все время работает, все время устрашает, и все время теперь идет борьба. Народ видит, что немцы уже разбиты и больше не придут сюда, не вернутся. Но зато установка такая, что и советская власть уйдет и придут англичане. Теперь в нашей агитации придется очень много уделять внимание этому вопросу, больше пропагандировать о тесном союзе нашем с США и Англией, что никаких разногласий между союзниками нет и что никакого эстонского вопроса больше нет, что это внутренний вопрос Советского Союза. Так, как мы не будируем вопрос о независимости Калифорнии, Георгии, Луизианы и т.д., так же и США не могут будировать вопрос об отделении Эстонии от Советского Союза.</p>
        <p>В основном наша буржуазия взяла ориентацию на Англию. И только когда Англия заключила союз с нами, она переориентировалась на немцев. Теперь немцы терпят поражения, народ это видит, тогда опять оборачивают свои взгляды на англичан. Это началось уже перед вступлением Красной армии в Эстонию, и немцы сами вместе с нашими буржуазными националистами вели такую пропаганду. Они видели, что им не удержаться, и вели такую пропаганду для того, чтобы переориентировать, если не на немцев, то на кого-нибудь другого, только не на советскую власть. Эта мысль сидит довольно глубоко и в довольно широких крупах. Народ очень легковерный. Я бичевал это настроение на народном </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
