<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000309">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Прасковьей Путько</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 18. Д. 1А. Л. 15-16 оборот.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.15 оборот" xml:space="default"/>
        <p> боевая группа.</p>
        <p>Во Львов мне помог переехать также Сидоренко. Он привез на меня и детей подложные документы, на Швец Марию с детьми. Во Львове так же мне помогли устроиться члены организации, познакомили меня с некоторыми людьми, с Верой Варягиной, с Искрой. Познакомилась я также с группой военнопленных, которые жили во Львове. Также познакомитесь я с одной львовской женщиной – Марусей Маркеловой. От этих военнопленных мы получали оружие, гранаты, винтовки, мины, патроны и т. д. – они работали на машине и с фронта привозили оружие. Это оружие брали Вороняк и Искра.</p>
        <p>От Веры я получала литературу, давала ее военнопленным, и они ее распространяли. Также раскидывала литературу по улице, раздавала знакомым. Потом, собирала деньги для нашей организации и отдавала их также Вере Варягиной. Эти военнопленные также собирали деньги среди своих знакомых, и когда я им отдавала литературу, они отдавали мне собранные ими деньги – бывало и по 50 рублей, и по 20 – вообще давали, кто сколько мог.</p>
        <p>Доставала также медикаменты, бинты и всякие лекарства, это мы тоже получали от военнопленных, так как некоторые из них работали в госпитале и оттуда все это приносили. Маркелова потом связалась с немцами, и мы решили ее отстранить от работы для нашей организации.</p>
        <p>У нас было две группы военнопленных – одна была «Заря», другая – «Казань». Обе эти группы находились во Львове и работали на немцев. Это были рабочие легионы. Правда, они ходили без оружия, но немцы их не конвоировали, и они ходили свободно. Из этих ребят была создана группа, я знала только 7 человек. Они действовали, вредили немцам. Однажды они разбили машину и выбрали из нее продукты. Двое из них ходили к Наумову, чтобы присоединиться к его партизанскому отряду, но ничего не получилось, а семь человек убежали к нам. Один из них был летчик, а у немцев он был шофером, и они убежали от немцев вместе с машиной. У них был такой план, что машина будет работать в пользу организации; машина была поставлена в сарай во дворе моего дома, а все их военное обмундирование мы спрятали, также и документы, а я им всем купила гражданское платье, в которое они и переоделись.</p>
        <p>Первое время они никуда не выходили, так как их разыскивали, а потом начали действовать. Один убил немецкого кассира и забрал у него 25000 денег (злотых). Затем они еще убили одного немца и другого ранили. С неделю машина их стояла в этом сарае, но потом немцам донесли, что в нашем доме стоит какая-то машина. Они зашли туда, начали искать. Я побежала к военнопленным и сказала, что машину нужно оттуда убрать. Вечером они пришли, хотели увезти машину, но аккумулятор испортился, нужны были какие-то части, которых у них не было, и они облили машину бензином и зажгли. Приехали пожарные и гестапо, но военнопленных уже не было, они ушли. А на другой день я с той квартиры тоже ушла, так как гестаповцы расспрашивали дворника, что и как, а он видел, что ко мне ходит много народу и даже грозил мне, что скажет немцам.</p>
        <p>Товарищи мне помогли достать другую квартиру, и я в тот же день перебралась. Маркелова знала, что эти 7 человек убежали от немцев, </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
