<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000309">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Прасковьей Путько</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 18. Д. 1А. Л. 15-16 оборот.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.16" xml:space="default"/>
        <p> так как они одно время жили у нее на квартире, а потом, когда к ней стали ходить немцы, они оттуда ушли. Искра велел мне им подыскать квартиру, но все же один из них, который жил с ней, как с женой, к ней приходил и рассказал ей, где кто живет. И нужно было опять переменить всем им квартиры, так как она была человеком ненадежным.</p>
        <p>Однажды рано утром ко мне уже на новую квартиру приходит Искра и назначает мне час встречи для работы. Потом он возвращается и говорит, что все эти ребята погибли – троих убили, а четверо остальных взяты немцами живыми. Это было 12 апреля. Искра и Сергей послали меня узнать у Маруси, в чем дело, я прихожу к ней как будто бы ничего не знаю, и она мне сразу же рассказывает, что эти наши знакомые ребята погибли, что она пошла к ним на квартиру и увидела много крови, а соседи ей все рассказали. Когда Львов был освобожден, я пошла к той квартирной хозяйке, где их взяли, и она мне рассказала, что немцы устроили там засаду, что, по-видимому, на них донесли жившие по соседству там фольксдойтши, и ее тоже забрали, допрашивали и били.</p>
        <p>Сидоренко был командиром партизанского отряда в Раве-Русской. Сюда приезжал на связь Александр Путько – он был на своем участке начальником, здесь он забрал литературу, оружие, медикаменты.</p>
        <p>Работа боевая была такая, что уничтожили 3 склада в Журавцах, затем спиртзавод, двух немцев там убили, трех ранили. Затем уничтожили второй спиртзавод в Верлоково. Тогда Петр был убит, и Драчев ранен. Женя, которую организация послала за Драчевым, вместе с ним в Раве-Русской была арестована и увезена в Германию. Швед Теодор был убит в Любечах – это из местных жителей, также и Путько с женой – двоюродный брат мужа. Остальные ушли, но куда – нам неизвестно. Вотрем тоже был убит бандеровцами.</p>
        <p>Когда арестовали Искру, Сергея и других, то оставшиеся товарищи все же распространяли литературу, я ходила и разбрасывала ее по улицам. Носила ее я прямо в сумке, только прикрывала разными тряпками; ребята мои, Славик и Галюся, также мне помогали, я им делала специально маленькие пачки, которые они разбрасывали по паркам. Оружие они нетяжелое тоже переносили. Все это они делали с удовольствием, им это очень нравилось. Никогда они лишнего ничего не говорили, и вообще они привыкли к тому, чтобы молчать, так как когда они были уже совсем маленькие, у нас прятались коммунисты.</p>
        <p>Военнопленные передавали мне патроны и пули через стариков, которые жили недалеко в лесу. Я брала сумку и переносила их – правда, нести было тяжело, да кругом были немцы, но ничего, ни разу я не попадалась. Да женщин немцы почти никогда не обыскивали, а я садилась в трамвай и ехала.</p>
        <p>Во второй моей квартире, куда я переехала после того, как военнопленные сожгли машину во дворе моей первой квартиры, жил раньше Краватский. Провокатор Вороняк после ареста Краватского показал и его квартирку. Ко мне приходят гестаповцы и стучат. Я открываю дверь. В это время у </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
