<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000309">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Прасковьей Путько</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 18. Д. 1А. Л. 15-16 оборот.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.15" xml:space="default"/>
        <p/>
        <p>Беседу проводит научн. сотр. Серцова</p>
        <p>Стенографирует Крауз</p>
        <p/>
        <p>Путько Прасковья Антоновна. Крестьянка Рава-Русского района. Украинка. Работает кладовщиком техникума Политпросвета. 1909 г. рожд.</p>
        <p>Жила я в Любечах. Оставалась там и при немцах. В 1942 г. мужа немцы взяли в Германию. Вначале он был в лагере, а потом убежал оттуда и работал у частного хозяина. Письма я получала до 1944 г. Писал он, что ему живется плохо. Я послала ему посылку, но потом, когда мне самой пришлось уйти из Любечей – связь с ним порвалась, и я ему уже не могла помогать. У меня двое детей 11 и 12 лет.</p>
        <p>Когда я жила в Любечах, я была связана с партизанами. Однажды ночью ко мне пришли наши пленные, сперва двое, потом еще один. Один был раненый – лейтенант, другой тоже лейтенант, и старшина. Когда они бежали из лагеря, они ударили немецкого часового лопаткой по голове, поднялась стрельба, и этот лейтенант был ранен в лицо и в руку, я его лечила и кормила. Третий тоже пришел пораненный, я его тоже приняла. Потом я их познакомила с группой военнопленных, которые находились в 12 км, в другом селе, также у крестьян, из них я знала только трех. Потом к нам из Львова пришел тоже военнопленный – Семен Сидоренко, я их познакомила и с ним, ему сказала, что у нас есть несколько человек, которые хотят присоединиться к партизанскому отряду. Сидоренко рассказал, что во Львове есть партизанская организация, и они ушли, но иногда они ко мне заходили. Однажды, когда они зашли ко мне, их заметили немцы, которые находились в железнодорожной охране, – зашли ко мне, как будто бы попить воды, а сами смотрят, и увидели военнопленных. Те бросились бежать в другую дверь, и я за ними побежала, только детей успела захватить. И с ними так и ушла. Сначала-то пришли три немца, а потом пришло уже много. У меня было кое-какое хозяйство, кое-какие вещи. Немцы устроили засаду, думали, что я приду еще к себе в дом, но я не пошла. Тогда они все вещи забрали, увезли их на машине, также и корову забрали, и все барахло.</p>
        <p>Муж у меня был председателем в сельсовете, и при советской власти мы жили хорошо. Потом он работал бухгалтером. Вообще он всегда был активным, всегда выступал на собраниях, говорил о том, как крестьяне раньше плохо жили, т.е. при поляках. Помню, что еще в 1935 году мы прятали некоторых коммунистов, они были нелегальные тогда – украинцы и поляки. Так что, когда пришли немцы, то и меня, и мужа в полиции били, а потом мужа отправили в Германию. Вообще моя хата была на подозрении.</p>
        <p>Жили мы с этими военнопленными в лесу 3 месяца – просто жили в кустах, так как было лето, тепло. Ночью уходили в село какое-нибудь, просили кушать, а днем опять – в лес. Фамилии этих военнопленных были: Франко, Драчев, Волошин. Потом, еще одного звали Сашей, но фамилию его я забыла. Группа эта не действовала, так как их было очень мало. Потом я с детьми отправилась во Львов. Сидоренко в лес к этой группе отправлял оружие и литературу. Потом к ним пришли еще местные люди и уже была организована </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
