<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000309">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Прасковьей Путько</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 18. Д. 1А. Л. 15-16 оборот.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.16 оборот" xml:space="default"/>
        <p> меня было пять пачек газет, бумаг и листовок, хотя листовки были еще не заполнены, только была приготовлена бумага. Они лежали у меня под кроватью, закиданные тряпками. Когда они пришли, я сразу решила: «Ну – пропала». Я отворила на всякий случай окно, чтобы выскочить и лучше разбиться, чем они меня будут мучить. Они стали спрашивать про Краватского, но я сказала, что не знаю, кто жил здесь раньше. Они начали шарить по комнате, один открыл стол, а там как раз лежали мои и детские документы на имя Марии Швец. Они спросили, как меня зовут, я им сказала, что – Мария Швец. Они все же стали опять спрашивать про Краватского, даже ребят – скажи, хорошая дивчина, или хлопец, не знаете ли вы чего, мы вам цукерку дадим. Но и ребята, конечно, ничего им не сказали.</p>
        <p>Потом они забрали одну девочку, подругу дочери Краватского, и попросили показать, где он живет, и там они его забрали.</p>
        <p>Отца и брата у меня убили в Любечах бандеровцы. Брата убили в 1941 г., а отца в 1944 году, когда уже пришли наши. Брат у меня был секретарем комсомольской организации и работал в колхозе бухгалтером. Другой также работал и в сельраде, потом его забрали в Германию. Сестра была тоже комсомолка, и она эвакуировалась – теперь работает в армии фельдшером.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
