<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000618">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Алексеем Донукаловым</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 116. Л. 63-70.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.64" xml:space="default"/>
        <p/>
        <p>Комиссия по истории Великой Отечественной войны</p>
        <p/>
        <p>
          Беседа с тов. Донукаловым А.Ф. 
          <hi rendition="#i">Герой Советского Союза</hi>
        </p>
        <hi rendition="#i">Герой Советского Союза</hi>
        <p/>
        <p>Беседу проводил научн. сотрудник, старший политрук тов. Белецкий П.И.</p>
        <p>Записывала тов. Рослякова О.А.</p>
        <p/>
        <p>29-го сентября 1942 года.</p>
        <p/>
        <p>Донукалов Алексей Федорович, младший политрук.</p>
        <p>До войны я работал политруком 17-й танковой дивизии. В феврале 1941 года кончил военно-политическое училище в Иркутске.</p>
        <p>8-го июля 1941 года была первая атака под Лепелем, потом вели бои под Оршей-Красное-Смоленск-Кардымово. С 4-го августа 41 г. мы с командиром полка остались в окружении возле деревни Рыжково. Были в окружении дней 10. Пробыли мы там до 25-го августа 41 года. Нужно было переправляться через Днепр, но переправляться нельзя было. Мой командир полка майор Хлыстов Леонид Иванович был ранен в ногу. Здесь я собрал ребят человек 25, из нашего полка было человек 7, потом были еще из дивизии. С 25-го августа 1941 года начали действовать. Майор ходить не мог, так как у него нога перестала действовать.</p>
        <p>Что мы делали первое время?</p>
        <p>Двух автоматчиков зарезали, убили трех связистов. У нас пушка была 76 мм, и мы из этой пушки обстреливали дорогу Смоленск-Москва. Потом немцам надоело это дело, они начали бить по нас из минометов и погнали нас. Из нашего отряда были один убит и один ранен, раненый тоже умер. Держались мы там до октября месяца 1941 г. Весь сентябрь прошел в таких небольших операциях. У майора нога не работает.</p>
        <p>25-го августа у нас было проведено собрание, на котором я был избран командиром. Майор был как бы моим советником.</p>
        <p>1-го октября 1941 года я с группой в 18 человек пошел по направлению Смоленской области, в тыл, к Белоруссии. Мое намерение было пройти в Сенно-Лепель. Я знал там обстановку. По пути еще подобрал ребят, которые действовали в Касплянском районе Смоленской области, но им там крепко досталось от немцев, часть людей разошлась. 7000 немцев шло на фронт, и они тех людей, которых я подобрал, погнали. Руководил там полковник, его я не знаю. По дороге я еще 13 человек подобрал в свой отряд, в числе которых были Петров Саша и Кругляк Николай.</p>
        <p>18-го 1941 года встретился с Батей (Калядой) возле деревни Корево. Километрах в 12-ти от Корева вступили в бой с немцами. Там был один отряд капитана Алексеева. С этим капитаном Алексеевым временно и я был со своим отрядом. Мы вместе с ним вели этот бой. Я потерь не имел в своем отряде, а капитан Алексеев потерял 4 человека: один лейтенант был убит, хороший лейтенант, был он из нашей дивизии, и три человека ранено. Они входили в число тех 120 человек, которые специально были сюда присланы. Сколько перебили мы здесь немцев – я не знаю.</p>
        <p>После этого боя я ушел от них, предварительно поговорив с Батей. В это время там проходила дивизия Доватора, с которой мы хотели пройти через фронт, но она уже прошла, мы немножко дня на два, на три опоздали. Поэтому мы решили пока остаться у Бати. Батя показал, где моно остаться, сказал, что есть здесь партизанские отряды Баяниста и Шульца. Шульц сейчас секретарь Слободского района Смоленской области.</p>
        <p>Мы пошли в Слободской и Пречистенский районы и там мы пробыли до февраля месяца 1942 года, до прихода Красной армии. Особых дел мы там не сделали, потому что условия не позволяли.</p>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
