<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000618">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Алексеем Донукаловым</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 116. Л. 63-70.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.65" xml:space="default"/>
        <p> небольших. Больше с полицией приходилось возиться. До 25-го апреля видной работы не было. Хотел в апреле податься к Витебску в Сенно, как у меня было намечено, но немцы этому помешали. 18-го апреля большая карательная экспедиция немцев пошла на нас, вернее, это была не экспедиция, а фронт приближался к нам. Мы с ними дрались с 18-го по 22 апреля 1942 года в деревнях: Загородно-Бураки-Задетони. Там мы их побили немало, пожалуй, больше сотни ухлопали. Потеряли троих своих.</p>
        <p>Мне было дано задание военным советом заниматься ростом, но я никого не брал. Как было 86 человек, так и осталось, но зато много людей отправил в армию, провел мобилизацию. По нашим подсчетам, человек 1800 мы отправили в армию через Понизовский райвоенкомат. Немцы в это время стали приближаться к Кошевичам. Мы пошли прямо в д. Дятлы. Вместе с нами действовал имаевский отряд. В д. Половины завязался бой, в котором мы потеряли 8 человек.</p>
        <p>После приезда Тарасенко мне было дано задание создать партизанскую бригаду. Это было в мае месяце. Я спрашиваю: «Как же, я у Бати нахожусь». Говорит, что так решил военный совет. Военный совет решил, что ты отходишь.</p>
        <p>– Ну, мне какое дело, отхожу, так отхожу.</p>
        <p>Пошел в Белоруссию. Собрал там 250 человек.</p>
        <p>Как я это сделал? Вот как.</p>
        <p>Приехал в Суражский район. Там ребята меня уже знали – Алексей, Алексей. Собрал народ. Ребята говорят, что мы добровольно не пойдем, потому что немцы деревню сожгут, деревню Марчонки уже сожгли, деревню Щеглово сожгли – не пойдем, забирайте, тогда пойдем воевать.</p>
        <p>Стрелков в это время ушел за фронт, в советский тыл. Я Имаевский отряд присоединил к себе. До начала организации бригады вместе с отрядом Имаева у меня насчитывалось 132 человека. Набрал – 250 человек. Когда я их собрал, я им сказал, что кто не хочет воевать, пусть идет домой, а кто хочет воевать, пусть остается. Некоторые ушли, большинство осталось.</p>
        <p>С оружием было неважно. Был небольшой запас трофейных немецких винтовок. Так как я не собирался расти, то я сдал 12 винтовок в Понизовский райвоенкомат, но все-таки небольшой запас был. Мы тут сказали людям, что каждый из них должен найти винтовку. Сначала никто не хотел этого делать, а потом глядишь – там найдут, там найдут. Пару пулеметов нашли, миномет нашли. И так я вооружил отряд. Правда, на всех не хватило. У меня было человек 40 невооруженных.</p>
        <p>Действовали в районе государственная Касплянская дача на границе Суражского, Велижского и Понизовского районов. Провели несколько операций. Немцы никуда не ездят. Делать налеты на гарнизоны мы не могли, так как гарнизоны были укреплены дзотами и блиндажами. Поэтому я говорю Тарасенко: «Давай трахнет к Витебщине?».</p>
        <p>Надо вам сказать, что у меня ни начальника штаба, ни комиссара не было. Тарасенко мне говорил, что ты должен взять себе комиссара. В это время приехал к нам Павловский – секретарь Оршанско-Витебского райкома партии. Я взял его к себе комиссаром.</p>
        <p>Тут уже узнали, что я существую. Написал донесение в штаб армии о том, что мною сделано, Витебскому обкому сообщил, что существуют такой-то и такой-то отряды, штаб себе кое-какой скомплектовал.</p>
        <p>В мае месяце с целью роста и проведения операций в глубоком тылу мы пошли в район Бабинического леса. Оставил один взвод в Дятлах, с остальными пошел. Переправился через Касплю возле Яновича, прошли через Вальки. У меня было 232 человека, точно. Там сказали, что прошла регулярная армия или дивизия с артиллерией.</p>
        <p>У нас артиллерии не было, но у нас был станковый пулемет. Мы как раз перед этим днем отняли у немцев две спецповозки. Эти повозки </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
