<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000618">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Алексеем Донукаловым</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 116. Л. 63-70.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.65 оборот" xml:space="default"/>
        <p> для минометов похожи на пушки 45 мм. Прямо как пушка с ящиками, только дула не видно. Мы накрыли и вот с такой «артиллерией» едем. Кроме того, у нас было человек 50 всадников.</p>
        <p>Остановились в Шевелях на дневку. Днем по большаку ехали ничего. Из Шевелей я послал один взвод в разведку. Оказалось, что совсем по нашим следам шли каратели и полиция, человек 200. Завязался бой. Постреляли, постреляли, какие у них потери были, черт их знает, так нам и не удалось установить. Мы потеряли двух человек: одного у нас убили, одного ранили.</p>
        <p>Это было 22 мая 1942 года. И с 22 мая по 1-е июня я был все время в боях. В Шевелях стоял один день, потом пошли. Дошли до железной дороги Смоленск-Витебск. В 3 часа пришли, стало уже совсем светло. Послал в разведку бригадира, его обстреляли. Мы расположились возле железной дороги в лесу. Остановились, люди устали. Надо было им дать передохнуть. Только кушать расположились в 7 часов, как услышали тах, тах, тах.</p>
        <p>Оказывается, немцы заметили, что какая-то группа пошла в лес, и решили проверить. 12 человек немцев подошли к лесу вплотную и тах, тах, тах. Мы их перебили. Ребята с них поснимали сапоги, забрали трофеи. Настроение было приподнятое, радостное, но, как оказалось, мы рано начали радоваться, потому что 2 немца, которым удалось убежать, сообщили об этом на станцию Выдрея. Как мы узнали потом, на станции Выдрея стоял гарнизон для охраны в 40 человек и в деревне, не помню, как она называлась, было человек 75. Кроме того, еще подъехали из Лиозны и Крынки. Тут завязался бой.</p>
        <p>У меня было 9 повозок, барахло везли всякое, раненые были, продовольствие везли, жрать то надо что-нибудь. Дрались до трех часов. Я вижу, что толку мало, немцы с трех сторон; рядом железная дорога, по которой ходили поезда, но взорвать мы ее не можем, потому что тола у нас не было и делать нам нечего. Говорю Тарасенко: «Давай переходить железную дорогу с боем?». Это был единственный человек, с которым я мог посоветоваться, потому что все остальные ребята были молодые, неопытные. Тарасенко был малоопытный и к тому же трусоват был немного, погиб он.</p>
        <p>Вывел эту группу или роту, как я их называю, для прикрытия перехода через железную дорогу. Эту группу в 36 человек я разбил на 3 части: одну группу оставил в середине, где переправляться должны, и две остальные группы оставил – одну справа, а другую – слева от Лиозно. Между прочим, поезда по этой железной дороге шли через каждые 15-20 минут.</p>
        <p>Я все эти операции подробно описывал т. Стулову, секретарю Витебского обкома. Тогда я списывал на свежую память, поэтому мог точно указать деревни, даты и т.п.</p>
        <p>Обоз переправили. Самое главное для меня было переправить раненых. В это время шел эшелон с людьми. Немцы везли безоружных солдат на фронт в сторону Смоленска. На тендере было 9 человек вооруженных. Машинист был вооружен автоматом, а сзади эшелона был пулеметчик. Мы прямо в упор открыли огонь из 13 пулеметов. Мы находились метрах в 15 от паровоза. Из винтовок по ним хлоп, хлоп, просто смех, как это происходило. Этот эшелон здорово мы исколошматили. 9 человек с тендера они высадили на станции Выдрея, остальных повезли в направлении Витебска, а шел этот эшелон из Витебска на Лиозну. Через месяц мы узнали, что это был эшелон румын.</p>
        <p>В этом бою мы имели двух раненых и человек 50 разбежались, потом они собрались почти все. Когда мы этот эшелон стукнули, немцы повернули назад. Из Лиозны пришла бронеплощадка и начала по нас из артиллерии бить. Мы отошли оттуда и пошли по ложбинке в деревню Тиханово. До д. Тиханово мы должны были сделать дневку. В Тиханово пришли в 9 часов вечера 24 мая 42 г. Ко мне не пришла группа, которая меня прикрывала, она не успела отойти. Немцы </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
