<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000618">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Алексеем Донукаловым</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 116. Л. 63-70.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.64 оборот" xml:space="default"/>
        <p> Вооружение у нас в это время было такое: немецкий автомат, несколько немецких винтовок. Вообще у меня было на 30 человек 14 винтовок. Остальные были вооружены личным оружием. Большинство у меня были танкисты. Затем набрали еще винтовок. Всего у меня стало 22 винтовки. Два раза вели бой с карательными отрядами. Наша разведка в одной из деревень убила немецкого офицера, с полицией расправлялись, но особых дел не делали.</p>
        <p>Капитан Алексеев 13-го декабря со своим отрядом ушел обратно в тыл.</p>
        <p>Еще перед приходом Красной армии мой отряд и отряд Шульца ходили громить Мочаровскую волостную управу. Как раз на другой день после этой нашей операции пришла Красная армия.</p>
        <p>Батя у нас был вроде главнокомандующего. Там были отряды – Шульца Баяниста. Батя все эти отряды собрал и мой отряд был в том же числе. В конце декабря 1941 года пришел небольшой пограничный отряд Шерстобитова (в 7 человек) и еще один отряд, комиссаром которого был Пасечный. В этом отряде было 14 человек. Пасечный мой друг, вместе учились в школе. Шерстобитова убили во время разгрома одной из управ. Пасечный 18-го декабря ушел в Красную армию.</p>
        <p>Батя участвовал во всех операциях, участвовал в разгроме управ. Батя больше находился при Баянисте, а я от Баяниста находился в 25-ти километрах. Батя жил в Коревской даче, а я находился в Глазковской даче. Шульц был в километре или в полутора-километре от меня. В последнее время мы в одном лагере стояли с ним. 17-го декабря Баяниста из Коревской дачи выгнали. Надо прямо сказать, что у него безвыходное положение было. Народ начал волноваться, начиналась зима, наступили холода, морозы.</p>
        <p>30-го января 1942 года пришла Красная армия. Мы связались с полком Красной армии, которым командовал подполковник Серебряков. Он дал задание отряду Баяниста поймать «языка», они не поймали. Он дал им нагоняй. Потом он дал мне задание поймать «языка». Я не поймал, а убил. Затем Батя меня взял к себе. Я у него немножко комиссарил, потом он сделал меня своим помощником. С 20-го марта Соколов стал комиссаром, а до этого я был комиссаром. 25-го марта я оттуда выехал.</p>
        <p>Мне было дано задание поехать в Понизовский район, организовать там бригады, объединить их и вернуть к Бате. Я этого не сделал. Приехал, ну что там делать? В Понизовском районе ничего не было. Приехали 25-го марта в д. Савостье Понизовского р-на. Там мы убили 3-х немцев, одного офицера взяли в плен, взяли пару лошадей и сдали генерал-майору, кажется Кузнецову.</p>
        <p>С 25-го марта до 1-го апреля мы провели 3 операции. У меня было 86 человек. В этих операциях мы убили 45 человек немцев. Я приехал в Понизовье, отряды там были, но оснований у меня не было объединять их. Там были: отряд Стрелкова, отряд Иванова, отряд Петракова и самый большой отряд Имаева, комиссаром был Антоненко. Антоненко хороший парень, сейчас он у меня помощником. Он был комендантом Понизовья.</p>
        <p>В отместку за эти операции немцы сожгли д. Марчонки Суражского р-на Витебской области.</p>
        <p>До этого мы провели большую операцию в д. Велижковичи. Операция эта была произведена 12-го апреля 1942 года. Мы выгнали оттуда немцев. Было их там человек 48 и человек 50 полиции. Бой вели целые сутки. Даже с Лиозны полиция удирала и сообщила, что подошла Красная армия. Королевская управа, Лиозненская управа, Войтовская управа – все стали драпать в Витебск. 25-го апреля я немножко подался назад. Просил у одного из батальонов, чтобы мне дали миномет, так как у меня вооружение было очень слабенькое, патроны были на исходе. Я пошел в Кошевичи, пробыл там пару дней. Сюда же приехал Тарасенко, батальонный комиссар. Сейчас он работает при отделе кадров политуправления армии.</p>
        <p>В Понизовском р-не я был до 6-го апреля 1942 года. Оттуда я выехал в Лиозненский район, в д. Бураки. Провел там несколько операций </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
