<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000618">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Алексеем Донукаловым</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 116. Л. 63-70.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.66 оборот" xml:space="default"/>
        <p> перебили, особенно женщин.</p>
        <p>Из Ордежа я переехал в Новый Стан. От Ордежа до Нового Стана 2-3 км. Отсюда послал 8 человек разгромить Высочанскую управу. А в Высочанах работала льнотеребильная фабрика. На этой фабрике в большинстве работали женщины. И вот они забастовали 28 мая – ни в какую душу не пойдем работать, Красная армия пришла в Ордеж, Новый Стан и Костеево. Мы разгромили маслозавод. Там взяли яиц, сметаны и проч., кроме того, лесопильный завод сожгли. Эти женщины объявили забастовку: не пойдем и не пойдем работать.</p>
        <p>В ночь с 28 по 29 мая я послал группу Ахметчика разгромить Высочанскую управу. Он разгромил управу, начальника полиции взял в плен, привез пару пулеметов, 7 велосипедов. 29-го утром: у нас все хорошо идет. Ладно, ребята, отдыхайте. Правда, мы устали, воюем, воюем, хлеба мало. У населения хлеба тоже мало, взять нам негде. Из Высочан ржи привезли, из Костеева ржи привезли, но это рожь, ее еще молоть надо. Пока мололи, а мололи от руки на ручной мельнице, часов в 10 вечера ребята приехали из Высочан и рассказали, что в Высочанах немцев много-много. Я говорю: «Как же так, в 9 часов утра мы пришли сюда, а в 9 часов вечера говорят, что немцы здесь? Потом разведка ездила по соседним деревням и ничего не обнаружила. Что-то не так». Они говорят, что немцы не в самих Высочанах, а возле леса, на опушке леса поставили орудия, всего машин 20 приехало. «Черт знает, так или не так». Послал разведку проверить. В 10 часов вечера выехала конная разведка, доехала до Высочан. Даже, пожалуй, в 12 часов выехала конная разведка, а ночь в мае коротка, в 3 часа уже светло. Разведку обстреляли, она едва ноги унесла. Коней бросили, пешком пришли. Приходят в 4 часа утра или в половине четвертого, рассказывают, что их обстреляли. Мой ординарец съездил в Ордеж, чтобы предупредить, что здесь намечается встреча с немцами. Только он вышел, коней пустил, слышу – тах, тах, тах из «Максима».</p>
        <p>Надо сказать, что мы 29-го вечером проверяли один «Максим», весь день проверяли. Когда мы разгромили Высочанскую управу, то патронов тысяч 15 взяли. Патроны у нас были, поэтому мы их не особенно жалели.</p>
        <p>«Нет, думаю, это уже не пробуют». Выскочили мы. Раненые у нас были. Раненых на повозки. Дал приказание в лес их отвезти. Пошел распорядился.</p>
        <p>Свои силы я распределил так: один взвод Антоненко пустил в бригадную разведку, сам пошел на правый фланг, отряд Антипова пустил слева, в лоб послал группу Ахметчика и минометное отделение.</p>
        <p>Начался бой: дрались, дрались, а они прут и прут, из артиллерии начали садить. Пришлось драпать в лес. Они одновременно и на Ордеж наступали и на Новый Стан. Примерно их там было 2 усиленных батальона, 4 танка, танкетки и 5 или 6 бронемашин. Мы в лес, они по лесу, по нас. Мы отходили, выставляя заслоны и под их прикрытием отходили.</p>
        <p>Разбились мы там на три группы. Я остался с одной группой. У меня был взвод Антипова, кроме того, ко мне присоединилась группа Ахметчика, которая защищала деревню, и бригадная разведка. Всего было со мною 75 человек. Раненых 4-х человека было. Пришлось здесь много бросить, скрывать нечего. Что мы бросили? Телеги бросили, пулемет «Максим» бросили, один миномет бросили. Больше ничего не бросили.</p>
        <p>Пришли в лес, хотели идти в своем направлении. Немцы на всех дорогах везде выставили заслоны, и мы чуть-чуть не натолкнулись на них. Мы раненых в этом бою несли к речке Лучеса, через которую проходит большак, а по большаку курирует бронемашина.</p>
        <p>Надо прямо сказать, что мы беспечно отнеслись к нашему переходу, </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
