<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000618">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Алексеем Донукаловым</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 116. Л. 63-70.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.67" xml:space="default"/>
        <p> мало была сохранена тайна. Все знали, что мы переходи в этот лес. Немцы знали, что нас можно отрезать. Они выставили засады. Они просидели до ночи в этом лесу, который находился в трех километрах от д. Калиновичи. Другая группа, с которой шел командир отряда Ладыгин и батальонный комиссар Тарасенко, пошла правее нас мимо Высочан на Костеево. Мы же решили идти обратно в Лиозненский район. Пошли.</p>
        <p>Наша одна девушка и один раненый попали в плен. Они обоих их допрашивали.</p>
        <p>– С каким назначением вы шли сюда?</p>
        <p>– Не знаем.</p>
        <p>– Зачем?</p>
        <p>– Не знаем, так было велено.</p>
        <p>– Кто командир?</p>
        <p>Девушка ничего не говорила на допросе, а раненый все рассказал. Раненого они расстреляли, а девушке удалось уйти. Один старик сказал немецкому офицеру, что девушка из этой деревни. Ее освободили.</p>
        <p>Сколько было убито с их стороны, мы не знали, но позже все разъяснилось. У нас было убито 13 человек.</p>
        <p>Командир отряда Антипов, который с этой стороны шел, остался здесь со своей группой в 28 человек. Они видели, как немцы в д. Ордеж зарыли 60 человек убитых и увезли 4 машины раненых. В д. Новый Стан было побито не меньше сотни человек, которых немцы сожгли в трех банях. Немцы сказали, что они сожгли партизан, а на самом деле сожгли своих. Раненых отвезли в Оршу. В общей сложности мы убили около 150 человек и было такое же число раненых.</p>
        <p>Антипов был в Новом Стане, видел своих убитых, приказал из зарыть, потом пришел к месту дислокации бригады. В лесу Антипов просидел три дня и потом присоединился к нам, как я сказал, к месту дислокации. Мы же прошли через Костеево, через железную дорогу в район Королевского сельсовета Лиозненского р-на. К нам в это время еще люди подошли. Мирное население говорило, что мы убили 300 немцев, конечно, это не так. 300 немцев мы не убили, но во всяком случае 150 немцев мы там положили, это наверняка. Мирное население преувеличивало.</p>
        <p>Какую мы для себя пользу сделали этой операцией?</p>
        <p>Прежде всего, мы значительно подвыросли. У нас до этого было 270 человек. С теми, которых я оставил в Дятлах, стало у нас 485 человек на 5-е июня, и потом мы приобрели себе некоторую славу или, как говорят, известность. Вооружили людей за счет трофейного оружия.</p>
        <p>Теперь у меня стало не 3 отряда, а 5 отрядов. Был отряд Дьяченко, который был командиром взвода, между прочим, Дьяченко беспартийный. Он был ранен в руку, но пуля не задела кости, прошла через мякоть и потому у него рука быстро зажила. Затем был у меня Франтов – пулеметчик, бесподобный пулеметчик (ручной пулемет), тоже беспартийный. Я сказал: «Ты, Дьяченко, – командир, а ты Франтов – комиссар». Дьяченко музыкант, москвич. Говорю им: «Пойдите дальше к Витебску отряды организовать». Я с тремя отрядами пошел за Касплю, чтобы дать им отдохнуть.</p>
        <p>Дьяченко пошел организовать отряды. Население очень хорошо его встретило. 15-го июня он уже доложил, что у него 87 человек, причем почти все вооруженные. Здесь в отряды шли исключительно местные. Сейчас у Дьяченко 180 человек.</p>
        <p>Я в это время съездил в армию. Меня заставили написать доклад о моих действиях, ругать хотели. Командир дивизии пять докладных написал, в которых писал, что мои действия неправильны с точки зрения тактической и стратегической и прочая. Я говорил, что не нужно нам никакой стратегии, черт с ней, пускай ругают. Что мне сделают? Расстрелять не расстреляют. Когда был в армии, объяснил это положение, сказал, чем оно было вызвано. Кое-кто был доволен, кое-кто был недоволен моим подходом. Стулов потом сказал: «Опишите все, как это было».</p>
        <p>Все это дело мы – я, Тарасенко и Резников, инструктор Витебского </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
