<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000618">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Алексеем Донукаловым</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 116. Л. 63-70.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.66" xml:space="default"/>
        <p> били по лесу из автоматов и пулеметов, но эта группа сидела в болоте и только ночью оттуда вышла.</p>
        <p>Мы прожили в Тиханове 24-25 и 26 мая. Разгромили Добромыслянскую и Костеевскую управы, немного отдохнули, подкормились. Оттуда выехали до деревень Ордеж-Новый Стан, имея намерение пройти в Бабинический лес, где я должен был опять подрасти. Тут мы крепко полицию разгромили. Взяли сразу 8 пулеметов, достали штук 50 винтовок. У нас в вооружении даже излишки появились, и человек 30-40 новых людей подобрал. Часть из местных людей пришла к нам. Я мобилизации не объявлял. В Тиханове ко мне пришел журналист Свиридов, который работал в газете «Советская Белоруссия». Он пришел ко мне с группой в 10 человек. Часть людей понабрал из окруженцев. Кто сам приходил, того и брали. Часть людей приходили с винтовками.</p>
        <p>Когда мы пришли в Тиханово, то все колхозники разбежались. Даже колхозник, у которого я стоял на квартире, сбежал. Спрашиваю хозяйку, почему твой муж и другие колхозники ушли? Она говорит, что мы думали, что вы будете нас мобилизовать, поэтому все и разбежались.</p>
        <p>Мы провели собрание, разъяснили это дело. После этого стали понемногу возвращаться домой. Я не каждого брал, потому что надо было проверить людей.</p>
        <p>Разгромив Костеевскую управу, пошли до деревень Ордеж и Новый Стан. Посмотрели на карте и увидели, что они расположены в лесу, думали, что сначала сделаем небольшую разведку, а потом будем работать.</p>
        <p>Пришли в Новый Стан. Один отряд оставили в Новом Стане, другой отряд я взял с собою в Ордеж. В три часа мы приехали, поспали до 12 часов, встали, пообедали. Надо отметить, что здесь нас очень хорошо встретили. В Ордеже и в Новом Стане какой-то особенный народ. С такой радостью они нас встретили. Там мобилизации не было, поэтому и мужчин там было довольно много. Часть окруженцев была там. 1922 и 1923 годы не были еще призваны, поэтому молодежи было много.</p>
        <p>Я пошел посмотреть, как люди расположились, как отдохнули, вообще, как и что. Только вышел из дому, смотрю бегут женщины.</p>
        <p>– Что такое?</p>
        <p>– Не знаем, сказали, чтобы мы все расходились, немцы идут.</p>
        <p>Ну, ерунда, думаю я.</p>
        <p>Оказывается, в 8 км от нас возле шоссе Витебск-Орша стоял немецкий гарнизон. Когда немцы услышали, что мы здесь, они решили удостовериться так это или нет. Человек 20 или 25 пошли по направлению д. Ордеж. Мы их подпустили буквально метров на 15, на 20. Наши открыли огонь из пулеметов. Гансы залегли. Два отряда – Антоненко и Антипова – убили 18 человек тут же, на месте. Но к немцам подъехало подкрепление в 45 человек. Всех мы их забрали. Забрали два автомата, один ручной пулемет, пистолетик один и винтовок 12-13.</p>
        <p>Расположение было такое: с правой стороны лес и с левой стороны лес, посередине прогалина возле д. Шнитки. Немцы сконцентрировались и начали стрелять. Мы из пулеметов сделали выстрелов 5 и они драпанули обратно. Вся эта каша началась в 3 часа дня и кончилась в 9 часов вечера 27 мая 42 года. Комиссар Павловский взял себе 1 автомат и убил трех немцев.</p>
        <p>Уходили мы спокойно, ладно, теперь ничего не будет. После этого отряд отдыхал.</p>
        <p>Интересен такой факт. Когда 27-го был бой в д. Ордеж с немцами, то все жители ушли оттуда, а 28-го пришли обратно. Отношение к нам населения было удивительное. Кто молока несет, кто хлеба, кто яичек, у кого что было, тот и несет. Такое хорошее к нам отношение было. Мне прямо жалко было, когда немцы сожгли эту деревню Ордеж и соседнюю Новый Стан. Там много населения немцы </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
