<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000618">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Алексеем Донукаловым</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 116. Л. 63-70.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.68" xml:space="default"/>
        <p> 400 человек. К ним на помощь пришел полк из местечка Понизовье, часть которого разместилась в д. Лещеве, часть в Оброке и Кошевичах. И к этому дню там гарнизон состоял уже из 400-х человек.</p>
        <p>На большаке Кошевичи-Оброк-Зайцево-Яныч мы все время у немцев резали кабель. Вырезали по 100 и 500 метров. Один раз срезали 22 столба. Мы им никак не давали связь установить. Немцы прислали карателей. 5 человек карателей приехали в д. Лещево. Ни окопов, ни дзотов, ни черта не было, но все-таки они дорогу наладили немножко, связь восстановили, разведочку произвели.</p>
        <p>10-го августа отряду Клеменкова и одной роте из отряда Малаховского был дан приказ разгромить этот гарнизон. 10 августа они задержались и операцию по разгрому гарнизона не произвели. Спрашиваю:</p>
        <p>– Почему не сделали операцию?</p>
        <p>– Так и так, немножко задержались, не могли.</p>
        <p>Операцию решили сделать на следующий день. Наутро собрались. Весь день там сидел наблюдатель: метрах в 300-х от деревни сидел за кусточками и наблюдал, что делается в деревне. Вечером он пришел и сообщил, что все в порядке. Он только ушел, а в деревню приехал немецкий гарнизон и расположился в скотных сараях.</p>
        <p>У немцев такая привычка – стреляют и стреляют без толку.</p>
        <p>Подползли вплотную к этим сараям, поставили заслоны. Когда часовые начали по нашим стрелять, немцы спят, думают – стреляют и пусть стреляют, всегда так бывает. Наши прихлопнули часовых и подошли к сараям. Командир взвода Дерюгин подошел к одному сараю и говорит: «Эстонцы, сдавайтесь!». Они: «Русь, русь, полиция», – закулыкали что-то.</p>
        <p>– А, не сдаетесь!</p>
        <p>Он туда противотанковую гранату, а так как гранат было мало, то они применили вместо гранат толовые шашки 400-х граммовые и зажгли.</p>
        <p>После этого заходим туда и что же мы видим? Они сидят вверху на перекладинах и стреляют. Один немец хотел ракету бросить, но наш один парень случайно выстрелил и попал в ракетницу, ракетница загорелась и все осветила. Был дан приказ бить из винтовок, из пулеметов и зажигательными пулями. Все сараи были сожжены. Ушло человек 20-30, может быть побольше немного. Офицерье жило по школам и домам, но мы не знали об этом.</p>
        <p>Эту нашу стрельбу слышали в других гарнизонах, и немцы выслали против нас довольно большие силы. Мы поставили засады на большаке, но немцы не дураки, они не по большаку пошли, а зашли нам в тыл. Тут завязался бой: и справа стреляют, и слева стреляют, немцы стреляют, мы стреляем, кругом стрельба идет. Пришлось отходить из деревни. Часть документов принесли, оружия мало взяли. Потеряли при этом 5 человек ранеными и 4-х убитыми, всего 9 человек. В донесении мы так написали, что убили немцев 130-150 человек, не меньше, конечно.</p>
        <p>Это одна из лучших операций, большая, комплексная и потерь немного. Шипуровская операция дала нам больше трофеев, но и потерь было больше.</p>
        <p>До 12-го августа мы жили спокойно. 12-го августа 42 г. немцы переправились через Касплю и пришли в д. Храпуны, где стоял наш взвод, прикрывая переправу, и Тарасенко там стоял. Немцы этот наш взвод окружили. Сперва они бомбили штаб с самолета, потом начали из Суража бить из дальнобойной артиллерии и затем начали поджигать деревню, причем велят хозяйке поджечь свой дом. Она начинает плакать, отказываться. «Ага, не хочешь!». И тут же застреливают. У нас все это оформлено документами и сдано в обком.</p>
        <p>Все-таки мы выбили немцев из этой деревни. Там деревня от деревни приблизительно в 800-х метрах, не будет больше. Немцы хоронили своих убитых с музыкой. Всего там было убито немцев 23 человека и человек 12 полицейских. Хорошо то, что мы выгнали их оттуда.</p>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
