<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000618">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Алексеем Донукаловым</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 116. Л. 63-70.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.67 оборот" xml:space="default"/>
        <p> обкома, – описали подробно, начиная с моего выхода. Стулов еще сказал: «Больше такого марша не делайте». Я сказал, что буду делать, но немножко по-другому. Стулов спросил: нужны ли такие марши? Я сказал, что такие марши нужны, но проводить их надо по-другому.</p>
        <p>Это был первый мой выезд в тыл сюда. Я был в штабе армии, был в обкоме. Мне сказали, что народ поднимать придется. Это было в июне месяце. Я выделил группы по 5-7 и 10 человек. В числе этих групп были группы Наумова (замечательный парень), Гайдукова, Гурьева и Блохина. Резиденцию свою я устроил в Дятлах. Все эти группы выросли до сравнительно больших отрядов. У Наумова стало полторы сотни, конечно, по сравнению с отрядом Шмырева это небольшой отряд. Вырос значительно и отряд Гурьева. Правда, его немножко трепанули каратели. Всю первую половину августа всю бригаду целиком каратели здорово гоняли.</p>
        <p>В июне м-це больших операций не производили. Один эшелон спустили на железной дороге Смоленск-Витебск возле станции Крынки. В этом эшелоне было 105 пушек и человек 45 немцев. Уничтожили 43 вагона. Сделали это лейтенант один, фамилию его не скажу, не помню, и наш подрывник Зайцев Алексей, который сейчас учится на курсах командиров отрядов. Между прочим, очень толковый, хороший парень, бывший работник НКВД.</p>
        <p>В июне месяце мы подорвали водокачку на станции Выдрея, уничтожили на минах и сожгли 4 автомашины на шоссе Витебск-Смоленск и одну танкетку спустили под мост, который подпилили. Это было на большаке Яныч-Понизовье.</p>
        <p>В июле м-це мы широко развернули работу. За июль м-ц убили 316 немцев, сбили 20 автомашин, один эшелон спустили под откос, только маленький, плохой эшелон, четыре вагона что ли.</p>
        <p>30-го июля провели операцию по разгрому немецких гарнизонов. Это было наше первое выступление против немецких дзотов. В Шипуровском гарнизоне было 102 немца и в гарнизоне Будянка – 43 человека. В Шипурове работали у немцев пленные. Они прислали нам сообщение, что мы придем к вам, возьмите нас. Мы ждали-ждали, ни черта, никто не приходит. Решили пойти и разгромить эти гарнизоны. Пошли. Это было 30-31 июля 1942 года. Подползли близко на расстояние метров 80. На Шипуровский гарнизон пошли: отряд Костина и отряд Ахметчика, Будянский гарнизон громил один отряд Антипова. У Антипова было человек 50, а здесь человек 100.</p>
        <p>Что мы тут сделали?</p>
        <p>Мы подошли совсем близко и как грохнули сразу ура! Огонь! Гансы бросили свои дзоты, бросили свои штаны, все бросили и смылись. Убили мы в том и в другом гарнизоне человек 45, забрали все документы, забрали три воза трофеев – обмундирование, противотанковое ружье, между прочим, это редкостный трофей, никогда не брали, 2 пулемета взяли, патрон взяли тысяч три для автоматов, дисков 9 штук взяли, много винтовок взяли, винтовочных патрон тысяч 8, мин к минометам 50. В общем, поднажились.</p>
        <p>Наши потери: 3 человека убитых и 9 человек раненых. Потери большие. Раненые были у одного Антипова, но во всяком случае выгнали немцев из этих деревень. Это одна операция такого массового порядка.</p>
        <p>10-го августа произвели такого же порядка налет на гарнизон в д. Лещево Смоленской области. Этот налет производил начальник штаба Плоскун.</p>
        <p>В д. Лещево приехали каратели – немцы, даже не немцы, а эстонцы, латвийцы и часть итальянцев для охраны большака. Мы жили в д. Дятлы, Рябово и Тиханово, а с той стороны Копли жил немецкий гарнизон. У нас дзот и у них дзот, и видим все, что друг у друга делается. Видно, как ходят, сколько раз ребята – щелк-щелк, все видно. 10 августа громили этот гарнизон в д. Лещево. Там сперва насчитывалось гарнизона человек 150 всего, а потом в нем стало </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
