<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000618">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Алексеем Донукаловым</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 116. Л. 63-70.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.69 оборот" xml:space="default"/>
        <p> Немцы повели с этим энергичную борьбу. За то, что полицейский Козлов прочитал листовку и дал ее прочитать другим полицейским, 8 человек полицейских в Яновичах были расстреляны, в том числе и Козлов.</p>
        <p>Когда мы разгромили шепуровский гарнизон, мы написали врагам народа, тем самым пленным, которые работали у немцев в д. Плотки, переодетыми в немецкую одежду, что если они не перейдут добровольно на нашу сторону, то с ними будет то же самое, что было с немецкой полицией в Будянке. Результатов эта листовка никаких не дала. Однажды взяли двух полицейских в плен. Один из Вымнянской управы, другой из лиозненской районной управы. Один из них сказал, что я буду работать с вами. Мы послали его на операцию, во время которой его убили полицейские. Другой сбежал.</p>
        <p>В общем, полиции и всяких пособников немецких мы уничтожили человек 50 с лишним.</p>
        <p>Шпионы у нас были. Были шпионы, окончившие витебскую школу 25 июля, в большинстве девушки. За август было обнаружено шпионов 8 человек, из них 3 парня и 5 девушек. Одна девушка пришла к нам. Мы ее задержали. Мы к ней подсадили одну нашу девушку, которая тоже была из Витебска, и она ей сказала, что ее послали полицейские узнать, кто командир. Дали мне, говорит, две банки консервов, дали мне платье шелковое. Мы эту девушку не расстреляли, а отослали в штаб армии.</p>
        <p>Другая, которая к нам пришла в отряд, сочинила целую легенду, что у нее мать здесь поблизости, что она ее ищет и т.д. Мы к ней подсадили ту же девушку. 16 лет девушка, но так себя вольно ведет, как будто бы ей 20 лет. Она ни в какую не признается. Потом приехал Зюков Костя, работник НКВД. Эта девушка ранила нашего командира.</p>
        <p>– Видите, с кем вы разговариваете?</p>
        <p>Конечно, у него опыт, он сразу увидел, с кем имеет дело.</p>
        <p>Она ничего не говорит. Он ее спрашивает, она молчит, не говорит.</p>
        <p>– Расстрелять ее!</p>
        <p>Она заплакала.</p>
        <p>– Ну, теперь ты скажешь! – спрашивает он.</p>
        <p>– Теперь уже поздно, все равно.</p>
        <p>Ее расстреляли. У нас все данные были. Особенно Зюков Костя нам помог.</p>
        <p>Эту девушку, которая ранила командира, так обнаружили.</p>
        <p>Один из самоохраны пришел к нам, фамилию его не помню. Сейчас он находится в отряде Мишки Наумова. Пришел и говорит: так и так. «Мы, – говорит, – посланы с одной девушкой в ваш партизанский отряд для того, чтобы убить командира». Девушка эта в это время ходила на операцию. Когда пришла из операции, помощник командира отряда Головин ее арестовал. Мишка в это время уже вылечился.</p>
        <p>– Зачем ты скрываешь? – говорит Наумов.</p>
        <p>– Все равно, если и скажу, вы меня расстреляете. Но только имейте в виду, сволочи, – я знаю, что вы меня расстреляете, – что я очень жалею, что никого из вас не убила.</p>
        <p>4-го сентября расстреляли трех девушек сразу. Одна была послана Вымнянской управой, другая Королевской и третья Воронинской управой, где дядя ее работает бургомистром. Им дали такое задание – узнать кто приехал, что за главнокомандующий и какое вооружение. Главнокомандующим немцы считали меня, и местная полиция знала, что я приехал. Мы их тоже кокнули всех трех.</p>
        <p>
          <hi rendition="#u">Организация бригады.</hi>
        </p>
        <hi rendition="#u">Организация бригады.</hi>
        <p>Бригада была организована таким образом: бригада называется бригадой «Алексея». Имеется штаб бригады. В штаб бригады входят: командир бригады – Алексей, комиссар бригады Щербаков, помощник командира Антоненко, помощник комиссара по комсомолу Скрыня, начальник штаба Плоскунов, помощник начальника штаба Тарасенко, делопроизводитель </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
