<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000618">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Алексеем Донукаловым</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 116. Л. 63-70.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.68 оборот" xml:space="default"/>
        <p> Была еще операция 12-го августа, которую провел по своей собственной инициативе командир отряда Дьяченко. Это был налет на д. Вынно. Там 18 человек немцев они убили, но из деревни их не выгнали, потому что там каменные дома, в которых немцы засели, – трудно.</p>
        <p>Вот интересный случай. У нас к минам ротных минометов не было вышибных зарядов, а к батальонным были вышибные заряды. Тогда один из токарей, – а у нас станочек есть токарный, – взял мину, рассверлил и батальонный заряд вставил. Дело это очень опасное, но он это сделал. Из этого ротного миномета стреляли, причем мина летит примерно километра на два. Они трахнули этим зарядом и попали в лодку, на которой ехали немцы по озеру. Попали случайно, конечно. Лодченка перевернулась и 9 человек немцев пошли в воду.</p>
        <p>Участвовали в наших операциях и девушки. Первой, например, ворвалась в д. Храпуны и бросила гранату Франтова, сестра пулеметчика Франтова. У Дьяченко в отряде была девушка Нина.</p>
        <p>30 августа пошли на д. Красыни. Составили план операции. Пошли двумя отрядами, из третьего отряда взяли группу Малаховского и Ахметчика. Называю я ее четвертой ударной. Но Ахметчик на этот раз сдрейфил и операцию не довел до конца. Убили там 30 фрицев, сожгли сарай с пятью автомашинами и человек 5 раненых было. Гарнизон состоял из 115 человек.</p>
        <p>Что там были за люди в этом гарнизоне?</p>
        <p>В основном это были охранники, связисты, хозяйственники.</p>
        <p>Готовили мы эту операцию неплохо. Я командиров отрядов назначил, начальников штабов отрядов назначил, на рекогносцировку ездил, все как будто бы хорошо подготовили. Наметили, кто что должен жечь, у кого что взять. Один командир взвода с левого фланга сдрейфил: дал возможность зайти в спину. Благодаря этому пришлось драпануть. Здесь мы потерь не имели.</p>
        <p>В августе много диверсионной работы было, много подорвали машин. За август месяц 42 г. мы подорвали 76 автомашин, убили 1332 немцев и человек 68 даже больше ранили. Но в августе м-це у нас была большая неприятность. 16 августа немцы пустили примерно тысяч 10-15 на нас в Оршанский Куст, в Богушевский р-н, Лиозненский р-н и Оршанский р-н. Они нас погоняли здорово, часть перебили людей, часть в плен забрали, часть просто разбежалась. Потом собрал немного. Из 10 отрядов стало 8 отрядов. Все эти карательные экспедиции проходили мимо меня, полк примерно шел. Нам они вреда не сделали. Немцы сожгли 3 деревни, убили одного человека, двоих ранили. Мы у них убили порядочно, человек 75. Тоже Ахметчик с минометом действовал.</p>
        <p>Сентябрь вышел таким образом. Я должен был ехать в штаб армии к Соколову, начальнику этой группы. Меня ругали, между прочим, за то, что сведений не давал, отчета у меня не было, сколько того, другого, не было списков на заработную плату и т.д. Положение тяжелое. В армию приехал 5-го сентября, 12-го приехал обратно домой. Для того, чтобы доехать до армии, нужно было потратить 4 дня. Шмырева я не застал, он на машине куда-то уехал. Когда вернулся домой, мне сказали, что опять каратели приехали с танком. Они захотели нас попугать немножко. Я был несколько дней дома, 16-го сюда выехал, поэтому ничего существенного о деятельности отряда сказать не могу. В общих чертах могу сказать, что за первую половину сентября 3 эшелона воинских спустили, один пустой, порожняк, два со снарядами. 39 автомашин уничтожили, из них 8 легковых, подбили 2 танка. Один подбили и сожгли, а другой упал в овраг. Мост сожгли около одной деревни на Смоленском шоссе. Самолет подбили транспортный, из ручного пулемета убили летчика и пассажира, в общем, двух человек. Самолет упал около Витебска, а подбили его возле станции Крынькино в км от Витебска. Человек 600-700 гарнизона убили. Людей у нас было 1265, а было бы около 2000, если бы не эти каратели. На станции Выдрея мы сумели только подорвать водокачку.</p>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
