<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000618">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Алексеем Донукаловым</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 116. Л. 63-70.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.69" xml:space="default"/>
        <p> Расскажу вам такой случай.</p>
        <p>На станции Выдрея был комендантом станции один немецкий офицер, который работал в нашу пользу. Там же работала радистка Западного фронта. От нее работали люди на ж.д., простые рабочие. Он передавал им сведения, а они передавали нам. Когда мы туда подходили, он застрелил одного русского коменданта. Я выехал туда 2-го июня. Сам не пошел для переговоров, а послал одного комиссара отряда. Оказалось, что его первого числа увезли, и не только его, но всю охранявшую команду и поставили новых. Так что эта операция у нас сорвалась. Мы имели задачу разгромить всю эту станцию. Человек 12 собиралось к нам переходить, в том числе этот офицер.</p>
        <p>Или такой пример. Комендант Яновичей 10 июля застрелился, боясь нашего наступления. Мы произвели наступление на Яновичи, сожгли склад с боеприпасами, мастерские сожгли, мост сожгли.</p>
        <p>Это было в июле месяце.</p>
        <p>В августе месяце, числа не помню, немцы посадили на одну машину людей, главным образом женщин, человек 30, на другой машине ехала полиция немецкая. Первая машина попала на нашу мину, женщин всех перебило, а из немцев часть живых осталась, но сильно покалеченных. Их повезли в Яновичи. После этого комендант вызывает одного шофера: «Давай езжай». Он говорит: «Хотите меня расстреливайте, хотите нет, но я не поеду, не могу». Все-таки командир ему приказал. Он побежал и застрелился около бронемашины. Это не легенда, это настоящая правда.</p>
        <p>Не проходило ни одного дня, чтобы одна или две машины не взорвались.</p>
        <p>Немцы ездили воровать хлеб, в буквальном смысле воровать, иного слова не подберешь, но никак мы их не застанем. Пока собираемся, видим, что они уже воруют. Один раз видим, немцы забирают хлеб на машину. Бах по машине, машина взлетела. 6 человек было ранено. Их положили на повозку. Только их положили на повозку, мы хлоп! Коменданта Яновичей убили здесь. С тех пор немцы перестали ездить воровать рожь.</p>
        <p>
          <hi rendition="#u">Состав партизанских отрядов.</hi>
        </p>
        <hi rendition="#u">Состав партизанских отрядов.</hi>
        <p>Примерно процентов на 90, во всяком случае не меньше 85%, люди местные в возрасте 20-22 лет, часть стариков есть. Многие из них совсем не были в армии, не были даже мобилизованы. Процентов 60, не меньше, совсем в армии не были. Остальные или не были мобилизованы, или окруженцы. Процентов 15 окруженцев. Остальные местные. Это нам очень помогает, потому что нет деревни, чтобы не было кого-нибудь из этой деревни в нашей бригаде. Такой разговор, например, есть: ваши хуже партизаны, наши лучше.</p>
        <p>В разведке нам помогает население. Как только немецкие каратели приезжают в Лиозно или на другую какую-либо станцию, хотя бы это было за 20 км от нас, нам уже сообщают об этом.</p>
        <p>Правда, среди отрядов есть сволочные люди. Человек трех расстрелял за все время за мародерство и прочее. В общем, надо сказать, что население к нам очень хорошо относится.</p>
        <p>
          <hi rendition="#u">Борьба с врагами народа.</hi>
        </p>
        <hi rendition="#u">Борьба с врагами народа.</hi>
        <p>В начале примерно до июня м-ца мы врагов народа и всяких изменников без всякого разговора расстреливали. Расстреливали даже тех, кто хоть в чем-нибудь помогал немцам. С июня месяца мы повели другую тактику. К этому нас побудило то обстоятельство, что некоторые полицейские сами перешли на нашу сторону добровольно. Перешел бургомистр, перешел начальник полиции. Из Королевской управы перешел начальник полиции Малаховский и бургомистр Кетович, перешел полицейский Выдрейской волостной управы. С этого времени стали писать листовки. Написали много листовок немцам и полицейским. Листовки писали на немецком языке. </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
