<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000618">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Алексеем Донукаловым</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 116. Л. 63-70.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.70" xml:space="default"/>
        <p> и писарь. Это штаб.</p>
        <p>Архив: дневники, личные списки на все отряды; донесения все отсылаем, у себя копии не храним, приказы сжигаем.</p>
        <p>Есть у нас отдел пропаганды. Начальник отдела пропаганды Гавриленко – женщина.</p>
        <p>Есть врач бригадный, помощник командира бригады – Леонов. Есть госпиталь. В госпитале две сестры. Есть два журналиста. Один из них редактор, второй – журналист. Все они работают в отделе пропаганды. В отделе пропаганды работает одна машинистка. Один журналист пришел из плена, другой – Свиридов, о котором я вам говорил, работник газеты «Советская Белоруссия». Газета, которая выходит в нашей бригаде, называется «Клич партизан». Газета замечательная, похвалили Шавров и Рябцев. Сначала газета была маленькая, потом стала большая, примерно размером метр на метр. Мы выпускаем 6-7 экземпляров. Выходит она три раза в месяц. Рассылаем ее по отрядам. Читает нашу газету и население, читаем мы.</p>
        <p>В штабе еще есть комендантский взвод в количестве 18 человек. Есть бригадная разведка в количестве 30 человек, есть помощник командира по разведке и командир взвода разведки. Дальше идут отряды. Сейчас 8 отрядов. В отряде: командир отряда, комиссар отряда, помощник командира отряда, помощник комиссара отряда по комсомолу, начальник штаба отряда и писарь. Это штаб отряда – 6 человек. Есть еще начальник разведки или помощник командира по разведке.</p>
        <p>План вырабатывается в штабе бригады. План по отрядам спускаем на полмесяца. Через каждые 15 дней командир отряда дает отчет о выполнении этого плана о том, что сделано. Потом пишем общий сводный план и отчет. Записываем в дневник: какого числа, какой отряд что сделал. Этот сводный отчет подаем в штаб армии и в обком.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
