<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000501">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Иосифом Будаевым</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 15. Д. 22.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.2" xml:space="default"/>
        <p>
           мне в Прилепах было нельзя, потому что был отдан приказ о том, чтобы все явились по месту своего жительства. Это понятно, потому что уже приехало гестапо в Минск и начали выискивать коммунистов и их семьи. Мой хозяин сказал, что не может нас больше держать, чтобы мы явились в Минск обязательно по месту жительства. Он не знал – кто 
          <hi rendition="#s">я</hi>
          , потому что 
          <hi rendition="#s">я</hi>
           работал в качестве плотника. О моей подпольной работе он не знал. 
          <hi rendition="#s">Мы</hi>
           слушали у директора школы по радио речь товарища Сталина, но 
          <hi rendition="#s">работали</hi>
           очень тихо, спокойно, конспектировали 
          <hi rendition="#s">себе</hi>
          <hi rendition="#s">, прятал</hi>
          <hi rendition="#s">и </hi>
          <hi rendition="#s">где</hi>
          <hi rendition="#s">-н</hi>
          <hi rendition="#s">и</hi>
          <hi rendition="#s">б</hi>
          <hi rendition="#s">удь</hi>
          . После этого я вынужден был явиться в Минск на регистрацию. Это было уже в августе месяце 
          <hi rendition="#i">1941 г.</hi>
        </p>
        <hi rendition="#s">я</hi>
        , потому что 
        <hi rendition="#s">я</hi>
         работал в качестве плотника. О моей подпольной работе он не знал. 
        <hi rendition="#s">Мы</hi>
         слушали у директора школы по радио речь товарища Сталина, но 
        <hi rendition="#s">работали</hi>
         очень тихо, спокойно, конспектировали 
        <hi rendition="#s">себе</hi>
        <hi rendition="#s">, прятал</hi>
        <hi rendition="#s">и </hi>
        <hi rendition="#s">где</hi>
        <hi rendition="#s">-н</hi>
        <hi rendition="#s">и</hi>
        <hi rendition="#s">б</hi>
        <hi rendition="#s">удь</hi>
        . После этого я вынужден был явиться в Минск на регистрацию. Это было уже в августе месяце 
        <hi rendition="#i">1941 г.</hi>
        <p>
          В Минске по ул. Володарского была биржа труда. Сюда являлись сотни 
          <hi rendition="#s">тысяч</hi>
           народа, даже из районов. Было такое распоряжение, что, если местный комендант обнаружит не зарегистрированных, эти лица будут расстреляны и их семьи тоже. Такое объявление было вывешено. Местные жители, крестьяне стали бояться кого-нибудь держать у себя. Поэтому я вернулся в город, пошел на биржу труда. 
          <hi rendition="#s">Пошел </hi>
          <hi rendition="#s">один раз, другой раз. Я уже оброс бородкой</hi>
           и старался не встречаться ни с кем из знакомых. В город приехали знакомые 
          <hi rendition="#i">мои лица, я</hi>
           их узнавал, а они меня не узнавали. 
          <hi rendition="#s">Потом брил бороду и в различных видах ходил</hi>
          <hi rendition="#s">.</hi>
           На бирже я встретил много знакомых коммунистов. Мы издалека смотрели друг на друга. Я встретил старого партийца Думбра, затем Одинцова, 
          <hi rendition="#i">б/</hi>
          работника ЦИК, зам. наркомтопа БССР Хотина, главного инженера Маршука с которым вместе спрятал документы. Документы его и свои 
          <hi rendition="#s">нашел д</hi>
          <hi rendition="#s">ве</hi>
          <hi rendition="#s"> недели тому назад и сдал в ЦК </hi>
          <hi rendition="#s">КП</hi>
          <hi rendition="#s">(б</hi>
          <hi rendition="#s">)</hi>
          <hi rendition="#s">Б</hi>
          , 
          <hi rendition="#i">1944 г.</hi>
           
          <hi rendition="#s">а в Москве я получил но</hi>
          <hi rendition="#s">вые</hi>
          . Вообще на бирже встретил целый ряд старых знакомых коммунистов. Но все друг друга «не видели». Потом вместе нас собралось человека 4: Шугаев, Марчук, я. Поскольку там были
          <hi rendition="#s"> </hi>
          <hi rendition="#s">десятки</hi>
           тысяч человек народу, мы собирались различными группами по 5-10 человек. Это так строго еще не преследовалось. 
          <hi rendition="#s">Мы</hi>
           обсуждали вопрос что будем делать? 
          <hi rendition="#s">Сказали</hi>
          <hi rendition="#i"> Решили:</hi>
           «Давайте узнаем, нет ли где списков коммунистов, может быть, регистрируют и проверяют», (мы знали, что 
          <hi rendition="#i">здание </hi>
          Кагановичского райкома осталось цело, потому что много партийных документов валялось на улице), чтобы не попасться впросак. Регистрировала на бирже наша 
          <hi rendition="#s">русская</hi>
           молодежь, только шеф был жандарм. Регистрировали по спискам. У Марчука был там какой-то знакомый парень-комсомолец. Он к нему обратился, узнал какая ситуация, увидел, что ничего подозрительного нет. Дали заполнить анкету, в которой было 15 вопросов: не являетесь ли коммунистом? Где работал? и т.д. Анкета была на белорусском языке. Важно было получать биржевую карточку, чтобы зарегистрироваться, а жить можно было где угодно. Я зарегистрировался грузчиком, Шугаев – торфяником, и другие тоже по различным выдуманным специальностям. Но уже в Прилепах была создана волость, и мы решили, что 
          <hi rendition="#s">н</hi>
          <hi rendition="#s">ам</hi>
           нужно посадить в волость своего человека, выбрали 
          <hi rendition="#i">кандидата</hi>
          . 
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
