<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000501">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Иосифом Будаевым</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 15. Д. 22.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.2 оборот" xml:space="default"/>
          Гончарова, 
          <hi rendition="#i">б</hi>
          /директора школы, как подходящую кандидатуру, так как его мало знали, потому что он только за полгода до войны прибыл в эту школу. 
          <hi rendition="#s">Мы</hi>
          <hi rendition="#s">решили</hi>
           Было решено это сделать потому, что вам нужно было добраться до различной документации в волости и до продуктов, чтобы 
          <hi rendition="#s">мы</hi>
           могли помогать бежавшим окруженцам. 
          <hi rendition="#s">М</hi>
          <hi rendition="#s">ы </hi>
          <hi rendition="#s">до</hi>
          <hi rendition="#s">лжны</hi>
          <hi rendition="#s"> были и</hi>
          <hi rendition="#s">х</hi>
          <hi rendition="#s"> кормит</hi>
          <hi rendition="#s">ь</hi>
          <hi rendition="#s">, </hi>
          <hi rendition="#s">иметь</hi>
           
          <hi rendition="#i">иметь </hi>
          базу в Минске, тогда 
          <hi rendition="#s">нам</hi>
           будет легче работать. Гончарова 
          <hi rendition="#s">мы</hi>
           определили на должность старшины волости. Когда это сделали, он добрался до печати, до бланков, до всего 
          <hi rendition="#i">необходимого</hi>
          .
        </p>
        <hi rendition="#s">тысяч</hi>
         народа, даже из районов. Было такое распоряжение, что, если местный комендант обнаружит не зарегистрированных, эти лица будут расстреляны и их семьи тоже. Такое объявление было вывешено. Местные жители, крестьяне стали бояться кого-нибудь держать у себя. Поэтому я вернулся в город, пошел на биржу труда. 
        <hi rendition="#s">Пошел </hi>
        <hi rendition="#s">один раз, другой раз. Я уже оброс бородкой</hi>
         и старался не встречаться ни с кем из знакомых. В город приехали знакомые 
        <hi rendition="#i">мои лица, я</hi>
         их узнавал, а они меня не узнавали. 
        <hi rendition="#s">Потом брил бороду и в различных видах ходил</hi>
        <hi rendition="#s">.</hi>
         На бирже я встретил много знакомых коммунистов. Мы издалека смотрели друг на друга. Я встретил старого партийца Думбра, затем Одинцова, 
        <hi rendition="#i">б/</hi>
        работника ЦИК, зам. наркомтопа БССР Хотина, главного инженера Маршука с которым вместе спрятал документы. Документы его и свои 
        <hi rendition="#s">нашел д</hi>
        <hi rendition="#s">ве</hi>
        <hi rendition="#s"> недели тому назад и сдал в ЦК </hi>
        <hi rendition="#s">КП</hi>
        <hi rendition="#s">(б</hi>
        <hi rendition="#s">)</hi>
        <hi rendition="#s">Б</hi>
        , 
        <hi rendition="#i">1944 г.</hi>
         
        <hi rendition="#s">а в Москве я получил но</hi>
        <hi rendition="#s">вые</hi>
        . Вообще на бирже встретил целый ряд старых знакомых коммунистов. Но все друг друга «не видели». Потом вместе нас собралось человека 4: Шугаев, Марчук, я. Поскольку там были
        <hi rendition="#s"> </hi>
        <hi rendition="#s">десятки</hi>
         тысяч человек народу, мы собирались различными группами по 5-10 человек. Это так строго еще не преследовалось. 
        <hi rendition="#s">Мы</hi>
         обсуждали вопрос что будем делать? 
        <hi rendition="#s">Сказали</hi>
        <hi rendition="#i"> Решили:</hi>
         «Давайте узнаем, нет ли где списков коммунистов, может быть, регистрируют и проверяют», (мы знали, что 
        <hi rendition="#i">здание </hi>
        Кагановичского райкома осталось цело, потому что много партийных документов валялось на улице), чтобы не попасться впросак. Регистрировала на бирже наша 
        <hi rendition="#s">русская</hi>
         молодежь, только шеф был жандарм. Регистрировали по спискам. У Марчука был там какой-то знакомый парень-комсомолец. Он к нему обратился, узнал какая ситуация, увидел, что ничего подозрительного нет. Дали заполнить анкету, в которой было 15 вопросов: не являетесь ли коммунистом? Где работал? и т.д. Анкета была на белорусском языке. Важно было получать биржевую карточку, чтобы зарегистрироваться, а жить можно было где угодно. Я зарегистрировался грузчиком, Шугаев – торфяником, и другие тоже по различным выдуманным специальностям. Но уже в Прилепах была создана волость, и мы решили, что 
        <hi rendition="#s">н</hi>
        <hi rendition="#s">ам</hi>
         нужно посадить в волость своего человека, выбрали 
        <hi rendition="#i">кандидата</hi>
        . [Л.2. оборот] Гончарова, 
        <hi rendition="#i">б</hi>
        /директора школы, как подходящую кандидатуру, так как его мало знали, потому что он только за полгода до войны прибыл в эту школу. 
        <hi rendition="#s">Мы</hi>
         
        <hi rendition="#s">решили</hi>
         Было решено это сделать потому, что вам нужно было добраться до различной документации в волости и до продуктов, чтобы 
        <hi rendition="#s">мы</hi>
         могли помогать бежавшим окруженцам. 
        <hi rendition="#s">М</hi>
        <hi rendition="#s">ы </hi>
        <hi rendition="#s">до</hi>
        <hi rendition="#s">лжны</hi>
        <hi rendition="#s"> были и</hi>
        <hi rendition="#s">х</hi>
        <hi rendition="#s"> кормит</hi>
        <hi rendition="#s">ь</hi>
        <hi rendition="#s">, </hi>
        <hi rendition="#s">иметь</hi>
         
        <hi rendition="#i">иметь </hi>
        базу в Минске, тогда 
        <hi rendition="#s">нам</hi>
         будет легче работать. Гончарова 
        <hi rendition="#s">мы</hi>
         определили на должность старшины волости. Когда это сделали, он добрался до печати, до бланков, до всего 
        <hi rendition="#i">необходимого</hi>
        .
        <p>В сентябре месяце я добрался до Минска, занял квартиру на Подлесской ул. 38, кв.3. По документам я числился грузчиком, а это неопределенная специальность.</p>
        <p>
          Когда мы были на бирже, разговаривали группой, посоветовались как, что. Марчук пошел, 
          <hi rendition="#i">в</hi>
           разведку сделал и сказал, что пока списков нет. Парень этот свой, которой регистрирует. «Я, – говорит, – его вызвал в коридор, сказал, что нужно регистрировать кое-кого из людей». Мы даже не ходили сами, на подпись нам приносили эти карточки на немецком и на белорусском языке. После этого мы пошли на скверик, сели на скамейку и стали обсуждать, как быть? Надо же организовать что-нибудь, но надо же иметь полномочия для организации в Минске подпольного комитета, не может быть, чтобы в Минске никого из партийного руководства не было, наверное, есть какой-нибудь подпольный центр. Это был уже сентябрь месяц. Мы с Шугаевым и Хотиным назначили у меня на квартире свидание через две недели. Если они что-нибудь нащупают, должны придти ко мне и сказать. Я начал кое-кого искать, пошел на Осоавиахимовскую ул. около вокзала, встретил там Сержановича – старого члена партии, работника спиртоводочного завода в Заславле. Он жил в Заславле с семьей. Там ему больше нельзя было оставаться. 
          <hi rendition="#s">Он</hi>
           приехал с женой сюда. Сержанович говорит, что к нему приходит Ковалев, бывший секретарь Заславльского райкома партии, но вместе с тем он предупреждает, что он не Ковалев, а Стрельский, по специальности агроном, поселился пока у Сержанович, прибыл из Гомеля, имеет полномочия от ЦК КП(б)Б о создании в Минске подпольного комитета, подыскивает в Минске людей и, между прочим, сказал: «Мы на твоей кандидатуре остановились крепко». Он спросил, где Будаев? Потом сказал, «что тебя и Одинцова где-то видели». (Между прочим: Сержанович и Одинцов погибли от пыток, они 8 месяцев просидели в тюрьме) 
          <hi rendition="#s">Он</hi>
           Сержанович говорит: «Не называй его Ковалевым, а Стрельским Иваном Гавриловичем». У него, 
          <hi rendition="#i">Ковалева</hi>
          , документы были уже как у уполномоченного. Я ему поверил на слово. Я его знал до войны. Паспорт выдан кем нужно – НКВД, по специальности агроном, – как я мог ему не поверить? – авторитетный человек. Он, 
          <hi rendition="#i">Сержанович, </hi>
          мне сказал, что 
          <hi rendition="#i">Ковалев</hi>
           приехал из Орши через Гомель. Я спрашиваю: «Где он?». Сержанович говорит, что он шел к Одинцову на квартиру. Я еще Ковалева не видел. Сержанович говорит: «Он пошел к Одинцову, и Одинцов дал свое согласие. Он спросил у Одинцова отзыв о тебе. Но Ковалев тебя знает как старого подпольщика, поэтому 
        </p>
        <hi rendition="#i">в</hi>
         разведку сделал и сказал, что пока списков нет. Парень этот свой, которой регистрирует. «Я, – говорит, – его вызвал в коридор, сказал, что нужно регистрировать кое-кого из людей». Мы даже не ходили сами, на подпись нам приносили эти карточки на немецком и на белорусском языке. После этого мы пошли на скверик, сели на скамейку и стали обсуждать, как быть? Надо же организовать что-нибудь, но надо же иметь полномочия для организации в Минске подпольного комитета, не может быть, чтобы в Минске никого из партийного руководства не было, наверное, есть какой-нибудь подпольный центр. Это был уже сентябрь месяц. Мы с Шугаевым и Хотиным назначили у меня на квартире свидание через две недели. Если они что-нибудь нащупают, должны придти ко мне и сказать. Я начал кое-кого искать, пошел на Осоавиахимовскую ул. около вокзала, встретил там Сержановича – старого члена партии, работника спиртоводочного завода в Заславле. Он жил в Заславле с семьей. Там ему больше нельзя было оставаться. 
        <hi rendition="#s">Он</hi>
         приехал с женой сюда. Сержанович говорит, что к нему приходит Ковалев, бывший секретарь Заславльского райкома партии, но вместе с тем он предупреждает, что он не Ковалев, а Стрельский, по специальности агроном, поселился пока у Сержанович, прибыл из Гомеля, имеет полномочия от ЦК КП(б)Б о создании в Минске подпольного комитета, подыскивает в Минске людей и, между прочим, сказал: «Мы на твоей кандидатуре остановились крепко». Он спросил, где Будаев? Потом сказал, «что тебя и Одинцова где-то видели». (Между прочим: Сержанович и Одинцов погибли от пыток, они 8 месяцев просидели в тюрьме) 
        <hi rendition="#s">Он</hi>
         Сержанович говорит: «Не называй его Ковалевым, а Стрельским Иваном Гавриловичем». У него, 
        <hi rendition="#i">Ковалева</hi>
        , документы были уже как у уполномоченного. Я ему поверил на слово. Я его знал до войны. Паспорт выдан кем нужно – НКВД, по специальности агроном, – как я мог ему не поверить? – авторитетный человек. Он, 
        <hi rendition="#i">Сержанович, </hi>
        мне сказал, что 
        <hi rendition="#i">Ковалев</hi>
         приехал из Орши через Гомель. Я спрашиваю: «Где он?». Сержанович говорит, что он шел к Одинцову на квартиру. Я еще Ковалева не видел. Сержанович говорит: «Он пошел к Одинцову, и Одинцов дал свое согласие. Он спросил у Одинцова отзыв о тебе. Но Ковалев тебя знает как старого подпольщика, поэтому 
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
