<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000501">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Иосифом Будаевым</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 15. Д. 22.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.3" xml:space="default"/>
        <p>
           он рассчитывает на тебя, что ты кое-что можешь сделать. Одинцов дал согласие включиться в подпольную работу». Начало уже 
          <hi rendition="#s">ра</hi>
          <hi rendition="#s">но</hi>
           темнеть, а ходить нельзя было. Я собрался уходить, вдруг идет Ковалев. Потом приходит Богданов, партийный работник. Я его тоже знал по Заславлю. Приходят они вдвоем. Прошло уже несколько месяцев после оккупации, я с бородкой. Он не узнает меня. Я говорю: «Что же, не узнаешь своих?». Он говорит: «Ты – Будаев?». 
          <hi rendition="#i">Я говорю: «Да, </hi>
          я». Я в Заславле бывал на каждом докладе по строительной деятельности. 
          <hi rendition="#s">Он </hi>
          <hi rendition="#i">Ковалев</hi>
           в Заславле работал, по-моему, больше года. Я его прекрасно знал. Он имел неплохой авторитет как секретарь райкома. 
          <hi rendition="#s">Он</hi>
           
          <hi rendition="#i">Ковалев</hi>
           говорит: «Я тебя ищу. Мне сообщили, – говорит, – что тебя видели в Минске, но адреса твоего никто не знает», а я адреса своего никому не давал. Если меня кто спросит: «Где живете?», я говорил, что в деревне живу. Я документов у него не спросил, поверил ему на слово. Он говорит: «Не называй меня Ковалевым, а Стрельским, потому что я имею полномочия создать подпольный комитет. Кто еще у тебя есть?». Я подумал: у меня еще есть Шугаев и Хотин. Я сказал, что познакомлю с ними. Он сказал, какая есть установка, что нужно создавать пятерки. Эти пятерки должны иметь связь. Только секретари пятерок должны знать друг друга, а все члены друг друга не знают. Нужно проводить диверсионную работу, собирать оружие, подготовляться к партизанскому движению, подготовлять типографию, во всех отношениях противостоять мероприятиям гитлеровской политики. Цель и задачи подпольному комитету понятны, что должны быть подобраны люди и средства и все. Из пятерки один человек должен быть связан с горкомом. На предприятии может быть несколько пятерок, но они друг друга не знают.
        </p>
        <hi rendition="#s">ра</hi>
        <hi rendition="#s">но</hi>
         темнеть, а ходить нельзя было. Я собрался уходить, вдруг идет Ковалев. Потом приходит Богданов, партийный работник. Я его тоже знал по Заславлю. Приходят они вдвоем. Прошло уже несколько месяцев после оккупации, я с бородкой. Он не узнает меня. Я говорю: «Что же, не узнаешь своих?». Он говорит: «Ты – Будаев?». 
        <hi rendition="#i">Я говорю: «Да, </hi>
        я». Я в Заславле бывал на каждом докладе по строительной деятельности. 
        <hi rendition="#s">Он </hi>
        <hi rendition="#i">Ковалев</hi>
         в Заславле работал, по-моему, больше года. Я его прекрасно знал. Он имел неплохой авторитет как секретарь райкома. 
        <hi rendition="#s">Он</hi>
         
        <hi rendition="#i">Ковалев</hi>
         говорит: «Я тебя ищу. Мне сообщили, – говорит, – что тебя видели в Минске, но адреса твоего никто не знает», а я адреса своего никому не давал. Если меня кто спросит: «Где живете?», я говорил, что в деревне живу. Я документов у него не спросил, поверил ему на слово. Он говорит: «Не называй меня Ковалевым, а Стрельским, потому что я имею полномочия создать подпольный комитет. Кто еще у тебя есть?». Я подумал: у меня еще есть Шугаев и Хотин. Я сказал, что познакомлю с ними. Он сказал, какая есть установка, что нужно создавать пятерки. Эти пятерки должны иметь связь. Только секретари пятерок должны знать друг друга, а все члены друг друга не знают. Нужно проводить диверсионную работу, собирать оружие, подготовляться к партизанскому движению, подготовлять типографию, во всех отношениях противостоять мероприятиям гитлеровской политики. Цель и задачи подпольному комитету понятны, что должны быть подобраны люди и средства и все. Из пятерки один человек должен быть связан с горкомом. На предприятии может быть несколько пятерок, но они друг друга не знают.
        <p>
          Он рассказал задачи и мне лично дал задание: сейчас же стать секретарем пятерки. Я его связал с Шугаевым. Шугаев явился ко мне в указанный срок. Я дал ему адрес. Ко мне явился Ковалев. Я его связал с Шугаевым и со Столярской Ядвигой, 
          <hi rendition="#s">членом</hi>
           
          <hi rendition="#i">канд</hi>
          . партии. Потом входили в пятерку Марчук и Аренд. Это было уже в октябре 1941 г. Было дано задание распространять листовки, газеты, подыскивать людей.
        </p>
        <hi rendition="#s">членом</hi>
         
        <hi rendition="#i">канд</hi>
        . партии. Потом входили в пятерку Марчук и Аренд. Это было уже в октябре 1941 г. Было дано задание распространять листовки, газеты, подыскивать людей.
        <p>Между прочим, я не сказал Ковалеву о создании мною подпольного центра в Прилепе, не сказал, что у нас там кое-что намечается в смысле создания партизанского отряда. Просто считал, что ему не нужно говорить об этом и нельзя говорить. Потом он уже узнал, что я кое с кем связи имею там. Он мне давал задание организовать партизанский отряд в Прилепе. На первом свидании я получил от него задание организовать пятерку и заняться сбором оружия и медикаментов, потому что он был связан уже с Заславлем (25 километров от Минска), где уже создался партизанский отряд. Он говорит: «Ты имеешь связи с медицинским миром, с аптеками, можешь собирать медикаменты». Он некоторое время даже жил с Шугаевым, часто ночевали вместе. Впоследствии </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
