<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000501">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Иосифом Будаевым</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 15. Д. 22.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.3 оборот" xml:space="default"/>
        <p> Ковалеву дали комнату на Хлебной ул. 12.</p>
        <p>Средства к жизни добывали как-нибудь, кое-что загоняли, потом из Прилепы привозили картошку и что могли. Там старшиной был Гончаров, он наложит печать на справку, и мы из Минска уже выводили людей. Жена шила кое-кому из соседей. Это тоже шло на общие расходы. Кое-кто приносил костюмы, их обменивали. Я концентрировал все внимание на подпольной работе.</p>
        <p>
          Процесс работы развивается так, что мы уже создали диверсионную группу в декабре-феврале, в которую вошли: сын Аренда, комсомолец Клешко. Поскольку Ковалев часто ночевал, я их связал 
          <hi rendition="#s">и потом входил</hi>
          <hi rendition="#s"> </hi>
          [пропущено место для слова]. Им уже давали задания, они кое-как выполняли их. Я, как руководитель пятерки, подкармливал народ. Ковалев часто, бывает, дает установки руководителям пятерок. Всего пятерок было много организовано. Я знал руководителей трех пятерок, остальных не знал. Я неоднократно ходил к Кузнецову на квартиру, брал у него листовки. У них уже были средства, они уже выпустили газету «Звезда», а листовки выходили систематически. Через Кузнецова я мог кое-кого посылать в партизанский отряд. Там были лейтенанты Горице и Суровятин. Суровятин часто к нему заходил и оттуда уводил людей в партизанский отряд.
        </p>
        <hi rendition="#s">и потом входил</hi>
        <hi rendition="#s"> </hi>
        [пропущено место для слова]. Им уже давали задания, они кое-как выполняли их. Я, как руководитель пятерки, подкармливал народ. Ковалев часто, бывает, дает установки руководителям пятерок. Всего пятерок было много организовано. Я знал руководителей трех пятерок, остальных не знал. Я неоднократно ходил к Кузнецову на квартиру, брал у него листовки. У них уже были средства, они уже выпустили газету «Звезда», а листовки выходили систематически. Через Кузнецова я мог кое-кого посылать в партизанский отряд. Там были лейтенанты Горице и Суровятин. Суровятин часто к нему заходил и оттуда уводил людей в партизанский отряд.
        <p>Первый партизанский отряд был Ничепоровича, он базировался сначала около Дзержинска, потом около Рудинска, в Пуховичах. Там были первые бои. Потом, в марте-апреле, начались обыски, аресты. В октябре-ноябре уже были повешенные.</p>
        <p>
          Параллельно с подпольным городским комитетом был создан военный совет, в который входили Рогов и Белов, но я их не знал в лицо. Это была военная организация и была связана с партизанской организацией. Ковалев меня во все это посвятил. Рогов дважды заходил ко мне на квартиру, но меня не было, жена его видела. Он допытывался, где я нахожусь, какие связи имею, какие задания получаю от Ковалева. Жена в первый раз не расположилась к нему, а второй раз он был с Ковалевым, поэтому жена стала говорить ему более откровенно. Я его не знал. Это мое счастье, что я его не видел. Рогов был провокатор, он выдал массу людей. 5 апреля 1943 г. арестуют Клешко
          <hi rendition="#s">ва</hi>
           и Аренда на квартире, арестует их гестапо. Это были работники из террористической группы, они отравляли скот, отравили Якушку, который стал предателем, построил мельницу и еще за два года до войны выдал планы немцам, и немцы бомбили эту мельницу, это точно установлено. Сотрудники рассказали, что приехали немцы, привезли с собой планы за подписью Якушки. Немцы разрешили Якушке открыть две мельницы. Террористическая группа решила его убрать и убрала.
        </p>
        <hi rendition="#s">ва</hi>
         и Аренда на квартире, арестует их гестапо. Это были работники из террористической группы, они отравляли скот, отравили Якушку, который стал предателем, построил мельницу и еще за два года до войны выдал планы немцам, и немцы бомбили эту мельницу, это точно установлено. Сотрудники рассказали, что приехали немцы, привезли с собой планы за подписью Якушки. Немцы разрешили Якушке открыть две мельницы. Террористическая группа решила его убрать и убрала.
        <p>
          Начавшиеся аресты вырвали из группы несколько человек: Аренда и сына его Клешко
          <hi rendition="#s">ва</hi>
          <hi rendition="#s">,</hi>
           и еще двух парней, фамилии которых не помню. 
          <hi rendition="#i">Хадкевич – Фалькович</hi>
          <hi rendition="#i">.</hi>
        </p>
        <hi rendition="#s">ва</hi>
        <hi rendition="#s">,</hi>
         и еще двух парней, фамилии которых не помню. 
        <hi rendition="#i">Хадкевич – Фалькович</hi>
        <hi rendition="#i">.</hi>
        <p>
          Ковалев является ко мне в возбужденном состоянии и говорит, что провал. Это было еще до ареста Клешко
          <hi rendition="#s">ва</hi>
          . 
        </p>
        <hi rendition="#s">ва</hi>
        . 
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
