<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000501">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Иосифом Будаевым</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 15. Д. 22.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.4 оборот" xml:space="default"/>
        <p> Массу оружия уже передали из леса, патроны, и эта группа уже отправилась на озеро Палик.</p>
        <p>
          Я Ковалеву уже рассказал о Прилепе, потому что в феврале он послал меня туда организовать отряд. В феврале было мое предложение – всем коммунистам выйти из города. Кузнецов 
          <hi rendition="#i">из железнодорожной организации</hi>
           мне сказал: «Лучше я взорву ряд цистерн и взорвусь сам, чем выйду из города». Этого нельзя было делать. Потом и другие дела, да и кто же будет работать?
        </p>
        <hi rendition="#i">из железнодорожной организации</hi>
         мне сказал: «Лучше я взорву ряд цистерн и взорвусь сам, чем выйду из города». Этого нельзя было делать. Потом и другие дела, да и кто же будет работать?
        <p>Невский дает мне задание связаться с московскими отрядами, связаться с Москвой. С Москвой связи абсолютно никакой не было. Это было уже в мае месяце 1942 г. Он дает мне задание провести выборы партийных органов во всех отрядах. За это время (в июне) я уже отправил в партизанские отряды несколько человек из Минска, в том числе прокурора Сталинского района Моисеева, отправил медсестру и ряд товарищей, сам сопровождал в Прилепу. Я уже имел связи с Паликом, доставлял туда оружие и людей. Я отправился туда, отправил прокурора, передал массу оружия. Они отправились туда, я вернулся в Минск.</p>
        <p>
          В мае меня решением комитета уже назначают членом комитета, вручают мне военный отдел подпольной организации 
          <hi rendition="#s">Смоленивичского района</hi>
          , назначают вместе с тем секретарем первичной организации, куда входят: Барсук, его жена 
          <hi rendition="#i">Ольга Петровна, затем</hi>
           Ася, которая потом погибла, Шугаев. Списка не было. Невский знал всех. И в других организациях создалась первичная партийная организация. Невский всех знал. Партийная организация была больше, чем до провала. В 
          <hi rendition="#i">железнодорожном</hi>
           депо тоже была первичная организация. Там остался Котиков, который был на заводе Беларусь.
        </p>
        <hi rendition="#s">Смоленивичского района</hi>
        , назначают вместе с тем секретарем первичной организации, куда входят: Барсук, его жена 
        <hi rendition="#i">Ольга Петровна, затем</hi>
         Ася, которая потом погибла, Шугаев. Списка не было. Невский знал всех. И в других организациях создалась первичная партийная организация. Невский всех знал. Партийная организация была больше, чем до провала. В 
        <hi rendition="#i">железнодорожном</hi>
         депо тоже была первичная организация. Там остался Котиков, который был на заводе Беларусь.
        <p>
          Были еще райкомы партии: Ворошиловский, Кагановичский, Сталинский. Секретарем Ворошиловского райкома был Шугаев, членами были: я, Думбра. Секретарем Сталинского райкома был Богданов. Секретарем Кагановичского – Русецкий или Русанов. Секретарем горкома был Невский. Белова убили уже у дяди Васи. Рогов неизвестно куда девался, его видели в немецкой форме. Когда были массовые аресты весной 1942 г., человек 300 погибло. 
          <hi rendition="#i">После</hi>
          <hi rendition="#i"> весны</hi>
          <hi rendition="#i"> 1942 г.</hi>
           мы строимся уже не по подпольному, а по принципу легального положения.
        </p>
        <hi rendition="#i">После</hi>
        <hi rendition="#i"> весны</hi>
        <hi rendition="#i"> 1942 г.</hi>
         мы строимся уже не по подпольному, а по принципу легального положения.
        <p>Мы не могли установить, с каких пор Ковалев стал провокатором, бьемся над этим вопросом. У нас была полная возможность его уничтожить, но нам и в голову не приходило, что он провокатор. Даже из отряда Лунина приезжал связной и сказал: «К вам, Иван Гаврилович, есть все-таки известное недоверие». Он говорит: «Что вы, в чем-нибудь сомневаетесь? Глупости вы говорите».</p>
        <p>Значит, я заведующий военным отделом, начальник зоны. Мне дают задание пробраться в Палик, выбрать в отрядах партийные органы, желательно с партийными билетами, если возможно. Если нет билета, то пусть кто-нибудь подтвердит партийную принадлежность.</p>
        <p>
          Я являюсь на Палик. Это было уже в июне месяце 
          <hi rendition="#i">1942 г.</hi>
           Уже там были мои люди, занесено туда масса листовок, занесены сводки. Там в московских отрядах провели выборы, связался 
        </p>
        <hi rendition="#i">1942 г.</hi>
         Уже там были мои люди, занесено туда масса листовок, занесены сводки. Там в московских отрядах провели выборы, связался 
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
