<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000501">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Иосифом Будаевым</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 15. Д. 22.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.5" xml:space="default"/>
        <p> с братом «Дяди Коли». Я имел у них большой авторитет. Мои люди там понравились. Я дал им много медикаментов, врача послал, радио. Они дали мне приказ Сталина, книги различные, сводки информбюро, целую пачку литературы.</p>
        <p>Официально выборы я никак не оформил, а так просто провел.</p>
        <p>Из Палика в Прилепу я пошел пешком. Со мною был еще Санкович. Это было 130 километров от Минска. Там немцы засели. Поэтому приходилось обходить посты. Мне сделали пропуск. Я взял у доктора Доселева бюллетень на 10 дней. В пропуске мне написали, что я иду навестить больных родных. Кличка моя была Буров.</p>
        <p>Я добрался опять до Прилепы. Там Лучонок по распоряжению старшины волости Гончарова запрягает лошадь. Я в хомут закладываю литературу, зашиваем кое-как, едем в Минск. Проезжаем первый, второй посты. Приехали ко мне на квартиру. Лошадь загнали в сарай, чтобы можно было извлечь эту литературу. Пообедали, выпили чаю, жена приготовила кое-что. Племянник литературу извлек. Я послал жену к Борсуку, чтобы немедленно ко мне пришел и забрал все.</p>
        <p>Пришли Ватик и Невский. Я ему показал, что принес, сказал: «Вот вам такие-то книги, приказ Сталина нужно передать». Они передают это Яде Савицкой. Потом был еще Казачонок.</p>
        <p>Они мне говорят: «Тебе предстоит большая работа, ты являешься прологом к Москве. Ты все это привез. Мы не могли такого материала достать, а ты достал из отряда «дяди Коли» (Лопатин – командир бригады, ныне герой Советского Союза). У них радио, они имеют связь с Москвой».</p>
        <p>Я немного отдохнул. Приходят ко мне Невский, Шугаев, Котиков через неделю после моего приезда. Нужно направиться туда, связаться с Москвой, вместе со мной пойдет Котиков. Он потом назвался Глебом. Пришли ко мне на квартиру, опять приготовили документы. На квартире было совещание. Пришли: Сойчик, Жан, всего человек 15 собралось. Был связной Ничепоровича, были Варя, Ася.</p>
        <p>Итак, мы отправляемся в бригаду «Дяди Коли»: я, Котиков Ася и Ольга – связная из бригады «Дяди Коли».</p>
        <p>И вот, когда мы поехали туда, по дороге нас обстреляла полиция. Пришли мы на Палик (это было в июле 1942 г.), Котиков остался в бригаде, Асю отправили. Мы немножко раньше отправились в Минск разыскивать кое-какие важные документы. Ася документов этих в Минске не разыскала, не нашла, что нужно, по заданию ничего не выполнила. Меня сопровождает до Прилепы группа в 6 человек партизан, назначенная из партизанской бригады «Дяди Коли». Группа шла в диверсионное задание. Им дали задание меня проводить и одновременно сделать диверсию. Меня же послали провожать, потому что я нес ценную литературу, </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
