<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000501">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Иосифом Будаевым</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 15. Д. 22.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.5 оборот" xml:space="default"/>
        <p> сводки и все. Они уже знали новые пути, потому что старые были заминированы. Сначала они сделают разведку, потом мы идем. Я прибыл. Котиков остался там. Котиков добивался связи с Москвой по рации. Добиться ничего не удавалось, причины мне не известны, рация ли плохо работала, или еще что.</p>
        <p>Когда я принес материал, я сдал его в газету. Выпускался уже третий номер газеты.</p>
        <p>Через несколько дней я начал искать ту книгу, которую нужно было разыскать – «Разведшпионаж по Советскому Союзу», выпуск 1926 г. На обложке было написано: «Первая книга уничтожена. Выпущена вторая. Имя, отчество, фамилия, шифр этого шпионажа по Советскому Союзу. Всего насчитывается до 4 тыс. шпионов». Эту книгу выпускала типография Сталина в Минске. Я упорно стал разыскивать эту книгу, потому что это ценный материал. Мы сейчас же сообщили Дяде Коле, что такая книга есть. Поскольку он прислан НКВД, он этим вопросом заинтересовался и сказал, что во что бы то ни стало эту книгу нужно достать. Там была Ивановская обл., Ленинградская. Это значит – в наркоматах, в армии, во флоте, где хотите – люди работали по 5-6 лет. Я стал упорно разыскивать книгу в Минске.</p>
        <p>Под вечер, уже в июле 1942 г., книгу эту приносит Невский и Ватик, который был заведующим отдела агитации и пропаганды Минского горкома. Потом приносит ко мне 3 плаката, повешенных в октябре 1941 г. в Комаровке, зарисованные от руки, и говорят, что во что бы то ни стало нужно доставить в Москву.</p>
        <p>Я, долго не думая, завтра же беру бюллетень, беру эту книгу и иду под видом маляра. Прохожу два поста. Все хорошо. Эту книгу доставил на Палик Дяде Коле. Я сделал глупость: мне нужно было самому пройти линию фронта и самому доставить книгу в Москву. Дядя Коля мне обещал доставить и доставил, но я не получил за нее, что нужно, а другие получили. У меня есть различные справки, что люди получили ордена за то, что доставили этот ценный документ. Дядя Коля взял 4 командиров и направил их прямо пешком через линию фронта. Они передали эту книгу в 4-й отдел НКВД в Москве. Когда я проверил это дело и сказал Дяде Коле, он сказал: «Ты не беспокойся, твой труд не пропал даром». Книга эта представляет большую ценность для родины.</p>
        <p>Я потом проверял в Москве – поступила ли эта книга. Оказывается, поступила. О моих трудах есть справка, подтверждение из штаба, что эта книга переправлена мною в Москву.</p>
        <p>
          <hi rendition="#i">Из отряда Дяди Коли</hi>
           возвращаюсь в Минск, начинаю собирать оружие. С этим Борсуком идем мы в дер. Динаровка, Домошаны, Скураты, Слобода Смолевичского района и Волшковичи и Строчицы Минского района. Собираем оружие, отправляем на Палик в бригаду Лунина. Там был специальный отряд особого назначения Николая Николаевича и Бориса. Это уже 
        </p>
        <hi rendition="#i">Из отряда Дяди Коли</hi>
         возвращаюсь в Минск, начинаю собирать оружие. С этим Борсуком идем мы в дер. Динаровка, Домошаны, Скураты, Слобода Смолевичского района и Волшковичи и Строчицы Минского района. Собираем оружие, отправляем на Палик в бригаду Лунина. Там был специальный отряд особого назначения Николая Николаевича и Бориса. Это уже 
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
