<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000501">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Иосифом Будаевым</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 15. Д. 22.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.6" xml:space="default"/>
        <p> август 1942 г. Отправляем ряд людей. Работа приняла большой разворот. В августе 1942 г. Шугаев уже связался с бригадой Лунина с отрядами Лагойской зоны. Здесь все внимание было брошено на оружие. Мы с Борсуком начали рыскать везде, где только возможно. Правда, это было оружие заржавленное, нужно было чистить его, обмазывать, чинить, но все же оно могло действовать. Мы отправляли целыми транспортами.</p>
        <p>Невский передал стрихнин Борсуку, при помощи которого было отравлено 600 голов скота. В то время немцы уже начинали строить дзоты по Беломорской улице, уже укрепляли город.</p>
        <p>В это время подпольная организация массу листовок расклеивала на каждом шагу. Жена их разносила. Принесли тол, взрывчатые вещества, термитные шашки. Подготовлялась диверсионная работа, в частности взрыв жел. дор. депо. Клали бутылки с горючей смесью в сено, в которое немцы ставили танки, отправляемые на фронт. На станции стоит эшелон, бутылку ставят горлышком вниз, посыпают бертолетовой солью и получается взрыв. Эшелоны уже горели. Это делали женщины.</p>
        <p>Мы занялись медикаментами и аккумуляторами для зарядки приемников. Дальше начали соль, хлеб отправлять. Карты топографические отправляли в отряды. Все это приносил мне Ватик на квартиру. Я отправлял целые мешки медикаментов, аккумуляторов. Приезжал связной из Прилеп ко мне, Лучонок неоднократно приезжал. Как только дождь, он едет ко мне. Он везет в Прилепы, а туда приезжают из отрядов и берут. Уже в сентябре здесь в городе был зарыт осоавиахимовский склад, была зарыта масса винтовок. С нами связался один человек, живший по Старой Виленской улице, по фамилии Ляховский. У него была конспиративная квартира. Туда заходил Шугаев. Ляховский обещал разыскать несколько ящиков винтовок.</p>
        <p>В сентябре месяце, числа 25, Котиков, Жан и Ольга – связные из бригады Дяди Коли – с Палика приехали ко мне. Меня дома не было, я с племянником поехал в Волжковичи, там было оружие. Мы отыскали пулеметы в р. Птич, винтовки. Поехали в субботу, приезжаем в воскресенье. Оказывается, в субботу пришли Жан, Котиков и Ольга. Жан оставил термитных шашек 9 штук, тол моей племяннице и сказал, чтобы она мне передала. Это имело целью взорвать электростанцию. Тол нужно было положить в топку и взорвать 2-й ТЭЦ. Я заезжаю за братьниной женой, 7-я линия 25. Она мне говорит, что видела сегодня «этого с бородкой» (Невского), он разгуливал по Цнянской и по Сенной улицам, один. Обычно он разгуливал вдвоем с Ватиком. Я говорю: «Почему же один?». Говорит: «Не знаю, он даже не поклонился со мной, а я стояла на крыльце». Она погибла потом, а через полгода после того, как я ушел, отца и мать уничтожили, а потом и братьев, и сестер. Брата, скорее всего, за меня уничтожили. Они меня упорно искали.</p>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
