<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000501">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Иосифом Будаевым</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 15. Д. 22.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л. 6 оборот" xml:space="default"/>
        <p> Как только кого арестовывали, спрашивали: «Буров, Будаев? Скажи где он, вас освободим».</p>
        <p>Жена брата говорит, что видела Невского. Это было вечером. Я сейчас же пошел к себе на квартиру. Жена уехала в Родошковичи с женой племянника, чтобы достать что-нибудь из продуктов. Немцы недооценивали наших жен, не знали, какую они играют роль. В воскресенье приезжает жена племянника, потому что она раньше уехала, и говорит: «Вам оставил что-то этот белый парень». Она не знала клички Жана. Я посмотрел – она спрятала в сарай – это термитные шашки 9 штук и 8 шашек тола. Я говорю:</p>
        <p>– Знаешь, что это?</p>
        <p>– Нет, – говорит, – не знаю.</p>
        <p>Я говорю:</p>
        <p>– Ну, и не знай. Это вас не касается.</p>
        <p>Она, конечно, догадалась, потому что она помогала нам. В понедельник утром я сел на велосипед и поехал навестить Ляховского. У него на квартире была явка, партизаны были. Прежде всего я явился на мою явочную квартиру. Заехал на одну квартиру, на вторую, на третью Добролюбова 33. Тут жил портной Кривчик, член партии, которому дали задание взять патент и шить. Вторая явочная квартира – Добролюбова №9, где жила Варя, где всегда была явка, не говоря уже о квартире Борсук, тут всегда было условлено, всегда пароли. Мы часто встречались под видом игры в карты и всяких других предлогов. Зашел к Кривчуку, зашел к сапожнику. Уже приехали две подводы из отряда Лунина за оружием. Дали пароль Шугаеву, кому нужно было сдать.</p>
        <p>Я являюсь на квартиру к Ляховскому. Он и жена дома. Он работал уполномоченным по заготовкам, член партии. Мы ему доверяли. Меня здесь пригласили. Я очень редко бывал у них. Они меня пригласили пообедать. Вдруг через некоторое время является один незнакомый мне мужчина. Когда он проходил по веранде, я спрашиваю Ляховского: «Кто?». Он говорит: «Свой парень». Ляховский меня с ним знакомит. Я подаю руку: «Буров». Он садиться, спрашивает: «Где вы работаете?». Я говорю: «Грузчиком в городской управе, а вы где?». – «Я, – говорит, – в деревне, в Узденском районе». Рассказывает, что он был в одном партизанском отряде, что там партизаны нефтебазу сожгли, разгромили немецкий гарнизон, ряд полицейских поймали. Я уже имел сведения об этом. Я уже с Ядей Савицкой был связан. Ядя знала уже, что арестовали Ватика и что начались аресты, но при встрече ничего мне не сказала. Я просто был поражен этим и до настоящего дня не знаю, чем объяснить. Я же был с нею связан, она была член редакции. Конечно, я ее не обвиняю, возможно, что она была расстроена, или думала, что я знаю, так как я был большим работником. Во всяком случае, я узнал только на квартире Ляховского, что начались аресты.</p>
        <p>Потом этот парень дальше больше начал рассказывать. Ляховский знал, что этот парень из типографии «Звезды». Я, конечно, завуалировался, сделал вид, что ничего не знаю. После обеда он говорит: «Вот вы работаете в городской управе, может быть, вы достанете документ, чтобы </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
