<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000501">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Иосифом Будаевым</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 15. Д. 22.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.7" xml:space="default"/>
        <p> пройти в деревню кое-какие продукты выменять?». А у нас уже была печать, бланки – паспортный стол был, готовили, что угодно. Я сказал: «Спросите через пару дней, попытаюсь, может быть что-нибудь сделаю». Я подумал, спросил у Ляховского, что это за парень. Я ухожу, попрощался с хозяевами, сажусь на велосипед. Этот парень, Казачонок, называет меня и говорит: «Вернись». Видно, что он в это время кого-то спросил кто я, и ему сказали, что я из подпольного комитета. Он вернул меня и тут же в коридоре говорит: «Вы Ивана Гавриловича должны знать». Я говорю: «Нет».</p>
        <p>– Ватика знаете?</p>
        <p>Говорю:</p>
        <p>– Нет.</p>
        <p>– А Котика?</p>
        <p>– Нет. А что это за лица? – я говорю.</p>
        <p>– Ну раз не знаете, – говорит, – незачем знать.</p>
        <p>Потом меня как-то возбудило, зачем он меня спросил. Я говорю: «Что-нибудь есть?». Он говорит: «Да». Тогда я говорю: «Здесь не место на коридоре, зайдем в комнату». Он зашел в комнату. Ляховский сказал: «Говорите откровенно, положение серьезное». А Казачонок уже рассказал Ляховскому. Казачонок говорит: «Так вот, Иван Гаврилович (а он не видал его никогда в лицо) предатель». Меня прямо в жар хватило. «Ватика он предал. Ватика арестовали на Революционной улице и наручники надели, и арестовали женщину – хозяйку той квартиры, куда он заходил». Я просто ошарашен был этим делом, что такую огромную работу проводили: оружие подбирали, литературу и приносили взрывчатку, и вдруг такой провал, такое предательство, просто не хочется верить. Он говорит: «Я вам приведу доводы», рассказывает, как месяц тому назад уже предупреждали Ватика. У него получился разрыв с Невским. Невский, видимо, хотел всю работу горкома взять в свои руки. А Ватик сказал: «Не выйдет». Невский сказал: «Я вас уберу». Тут я схватил шрифт, который находился у Ядиной матери. Достает мне ящик, в котором находится вся литература, которую я доставал, там всякие аусвейсы, газета номер пятый, готовый к набору. Я говорю: «Давайте закопаем все справочки. Вы закопайте шрифт», а я беру жену Ляховского, мне нужно показать ей главную квартиру, т.е. квартиру Борсука. Я говорю: «Вот – этот дом, где две трубы, вы идите в квартиру, вызывайте Асю или Ольгу, или Борсука, если он дома, а я буду стоять у забора». Жена Ляховского входит в квартиру и спрашивает. В доме только Ольга Петровна. Та тоже не знает жены Ляховского. Последняя говорит. «Вас хотят видеть на минутку».</p>
        <p>– Кто?</p>
        <p>– Буров.</p>
        <p>– Я никакого Бурова не знаю.</p>
        <p>– Если не знаете, посмотрите в окно.</p>
        <p>Ко мне явился Борсук. Я говорю: «Немедленно уходите все. Всех предупредите, что предатель такой-то, чтобы знали все, чтобы с Невским не встречались». Они не верят: как это так? Не может быть, чтобы Невский был предатель. Но я все-таки ее убедил, что это так, и поехал сам по </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
