<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000501">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Иосифом Будаевым</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 15. Д. 22.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.7 оборот" xml:space="default"/>
        <p> другим квартирам. Больше на свою квартиру я не являлся. Ольга пошла ко мне на квартиру. Жена пошла на условленную квартиру, которой Невский не знал. У меня было две явочных квартиры, которых Невский не звал и, возможно, что это меня и спасло. Одна квартира была по Беломорской ул. 32 и вторая – Восточный пер. 18. Жена пришла на условленную квартиру, а на той квартире оставила решительно все. Правда, у нас почти ничего не было, потому что мы за год переменили уже четвертую квартиру и каждый раз бежали.</p>
        <p>Ася с Борсуком должны были уехать в Скураты за оружием. Они утречком рано уехали и ничего не знали о предательстве Невского.</p>
        <p>Ольга пошла на мою квартиру, предупредила жену, а я сел на велосипед и поехал их предупредить, потому что в городе уже провал, уже аресты. Я поехал по магистрали Москва-Минск. Вижу, на дорогу выходят два человека. Вглядываюсь, вижу Борсук и его племянник встречают пустую подводу, которая должна из Минска ехать. Проехали километров 5 в сторону, заехали к одному знакомому, переночевали. Я им сообщил, что в Минск уже нельзя везти оружие. Это оружие мы сложили и день пробыли в Скуратах и Домошанах. Там было много разного автоматического оружия и пулеметов.</p>
        <p>Мы посовещались, как сделать, и решили отправить в Прилепу к Гончарову. Дали пароль. Еще два комсомольца из этой деревни должны были везти оружие к Гончарову. Это было километров за 10. Когда Ася с парнями поехала, уже Прилепа была окружена, проехать было уже нельзя. Они сделали разведку, парни поехали вперед. Тогда Ася решила везти оружие опять в Минск, не взирая ни на что. Она привезла оружие к Борсуку на квартиру Восточный пер. 18. Я уже туда приехал, узнал уже, что отца арестовали, посадили. Невский уже Прилепу выдал, Котикова выдал, потому что Котиков сидел 18 дней, били его страшно. Потом Котикова выпустили, заставили его ходить по улицам и выдавать посредством носового платка. Если встретит кого-нибудь из знакомых подпольщиков, он вынимает носовой платок, а гестапо за ним следует, следит хватает. В это время я уже уехал на велосипеде в Смолевичи. Потом я приехал в Минск раньше, чем Ася с оружием. Смотрю – едет Ася. Я спрашиваю:</p>
        <p>– Ася, все в порядке в Прилепе, вы ездили туда, как там?</p>
        <p>– Там уже аресты, засада.</p>
        <p>Я говорю:</p>
        <p>– Раз вы уже привезли, сейчас заезжайте во двор, не трогайте ничего, а утром чуть свет тронетесь.</p>
        <p>Это было 29 или 30 сентября часов в 5. Когда завезли оружие во двор к Обламскому (Восточный пер. 18), они разгрузили оружие, положили в яму, засыпали и подождали, пока стемнело. Когда стемнело, они опять раскопали, нагрузили на </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
