<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000501">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Иосифом Будаевым</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 15. Д. 22.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.8" xml:space="default"/>
        <p> подводу. Ася тоже тут была, а Борсук и Шейбак (его шурин) уехали в Мал. Бесяды. Это оружие должны были сопровождать: я, Ася, два парня, Ольга с двумя сыновьями и Володя Чалов (они погибли: он и жена его подорвались на гранате, когда попали в окружение. Обламский тоже погиб). Все мы должны были отправиться к партизанам, чтобы спастись. Но по городу уже пошло предупреждение: один другому, другой третьему говорили, что нужно спасаться, и масса людей ушла. Самые главные, первостепенные работники были предупреждены. Я говорю Асе: «Не ходи на квартиру, ночуй здесь». Она говорит: «А, чего там, пойду». Ася приходит на квартиру к себе – к Борсуку. Я отправляюсь на свою явочную квартиру, которую буквально никто не знает, где меня жена ждет, подготовили кое-что. А воз стоит на Восточной 18. Эта квартира была неизвестна Невскому. Всю ночь мы с женой не спим, решаем – как сделать. И жена мне не верит, она так верила в Невского и работала много, он ей поручал, и тол возила, и медикаменты и бумагу в типографию подавала и резала, в общем, не меньше других работала. Я ее убеждаю, что все улики налицо: во-первых, ходит два дня в городе не предупреждает, он должен был предупредить об арестах. Вторая улика, что мы на беседе требуем совершения диверсий, Невский никак не соглашается, говорит, что будут лишние жертвы. И вдруг Невский заставляет Калиновского – секретаря Сельского райкома – составить список коммунистов и коммунистов по Сельскому району, назначает Калиновскому свидание у Борсука, чтобы передать эти списки, сам не приходит. Я, Борсук и Калиновский сжигаем эти списки. Невский назначает мне свидание на одной явочной квартире. Я должен получить и реализовать соответствующий наряд на продукты. Борсук у нас был по хозяйственной части и должен добыть хлеба, продуктов, медикаменты. Невский говорит: «Я принесу тебе такие наряды, что никогда не узнаешь, что они липовые, на одном заводе можно получить хлеба и даже патоку». Невский не является, это уже улика, уже нет оснований ему верить.</p>
        <p>Начало чуть-чуть развиднеться, я велосипед подготовляю. Уже почти развиднелось. Ждем Борсука, Ольгу и Асю. Вдруг Ольга Петровна прибегает, возбужденная с сыновьями, и сообщает, что Ася арестована гестапо, а Ольге с сыновьями удалось убежать через окно, потому что они завозились у Аси с вещами. Это было очень недалеко, всего два квартала. Мы немедленно давай запрягать лошадь и отправляться. Здесь уже приехал на велосипеде мой племянник (на Восточную 18).</p>
        <p>Мы добрались до Бесяд. Далеко нужно было ехать. В лесу нас обнаружил какой-то разведчик. Мы смазывали оружие, так как оно было ржавое, и получился выстрел. Видно, они подослали какого-то крестьянина, крестьянин нас заметил. Мы скорее поехали. Приехали в Бесяды, собрали оружие. На утро был бой у партизан с немцами. Я не успел ещё попасть в отряд. Мы там уже застали </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
