<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000636">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы со связными партии в Минске</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 118. Л.1-6.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.2 оборот" xml:space="default"/>
        <p> записываться в корпус Белорусской самообороны, появилось примерно следующее объявление: «Всякого, кто запишется в корпус, советская власть объявляет изменником и предателем народа. Его удел – смерть. Приговор приведут в исполнение партизаны».</p>
        <p>В г. Минске частное население голодает, живут только подлецы и изменники. И вот появляется объявление: «Долой гитлеровские сто грамм хлеба, да здравствует сталинский килограмм».</p>
        <p>Третий момент. Немцы часто меняют паспорта и очень запутались в паспортах. Народ саботирует получение паспортов. Паспорта не меняют, затягивают это дело. Выданные паспорта немцы вновь и вновь меняют.</p>
        <p>Эйдинов. Паспорта меняют или делают отметки, добавочные листки?</p>
        <p>Гайдук. Меняют. Есть паспорта на разное время, есть до 1943 года, и, несмотря на это, такие паспорта также меняют.</p>
        <p>Далее, все улицы в Минске переименованы. Но зачастую поутру появляются советские надписи на улицах.</p>
        <p>Калинин: Дощечки меняют?</p>
        <p>– Наклеивают бумажки, которые отклеить очень трудно, на бумажках советские надписи. Кто это делает – трудно сказать.</p>
        <p>Еще один признак – это выдача поддельных документов в самом Минске. Документы получил в том числе и Рябышев. Он получил справку и рекомендацию о благонадежности и как благонадежный человек работал уборщиком у Кубе.</p>
        <p>Эйдинов. Кто дал Рябышеву это свидетельство?</p>
        <p>– Этого не знает Рябышев и не знает Дубинов. Его спросили, где работал в последнее время в Минске. Он говорит – работал в Минске счетоводом. А по настоящего времени, где работал? Он сказал, что в Минске работал месяца три. Он сказал, что работал в совхозе, а потом спохватился, что ни одного совхоза не знает.</p>
        <p>Эйдинов. Майор Рябышев заслуживает доверия?</p>
        <p>– Да, заслуживает, конкретными делами в партизанском отряде.</p>
        <p>Эйдинов. Кем работал Рябышев в Минске в период службы у немцев?</p>
        <p>– Он выписался из госпиталя, а потом работал уборщиком. Первое время ему не доверяли убирать кабинет Кубе и генерала жандармского управления.</p>
        <p>Эйдинов. Кабинет начальника жандармского управления находится на ул. Карла Маркса?</p>
        <p>– Там гестапо, а жандармское управление находится на площади Свободы №41, где помещается генеральный комиссариат.</p>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
