<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000636">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы со связными партии в Минске</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 118. Л.1-6.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.2" xml:space="default"/>
        <p/>
        <p>Сообщение связника ЦК КП(б) т. Гайдук о городе Минске и работе подпольных партийных организаций</p>
        <p/>
        <p>Эйдинов. В дополнение к тому, что Вы сообщили в вашей записке, расскажите подробнее все, что выяснили относительно работы подпольной партийной организации в г. Минске, какими данными располагаете, кто информировал, с кем связались?</p>
        <p>Гайдук. Установить связь не удалось. В последнее время подпольные организации, ограждая себя от провокационных действий гестапо, очень законспирировались. В мае в г. Минске были расстреляны 140 человек. Это были наши люди. В городе возникали подпольные организации. Активно действовали. Гестапо подвели провокатора Белова. Он вошел, как рассказывают, в доверие, возглавил дело, создал в их представлении видимость существования подпольного ГК. Затем объявил, что он уполномочен создать центр по руководству партизанским движением в Белоруссии, а затем провалил организацию и многих выдал.</p>
        <p>Калинин. Белый или Белов?</p>
        <p>Гайдук. Белов. Он рассказывал, что ему поручено белорусским правительством собрать оставшихся в Минске командиров для организации военных действий в тылу врага, в частности, в Минске. Ему удалось собрать 140 человек. В большинстве это командиры Красной армии, находившиеся в Минске. После провала 70 человек повесили и 70 расстреляли. Теперь наши люди строго законспирировались.</p>
        <p>Эйдинов. Остальные товарищи и партийная народная молва называют известных нам людей в составе раскрытой немцами организации. Как настоящая фамилия Победит?</p>
        <p>Калинин. Победит или Погодин?</p>
        <p>Гайдук. Неизвестно. Его многие спрашивали: кто вы? Он не раскрывал себя. Но по всем данным Победит это наш человек. Еще случай. Один товарищ не назвал своей фамилии, сказал: я секретарь Сталинского райкома партии, мне поручили сейчас собрать партийную организацию. Он себя не назвал. Когда начали расспрашивать, кто дал связь, он назвал Ничипоровича из Минской области. В результате его болтливости его расстреляли вместе с женой.</p>
        <p>Эйдинов. Расскажите о всех признаках работы партийной организации в Минске.</p>
        <p>Гайдук. Признаки работы в самом Минске. Первоначально было много случаев, когда организовали с фабрики им. Кагановича и швейной фабрики «Октябрь» угон машин с грузом к партизанам, машины сожгли. Появились объявления в противовес объявлениям германского командования. Так, например, когда призывал БНС добровольно </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
