<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000636">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы со связными партии в Минске</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 118. Л.1-6.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.3" xml:space="default"/>
        <p> Эйдинов. Вы не установили, где кабинет Кубе?</p>
        <p>Калинин. Как получилось, что Рябышев убирал оба кабинета – и в жандармском управлении и кабинет Кубе, ведь это в разных зданиях?</p>
        <p>Гайдук. Резиденция Кубе на площади Свободы, в доме №41, в здании генерал-комиссариата, а где он живет – очень трудно сказать, говорят, что где-то на ул. Герцена, точно не установлено. Там же жандармское управление. Рябышеву доверяли убирать оба кабинета.</p>
        <p>Калинин. Вы не встречали газету «Звезда»?</p>
        <p>– Нет, а «Правду» встречала немецкую. Она издается в Риге. Формат, как у нас.</p>
        <p>Эйдинов. Как встречается населением рижская «Правда»?</p>
        <p>Гайдук. Не верят. Приходишь в хату и видишь такое явление: стены оклеены плакатами, которыми наводнили Белоруссию, но они наклеены оборотной стороной, говорят, надоели они нам.</p>
        <p>Калинин. Известно ли населению, что газета выходит?</p>
        <p>– Нет, не слышали, что наша «Звезда» выходит. Население жалуется, что нет газет, и просят: дайте хоть раз в месяц советское слово. Я очень жалела, что не взяла с собой первомайский приказ товарища Сталина. Ведь очень важно дать им прочитать приказ, подписанный Сталиным.</p>
        <p>Я иначе представляла себе тыл. Оказывается, можно свободно занести и что угодно, и не так, как нам рекомендовали. Нам говорили двигаться ночью, а там в 8-9 часов население буквально умирает, движение приостанавливается, будь то в городе или деревне, идешь бесшумно.</p>
        <p>Эйдинов. Какие еще признаки работы организации?</p>
        <p>– В Минске было организовано уничтожение отделения полиции, оно было уничтожено полностью в самом Минске. Под вечер, в один прекрасный день, приезжает в отделение полиции немецкое начальство – наши люди в немецкой форме, хорошо изучившие порядок обращения. Выстроили все отделение полиции и начали проверку оружия, начали проверять. При проверке начальник говорит: «грязное оружие». Поднял шум. Потом начал проверять строевую подготовку людей, командует: налево, направо. Отвел их в место, где были подготовлены пулеметчики, к немецкому кладбищу, и потом была дана команда: «По изменникам Родины – огонь». Это было сделано очень красиво. Рассказывают, что это так, это не могло обойтись без наших людей. Об этом рассказывала жена Лапцевича.</p>
        <p>Эйдинов. Как фамилия точно?</p>
        <p>– Лапцевич – жена одного рабочего. У меня все было записано условными знаками, но пришлось уничтожить. Она жена автомеханика, коммуниста. Она не знает, где ее муж, буквально голодала в Минске, теперь живет в деревне.</p>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
