<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000636">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы со связными партии в Минске</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 118. Л.1-6.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.4" xml:space="default"/>
        <p> Калинин. Надежные квартиры и явки есть?</p>
        <p>– В Минске квартира Лапцевич, безусловно, надежная, можно положиться при всех обстоятельствах. Ее квартира по Ивановской улице, номер дома забыла.</p>
        <p>Эйдинов. Надо составить подробное описание, нельзя допустить, чтобы из-за отсутствия номера дома пропала такая квартира. Какие явки есть, факты деятельности?</p>
        <p>– Больше мне неизвестно. В Минске существует очень строгий контроль, проверка кварталов.</p>
        <p>Калинин. Ночные обходы?</p>
        <p>– Не только ночные обходы, устраивается поголовная проверка. Базары проверяют. При задержке решения принимаются произвольные, некоторых сразу расстреливают, некоторых посылают на работу, а некоторые откупаются парой десятков рублей. При задержке людей в паспорте ставят птички, и если у задержанных в документе набирается много птичек, то стараются скорее уйти, так как большое количество птичек значит, что человек часто ходит.</p>
        <p>Эйдинов. Продолжайте свое сообщение о надежных квартирах, которые удалось организовать и установить.</p>
        <p>Гайдук. В Минске только квартира Лапцевич.</p>
        <p>Эйдинов. Как размещаются правительственные учреждения?</p>
        <p>– Генеральный комиссариат помещается на площади Свободы, там же жандармское управление. Городская управа находилась в доме Наркомлеса, но потом переместилась, так как наши летчики отбили фасадную часть здания. Сейчас городская управа переместилась, якобы в здание городского совета. В доме партийных курсов находится полицейская управа, там же, видимо, или гестапо, или только полицейская управа. В здании курсов помещается полиция.</p>
        <p>Калинин. Кабинета Кубе нет в доме полиции?</p>
        <p>– Кубе там, видимо, бывает.</p>
        <p>Калинин. Вы сколько побыли в Минске?</p>
        <p>– Мы в город не заходили. Бахар заходил, гулял с ребенком по Советской улице. Я посылала не к одному человеку, но никого не оказалось: то дома нет, то человека нет. Я хотела написать одному инженеру Верещагину: если ты хороший человек, то сделай что-нибудь. Но узнав о нем, не решилась, хотя в свое время я его рекомендовала в партию.</p>
        <p>Калинин. Он работает инженером?</p>
        <p>Гайдук. Да, в Ворошиловском управлении.</p>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
