<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000636">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы со связными партии в Минске</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 118. Л.1-6.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.4 оборот" xml:space="default"/>
        <p> Эйдинов. Это недостаточное доказательство, что он предатель. Можно его основательно пощупать и может быть использовать.</p>
        <p>– Никто не хотел отнести эту записку.</p>
        <p>Эйдинов. Продолжайте относительно размещения.</p>
        <p>– В одном из корпусов комвуза помещается Белорусская самопомощь.</p>
        <p>Эйдинов. Это Ермоленко?</p>
        <p>– Нет, это секция помощи детям.</p>
        <p>Эйдинов. Ермоленко возглавляет БНС, он же командир корпуса самозащиты.</p>
        <p>– У населения собирают пожертвования для детей. Где размещены остальные учреждения? В доме правительства, якобы, находится госпиталь. К этому зданию проложили ветку, изуродовали улицу. Ветка идет через сквер, через Университетский городок и идет до дома правительства. Трамвай не работает.</p>
        <p>Калинин. Электросеть работает?</p>
        <p>– Не работает, т.е. работает ненормально. Освещаются только правительственные учреждения немецкие. Население электричества не имеет. Водопровод работает нормально. В районе Ляховки построили новую водокачку.</p>
        <p>Калинин. О железной дороге ничего не знаете, как рабочие-железнодорожники?</p>
        <p>– Я разговаривала с одним машинистом и с другими рабочими, которых встречала случайно. Они сидят в деревнях, занимаются сельским хозяйством: косят сено, пашут землю, строят хаты, живут у родственников и знакомых. При встрече с одним рабочим я говорю: с вас родина спросит, что вы делали, неужели ваша совесть спокойна. Он высказал обиду. Я говорю: сейчас ставится вопрос: фашистская власть или советская власть. Он мне ответил, ну как вы так говорите, конечно, советская власть.</p>
        <p>Эйдинов. Какая у него обида?</p>
        <p>– Судили за прогул. Обижался, как так подошли. Я его спрашиваю: так вы решили отомстить? Да нет, – говорит он, – я не виноват, я имел броню. Я у него спрашиваю, ведь вы знаете, что партизаны есть. Он говорит: знаю, но оружия нет. Я говорю: идите через фронт в Красную армию, или находите какой-либо другой выход. Он мне дал слово, что пойдет в отряд или в Красную армию.</p>
        <p>В разговоре с машинистом я спрашиваю: вы у немцев работали? Да, работал. А какие порядки существуют? Вот он и рассказывает: сижу я на паровозе, а ко мне садится немец. Надоело мне и притом опасно. Начали немцы придираться и очень крепко проверяют машинистов. </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
