<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000636">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы со связными партии в Минске</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 118. Л.1-6.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.3 оборот" xml:space="default"/>
        <p> Эйдинов. Восстановите это специально в памяти и дайте дополнительную справку, а сейчас подробнее расскажите об административном управлении в самом городе Минске, что удалось установить, кто возглавляет отделы управления, кто привлечен из предателей?</p>
        <p>– Сколько отделов – я не знаю, но мне известно, что существуют такие отделы при главном комиссариате: полицейское управление, управление народного образования (возглавляет некто Гадлевский), здравоохранения, по сельскому хозяйству, земельная управа; административное управление строится следующим образом:</p>
        <p>Во главе округа, города – гебитскомиссар и аппарат при немецком командовании. Далее идет аппарат из предателей. Это окружные управы, районные управы, волостные. Но волостные во многих районах разогнаны партизанами.</p>
        <p>Эйдинов. Какое существует деление на округа – Минский, Барановичский, Борисовский?</p>
        <p>– Округа примерно в тех границах окружного деления, как существовали раньше у нас, когда существовали округа. Во главе управы стоит окружной бургомистр. Немецкое командование состоит из гебитскомиссара, остальные – пешки.</p>
        <p>Эйдинов. У него аппарат, который сидит над аппаратом управления?</p>
        <p>Калинин. У этого гебитскомиссара имеется гарнизон под его руководством?</p>
        <p>– Есть немецкий гарнизон и местная полиция.</p>
        <p>Эйдинов. В Минске полиция носит форму?</p>
        <p>– Да, носит.</p>
        <p>Эйдинов. А в сельской местности?</p>
        <p>– В сельской местности – костюм и повязка.</p>
        <p>Эйдинов. Как одеты офицеры корпуса самозащиты, где офицерские школы?</p>
        <p>– Как будто в Университетском городке. В Вилейке есть две школы специального назначения. Туда идет очень много военнопленных. Был случай, когда шли в качестве шпионов и чуть не выдавали отряды. Однажды прибыли в место расположения отряда немцы со шпионом, но отряда не оказалось, и немцы его расстреляли. Население [2 слова непонятно]. Нам рассказывали, что был плохой староста, и население решило спровоцировать. На имя гебитскомиссара подали заявление без подписи, в котором было написано, что староста связан с партизанами и работает в их пользу. Немцы приехали и расстреляли своего верного слугу.</p>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
