<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000636">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы со связными партии в Минске</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 118. Л.1-6.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.5" xml:space="default"/>
        <p> Этого машиниста сместили, поставили в депо, и плата плохая, 200 грамм хлеба. Вот он и решил уйти из депо. Я спрашивала его: кто водит поезда? Он говорит, что в большинстве поезда водят немецкие машинисты. Иногда допускаются и русские, но только в том случае, если рекомендуют их и если они проверенные.</p>
        <p>Калинин. О партийной организации на железной дороге ничего не говорили?</p>
        <p>– Ничего не говорили.</p>
        <p>Эйдинов. Известны ли какие факты и называет ли население кого-либо из минских коммунистов, оказавшихся предателями и работавшими у немцев в аппарате?</p>
        <p>– Говорят общими фразами, что вот приезжал, говорил с нами, а сейчас работает в полиции. Управы районные и сельские возглавляются в основном учителями и агрономами, в редких случаях раскулаченными. Например, управляющим совхоза «Антополь» работает агроном Бахтин. Но он как будто хочет помогать партизанам.</p>
        <p>Эйдинов. Есть случаи возвращений помещиков?</p>
        <p>– Где мы проходили, не встречали.</p>
        <p>Эйдинов. О Слепянке не слышали? У нас были данные, что вернулся в Слепянку помещик. Что разместили немцы в доме отдыха в Слепянке, в доме отдыха СНК и НКВД?</p>
        <p>– Мы слышали, что там на отдых размещены немцы. В совхозах, мимо которых мы проходили, мы видели одного управляющего немца, одного голландца. Там, где немец, там 40 чел. Работают в поле с оружием.</p>
        <p>Эйдинов. Как применяется труд наших людей в имениях?</p>
        <p>– Обычно, как работали, так и работают.</p>
        <p>Эйдинов. Какие условия расчета и оплаты?</p>
        <p>– Якобы сохранили старые. Немцы применяют оккупационные марки. Одна марка равняется 10 руб.</p>
        <p>Калинин. Значит, голландец управляющий?</p>
        <p>– Да. Он садит ночевать туда, охраняют вооруженные немцы.</p>
        <p>Эйдинов. Квартира, где останавливались вы по пути. Надо подробно восстановить маршрут и квартиры.</p>
        <p>– В Плещеницах мы связались с писарем управы Караваевым. Когда возвратился т. Бегун, там подтвердили, что оба наши и работают.</p>
        <p>Эйдинов. Есть ли сведения о работе авиазавода? Встречались ли вы с людьми завода?</p>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
