<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000636">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы со связными партии в Минске</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 118. Л.1-6.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.5 оборот" xml:space="default"/>
        <p>
           – Завод ремонтирует самолеты. Работает много людей, в общей сложности до [неразборчиво – 
          <hi rendition="#b">3</hi>
          .000 или 
          <hi rendition="#b">8</hi>
          .000] человек. Мы с этими людьми работали, они из местных деревень. Рабочие рассказывали о своей работе.
        </p>
        <hi rendition="#b">3</hi>
        .000 или 
        <hi rendition="#b">8</hi>
        .000] человек. Мы с этими людьми работали, они из местных деревень. Рабочие рассказывали о своей работе.
        <p>Скибко. На заводе большинство работающих немцы, в форме. Есть люди разного сорта: часть литовцев, поляков. Они непосредственно занимаются в цеху ремонтом.</p>
        <p>Эйдинов. Как питается завод – водой или электроэнергией?</p>
        <p>– Этого не удалось узнать.</p>
        <p>Эйдинов. Видимо, питается со 2-й станции, она работает. Можно бы ударом по электростанции парализовать работу завода и все освещение правительственных зданий. Местная подстанция на заводе не создана. Оборудование на завод, видимо, немцами завезено.</p>
        <p>Бахар. Куда, на авиазавод?</p>
        <p>Эйдинов. Там было не более 40 станков. Видимо, стянули из промышленности, что было, а частично привезли.</p>
        <p>Бахар. Да, привезли.</p>
        <p>Гайдук. Из Белоруссии немцы вывозят много леса.</p>
        <p>Скибко. На шоссейной дороге, по направлению на Жодно есть болото Горелок, там партизаны взорвали мост. Немцы заставили его быстро построить. На строительстве моста работает инженер. Вот приходят партизаны к инженеру и спрашивают: когда же ты кончишь мост? Инженер отвечает: когда окончим, вам скажем.</p>
        <p>Гайдук. Население настроено глубоко советски, в своей основной массе представляют страдное явление. В беседе с населением мы говорили, что нас послал сюда ЦК КП(б)Белоруссии. Мы им рассказывали все прямо, что знаем, и говорили им, что мы хотим, чтобы вы нам рассказали о своей жизни. Нас много расспрашивали о Москве. Когда узнавали, что мы по поручению ЦК КП(б)Б, страшно радовались.</p>
        <p>Бегун. Когда мы сказали, что мы из Москвы, из ЦК, они буквально оживали.</p>
        <p>Гайдук. Многие расспрашивают, кто мы. Беседуя с населением, забываешь всякую усталость. Вот такой пример, мы входим в деревню, распахивается окно и нам говорят: как хорошо, что вы не пришли вчера. Вас везде вчера искали, а вы пришли сегодня. Или еще пример: пошла я спрашивать дорогу. Приезжает подвода. На подводе крестьянин и с ним дочка. Просят рассказать, что на фронте делается, а я спрашиваю, что слышно в лесу. Мне дочка отвечает, что вы спрашиваете, это же ваш лес.</p>
        <p>Юшкевич: Вот и нам в одном месте сказали: это ваша дорога.</p>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
