<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000616">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Шурманом</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 116. Л. 7-27 оборот.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.8" xml:space="default"/>
        <p/>
        <p>Беседа с тов. Шурман, секретарем Оршанского РК партии (комиссар объединенных партизанских отрядов Оршанского района)</p>
        <p/>
        <p>8/IX-42 г.</p>
        <p/>
        <p>(Беседу проводил тов. Шкадаревич)</p>
        <p/>
        <p>Шурман. Я сам рабочий. Родился в 1910 году в семье рабочего в Оршанском районе Витебской области, в дер. Выдрицы, где был химический завод. Отец работал в ацеторном отделе кочегаром до 21 г. В 21 году он умер – Семен Каллистратович Шурман. Дедушка мой также работал там же. В семье было шесть человек – 3 сестры и я. Время было тяжелое, это были как раз годы революции. Белоруссия только была освобождена, завод остановился. Я пошел батрачить в деревню Гопухин Бор к кулаку Молчанову. Там я был с 23 по 27 год, когда началась постройка первой Белорусской электростанции Белгрэса в 27 году: я пошел туда броне-учеником-электромонтером. Там я учился и одновременно работал. После этого стал монтером, затем электриком. Здесь же я вступил в комсомол. В 27 году на Белгрэсе работал секретарем комсомольской организации, потом комсомольского комитета – работал по совместительству. Вступил в партию в 31 году и отсюда началась моя настоящая жизнь. Партийная организация направила меня учиться в Ленинград. Это было в 32 году. Учился я в школе так наз. ГПУ с уклоном в ПВО, школа готовила начальников штаба ПВО. Учился я 9 мес. и окончил школу. После работал начальником штабов ПВО в Витебске в отделе станций и подстанций, т.е., по существу, это были части НКВД. Потом в начале 34 г. я был призван в армию, в авиачасти – в 1371-ю часть – был на Гомельском аэродроме, где и служил до 35 года. Служил, по существу, политруком, хотя звания военного у меня не было, но я выполнял соответствующие обязанности. Потом демобилизовался и вернулся обратно в Белгрэс. На Белгрэсе я был избран в Завком, выбирали уже тайным голосованием. Был я заместителем председателя Завкома. Потом, поскольку я кончил школу ПВО по линии Наркомтяжпрома, так как тогда электростанции относились к НАКТ, а там был специальный сектор, я был отозван на ту же работу и был уже начальником ПВО на Белгрэсе. Там я пробыл до 37 г. Одновременно я работал секретарем комсомольского комитета. В 37 году на 4-й районной Оршанской комсомольской конференции был выбран секретарем Оршанской р.к. комсомола. Секретарем комсомола я работал до 38 г. мая мес. Потом по решению ЦК КПБ и ЦК ВЛКСМ с созданием в Белоруссии областей я был забран первым секретарем Оргбюро ЦК ВЛКСМБ по Гомельской области, где я работал до самой кампании по освобождению Белоруссии. В 39 г. я опять был переброшен по решению ЦК уже секретарем РК партии в Снядово Белостокской области – всего 85 км от Варшавы, т.е. около границы.</p>
        <p>В отношении образования – я окончил 4 группы, а потом специальные школы, а в ходе жизни я проходил различные курсы.</p>
        <p>В Гомельской области по Уваровскому избирательному округу я был избран депутатом Верховного Совета БССР.</p>
        <p>Взысканий ни партийных, ни других у меня не было. Членом ЦК ВЛКСМ был избран с 37 по 39 г. В 38 г. был избран членом Гомельского областного комитета партии. По советской линии в 40 г. </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
