<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000616">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Шурманом</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 116. Л. 7-27 оборот.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.11" xml:space="default"/>
        <p> в каждую волость, в каждую деревню был посажен полицейский. Настроение в это время было очень тяжелое. Немцы двигались дальше, шла их контрреволюционная агитация. Они объявляли неоднократно, что Москва взята. Кое кто из слабых людей верили, и это, таким образом, имело значение. А некоторые люди держали нейтралитет. А потом и в отношении связи было очень трудно, так как был установлен исключительно жесткий режим. С населением шла жестокая расправа за малейшее нарушение немецких приказов, производились массовые расстрелы евреев и коммунистов, а также их семей. При малейшем подозрении о связи с партизанами стали сжигать деревни.</p>
        <p>О речи товарища Сталина от 6 ноября мы ничего не знали. Знали, что – праздник, что-то должно быть, но что конкретно, мы не знали. Жили как большевики, как честные труженики советской власти, старались правильно ориентироваться. Кругом шли разные слухи: говорили, что Москва взята, что Ленинград окружен, что наша армия разбита. И действительно, пленных шло много, особенно много их было под Смоленском, когда люди попали в окружение. Так что впечатление создавалось жуткое. Немец бросает листовки, обещает все время землю. Они распустили наши колхозы, говорят, что будет роздана крестьянам земля – все это имело свое значение и воздействие на население. Но в отношении партизан это не имело значения, так как кто предрешал свою судьбу сразу, тот уже не имел никаких колебаний.</p>
        <p>Почему в то время партизанское движение не приняло широкого размаха? Во-первых, потому что было еще очень тяжело уходить в леса зимой, а связи еще как следует не было. Но у партизан не было никаких сомнений. Сложности были в зимнее время и в отношении питания – да и прятаться приходилось как следует, так как по снегу каждый след был виден. Нельзя было в это время убить полицейского, как мы это делали позже – режим был такой, что, когда приходили в деревню, никто тебя не имел права пустить на ночь, так как удостоверений у нас не было, а пойти за пропуском – это значило стать под удар: или попадешь в лагерь, или тебя расстреляют. Таким образом, было два пути. По дороге разъезжали специальные карательные отряды и каждого встречного расстреливали, т.е. был такой режим, когда никто не имел права сделать ни шагу из своей деревни.</p>
        <p>Кроме того, распускали всякие провокационные слухи, всякую ложь, клевету, наших же листовок в то время не было. Но независимо от этого, я все же связался с коммунистами. Зашел в деревню Пироги Дубровинского района – там жил Петр Конст. Пахоменко, член партии. С ним разговаривал. Потом там еще были члены партии, с которыми я связался, которые жили там со своими семьями и работали под видом колхозников. И характерно, что в деревне Пироги знали, что Пахоменко – коммунист, что он работал председателем сельсовета, знали, что Шилов – коммунист, были только разговоры населения между собой, но никто не выдал их, не нашлось среди них провокаторов, так как не дали бы там сидеть коммунистам и забрали бы их тотчас же. Там, например, жил старик Бизик Антон – ему лет 70. Должен сказать, что хорошо, если бы побольше таких стариков было. В самое тяжелое время он ничего не боялся – он прекрасно знал, что если нас кто-нибудь завалит, то и он погибнет. Сам он беспартийный, но такой патриот, так предан родине, горит весь ненавистью к немцам, стремиться всеми силами помочь родине. Он немалую роль сыграл с точки зрения связи для нас, а также и тогда, когда у нас не было чего кушать. А такие моменты были, когда нельзя было никуда и носа сунуть. Он нам хоть кружку молока, но даст. Пахоменко был </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
