<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000616">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Шурманом</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 116. Л. 7-27 оборот.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.9" xml:space="default"/>
        <p> избирался депутатом районного исполкома в Снядове – уже в Западной Белоруссии.</p>
        <p>Был селькором Радиокомитета, затем «Червонной Змены», «Звезды» – орган ЦК КПБ.</p>
        <p>Что касается моей семьи, то одна моя сестра работала на Белгрэсе – это Ефросинья Семеновна, теперь по мужу Пашкевич. Он сам паровозный машинист, а она работала телефонисткой. Сейчас, как мне передавали, она погибла, правда, я не уточнял, так как это невозможно сделать, но так говорят. Две сестры были в Ленинграде. Одна работала на фабрике «Победа Ильича» – Елена Семеновна Савинская, мастером в цехе на обувной фабрике. Это самая младшая сестра. А другая сестра работала учительницей – Екатерина Семеновна, это самая старшая сестра, она умерла в Ленинграде. Мать мою, Марию Герасимовну, 70 лет, сейчас немцы расстреляли, в декабре 41 г. Нужно сказать, что когда я туда пришел, то я взорвал станцию, так как там были оставлены турбина и трансформатор, которые нельзя было эвакуировать. А для немцев они имели колоссальное значение – трансформатор на 12 тыс. кв. и турбина на 10 т. кв. Когда станция была взорвана, кто-то из предателей заявил, что это дело моих рук, что я нахожусь в районе и организую отряд. К моей матери и к Фросе приходил пять раз немецкий офицер и разговаривал с ними с таким расчетом, чтобы они меня вызвали, обещали, пусть он придет, нам нужно с ним поговорить. Но независимо от того, конечно, я прекрасно понимал, что им нужно только взять меня. Я, конечно, не пошел на эту провокацию. Тогда немцы, видя, что у них ничего не получается, ничего лучшего не придумали, как убить мою мать.</p>
        <p>Жена моя, Анастасия Трофимовна – воспитанница детского дома, потом комсомолка с 17 г. Сама из Орши. Она приехала работать на Белгрэс также броне-ученицей по бухгалтерии, и я там на ней женился в 32 г. У нее сестры – учительницы в Белгрэсе. У меня сын 9 лет, Леонид, и дочь 3 лет, Галина. О судьбе своей семьи я ничего не знаю. Они были в то время в Орше. Когда наши отступали, они поехали на Горки, потом мне передавали, что их завалили и расстреляли. Но наверно я ничего не знаю, видимо, все-таки, я их не найду. Мне передавали, что когда они ехали, то немцы были уже впереди, видимо, она и погибла с детьми.</p>
        <p>
          <hi rendition="#u">Начало партизанской работы</hi>
        </p>
        <hi rendition="#u">Начало партизанской работы</hi>
        <p>Я двинулся из своего района вместе с Красной армией. Когда состоялось решение ЦК партии, что коммунисты должны остаться в тылу, в своих оккупированных районах, я находился в районе Смоленска в дер. Усвяты, где находился штаб 3-й армии. Я тогда был вместе с рабочими Белгрэса – коммунистами. Когда состоялось решение, а военкомата нигде не было, я просто предложил людям, кто хочет пойти со мной, что есть такое решение, оно относится ко всем коммунистам. Пошли со мной 4 товарища – Пашкевич Николай Ефимович, зав. гаражом, член партии, работник также Белгрэса. Шарипа Павел Трофим. – член партии, инструктор РК и Картуз – Березинском районе. Потом Воробьев Иосиф – он работал на Белгрэсе машинистом, член партии. Аржанов – кандидат партии, работал диспетчером Белгрэса. Вот с этой группой мы и пошли через линию фронта 19/VIII-41 г. Мы направились в Оршанский район, как нам было указано по заданию, для работы.</p>
        <p>Этот период был очень сложным периодом, особенно, когда мы уже отошли от линии фронта и углубились в тыл. Остановились мы в районе Осинторфа и Белгрэса им. Товарища Сталина. </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
