<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000616">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Шурманом</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 116. Л. 7-27 оборот.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.10" xml:space="default"/>
        <p> Оружие мы, конечно, взяли с собой только личное – пистолеты – и поэтому задача в первую очередь стояла по линии обеспечения оружием, чтобы существовать в таких условиях. Одновременно приобретая оружие, мы стали связываться с местным населением, в частности с коммунистами, на которых, понятно, полагались с точки зрения организации и создания партизанского отряда, создания известных групп.</p>
        <p>Поезда наши были в это время все угнаны, немецкие поезда не ходили, поскольку колея была другая, и они только начали ее перешивать для своих вагонов. Шло только движение гужевого транспорта. Здесь, правда, движение было большое.</p>
        <p>В это время к нам еще присоединились люди, и нас стало 13 человек. Здесь были: Емельянкин – председатель Пищаловского сельсовета, Политов, Михельсон Петр Вас. – член партии, Матвеенко Максим, беспартийный рабочий электрик, Шкабарин – работал парторгом в Высоцкой МТС, член партии; Севцов Иван – тоже работал электромонтером в Орше – беспартийный. Второй брат – Пашкевич Алексей – машинист, беспартийный.</p>
        <p>Все эти товарищи остались до конца в партизанском отряде – крепкие товарищи. Можно сказать, что Шарипа немного пошатнулся, но он не сдрейфил, а решил пойти к семье. В мае месяце я послал к нему жену Михельсона – Мысько Лизу, чтобы он уходил оттуда и шел бы к нам, но она передавала, что, во-первых, он заболел, во-вторых, жена его не хотела, чтобы он шел, говорила – зачем Шурману он нужен, у него и так много народа. Но в мае мес. арестовали по приказу гестапо в Богушевском районе и говорят, что он расстрелян.</p>
        <p>Остальные же наши товарищи все живы и здоровы, за исключением Шкабарина, который был арестован также и расстрелян. Он, будучи в отряде, находился в Орше у своей семьи. И вот как-то соседка повздорила с его женой и донесла о том, что у нее собираются подозрительные люди. Его забрали, а в гестапо было много наших провокаторов, которые его узнали, конечно, и, хотя не знали, что он партизан, но достаточно было того, что он коммунист, чтобы его расстреляли. Сына его 12 лет я забрал к себе в отряд, парень – хороший разведчик.</p>
        <p>Из других попал как-то Николай Пашкевич. Его забрала полиция в районе Осинторфа. Избили его и привезли в гестапо, но его там спасла одна женщина. Дело в том, что никаких документов у него не было, он был обросший, но все же кто-то заявил, что это – Пашкевич. Когда его привели в Осинторф, а это от Белгрэса 14 км, а он работал там начальником гаража, его увидела жена одного шофера. Она, прекрасно зная, что это действительно Пашкевич, желая его спасти, сказала, что мой муж работал у Пашкевича, и я его прекрасно знаю, и это вовсе не он. А его били, признавайся, что ты – коммунист Пашкевич. Стали допрашивать, где находятся партизаны, ты – партизан и т.д. Он говорит, что я не Пашкевич. Били его здорово, офицер повыбил ему зубы, кровь сильно шла, и вот здесь как раз и очутилась жена Попкова Ивана. Она говорит, что муж у меня работал шофером, я знаю Пашкевича – заведующего гаражом, и это – не Пашкевич. Тогда его перестали бить, оставили, как обычного пленного при гестапо. Он понимал, что, если он здесь останется, его разоблачат – выждал момент, когда часовой зазевался, и смылся, так как кругом – лес. Пришел опять к нам в партизанский отряд.</p>
        <p>Когда началась зима, примерно в декабре – в январе месяце, положение усложнилось. Всюду прошла немецкая паспортизация, и </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
