<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000616">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Шурманом</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 116. Л. 7-27 оборот.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.12" xml:space="default"/>
        <p> его зятем, но Бизик неоднократно брал его в шоры и крепко брал, что ты коммунист, а достаточной активности не проявляешь, достаточной борьбы с немцами не ведешь. Независимо от того, что здесь была и его дочь, и дети, он его упрекал за то, что он не действует активно.</p>
        <p>Таким образом, в зимний период мы занимались главным образом тем, что устанавливали с коммунистами связь, а также и с беспартийными преданными товарищами, вроде Бизика.</p>
        <p>Потом мы узнали, что наши будут бомбить Оршу. Узнали мы об этом таким путем. Перед 18 февраля начали наши самолеты сбрасывать листовки с предупреждением населения, что будут бомбить, чтобы население приняло соответствующие меры, так как разбирать где немцы, где население с самолетов не будут. Бомбили с 18 по 23 февраля. И это послужило сигналом того, что будут налеты. Нам это было ясно. Причем для нас это была исключительная радость – ведь появились наши самолеты, которые бросали листовки, а немцы говорили, что у нас нет самолетов и т.д. И мы решили указать нашим бомбардировщикам пункты, где находились немецкие гарнизоны, чтобы наши самолеты могли бы их успешно бомбить. Это делалось путем выставления фонарей «летучая мышь» на крышах зданий с таким расчетом, что их снизу не видно, а видно только сверху. Затем были подготовлены люди, которые зажигали горючее у того объекта, где находились немцы. Рассчитывали, что при налете начнется паника и это можно будет легко сделать, также будет служить ориентиром для наших летчиков. Налеты нашей авиации были очень удачные, и наши летчики работали с исключительной точностью. Например, в Оршанском ж.д. клубе им. Кирова помещались немцы. У них как раз там шло кино, и во время налета бомбы наших летчиков были брошены так точно, что большинство находившихся в этом помещении немцев так там и остались. То же самое и в отношении здания управления железной дороги – там тоже находились немцы – здание было указано и его разбомбили с большими жертвами для немцев. Говорят, что там погибло до 2000 немцев. По существу, этими бомбежками выгнали немцев из города совершенно, ни одного человека не осталось в городе, все разбежались по деревням, многие за это время погибли от мороза, так как были страшные холода в то время. Забьется куда-нибудь в обгорелый дом и там замерзнет ночью.</p>
        <p>Для нас было чрезвычайно важно иметь среди населения своих людей, которые нам помогали бы и в смысле разведки и выяснения своих людей и врагов, чтобы теснее связаться с населением.</p>
        <p>Так что в зимний период шла главным образом такая работа. Правда, мы тут спустили два железнодорожных эшелона, но больше работа шла по линии подготовки к весне. У нас кругом было много военнопленных, окруженцев – кто женился, кто – что, и они сидели и ожидали весны. Мы с ними также держали связь, и ко мне много таких людей приходило.</p>
        <p>Потом мы собрали в Орше коммунистов для того, чтобы как-то возглавить партизанский отряд; это было нелегальное собрание, на нем присутствовали 11 человек. Собрались мы на квартире у Ювменова, шли мы все обросшие, с различными документами, маскировались как могли. Но все же стало известно, что мы собираемся, замечена была и квартира, была устроена слежка. Нам это, конечно, немедленно передали, так что мы встретились буквально на ходу, коротко обменялись опытом и приняли решение в таком порядке, что Шкабарину связаться с тем-то и с тем-то, Иванову – тем-то, Катульскому с тем-то, и т.д. Вопрос стоял не только о том, чтобы собраться коммунистам, но и о подготовке людей беспартийных, причем нужно было и вывезти </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
