<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000616">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Шурманом</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 116. Л. 7-27 оборот.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.13" xml:space="default"/>
        <p> оружие, которое было закопано. Тут уже начался апрель, май и здесь пошла активная работа.</p>
        <p>Отряды вооружались главным образом за счет полицейских, бургомистров. Стали мы громить волости то в одном месте, то в другом, то в третьем. Стали очищать пункты от полицейских и немцев. Было такое положение, что немцы приходили по одиночке то за маслом, то за молоком, и мы их стали бить – так быстро и отучили их ходить по деревням. И по существу, в июне и июле их уже почти не было видно. Установить, сколько мы таким образом побили – трудно, так как люди приходили и уходили, и вновь приходили, и мы не могли вести точный учет. Примерно к маю мес. у нас насчитывалось человек 70 перебитых немцев, допустим, у меня, но отдельные товарищи пошли с отрядами в других направлениях. А мы к этому времени освободили уже 3 сельсовета – Молотнянский, Машковский и Межевский Оршанского района. Там были раньше полицейские управы и были немцы. Мы уничтожили управы и 3 волости очистили, полицию почистили в каждой деревне и часть немцев, которые там были. И если немцы раньше разъезжали на машинах свободно, то как мы в один день хлопнули 5 машин и немцев поубавили, то это живо отбило у них охоту разъезжать на машинах.</p>
        <p>Здесь мы уже стали открыто проводить собрания днем среди населения. Конечно, все это проходило не без участия и самого населения. Там – прекрасный народ, который помогал нам во всех отношениях!</p>
        <p>Здесь мы стояли, в частности, в Машковском сельсовете, расположились мы в одном доме лесничего в лесу. Пожили мы до тех пор, пока на нас не сделали налета немцы. Они знали, что мы находимся в таком-то лесу, но где – точно не знали. А потом они выследили. Это было в ночь с 1 на 2 августа. Их было примерно человек 100. Нужно сказать, что мы немцев в то время выгнали за магистраль Москва-Минск. Эта сторона магистрали была наша, а там у них располагался большой гарнизон – недалеко от Орши. И мы решили сделать налет на него. 30 июня ночью мы туда и отправились. Приехали. Проползли 50 метров, выжидаем, когда сменится караул. Разведка там наша была и все осмотрела. Мы кругом все обставили пулеметами, поставили 17 ручных пулеметов – мы снимали пулеметы с танков, часть пехотных была, но больше было с танков, а они очень много шуму производят. Налетели мы на них и убили 85 человек. У нас ранило одного товарища по кличке Федя. Мы так стремительно открыли огонь, что они не успели даже окопаться, причем шуму было ужасно много, так как пулеметы строчили с большим грохотом и получилось впечатление, что нападет какая-то большая сила. Часть немцев разбежалась, стали пускать ракеты о помощи, но так или иначе мы их разбили, а сами ушли оттуда. И вот после этого, с 1 на 2 августа на нас был сделан налет. Это было еще на рассвете. Немцы стали неслышно подползать, но здесь случилось следующее. Рано утром наши товарищи отправились в деревню за молоком. Немцы увидели их и открыли стрельбу, чем себя, конечно, и обнаружили. Здесь началась тревога. Но часть из них уже подошла к нам близко, некоторые позалезали на деревья. Пулемет у них был поставлен также по направлению нашего дома, но все пули летели поверху, так что мы могли оттуда выйти. И вообще мы не растерялись. Так как там у нас было и питание, и боеприпасы, то мы, не зная равные или не равные у нас силы, решили все же приять бой. Все товарищи схватились за </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
