<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000616">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Шурманом</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 116. Л. 7-27 оборот.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.14" xml:space="default"/>
        <p> оружие и стали драться. В конце концов мы их отбили. Но когда мы отбили, мы решили все же перевести отряд в другое место.</p>
        <p>Отвел я отряд километров за 5, но остались в том же лесу. Через два дня немцы налетели опять на старый лагерь, но все же в значительно большем количестве – до 2000 человек. С ними было 2 пушки, 1 танк, 47 грузовых машин с солдатами. Наши товарищи в это время были возле деревни и наблюдали за ними. Немцы подошли на расстояние довольно близкое от нашего лагеря и били по дому и по сараю. Я говорю, что у них создалось о нас впечатление, как о какой-то большой силе. Позже мы нашли даже и план этой экспедиции.</p>
        <p>Здесь они стали стрелять из минометов. В это время погиб как раз один наш товарищ, Талагаев Гриша – лейтенант. Когда немцы нас окружили, он попал в деревню Логи. Немцы решили поймать его живым. Они его окружили и кольцо постепенно сужали. Он все время отстреливался, но кольцо все сжималось. Гриша, видя, что положение у него безвыходное, что выйти он не сумеет, вынул пистолет и застрелился – все это было сделано всенародно.</p>
        <p>Вообще, как правило, партизаны у нас в руки живыми не сдаются, а предпочитают убить самих себя, чем попасть в руки к немцам и терпеть их издевательства – конец будет один все равно.</p>
        <p>Немцы постреляли-постреляли и, видя, что мы не отвечаем, ушли. А мы решили молчать, так как уйти нам было некуда – все равно. Никого, кроме Талагаева, они не убили.</p>
        <p>Потом они собрали в деревне Логи население. Выстроили отдельно мужчин, женщин, подростков. Поставили пулемет. Мы решили, что будут расстреливать – тогда мы вмешались бы в это дело – но они стали говорить. Вы знаете, где партизан? Вы имеете с ними связь? Но население стояло и молчало. Они попрыгали-попрыгали и ушли – никого не арестовали, никого не расстреляли. Никто из населения не сказал ни слова о партизанах. Говорили так, что мы ничего не знаем, что если партизаны и ходят, то в лес они нас не пускают, и сколько их – мы не знаем, если они и ходят здесь, то нам ничего неизвестно, где они и сколько их.</p>
        <p>После этого мы стали передвигаться в Софиевку, в более крупный лес. В это время пришел ко мне т. Заслонов – командир отряда в 40 человек, затем еще т. Селицкий – также командир отряда. И мы решили, что нужно нам объединяться, что поодиночке действовать тяжелее. И мы стали стягивать отряды к моему. Мы расположились в лесу недалеко от отряда Бати. Он мне предложил перейти к нему, но поскольку мы договорились уже с Заслоновым и Селицким, я решил так и сделать – объединиться с ними. Расположились мы друг от друга так в полукилометре. Здесь у них была большая экспедиция. Мы приняли бой, так как нам было некуда отходить. Здесь совместно с бригадой Бати мы убили до 300 немцев, так что потрепали мы их очень сильно. Мы заманили их в глубь леса, а затем стали их бить. Убили и офицера, возглавлявшего эту экспедицию, и вот здесь-то и нашли все планы и документы, в частности нашли чертеж расположения нашего лагеря. Немцы даже не успели забрать его полевую сумку – мы не дали, так как для нас это тоже представляло большой интерес. </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
