<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000616">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Шурманом</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 116. Л. 7-27 оборот.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.15" xml:space="default"/>
        <p> Солдаты – черт с ними, а офицер для нас был интересен. Мы у него обнаружили письменное указание, чтобы создать специальные войска по борьбе с партизанами. Все эти документы мы привезли сюда.</p>
        <p>С этого места мы опять перешли километра на 3-4, так как мы знали, что если поедут их большие части, то они их остановят и бросят на нас.</p>
        <p>Затем мы стали пускать под откос эшелоны, взрывали машины, не было буквально дня, что не были взорваны машины. И поэтому мы переместились, так как знали, что немцы не пощадят нас. Мы переместились туда, где живем сейчас.</p>
        <p>Как только мы объединились с Заслоновым, я стал комиссаром отряда №1, т.е. с 19 июля 42 г. А сейчас у нас будет комиссар бригады. Мой отряд – самый большой.</p>
        <p>За весь период нашей работы мы уложили 1069, если брать апрель-июль мес. Вывели из строя 116 паровозов. Как мы это делали? Главным образом это проводилось зимой. Наши люди работали на станции железной дороги, мы имели с ними все время связь. Работали также и на угольном складе. Они портили маслопроводы. Затем у них уголь лежит такими плитами, и мы делали таким образом: брали мину, намочим ее, замазываем угольной пылью и кладем в виде такой же плиты. Начинают уголь грузить на тендер, кочегар забрасывает в тендер, и все это летит. Затем засыпали песок в подшипники. Причем это – паровозы, которые нам известны, но были и такие, которые уходили и вероятно портились в пути. После этого немцы не стали доверять русским рабочим и стали их увольнять, сажать. Жить им стало там невыносимо, и железнодорожники и рабочие стали уходить в партизанские отряды. Все это мы делали по договоренности с рабочими, и это было своего рода диверсионной работой, и они сами проявляли свою инициативу также.</p>
        <p>Затем спущено 16 эшелонов с техникой и живой силой. Взорвали 4 моста, из них железнодорожных. Разгромили Машковский гарнизон. Где большие гарнизоны были, мы туда не лезли, причем не потому, что мы не имели сил, но на это требовались соответствующие установки. Мы и могли занять кое-что, но удержаться мы были, конечно, не в состоянии.</p>
        <p>Таким образом мы объединили 10 отрядов. Одна была наша бригада – командир Заслонов. Другая бригада Батьки Василя (Бойко). (Заслонов – дядя Костя).</p>
        <p>В отношении отдельных людей можно указать ряд интересных эпизодов.</p>
        <p>11/VII было дано задание товарищу Шикину Михаилу Васильевичу. Это молодой парень 17 г. рождения. С ним была группа товарищей: Иффик, Рубанович, Плиско, Тоскин.</p>
        <p>В Кудаевской волости в Солодове находился заместитель начальника жандармерии Оршанского района и еще один офицер. Они там укомплектовывали части. Накануне мы напали на эту волость, затем за 3 километра был спущен эшелон, и потом они направились туда. Обстановка была очень сложная, дорога охранялась немцами очень сильно – это дорога Москва-Минск в Смоленской области между Хлюстиным и Осинским. Но, независимо от этого, наши товарищи подползли и взорвали воинский эшелон – 13 вагонов.</p>
        <p>Они минировали железную дорогу, причем они не сделали так, что положили мины и ушли. Нет. Они протянули веревочку, сами замаскировались и ждали. Когда пошел поезд, они дернули и поезд летит. А пока они там разберутся, они спокойно уходят. И у Шикина не один такой случай был. Сейчас он работает неплохо.</p>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
