<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000616">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Шурманом</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 116. Л. 7-27 оборот.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.16" xml:space="default"/>
        <p> Затем Денис Косачев – кочегар в прошлом. Он исключительно смелый товарищ. Он был дважды ранен в щеку навылет, в шею и в ногу. Ранен был при следующих обстоятельствах. 4 апреля 42 г. возле дер. Гребенево они уничтожили 1 автомашину, убили 1 офицера и 2 солдат. Пошли они вдвоем. Имелась у них 1 берданка, причем берданки ведь такие – выстрелишь, а потом что хочешь, то и делай. Машина шла открытая. Они засели на голом поле, в ямочке возле самой дороги. Стали стрелять. И тут же винтовка отказала. И он был сам ранен в шею, рана сложная. Но независимо от этого, они убили людей, машину сожгли. Он раненый продолжал действовать. С ним был Перевалов.</p>
        <p>Затем, когда был налет на наш лагерь, он с пулеметом выдвинулся вперед и вел себя исключительно смело. По существу, он сыграл колоссальнейшую. Роль своей смелостью и отвагой, так как мы совершенно не знали, сколько нападает немцев и т.д. И своим мужественным поведением он сделал очень много. Он принимал самое активное участие в операциях партизанского отряда, он очень дисциплинированный, прямой, смелый – в общем, работал замечательно.</p>
        <p>Что касается лечения, то лечиться у нас очень сложно. Лечили мы, и его, в частности, столетником, так как медикаментов нет. И самое трудное дело – это помещение раненых и больных, так как в деревне оставить опасно.</p>
        <p>Затем еще раз ранили Косавеча в ногу в деле с полицейскими, когда мы окружили и расшибли полицейских.</p>
        <p>Затем Камлев, 18 года рождения, Василий Павлович. Сейчас я ему передал отряд №1. Он тоже был ранен в том бою, когда немцы сделали налет на наш лагерь. Он также исключительно смелый и мужественный товарищ, к тому же очень авторитетный. Он – член партии. Он был в лесу с группой товарищей, и мы там с ним встретились – начали вместе работать. Когда мы нападали на гарнизон, он по существу руководил этим делом и принимал самое активное участие в нем. Также участвовал в разгроме всех контр, как мы их называем.</p>
        <p>Затем Редьков Федор Елисеевич. Его повесили на Белгрэсе. Он – беспартийный слесарь. Тоже был у нас в партизанском отряде. Партизаны возле Белгрэса разбили машину. Подозрение упало на всю мою группу и в том числе на тов. Редькова. Там был один полицейский, Гуляев, бывший рабочий, но в прошлом уголовник. Он знал Редькова. Однажды они встретились с ним в деревне. Редьков парень простой, недооценил, что тот мерзавец может предать его. Тот говорит, пойдем домой, у меня есть пол литра водки, выпьем. Так разговаривает с Редьковым. А немцы были за деревней и начали постепенно окружать деревню и забрали его. Умирая, он вел себя исключительно мужественно, как и положено партизану, патриоту родины. Когда его повели на казнь, он сказал: «Смерть вам, фашистские гады. Все равно вам здесь не быть, придет час, когда с вами расплатятся». Призывал рабочих бороться и воскликнул: «Товарищи, нужно уничтожать фашистских гадов. За родину! За Сталина!». Это было в феврале мес. Было время обеда. Всех рабочих выгнали на улицу. Был холодный морозный день. Редькова вывели со связанными руками. Предварительно, рассказывали, что его допрашивали, где партизаны. Стали ему предъявлять обвинение, что он разбил машину. Он прямо сказал, что – да, я разбил и буду и дальше бить до тех пор, пока вас всех не прикончат.</p>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
