<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000616">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Шурманом</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 116. Л. 7-27 оборот.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.17" xml:space="default"/>
        <p> Вел себя прекрасно, никого не выдал, был тверд, как камень. Его избивали всяческим образом – плетьми, шомполами. Затем кололи под ногти, исключительно издевались над ним. Все это было в рабочем поселке – немцы нарочно делали это, чтобы показать, что ждет того, кто помогает партизанам. Когда его вывели, он был весь окровавлен, в разорванной рубашке. Так его и повесили. Висел он несколько дней. Из родных там вообще жил его тесть, но в то время его не было. Он старик 70 лет, он ушел и скрывается. Жена его где-то здесь. У меня погиб также тов. Майоров, так наз. пулеметчик. Мы напали на немцев; он, увлекшись своими успехами, когда видел, как под его пулеметами падают фашисты, продолжал их косить. А их автоматчики засели на деревьях. Мы кричим ему: товарищ Майоров, нужно тебе переменить место, так как автоматчики пристрелялись и вот-вот тебя пристрелят, погибнешь. А он увлекся, бьет и говорит – вот вам, фашистские гады, еще и еще… И с этими словами он и умер. Ему было 27 лет.</p>
        <p>Затем в деревне Пашково, где мы тоже с ними разбили машину, он тоже действовал исключительно смело. Один немец в него прицелился, а он выскочил на него из-за угла, как даст ему! Он ничего не успел и сделать. И если бы Майоров послушал бы и передвинулся вовремя, то он остался бы жив. Погиб он 1 июля 42 г.</p>
        <p>Женщины в отряде есть, но они ничем себя не проявили.</p>
        <p>В отношении провокаторов, немцы использовали в качестве провокаторов даже детей в борьбе против партизанского движения и женщин – под видом, что они что-то несут, что-то продают. Требовалось установить руководителя отряда, количество партизан, с кем связаны партизаны. Вот приходит какая-нибудь женщина в деревню и начинает разговаривать, старается уточнить все, что ей нужно. Мы за это дело кое-кого шлепнули и немного их успокоили. Правда, детей мы никого не трогали.</p>
        <p>Был такой случай. Приходят один раз к нам трое парнишек, так лет по 11, по 12. Дело было под вечер. Спрашивают – где находятся партизаны? Их задержали, но в лагерь не повели. Я вышел, сел на окраине деревни и стал с ними разговаривать. Закурили. Спрашиваю – как и что. Мы, говорят, пришли табак продавать. А зачем вам партизаны? А мы хотим передать им пулемет, он у нас закопан, и другое оружие. Я спросил фамилию, паспорта – они все показали, временные удостоверения у них были. Начал разговаривать с ними так спокойно, по-хорошему. Но в ходе разговора начинаешь кое-что уточнять. Вот один говорит – я шел и меня забрали немцы, подозрение было такое, что я снабжаю партизан оружием. Спрашиваешь – а потом тебя еще вызывали в полицию? Он начинает рассказывать. Потом говоришь ему – ты парень молодой, скажи правду, как было. И в результате он говорит – нас послали немцы узнать, сколько вас, партизан, дали нам табаку, обещали дать марки и сказали – идите, узнайте. Один из них наконец говорит, что я решил, что нельзя этого делать, поэтому я объясняю, как оно есть. Возьмите меня в отряд, я хочу быть партизаном. Поговорил я с ними так по-отцовски, пробудил в них такое чувство, что они расплакались. Мы говорили – кому вы помогаете? Врагам нашим, которые убивают наших людей. Но я говорю, что это – дети, покажут им какую-нибудь красивую машинку, и они все готовы за нее отдать.</p>
        <p>Женщины, правда, к нам ходили очень редко. Была одна спекулянтка всего на всего. И в прошлом такие люди, конечно, были не наши.</p>
        <p>В самом отряде предателей у нас не было. Правда, одна девушка привела к нам немцев. Это было так. Пошли три девушки в </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
