<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000616">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Шурманом</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 116. Л. 7-27 оборот.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.18" xml:space="default"/>
        <p> город в разведку. Там их поймали, одну из них расстреляли там же, а этим всыпали как следует и, очевидно, заставили их вести к нашему лагерю. Во всяком случае, когда мы обнаружили немцев, девушки эти были впереди, причем вели они очень точно. Но это, конечно, нужно отнести к слабости, так как нужно быть очень крепким человеком, чтобы вынести все их пытки и издевательства.</p>
        <p>
          <hi rendition="#u">Зверства немцев</hi>
        </p>
        <hi rendition="#u">Зверства немцев</hi>
        <p>Были такие факты, когда расстреляли евреев. Это было, например, в местечке Ленино, Городского района. Факт этот я видел лично. Мы зашли к одному старику – это было возле дороги, которая идет к Смоленску. Было еще очень рано. Я вижу, что проехали 4 машины немцев – две легковые и две грузовые. Значит, тревожное дело. Проскочили. А мы находимся в домике на самой окраине. Я быстро беру ведра, коромысел, и выхожу из дома. Недалеко идет ров противотанковый. Думаю – пойду как будто бы за водой, чтобы не возбудить подозрения, а потом брошу ведра и коромысел, и пойду. Вдруг слышу крик. Оказывается, они налетели и стали окружать дома, вытаскивать сонных людей, а кто был одет, раздеваться заставляют. Приказали всем идти к этому рву, а он с водой, поставили около рва. Картина была ужасная. Детей они хотя и не стреляли, но люди шли с детьми, и с самыми маленькими – месяца два, и с детьми лет семи, девяти. Когда расстреливают взрослых, с ними в ров падают и дети, но живые. Я видел одного старика, Пригожина, он держал за руку мальчика лет 9, и когда немцы выстрелили, он упал, увлекая за собой в ров и мальчика. Затем видел такую картину. Подходит девочка лет 11, она стоит и говорит – я русская (а они расстреливали главным образом евреев), у меня и папа русский. У ней на голове беленький платочек такой. И вот офицер снимает этот платочек с головы девочки и в затылок ей стреляет из пистолета. Застрелили ее тут же, при всех. А она так его умоляла. Затем двух хлопчиков застрелили. В дома как коршуны налетали, делалось – ужас что, тяжело все рассказывать, да и передать невозможно такой страшной картины.</p>
        <p>Потом был ужасный расстрел в Дубровне. Вырыли яму аммоналом, велели людям туда лечь, конечно, насильно большинство толкают, – и начали строчить пулеметом. Но ведь не всех же они могли убить, кого, может, ранили в руку, ногу. На этих людей других бросали, и опять строчили. А потом все засыпали землей. Так верите ли – земля так вот и ходит, и ходит – вот что мерзавцы делали! Или, напр., в Горках – там есть Марьина роща, так они там убивали детей, просто берет за ноги ребенка и ударяет его головой о дерево.</p>
        <p>Это – ужасная картина их зверств над людьми: и над евреями, и над русскими, но над евреями в первую очередь. А потом над партийным активом. Даже если вы – член правления колхоза, то все равно – хорошо работал, значит – бить, и пачками людей расстреливали. Кругом кровь, некоторые падают в обморок, дети кричат и всех – в яму, засыпают землей и – конец.</p>
        <p>Эти зверства будят в населении исключительную ярость против этих бандитов. И как бы они ни разжигали национальную рознь, народ все равно больше всего ненавидит их.</p>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
