<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000616">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Шурманом</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 116. Л. 7-27 оборот.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.21" xml:space="default"/>
        <p> жизни, чем при советской власти, у нас все равно не будет. Все у нас поотнимали. Кому дают и чью землю дают – нашу же. Причем дают те же полоски, а если не уберут вовремя, то земля отбирается. Потом начинают говорить о том, сколько детей у нас выучились, да разве мы получим все это теперь?».</p>
        <p>Такое хорошее деловое выступление было. Так что колхозники встретили этот закон просто враждебно, так как он безусловно направлен не на улучшение жизни крестьян, а в пользу немцев.</p>
        <p>В отношении налогов имеется, например, такое постановление, чтобы сделать 300 литров молока с коровы. Раньше было 200 литров, а теперь повысили, а потом приходят еще каждый день и давай, давай – без конца. А что значит 300 литров? Корова должна значить доить круглый год.</p>
        <p>Затем, у кого пять куриц, тот должен сдать до 300 яиц, масла можно сдавать килограмм вместо 25 литров молока. Причем здесь немцы пошли на провокацию, так как, по существу, крестьяне ничего не сдают, так как мы их научили – говорите, что партизаны отобрали. А маслозавод, который работал на немцев, мы уничтожили.</p>
        <p>В отношении хлеба требуют сдать от 13 до 17 центнеров, т.е., по существу, весь урожай, и хороший урожай. В прошлом году они требовали 17 центнеров, в этом году уже 13. Вот крестьяне и говорят, что для того, чтобы сдать налог, нужно еще будет прикупить хлеба. Затем люди должны платить налог за каждую собаку – 200 р., а кошек они почти всех перебили, а шкурки посылают к себе. За курами они гоняются, стреляют, а ночью приходят прямо в курятник, куры сидят на нашесте, и они их стреляют из пистолета.</p>
        <p>
          За окна тоже берут налоги, за камины, за каждую повозку. А пуга 
          <hi rendition="#i">(кнут)</hi>
           должна быть определенной длины, по определенному стандарту.
        </p>
        <hi rendition="#i">(кнут)</hi>
         должна быть определенной длины, по определенному стандарту.
        <p>Жениться и разводиться сейчас никто не имеет права. Можно только с определенного разрешения немецкого коменданта. Сначала они отправляли неженатых в Германию. Но здесь люди стали быстро жениться – он семейный и его нельзя отправить. Но потом женитьба усложнилась, немцы просто не разрешают жениться, так как это связано с переменой фамилии, человек может скрыться и т.д. Был приказ, кроме того, что все должны вернуться в свои прежние местожительства, т.е. чтобы легче было учесть неблагонадежных людей.</p>
        <p>Даже не разрешают ловить, а нужно специальное разрешение, специальный пропуск немецкого коменданта, даже удочками не разрешается ловить рыбу. Разрешаются, как они говорили, только людям благонадежным, а остальным не разрешается. А там, где разрешают ловить рыбу, там берут всю ее себе.</p>
        <p>Передвигаться никто никуда не имеет права. По последнему приказу выдаются специальные удостоверения, а на шею вешается бирка с номером, указанным в удостоверении. Бирку можно носить и наверху, и под платьем, но при первом требовании нужно предъявить. Военнопленные номера пишутся большими желтыми цифрами на спине – все равно, как раньше преступникам – бубновый туз. Бирку носит все население, и мужчины, и женщины, начиная с 16 лет.</p>
        <p>Через каждые два дня на третий все мужчины должны ходить на отметку в гестапо и расписываться. Если вы не явились, значит вы имеете связь с партизанами. С удостоверением, которое выдается, можно жить только на месте, всякое передвижение запрещено, даже между деревнями. Рынков очень мало, если где и есть, и женщины идут на рынок, то немцы становятся на дорогах и отбирают молоко, яйца и т.д. А то и на рынок приезжают, кругом окружат и забирают, что хотят, затем требуют документы </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
