<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000616">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Шурманом</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 116. Л. 7-27 оборот.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.19" xml:space="default"/>
        <p> Или возьмем деревню Вишенки Лазнявского района. Если немцы имеют подозрение на деревню, что она имеет сношения с партизанами, они никому не дают из нее выйти, всех бьют, всех расстреливают, конечно, больше стариков и детей, так как кто помоложе, тот убегает.</p>
        <p>Или, напр., в деревню Лапицкую приехали немцы, забрали девять мужчин и всех их повесили сразу – неизвестно за что.</p>
        <p>В Орше они расстреляли 9 тысяч человек – там и дети, и старики, и евреи, и русские. Расстреляли их на горе, около водокачки. Никакие мольбы, никакие просьбы не могли их остановить. Правда, при расстреле в Дубровно двое немцев не хотели расстреливать, их заставляли, и у них даже слезы текли – вот какие зверства, даже у этих гадов рука не поднимается иногда.</p>
        <p>В отношении образования – никаких школ не было, литература вся была изъята. В городской сельскохозяйственной академии было сконцентрировано много трудов научной ценности очень большой – все это было выброшено. Колоссальная библиотека была разгромлена, книги и ценнейшие рукописи были постланы на дорогах, а это был ценнейший исторический материал.</p>
        <p>Отсюда можно сделать вывод, что это за люди. И был специальный приказ, чтобы все уничтожать, ничего не щадить.</p>
        <p>Культурных учреждений, конечно, никаких нет. В Орше кино нет, там бывают иногда кинопередвижки, и то по специальным пропускам для людей, проявивших себя в борьбе против советской власти. В Орше ничего нет, все разгромлено и уничтожено этими изуверами.</p>
        <p>Они разрушают все. Если дом сгорел, то может быть его впоследствии и можно было бы восстановить, но они вытаскивают все железо, балки и т.д. В Белгрэсе был целый город, там были прекрасные 4-этажные дома, были насажены внутри цветы и деревья, был уютный уголок – они все потоптали, измазали, изгадили как скоты, переломали, перебили. Электростанция так и не работает. Когда я ее взорвал, то они попытались ее восстановить, но там есть ребята, которые оставались специально и которые следят за тем, чтобы электростанция не работала. Она не работает и работать не будет.</p>
        <p>Немцы населению ничего не дают – ни соли, ни спичек, ни керосину. Раньше немец кричал, что все будет, что он даст много всего, но буквально ничего не дается. Лавок, конечно, никаких нет. Если что и продается, то только самими немцами. Например, продаст кто-нибудь из них бутылку керосину, а другой возьмет и отберет. Я сам был свидетелем этого в Логах. Остановится машина, продаст немец керосин, а другой пойдет и отберет, а сами смеются.</p>
        <p>Ведь нет ни одного дома, где бы эти змеи не лазили. Забирают буквально все, что получше, а крестьяне иногда просто берегут хорошие вещи – пальто, платье чуть поновее, платки – все, буквально все. Кто и позарывал, но ведь в земле одежда лежать долго не может, все гниет. Так же и скотину берут, поросенка и т.д.</p>
        <p>В Орше я был свидетелем такого факта. По окраине, в небольшом домике там жил старик со старухой. Как раз перед войной старик купил себе этот домик. Тут же недалеко был немецкий аэродром и немцам понадобились доски. И они приходят к старику и начинают таскать доски, причем доски там были, но обязательно берут ту, которая подпирала дом, которая была необходима для дома. Старик говорит – берите, какие хотите, только не эту, но они все равно берут именно ту. Старик кричит, а немец на </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
