<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000616">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Шурманом</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 116. Л. 7-27 оборот.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.20" xml:space="default"/>
        <p> него кинжал наставил. Тогда старуха схватила вилы и на немцев. Они на нее тоже кинжалами, но она не испугалась, тогда они повалили ее, избили всю.</p>
        <p>Затем в колхозе, в деревне Жаворонки был сторож – Жуковский. Однажды налетели на колхоз мотоциклисты, стали вытаскивать морковку. Он им говорит, не тащите подряд, а выбирайте получше. И за то, что он осмелился что-то им сказать, они его избили до полусмерти. Старик послал им проклятие, говорит, за что же вы меня бьете?</p>
        <p>Можно много рассказать ужаснейших фактов. В последнее время особенно немцы озверели.</p>
        <p>Полицейские тоже принимают участие в зверствах, но главным образом издеваются сами немцы. У них создаются специальные карательные отряды, все они носят кольцо с черепом на руке – это что-то жуткое, на что они способны – эти верные слуги Гитлера.</p>
        <p>Как они стараются привлечь к себе население? Разной провокацией, обещанием, что будут даны хутора, т.е. землей в первую очередь. Говорят, что колхозы распустим, лошадей дадим. В деревне начало появляться кулачье. Немцы их вообще стараются насадить в деревне, чтобы там иметь опору. Комендант, напр., пишет в приказе – дать такому-то два коня, такому-то два коня. Конечно, колхозники не идут на это, кто ищет – так это из судимых, разных бандитов, кулаков и т.д. Стараются разжечь ненависть, предательство организовать. Но больше всего играют на земле. Когда вышло гитлеровское положение о земле, то проводились митинги по деревням. Проводили их бургомистры волостей в присутствии полевой комендатуры. Вышел, напр., закон, что каждому крестьянину дается своя земля. Но тут же говорится, что коммунисты, комсомольцы не имеют права быть членами общины и списки имеющих право быть членами общины обсуждаются специально немецким комендантом – может быть принят тот или иной в члены общины, а просто на правах рядового работника. На митингах зачитывался закон.</p>
        <p>Был такой случай. В колхозе Высоком, где был кулак Чернявский, он там зачитал этот закон и говорит, что Гитлер нас освободил, дает землю, причем он ожидал, что в ответ на его речь будут бурные овации. А село там большое – собралось человек 400. Но все стояли, понуривши головы, никаких оваций не было. Причем он называет их «господа», а тут же начал выражаться – мать вашу и т.д. – почему вы не аплодируете? Вам дается земля, вас освободили, а вы ничего! И здесь послышался голос из толпы: «Кто тебе дал право, провокатор, издеваться и охаивать нас?».</p>
        <p>И тут же через день был повешен колхозник Зайцев – значит, здесь нашли опасность и решили действовать устрашением. Зайцев уже старик, ему 60 лет. Расправа простая – устроили виселицу, и тут же он бы повешен.</p>
        <p>В деревне Ягудове Мордашевского сельсовета был бургомистр Свитин. Трудно о нем что-нибудь сказать, пока он активного участия не принимал в расправе немцев. Он, напр., знал, что там живут коммунисты, затем были пленные, он тоже знал и не выдавал их. Но он тоже собрал колхозников и зачитал им гитлеровский закон. Тогда один крестьянин выступает и говорит – причем этот Свитин из той же деревни и со своим земляком может быть народ был откровеннее, – «Дорогие мои, знаете что – это гвоздь, только головы нема. Земля то землей, но в этом законе так написано, что нам этой земли не придется. Нам земли дадут по два метра. Жалеть мы старое время будем, искать следы советской власти». И начинает сопоставлять. А выступает глубокий старик и так хорошо разобрал этот закон, что только удивляться надо. Говорит: «Не надо делить нам землю, лучшей </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
