<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000616">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Шурманом</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 116. Л. 7-27 оборот.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.22" xml:space="default"/>
        <p> и после каждого рынка целый ряд людей отправляется в лагерь.</p>
        <p>Гестапо в самой Орше. В Орше есть лагерь, причем в феврале мес. немцы сожгли там 4 барака с больными тифом – облили керосином и сожгли. Когда я проводил собрание в колхозе, то крестьяне совершенно открыто выступали и говорили, что сожгли. В Орше есть так наз. Комсомольский садик. Он теперь превращен в кладбище, где закапывают людей, замученных в немецких лагерях. В Осинторфе тоже имеется лагерь. Если кто бежит из лагеря, то расстрел.</p>
        <p>В отношении политической работы я считал необходимым проводить беседы о разгроме немцев, о нашей победе, о содружестве народов, о совместной борьбе, о моще и силе нашей Красной армии, потому что создавалось впечатление, что мы очень сильно отступили. И эти беседы имели большое значение. В последнее время, когда имеется у меня рация, я принимаю последние известия и рассказываю их населению, направляю население на боевую работу, на преданность родине, говорю о том, что у нас единственный путь – это путь на уничтожение немчуры.</p>
        <p>Есть у нас партийная организация, имеются агитаторы. Они выделены из коммунистов и комсомольцев. Доклад товарища Сталина мы уже получили. Это было для нас очень большой радостью. Также получили и воззвание Белорусского ЦК – оно сыграло колоссальную роль. Воззвание было сброшено с самолетов. Затем, когда из-под Москвы погнали немца, тоже были сброшены листовки. Причем нужно отметить с каким чувством, с какой любовью относится народ к нашим листовкам и газетам. Человек читает действительно со слезами, ходят за этими листовками на большие расстояния, друг другу их передают. А у нас был большой недостаток наших листовок. Сейчас дело повыправилось, но сначала с этим делом было очень тяжело.</p>
        <p>Колоссальное значение, конечно, имел доклад тов. Сталина. Он влил в людей новые чувства, воодушевил, придал уверенность в победе. Ноябрьский доклад мы получили только в феврале. Мы достали газету «Правда», она прошла три района, газету эту чрезвычайно охраняли, каждый ее прочел не один раз. Также имели мы и «Вести с Советской родины», «За свободную Белоруссию». Проводили беседы с колхозниками. Например, в деревне Логи было проведено собрание и в результате собрания был проведен целый ряд практических мероприятий по быстрейшему уничтожению фашистских псов.</p>
        <p>18 июля было проведено совещание партизанских отрядов. В результате этого совещания были объединены 3 отряда для совместной борьбы и уничтожения фашистских гадов.</p>
        <p>19 июля в деревне Пашково было проведено собрание об участии и помощи колхозников и разгрома фашистских гадов. Проводил собрание я. И очень важно, что колхозники выступали на этом собрании, находясь в тылу у немцев. Это было собрание так сказать нелегальное, и все же колхозники выступали очень активно. Говоришь им о борьбе, приводишь факты немецкой политики, говоришь о зверствах – да они и сами все это видят. После этого выступают колхозники, мы договариваемся о совместной борьбе, о помощи взаимной, что один за всех и все за одного. Колхозники нас не выдавали, и здесь действовал такой принцип: потерял – молчи, и нашел – молчи.</p>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
