<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000616">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Шурманом</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 116. Л. 7-27 оборот.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.23" xml:space="default"/>
        <p> Мы ставили вопрос о том, чтобы в деревнях люди имели бы побольше оружия. Об этом мы говорили с определенными людьми, секретно. И я имею гарантию, что если я пойду в колхоз, то я могу поднять там массу людей. Они пойдут кто с чем. Все время им говоришь, что ты должен готовиться что-то делать, что ты должен будешь пойти в любую минуту. Конечно, мы не можем взять всех, так как на завтра же сожгут деревню и расстреляют семьи, но в нужный момент люди будут готовы.</p>
        <p>Немцы в целом ряде мест пооткрывали церкви. Ведь люди простые, и время тяжелое, и вот как-то мы едем в Гребеневе на операцию, и я смотрю, в карманах партизан торчат какие-то записочки. А это были «святые письма», где написано, что носи в кармане это письмо и тебя не убьют. Ведь партизаны – народ неверующий, но тайным образом им на всякий случай в карман такие письма понасовали.</p>
        <p>Но нужно сказать, что и с точки зрения религии немцы себя тоже проявили. Во-первых, они заставляли крестить детей, и заявили, что не крещенных будут расстреливать. Поэтому население волей-неволей детей крестило, так как боялись, что расстреляют некрещенных. В церквах народ собирается, поп молится, но агитации никакой нет. Только в Орше в церкви идет активная агитация вновь прибывших попов.</p>
        <p>Но вместе с тем немцы и издеваются над религиозным чувством крестьян. Напр., в Высоком церковь открыли, а в Барминском лошадей в церковь поставили.</p>
        <p>И вообще они ставят 4 вопроса – евреи, большевик, земля и религия, т.е. мы уничтожаем евреев, большевиков, советских активных людей, открыли вам церкви и даем землю. Считают, что они для русских людей делают большое дело, но они никак не могут скрыть своей наглости, лжи и провокации по отношению к русским людям. И каждый это прекрасно понимает.</p>
        <p>Были и такие люди, которые встречали немцев с хлебом и солью, а теперь с оружием собираются встречать. Так я беседовал с Бережневым Авраамом, из дер. Логвино Городского района. В прошлом он был осужден за расхищение колхозного имущества. Меня они все знали, звали меня Иван. Я носил бороду, маскировался, но работу проводил. И вот он мне однажды говорит: «Знаешь что, Иван, я думаю, что Гитлер все-таки настоящий освободитель».</p>
        <p>Я не считал нужным что-нибудь говорить с ним по этому вопросу, пускаться в агитацию, а только сказал: «Поживем – увидим».</p>
        <p>Прошло некоторое время, больше я с ним на эту тему не говорил. Потом начался разговор о земле, как делить. И тут ко мне опять как-то подходит этот Бережнев и говорит: «Знаешь что, Иван, я дурной был». – «Почему дурной?» – «Да помнишь, я говорил, что Гитлер – настоящий освободитель. Нет, брат. И говорю с тобой потому, что я знаю, что некий комиссар есть, и ты глядишь, а за тобой тоже глядят. Я тебе от всей души говорю. Думал, что Гитлер освободитель, а ты гляди, что теперь получается. Мы работали 10 годов в колхозе, а Колька пришел – и у него уже пара коней, другой пришел – получил тоже коня, и тот имеет хорошего коня. Тому гумно отдали. А какую землю нам дают? Кулак каждый забирает свою землю, а мне что остается? Надо бить немцев!» Я говорю: «Вот – бить, а ты был призван? Был. И утек». – «Да я дурной был, не понимал ничего. А теперь у меня есть пулемет Максим».</p>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
