<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000616">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Шурманом</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 116. Л. 7-27 оборот.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.25" xml:space="default"/>
        <p> Сталинградом. В это время бомбили Варшаву. Он говорит, вот наши бомбят Варшаву. Тут же тов. Сталин делал распоряжения послать 4 полка штурмовой авиации. Они просили два, а он говорит – нате вам четыре.</p>
        <p>Чувствовалась у него глубокая забота о нас – как вы живете, что вам надо, как народ? Что надо сделать, как с нашей точки зрения нужно улучшить состояние? Такое исключительное расположение, как будто бы это ваш родной отец. Трудно передать, как он умеет расположить людей, разговаривать с ними – он проявляет заботу о каждом. – «Вы отдохните, – сказал тов. Сталин. – Тов. Пономаренко, пусть они у вас отдохнут». Такое исключительное внимание было к нам проявлено. Конечно, это мне запомнится на всю жизнь. Сколько буду жить, столько буду помнить. Безусловно – это самый памятный день в моей жизни. Его нельзя сравнить ни с каким днем. У меня и до этого не было ни малейшего сомнения в том, что мы разобьем немцев, что родина наша победит. Несмотря на то, что я потерял семью, мать, все, пережил очень много, я не пал духом, и когда я побывал у тов. Сталина, я еще больше проникся такой уверенностью, он просто воодушевил меня – вообще трудно передать все, что пережил я при встрече с ним.</p>
        <p>Какие основные задачи поставил перед нами тов. Сталин? Это – активная борьба против немецких захватчиков. Он сказал, что мы, партизаны, должны сыграть колоссальную роль с точки зрения помощи нашей РККА, что нужно еще больше вовлекать в наше движение людей и т.д. Он говорил, что людей нужно беречь, чтобы были все живы, что нельзя допускать, чтобы человек вместе с минами бросался бы под поезд, чтобы взорвать его. Нужно беречь людей – нам нужны такие патриоты, такие мужественные люди.</p>
        <p>Мне здесь невольно вспомнилась кинокартина, которую я видел, встреча тов. Сталина с Чкаловым, где проявляется эта его исключительная забота о людях.</p>
        <p>Тов. Сталин говорил, что проявляйте больше активности, разгром близок, победа будет за нами.</p>
        <p>Сейчас я думаю вернуться в отряд, а там, куда меня пошлет партия. Возможно, пошлет и в Витебскую область или в Белостокскую. Но я сделаю так, как говорил тов. Сталин – везде буду работать. Я уже сейчас обдумываю, как буду действовать, если я попаду в Белостокскую область, с кем нужно связаться, куда нужно будет пойти. Одним словом, пойду по первому зову партии. Меня воспитали комсомол и партия. Мог ли я подумать, что буду работать на ответственной работе, и это все дала мне советская власть. А так пас бы я коров – и больше ничего.</p>
        <p>Теперь я удесятерю свою практическую работу, исправлю то, что было может быть неправильно сделано, что объясняется целым рядом обстоятельств, так как можно сделать было гораздо больше.</p>
        <p>Я награжден правительством орденом Ленина и, конечно, оправдаю эту высшую для меня награду.</p>
        <p/>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
