<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000616">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Шурманом</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 116. Л. 7-27 оборот.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.26" xml:space="default"/>
        <p> В партизанский отряд тов. Шурмана партизаны доставили Никитенко Федора Васильевича из деревни Рагозино Машковского сельсовета Оршанского района. Партизаны узнали, что Никитенко ударил жену старшего политрука, муж которой находится в рядах РККА.</p>
        <p>Тов. Шурман говорит: «Хлопцы мои хотели расстрелять его. А как же иначе? Человек кровь проливает за нашу страну, а он жену решил поколотить. Я вмешался, узнал, что он – член партии, и решил, поскольку он – коммунист, не расстреливать его. Он дал нам слово коммуниста, что свою ошибку он искупит и будет честно работать».</p>
        <p>Никитенко дал партизанам такую подписку:</p>
        <p>«Я, Никитенко Федор, даю настоящую подписку в том, что я сохраню тайну, буду помогать красным партизанам и в случае малейшего за мной нарушения или измены пусть меня покарает рука моих товарищей, а также мою семью за измену родине – Советскому Союзу. В чем и расписываюсь». Никитенко.</p>
        <p>21/VI-42 г. Никитенко был в распоряжении партизанского отряда и от него мы взяли, говорит тов. Шурман, эту расписку.</p>
        <p>Шурман. Когда я начал с ним разговаривать, я вел все к тому, что мы хотим его расстрелять. А потом я взял его в работу. Вообще мы к нему отнеслись тогда хорошо. Напоили, накормили его. Он, верите ли – просто плакал. Ему было так стыдно перед всем отрядом. Я говорю, вот ты – коммунист, а что ты делаешь. Вот смотри, какие у нас ребята – вот кочегар, вот инструктор-машинист, активный парень. Он готов был просто провалиться сквозь землю. Кроме того, у него – шестеро ребят, и я пожалел его семью.</p>
        <p>Тов. Шурман, как командир отряда, выработал текст присяги.</p>
        <p>«Присяга Красного партизана.</p>
        <p>Я – гражданин Союза Советских Социалистических Республик, вступаю добровольно в ряды красных партизан – народных мстителей за братьев, сестер, отцов и детей, зверски замученных фашистскими кровопийцами, за родину, за свое отечество Союз Советских Социалистических Республик против кровавого собаки Гитлера и его бандитов – немецких оккупантов, и обязуюсь:</p>
        <p>1. Быть смелым, храбрым, преданным, дисциплинированным бойцом.</p>
        <p>2. Строго соблюдать, хранить военную и государственную тайну.</p>
        <p>3. Беречь военное имущество, точно и беспрекословно выполнять приказы и приказания командиров и начальников.</p>
        <p>4. Не щадя своих сил и самой жизни, иду на защиту родины – Союза Советских Социалистических Республик.</p>
        <p>В случае, если я нарушу присягу, да покарает меня рука моего товарища».</p>
        <p>Эта присяга была написана в апреле мес. 42 г. и принимали все партизаны.</p>
        <p>В дневнике тов. Шурмана имеется список отряда Красных партизан и принявших присягу – 89 чел. Эту присягу принимали девушки и мужчины, белорусы, поляки (3 чел.), евреи (5 чел.), чуваши ( чел.), латыши ( чел.). Партизанский отряд – интернациональный. Хорошо дерутся поляки.</p>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
