<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000616">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Шурманом</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 116. Л. 7-27 оборот.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.24" xml:space="default"/>
        <p> Я думаю – это хорошее дело, пусть он нам отдаст пулемет. – «Ну, хорошо, говорит, евреев бьют, а сколько наших бьют, дикая вещь! Еще с церковью обманули тоже».</p>
        <p>Таким образом даже этот крестьянин такие вещи говорит.</p>
        <p>Если сравнить то, что мы имели в прошлом году в отношении населения, то можно понять, какая большая работа в этом отношении проделана. И работа еще ведется. Газеты печатной, правда, у нас нет, но боевые листки мы делали, небольшие стенгазеты также.</p>
        <p>
          <hi rendition="#u">О приеме у тов. Сталина</hi>
        </p>
        <hi rendition="#u">О приеме у тов. Сталина</hi>
        <p>2 сентября в 2 ч. дня нас вызвал к себе тов. Пономаренко. Мы зашли к нему, сели в приемную, сидим. Нам никто ничего не говорит. Потом вдруг выходит тов. Пономаренко и говорит, что вас хочет принять Климент Ефремович Ворошилов и лично с вами разговаривать. Вот сейчас пойдем к нему. Через некоторое время тов. Пономаренко пришел за нами, и мы зашли к тов. Ворошилову.</p>
        <p>Мы входим, тов. Ворошилов встретил нас возле дверей, с каждым из нас поздоровался. Так стоит стол, стулья. Мы сели вместе с ним в круг и стали беседовать. Он отнесся к нам очень внимательно, отцовски. Беседовали мы с ним 4 часа. Потом он встал и говорит, что я не буду вас отправлять, вы поедете к тов. Сталину, вас Иосиф Виссарионович хочет принять.</p>
        <p>Здесь у меня поднялось какое-то совершенно особое чувство, охватила исключительная радость, что с нами будет разговаривать лично тов. Сталин – он будет разговаривать с нами несмотря на то, что теперь такое – ответственейшее время, что он так занят, так много работает. Он все же нашел для нас время и нас лично примет.</p>
        <p>Мы пошли, пообедали, собрались у Пономаренко. Обратно нас посадили на машину, и мы поехали в Кремль. Вошли туда, идем к тов. Сталину. Это было уже 9 час. вечера. Трудно было думать о чем-либо другом, когда мы туда шли – мысль была только о том, что мы сейчас должны встретиться с вождем трудящихся всего мира. В кабинете были уже тов. Молотов и Ворошилов – они нас уже ожидали. Тов. Сталин нас встретил возле дверей тоже. Мы остановились, он стал здороваться со всеми нами, каждому пожал руку, также и тов. Молотов. Сели все вместе, стали беседовать.</p>
        <p>Тов. Сталин, в частности, разговаривал со мной. Подошел ко мне, сел так рядом и говорит: «Ну, тов. Шурман, расскажите, как у вас там…»</p>
        <p>Трудно, правда, было мне рассказывать тов. Сталину. Но он обо всем расспрашивал, всем интересовался – чего не хватает партизанским отрядам, что необходимо. И тут же тов. Сталин немедленно разрешал все возникавшие вопросы. Допустим, с точки зрения помощи оружием, относительно рации. И тут же сразу делал такие замечания, что автоматов можете получить столько, сколько нужно. А что касается пушек, то тов. Сталин как будто бы там был и знает, что именно необходимо. Говорит, что нужны противотанковые, легкие, нужны такие-то минометы. Во всем чувствовалась забота о нашей жизни, о наших людях.</p>
        <p>Беседовали мы с тов. Сталиным 3 ч. и 10 мин. Он, конечно, не ограничивал нас временем. Он тут же разговаривал по телефону с </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
