<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000616">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Шурманом</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 116. Л. 7-27 оборот.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.27" xml:space="default"/>
        <p>
           
          <hi rendition="#u">Из дневника т. </hi>
          <hi rendition="#u">Шурман</hi>
          <hi rendition="#u">.</hi>
        </p>
        <hi rendition="#u">Из дневника т. </hi>
        <hi rendition="#u">Шурман</hi>
        <hi rendition="#u">.</hi>
        <p>Зверства кровавого германского фашизма, террор не сломили и не сломят гордого свободолюбивого советского народа. Одно из выражений этой воли – беспощадная партизанская борьба при помощи нашей любимой великой Рабоче-крестьянской Красной Армии, и всех трудящих Советского Союза, под руководством коммунистической партии большевиков и водительством великого полководца армии и друга трудящихся – тов. Сталина.</p>
        <p>Наш партизанский отряд провел следующие мероприятия по истреблению и уничтожению фашистских гадов и их пособников.</p>
        <p>14/IV-42 г. В районе Гребененов уничтожена одна автомашина, убит один офицер и два немецких солдата.</p>
        <p>18/V-42 г. В районе Смоленска уничтожена одна машина, убито три немецких солдата, один офицер.</p>
        <p>27/V-42 г. В районе Паткова уничтожена одна автомашина. Убиты два немецких солдата, один офицер и переводчица.</p>
        <p>Май месяц. В районе Гребенева был ранен немецкий холуй, который снабжал немцев продуктами. Изъяты продукты.</p>
        <p>Май месяц. В районе Греленева задержан шпион. При обыске обнаружен немецкий фотоаппарат.</p>
        <p>1/VI. В деревне Логи был задержан человек, который назвал себя Головкиным. В результате оказался немецким шпионом. Был расстрелян.</p>
        <p>3/VI. В деревне Дубовое расстрелян немецкий холуй Кожин, который спасал и помогал фашистским командирам, будучи бургомистром волости. У него конфисковано необходимое имущество для отряда.</p>
        <p>4/VI. В деревне Моньково задержан немецкий разведчик, который называл себя Мицкевичем. Он вел разведку, где находятся партизаны, за что был расстрелян, как враг и предатель.</p>
        <p>10/VI. В совхозе Козечное было роздано рабочим совхоза – рожь и картошка, которая была оставлена для немецкой армии, и взято 150 пудов ржи для партизанского отряда, 150 пудов овса и 11 мешков картошки.</p>
        <p>Примечание: Тов. Шурман говорит, что совхоз этот принадлежал немцам, и немцы являлись его хозяевами.</p>
        <p>11/VI. В деревне Моньково роздан картофель колхозникам, заготовленный для немецкой армии.</p>
        <p>12/VI. В совхозе Межово сожжен мост, по которому передвигались немецкие солдаты.</p>
        <p>В июне 42 г. в деревне Болбасово разоблачена и уничтожена банда, которая занималась грабежом населения, чем вызывала недовольство среди населения и компрометировала партизанские отряды, именуя себя партизанами.</p>
        <p>13/VI. В деревне Гребенево задержана фашистская почта из городской управы, адресованная Молотнянской волости, в которой были документы по вербовке в концентрационный лагерь трудящихся, борьбе с партизанами и т.д.</p>
        <p>13/VI. В деревне Маложонково были задержаны немецкие шпионы и расстреляны.</p>
        <p>15/VI. Из деревни Пашково была расстреляна шпионка, которая выдавала немцам, где находится партизанский отряд.</p>
        <p>16/VI. Из деревни Логи была расстреляна Жаворонкова, которая занималась шпионажем и заявляла, что я, если сумею попасть в Оршу, все выдам, где находятся партизаны – сожгут деревню и перебьют партизан.</p>
        <p>17/VI. В колхозе в деревне Логи проведено общее собрание колхозников по вопросу помощи и участия колхозников в быстрейшем разгроме фашистских собак и помощи партизанскому отряду в уничтожении фашистских гадов и разоблачению их пособников. А также было заострено внимание колхозников на международной обстановке. В результате собранием был принят целый ряд практических мероприятий по быстрейшему уничтожению фашистских псов.</p>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
