<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000616">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Шурманом</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 116. Л. 7-27 оборот.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.27 оборот" xml:space="default"/>
        <p> 18/VI. Было совещание руководителей партизанских отрядов, на котором разрешались вопросы о дальнейшей совместной работе по разгрому фашистских гадов, в результате чего были объединены три отряда для совместной борьбы по уничтожению фашистских гадов и взаимных действий с другими партизанскими отрядами.</p>
        <p>20/VI. В деревни Роски-Селец уничтожен один маслозавод, который снабжал продуктами питания фашистских гадов.</p>
        <p>18/VI. В колхозе Пашково «Комсомольская правда» проведено общее собрание колхозников и колхозниц по вопросу международного положения, участия и помощи колхозников в быстрейшем разгроме фашистских гадов и помощи партизанского отряду в их борьбе по уничтожению фашистов и дальнейшей работы колхозников.</p>
        <p>22/VI. В колхозе деревни Греленово было проведено общее собрание колхозников и колхозниц по вопросу состоявшейся сессии Верховного Совета СССР и помощи колхозников партизанским отрядам в уничтожении фашистских гадов и дальнейшей работы.</p>
        <p>22/VI. В колхозе деревни Маложонково проведено общее собрание колхозников по вопросу работы сессии Верховного Совета СССР.</p>
        <p>22/VI. В деревне Козечное уничтожен фашистский пособник, стоявший на службе фашистов – полицейский Максименко.</p>
        <p>22/VI. В деревне Козечное проведено общее собрание колхозников по вопросу сессии Верховного Совета СССР, помощи населения партизанам в уничтожении фашистских собак.</p>
        <p>23/VI. Проведено совещание актива отрядов о дальнейшей работе по уничтожению фашистских гадов.</p>
        <p>23/VI.В деревне Грезино проведено общее собрание колхозников по вопросу сессии Верховного Совета СССР и помощи населения партизанам по уничтожению фашистских гадов.</p>
        <p>24/VI. В деревне Довженицы проведено общее собрание колхозников по вопросу состоявшейся сессии Верховного Совета СССР, помощи и участия населения в уничтожении совместно с партизанскими отрядами фашистских собак и дальнейшей работы колхозов.</p>
        <p>27/VI. Между Оршей и Хлусовым был спущен поезд с ранеными, идущий из Смоленска в Оршу.</p>
        <p>1/VII. Взорван мост возле деревни Колотовка по железной дороге Орша-Стайки.</p>
        <p>30/VII. В деревне Меньково убито 60 немцев, которые строили мост по магистрали Москва-Минск.</p>
        <p>С 1 по 2/VIII налет полиции совместно с немцами на лагерь, который был отбит и убито 7 немецких солдат и офицер.</p>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
