<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000311">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Иосифом Марухачем</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 18. Д. 1А. Л. 20-20 оборот.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.20 оборот" xml:space="default"/>
        <p> В начале войны управление было эвакуировано. Вышли мы пешком, но не прошли мы и 30 км, как нас нагнали немецкие танки. Шли я, Датюк и Проть. Мы тогда вернулись в Львов и сразу не знали, что делать. Нужно было поступать на какую-то работу. Мы с Протем пошли на свой объект работы, на Резницкую ул., 17 – там уже сидели украинские националисты, а после немцы узнали, что это – военная организация, и они все это забрали и с материалами, и с людьми. Начали мы там работать – Проть, Датюк и я.</p>
        <p>Осенью 1942 г. Датюк сказал, что мы должны начать действовать. Он, оказывается, был связан с подпольной организацией, работавшей в пользу советской власти. Он нам рассказал, что есть связь Львова с Варшавой, и мы там тоже начали работать.</p>
        <p>Я был бойцом группы Красноармейского района, штаб которой помещался на улице Тарновского. У нас там было 3 человека: Райсинг, Возница (Олесь) и я. В мою обязанность входило быть связным, т.е. я должен был быть под руками у Датюка и Райсинга. У Датюка и Райсинга был радиоприемник, правда, они сначала мне об этом не говорили, а сказали уж позже. Организация вообще имела еще аппарат. Мы слушали сводки из Москвы и их потом распространяли. Сначала выходили в организации две газеты, потом стала одна – «Партизан». Я слушал сводки Информбюро, отдавал их Датюку и Свиру. Слушали радио мы до последних дней, когда уже все радиоприемники у нас забрали, а Красная армия находилась от Львова в 8 км.</p>
        <p>У меня также хранился районный архив. От каждого номера «Партизана» мы оставляли один себе. Ходили мы по городу и расклеивали надписи: «Смерть гитлеризму».</p>
        <p>Затем раз десять мы ходили разбрасывать листовки и литературу. Датюк мне на хранение дал взрывчатое вещество, которое я потом выдавал по его распоряжению боевым группам, в частности, Перчинскому, также передавал я все инструкции. Вообще у меня всё было на хранении – весь архив, все документы в отношении того, что делалось в Красноармейском районе. Каждую бумажку я перенумеровывал и передавал или подшивал.</p>
        <p>Собирали мы также сведения и о военных объектах, в частности, в поселке Персенкивка было много горючего, затем давали сведения о том, что стояло много маши на улице Яблонского и Яцека. Они были уничтожены нашей организацией. Затем мы дали сведения о нахождении штаба Гестапо на улице Жежинской, и здесь группа нашей организации также испортила машины, которые там находились. В нашем районе была тройка Кичулы – это были наши соседи, и мы работали с ними совместно. Литературу я носил на себе. Христина Датюк приносила из типографии, а я разносил ее. С Христиной Датюк – она была сестра Андрея Датюка, я был связан последние 3-4 месяца.</p>
        <p>В 1941 г. было распоряжение от Н.С. Хрущева о том, чтобы все люди, находившиеся в КПЗЕТУ, были бы приняты в кандидаты ВКП(б). Мы отдали все рекомендации тогда Датюку, но началась война и мы так и остались неоформленными.</p>
        <p>После того, как головка организации была арестована, я был связан с Тарнавским – давал ему сводки и все сведения.</p>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
