<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000311">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Иосифом Марухачем</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 18. Д. 1А. Л. 20-20 оборот.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.20" xml:space="default"/>
        <p/>
        <p>Комиссия по составлению хроники Великой Отечественной войны</p>
        <p/>
        <p>Стенограмма беседы с Иосифом Гавриловичем Марухачем</p>
        <p/>
        <p>Беседу проводит научн. сотр. Серцова А.И.</p>
        <p>Стенографирует Крауз О.В.</p>
        <p>г. Львов</p>
        <p/>
        <p>До войны работал комендантом 138 строит. участка в Львове. 1892 г. рожд. Беспартийный. В настоящее время работает на 138 участке стр. работ. Украинец.</p>
        <p/>
        <p>С 1925 г. по 1938 г. я был членом КПЗЕТУ. Работал на подпольной работе. С 1918 г. участвовал в Гражданской войне. Когда работал в КПЗЕТУ, то 4 года отсидел в польской тюрьме в Люблине и Замостье – у меня всегда дома проходили партийные собрания, потом я распространял литературу нелегальную и т.д.</p>
        <p>В Гражданской войне я был на Кавказе, пошел добровольцем в Красную армию. Дело было так, что мы были в 1915 г. эвакуированы из Грубешова, где жили, в Краснодар, и оттуда я и пошел в армию. Когда меня мобилизовали, и я сначала попал в Петроград – тогда был еще царский режим. Под Петроградом я даже видел царя – мы находились тогда в Царском селе. Тогда же я попал на собрание петроградских рабочих и много там услышал всякой всячины про царя и думал – «вот так кровопийца, оказывается, кругом него люди живут так плохо» и решил, что воевать не буду. И когда я видел в трамвае какого-нибудь буржуя, я говорил:</p>
        <p>– Вот тебе шинель, воюй до победы, снимай свою шубу.</p>
        <p>Когда мы были посланы под Тарнополь правительством Керенского, мы уже там не воевали, а снялись с фронта. Нас завезли в Конотоп на Украину, и мы оттуда разошлись по домам, но винтовки свои взяли. Я поехал домой в Краснодар. А весной там началось движение, когда с турецкого фронта начали возвращаться солдаты. Потом мы опять после Гражданской войны поехали в Грубешов. Работал я тогда в сельраде, потом работал в легальной организации до 1939 г., в частности, в «Ридной хате» – культпросвет товариществе, но потом поляки это ликвидировали. После этого я остался работать в кредитной кооперации, причем мы старались давать только беднякам кредит, а богачам не давали, и если кулакам намечали дать кредит, я это вычеркивал. Так было до прихода Красной армии. После этого мы на местах организовали власть – местное управление г. Грубешова, я работал там кассиром, а один капитан – Шаповалов был председателем местного самоуправления, он пришел с Красной армией.</p>
        <p>После установления границ мы были эвакуированы во Владимир, а оттуда я приехал в Львов, а Грубешов остался за границей. В Львове мы работали по выборам в народное собрание, и мы были связаны с капитаном Гуреевым из Политуправления армии. После выборов Гуреев нам дал направление в Горсовет на работу, и нас направили на 138 участок в г. Львов.</p>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
