<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000422">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Нели Штернберг (Еленой Баранской)</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 18. Д. 1А. Л. 13-14.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.13" xml:space="default"/>
        <p/>
        <p>Беседу проводит научн. сотр. Серцова А.П.</p>
        <p>Стенографирует Крауз О.В.</p>
        <p>13/XII-44 г.</p>
        <p/>
        <p>Штернберг Нели Борисовна (Баранская Елена). До 1939 г. секретарь юридической консультации. В настоящее время – машинистка Обкома комсомола. До войны машинистка Укрполиграфтреста; в организации работала переводчицей с украинского и польского. 1912 г. рожд. Беспартийная. Полька. </p>
        <p>В 1942 г. я была связана с Янкой Визенбург. Она в свое время была секретарем КПЗ(У) – Ком. партия Зап. Украины, которая была потом распущена, и Янку приняли в кандидаты ВКП(б). Ей было 37 лет. Это был исключительно честный человек и как коммунист, и вообще, как работник. Она работала в Госгеолитиздате начальником планового отдела. </p>
        <p>Во Львов Янка пришла прямо из Варшавской тюрьмы Фордони вместе с Бристергази. Янка жила раньше в Польше, и в 1935 году она, как член КПЗ(У), попала в тюрьму. Просидела в тюрьме она 4 года. Отец ее был судья, а потом жил на пенсии во Львове. Когда Янку взяли в первый раз и месяца через два выпустили, так как прямых доказательств в ее революционной деятельности не было, то отец домой ее не принял, сказав, что он дочери-коммунистки не хочет иметь. И она с родными не жила. Муж ее, Кольский, раньше работал в Варшаве, по специальности редактор. Он был в 1940-1941 году сослан и работал здесь. Потом Кольский эвакуировался в Москву, а Янка с трехмесячным ребенком осталась здесь. Кольский теперь тоже погиб в тылу противника в Восточной Пруссии, куда он был спущен на парашюте. Ребенка Янки Тадеуш отнес к Стасе Полубяк, потом его отдали в детский дом, это было еще при немецкой оккупации. Я его теперь искала, но не нашла. Немцы очень много детей вывезли в Краков, вероятно, и он туда попал. </p>
        <p>Янка часто отправлялась за кордон, она напр. выезжала в Швейцарию и там действовала.</p>
        <p>В 1942 году в апреле мес. она связалась с Варшавской ППР. Она меня просила предоставить ей квартиру во Львове для корреспонденции, потому что меня здесь никто не знал, а она была известная большевичка. Вскоре ко мне стали приходить письма из Варшавы. Она начала искать людей, чтобы начать эту организацию. </p>
        <p>В июне месяце из Варшавы приехал представитель ППР Стах. Янка с ним встретились у меня на квартире. Он дал ей какие-то теоретические указания, как нужно строить работу. Было собрано несколько человек, в том числе, и Тадик Гаевский. Еще действовала группа медицинских сестер еврейского госпиталя – это была полуфилантропическая группа: там собирали деньги и т.п. </p>
        <p>Василий Грушин был директором бумажной фабрики, которая входила в наш трест, я его хорошо знала, и предложила Янке связаться с ним, так как с этой организацией еврейских медсестер ничего нельзя было сделать. Нам нужны были другие люди. А Янка все время говорила:</p>
        <p>– Неля, давайте что-нибудь делать.</p>
        <p>Сначала Янка не хотела </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
