<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000422">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Нели Штернберг (Еленой Баранской)</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 18. Д. 1А. Л. 13-14.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.13 оборот" xml:space="default"/>
        <p> знакомиться с Грушиным, но потом согласилась. Я передала Грушину, что Янка хочет с ним поговорить. Через два дня мы пришли вместе с ней к Грушину, поговорили с ним, и, когда мы возвращались, то она сказала, что вполне удовлетворена разговором с ним и будет с ним работать.</p>
        <p>Потом началась акция против евреев – это было в августе 1942 г. Было уничтожено почти все еврейское население. Янка выехала в Варшаву, но не доехала, по дороге ее схватили. Поскольку она познакомилась с Грушиным и Курелюком, то в их уже адрес начала приходить из Варшавы подпольная литература ППР. Думали начать с распространения литературы, создали организацию «Народная гвардия», выбрали раду, начали издавать листовки, летучки на польском языке. Организация эта была уже самостоятельной организацией, а не отделением ППР.</p>
        <p>В начале 1943 г. мы достали машинку с украинским шрифтом, и я тогда узнала, каким образом организовывались боевые группы, так как я печатала все приказы. Со мной была связана Стася Полубяк, она мне приносила материал и приходила забирать готовые матрицы. Материал для прессы и производственный материал получали из Москвы, каким путем – не знаю, их получал Сергей. Это были инструкции по разведке, которые перепечатывались в 20 экз., так как Сергей не хотел их давать на ротатор. Приходила ко мне и Варягина, а больше никто. Один раз приезжал какой-то человек к Янке из Москвы, я их оставила одних, они разговаривали – о чем, не знаю, но когда он уехал, она сказала, что это был представитель из Москвы, привез мне привет от мужа.</p>
        <p>Группы у нас были разбиты по четверкам. Сколько было групп – я точно не знаю. В мои обязанности входило печатать приказы, листовки и т.д. Так было до 1944 г. А когда нашу организацию разбили, мы собрались – Курелюк, Варягина, Володарская и я. Активной борьбы уже было вести нельзя, и мы решили разбрасывать по везде городу литературу, чтобы немцы не догадались, что они забрали всю головку нашей организации. Мы начали разбрасывать по городу литературу. Название наших листовок изменилось в связи с переименованием Народной гвардии в Организацию партизанского движения западных областей Украины. </p>
        <p>Я знаю, что Грушин, Искра, Свир организовывали из военнопленных группы и выводили их в лес. Это была самая большая работа организации. </p>
        <p>Из командиров групп я знаю товарища, который работал на фабрике Ойкос, в отношении которой организацией намечался план по ее уничтожению. Фабрика эта была сожжена. Также жгли и немецкие фольварки и т.д. </p>
        <p>Тадик Гаевский был комсомолец с 1940 г., большой энтузиаст. Он в 1943 году занимался редакторством, что делал раньше – не знаю. Он обеспечивал работу и в отношении машинок, ротатора, получения матриц, и сам крутил ротатор, приносил и отбирал материал, вообще был исключительно деятельным человеком. Кроме того, он хотел принимать участие и в боевой работе, выезжал в терен. В августе 1943 года он, собственно, не должен был ехать, но он попросился вывести в лес группу военнопленных. А там была сделана засада. Он сказал ребятам, чтобы они удирали, а </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
