<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000422">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Нели Штернберг (Еленой Баранской)</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 18. Д. 1А. Л. 13-14.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.14" xml:space="default"/>
        <p> сам, по-видимому, решил задержать немцев. Одного товарища убили, а его тяжело ранили. Положили его раненого в больницу в Золочев, старались его вылечить. Он с немцами себя держал, как русский, все время разговаривал по-русски, и после его смерти немцы так и написали, что погиб русский партизан. Гестаповцы все время находились около его кровати.</p>
        <p>Председателем Совета у нас был Лещинский. Позднее его отстранили от работы и выбрали Матвейшина (Гришу). Его я тоже хорошо знала. Знала и Николая Березина.</p>
        <p>О том, где находилась Красная армия, мы все знали, так как у нас был радиоприемник, который стоял у Грушина. После его ареста радиоприемник был у меня, и я принимала сводки Совинформбюро и передавала их Курелюку, Варягиной, и мы их размножали и потом разбрасывали, и население всегда ожидало, когда оно получит такие сведения. И в наших газетах мы прямо писали: «Ждите, ждите, скоро придет сюда Красная Армия!»</p>
        <p>Польская газета у нас начала печататься с 1942 г. Она была несколько в другом духе, чем украинская, которую мы начали выпускать уже весной 1943 г. Редактировал украинскую газету Николай Березин, польскую – Курелюк, тоже старый член КПЗ(У).</p>
        <p>Когда немцы производили массовые расстрелы, они вывешивали списки расстрелянных, а в отношении остальных, 30-40 человек, делали добавления, что эти арестованные будут расстреляны при первом же покушении на немцев. Также передавали об этом и по радио. Так был расстрелян отец Стаси Полубяк. По-видимому, в руки немцев попали старые списки членов компартии западной Украины. Правда, он никакого отношения к нашей организации не имел. </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
