<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000387">
      <titleStmt>
        <title>Стихи Михаила Синицы</title>
        <author>
          <persName>Михаил Ф. Синица</persName>
        </author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 22. Д. 24.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="poem_or_song">
        <pb cert="high" n="Л.25" xml:space="default"/>
        <p> Уважаемый М.Я. Коган!</p>
        <p>Письмо Ваше я получил, за которое выражаю Вам глубокую благодарность. Просьбу Вашу я постараюсь выполнить, насколько в меня хватит сил и энергии. Посылаю свои некоторые стихотворения, написанные в Германии, в фашистской неволе. Возможно, большинство из них и неуместные, в этом Вы разберетесь сами. Я имею еще десятка три-четыре стихотворений, но большинство их них писаны на украинском языке, посколько я – по национальности украинец. Не знаю, высылать их или нет. Насчет составления дневника, по присланному Вами вопроснику, – для меня это, в некоторой степени, составляет трудность. Причина этой трудности является, главным образом, работа.</p>
        <p>Работаю я на транспорте сцепщиком по 12 часов. Иногда приходится работать по 12 часов через 12. Приходится учить правила сигнализации, технической эксплоатации, инструкции движения поездов. Дальше, состояние моего здоровья тоже препятствует в некоторой степени. Все-таки приходится следовать советам врача. Приходится парить, массажировать правую руку – говорят, ревматизм. С правым боком тоже неладно. Месяца четыре тому назад врачи признавали плеврит. Вообщем, мое здоровье можно охарактеризовать такими словами: рука скрипит, в боку болит, голова кружится. Удивительного, конечно, ничего нет.</p>
        <p>Все здоровье свое растерял по фашистских подвалах, застенках, тюрьмах, штрафлагерях. Я уже было начал работать над составлением дневника, но когда прочел написанное, то мне показалось, что можно было написать далеко шире и подробнее. Я все-таки вышлю Вам его, может, хоть что-нибудь оттуда почерпнете. Фотографию свою высылаю в этом письме.</p>
        <p>Кадиевский р-н. г. Ирмино ул. Партизанская, д. 4-2 Синица М.Ф.</p>
        <p>Извините, что поздно отвечаю. Письмо Ваше мне переслали из Киевской обл. мои родители.</p>
        <p>Ирмино. 27/VII-46 г. М. Синица.</p>
        <p/>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
