<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000993">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Хачиком Матевасьяном</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 113.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.2" xml:space="default"/>
        <p> Комиссия по составлению хроники Великой Отечественной войны</p>
        <p/>
        <p>14 августа 1944 г.</p>
        <p>г. Минск.</p>
        <p>Беседу проводит научный сотрудник Комиссии Еловцан Ф.Л.</p>
        <p>Стенографистка Бондаренко А.А.</p>
        <p/>
        <p>Старший лейтенант Матевасьян Хачик Агаджанович, командир партизанской бригады им. Чапаева. Член партии с 1939 г., в комсомоле с 1930 г. Армянин. Награждения: 2 ордена Красного Знамени, медаль «Партизан Отечественной войны» I степени.</p>
        <p/>
        <p>Родился в 1917 г. в Армянской АССР Силонского района село Чирчель в крестьянской семье, с 1930 г. – колхозники. </p>
        <p>Учился в школе, окончил 9-летку, потом учился в ветеринарном техникуме в г. Эриван [Ереван] на армянском языке.</p>
        <p>В 1936 г. добровольно поступил в Красную армию во 2-ю стрелковую дивизию, отдельный кавалерийский разведэскадрон, который оставался до войны.</p>
        <p>В 1937 – в начале 1938 г. кончил полковую школу, получил звание помкомвзвода.</p>
        <p>В 1938 г. по приказу наркома обороны Ворошилова уже формировалась национальная армия. Я прибыл в Минск во 2 дивизию в 59 отдельный разведбатальон.</p>
        <p>В 1940 г. окончил Минское пехотное училище имени Калинина, где получил звание лейтенанта.</p>
        <p>После окончания школы меня отправили в 37 краснознаменную дивизию, 247 стрелковый полк, где я все время работал командиром роты. В 1941 г. участвовал в боях в г. Лида, где был разбит весь наш полк. Я остался в окружении. Со своей ротой я перебрался в Минскую область. Жил в лесах со своей ротой. После этого, сохранив партийный билет и весь личный состав своей роты, 3 месяца был в Рудинском [Руденском] районе, просто у крестьян скрывался. Нас было человек 50.</p>
        <p>В феврале 1942 г. со своим другом организовал партизанский отряд имени Чапаева, в него входило человек 30. Отряд действовал в Пуховичском районе, в Рудинском [Руденском] районе. Оружие достали у крестьян. Имели свою базу. Личный состав отряда был, главным образом, из окруженцев. Потом пленных прибыло много. Жили в лесу с февраля 1942 г.</p>
        <p>В 1942 г. провели первую боевую операцию в районе [Л.2 об.] Рудинска [Руденска], лес Рыбинский. Мы сделали засаду, уничтожили 4 немцев, 3 полицейских, забрали трофеи, разбили гарнизон, забрали 200 килограмм масла, винтовки.</p>
        <p>После роста отряда, по указанию ЦК т. Пономаренко, в июне 1943 г. организовалась бригада, которая действовала как самостоятельная бригада имени Чапаева.</p>
        <p>Коммунистов и комсомольцев в бригаде было человек 150, некоторых приняли вновь, некоторых восстановили.</p>
        <p>Меня учили партия и правительство, и я прекрасно знал приказ товарища Сталина – обращение 3 июля 1943 г., и я дал присягу никогда родине не изменять.</p>
        <p>Наш отряд действовал там до 1943 г. Совершили много диверсий. Там проходила железная дорога Рудинск [Руденск] – Минск, где взорван бронепоезд – 5 вагонов с живой силой противника.</p>
        <p>После организации партизанского отряда имени Чапаева, когда отряд вырос до 300 чел., по указанию Пономаренко, я входил со своим отрядом в состав 2-й Минской бригады. Командиром бригады был Иванов.</p>
        <p>Связи с Москвой не имел до конца 1942 г. Когда связались и уточнили, что у меня отряд крупный – 350 чел., хорошо вооруженный, по указанию Пономаренко от 3 июня мы стали самостоятельной партизанской бригадой имени Чапаева. Район действия бригады был – Минская область до Белостока. Бригада совершила марш в 350 километров. Поставленная задача была выполнена отлично. Я вышел 2 сентября, 20 ноября находился в своем районе (Белостокская обл., район Волковыск, Свислочь, Заблудовск [Заблудув]).</p>
        <p>В основном в бригаде были молодые белорусы, преданные Родине. С ними я совершал марш, преодолел две железные дороги: первую без боя, вторую с боем. Разрушили железную дорогу на участке Барановичи – Лунинец. По пути бригада принимала бои с полицейскими и с добровольцами в районе .............. [пропущено слово]. При форсировании железной дороги был только один конь ранен, больше никаких потерь не было.</p>
        <p>После этого совершали марш в направлении Волковыск, железная дорога Брест – Москва, где бригада приняла бой. Бригадой выведена из строя железная дорога километра на 3. Бригада прибыла на место благополучно.</p>
        <p>После форсирования железной дороги, на другой день я вместе с бригадой организовал рельсовую войну. Указаний мы еще не имели. Когда я присоединился к генерал-майору Капуста и когда мы расположились на отдых, по просьбе тов. Капусты я с бригадой решил подготовить рельсовую войну, поскольку тут двигалось много немецких эшелонов. Уничтожено 285 рельс. Взрывали толом весом по 400 грамм. Тол я по пути получил самолетом.</p>
        <p>У нас уже была связь с Москвой.</p>
        <p>После этого бригада совершила марш и расположилась в Ружанской пуще. Окружающие гарнизоны очень крупные были. По приказанию командования бригада действовала мелкими группами в Белостокской области, были следующие группы: группа диверсионная, группа террористов, группа агитационная.</p>
        <p>После Ружанской пущи бригада совершила марш в район </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
