<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000993">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Хачиком Матевасьяном</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 113.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.3" xml:space="default"/>
        <p> Борзова [Порозова]. Бригада остановилась в районе Порхавния [Пороховня]. В связи с концентрацией противника, решением командования бригады отряд имени Жукова был отправлен в Беловежскую пущу, местечко Беловеж, где было обнаружено много немецких войск. Отряд не мог установить и развернуть свои боевые действия.</p>
        <p>После блокировки отряд прибыл обратно в Ружанскую пущу. В то время в бригаде было 800 человек. Сначала у меня было 1200 чел., но я, по указанию Пономаренко, отдал часть своих людей другим отрядам. </p>
        <p>Комиссаров бригады много было. Последнее время был Шаламанов. У меня примерно переменилось комиссаров 5-6 человек. Я с ними не мог найти общего языка. Таких людей, которые изменили родине, находились у немцев, я не мог терпеть. Сначала у меня был комиссар Тарасевич из Пуховичского района, который был у немцев землемером. Я считал, что поскольку человек черное пятно имеет в своей репутации, я не мог его видеть. С людьми, которые помогали немцам, я не мог работать. Я тогда был во 2-й Минской бригаде. Потом комиссаром бригады был Александр Татур, он был прислан из ЦК для организации партизанских отрядов – работник очень хороший, преданный. Его отняли у меня. Он меньше думал о том, чтобы выпить, а больше о том, чтобы воевать. </p>
        <p>После него [Горенович], который имел высшее образование. Он работал немцам. С ним я тоже не ладил. </p>
        <p>Потом был старший политрук Мурашко, он находился раньше в немецком плену. Его дали в качестве комиссара бригады. Бойцы даже удивлялись, что давали таких комиссаров. Он связывался с девушками, которые жили с немецкими офицерами, и не интересовался боевой жизнью бригады. По просьбе командования соединения его сняли. </p>
        <p>Последнее время на должность комиссара дали секретаря подпольной организации Свислочского района Шаламанова. Он в боевых операциях нигде не был. Если он комиссар бригады, он должен бывать в боевых операциях. Мы жили с ним неплохо. Сейчас он председатель исполкома Кринковского района Белостокской области. </p>
        <p>Был начальник штаба капитан Цветков, я его взял в 1943 г. из Рудинского [Руденского] района. </p>
        <p>У меня бригада состояла из отделений, взводов, рот, отрядов, штаба бригады, разведки бригады, хозяйственного взвода бригады. Отрядов было 7: отряд имени Жукова, отряд Воронова, отряд «За Родину», отряд имени Ворошилова, отряд имени Жданова. </p>
        <p>Белостокская область наиболее была населена поляками. Их легионы были, вооружены почти все. Польские легионы стояли в [одно слово непонятно] лесах, их было примерно 15 тыс. человек. Они были и у нас, и у немцев. Один рез мы с ними бой приняли. Потом они связались с нами, прекратили боевые действия друг против друга. Последнее время очень спокойно было. </p>
        <p>Поляки могли найти общий язык с немцами. Последнее </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
