<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000993">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Хачиком Матевасьяном</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 113.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.4" xml:space="default"/>
        <p> Заблудовском, Кринковском.</p>
        <p>Самая крупная карательная блокада была в Минской области. У немцев в 1942 г. было 38 тыс. добровольцев и немцев. Они окружили нас, но нам удалось благополучно уйти. </p>
        <p>Из наиболее отличившихся людей можно назвать партизана Данильчик Гришу, который имеет на своем счету 8 эшелонов, сам местный, простой крестьянин из Рудненского [Руденского] района. Погиб при разгроме гарнизона в Узляны, в бою. </p>
        <p>Молодой парень 1925 г. рождения Игнас Миско, белорус. На своем счету имеет более 25 убитых немцев. Участвовал десятки раз в открытом бою. </p>
        <p>В основном, у меня была войсковая разведка. Были две девушки – прекрасные разведчицы.</p>
        <p>Мы вели конную разведку, все время ездили по деревням, на 600 километров вели разведку.</p>
        <p>Комиссары и весь политсостав проводили агитацию, занимались массовой работой, разъясняли о положении партизанского движения. </p>
        <p>У меня был радиоприемник, который я сам достал в Москве. Мы всегда старались хотя бы два раза собрать партизан, рассказать им о международном положении, что делается в Москве, что делается в тылу. Но в общем этим делом очень мало занимался политсостав. Сводки просим комиссара передать какому-нибудь бойцу или командиру взвода, а тот распространяет среди бойцов, населению передавали тоже.</p>
        <p>У нас была своя подпольная редакции Свисловского [Свислочского] района; членом подпольного Свисловского комитета был я и Шаламанов. Этот комитет распространял листовки среди населения, писал боевые листки, обращения к полицейским, обращения к народу, обращения к мирному населению. </p>
        <p>У меня человек 150 полицейских перешло ко мне, в основном, из гарнизонов Минской области – гарнизон Шацк, гарнизон Узляны. Добровольцы тоже переходили.</p>
        <p>Мы писали, например, такое обращение: «Обращение к мирному населению местечка Шацк. </p>
        <p>Советские войска наступают и успешно продвигаются вперед на всех участках фронта. Враг отступает в беспорядке. </p>
        <p>Командир корпуса партизанского приказал: в ближайшее время разгромить Шацкий немецкий гарнизон. Поэтому мирному населению необходимо выселиться из местечка Шацк на расстояние 10-15 километров. </p>
        <p>За невыполнение приказа будут обстреливать из авиации и артиллерии жилища мирного населения. </p>
        <p>Все полицейские, находящиеся в местечке Шацк, берите оружие, уничтожайте немецкий гарнизон и переходите на сторону партизан и защищайте свою родину.</p>
        <p>За выполнение приказе лица, проявившие себя в [Л.4 об.] разгроме немецкого гарнизона, будут представлены к правительственной награде.</p>
        <p>Командир корпуса Герой Отечественной войны летчик генерал армии Медведев».</p>
        <p>И все полицейские перешли, человек 50 перешло, человек 60 уничтожили.</p>
        <p>15 тонн хлеба взяли, много лошадей. </p>
        <p>Были случаи, что и немцы подсылали к нам в бригаду шпионов. Мы их расстреливали. </p>
        <p>С некоторыми добровольческими организациями приходилось бороться. </p>
        <p>У немцев я встретил узбекскую организацию, изрубил их топором, одного грузина убил. Я его поймал, и мы его расстреляли. Он ничего не сказал, просто говорил: «Попал в окружение, попал туда, попал сюда».</p>
        <p/>
        <p>В 1942 г., когда мой отряд дислоцировался в Пуховичском и Руднинском [Руденском] районах, на нас шло немцев тысяч 15. Отряд разделили на группы. Со мной остался еврей Жора Нус – очень хороший, толковый парень. Он погиб. </p>
        <p/>
        <p>Был такой случай. Мы 5 суток находились в болоте, ничего не кушали. Я решил, что необходимо пойти в деревне Волосач, достать продуктов. В деревне Волосач в то время большинство населения помогало немцу. Я захожу в первую, вторую, третью хату, спрашиваю: «Есть в деревне немцы или нет?» Отвечают: «Нет». Я зашел в хату матери начальника полиции Руднинского [Руденского] района Дубовик. Мать отвечала: «Никого нет». А против них находилась немецкая засада, метрах в 10 от их хаты, в огородце. В то время у меня было 3 литра молока в тороках в бидоне. Немецкий офицер хотел поймать меня живьем. Когда он бросился ко мне, я не растерялся. В то время у меня был только наган. Я не сумел сразу его вытащить. Я просто разозлился и этим бидоном с молоком ударил немца по голове. Я ему разбил голову, и он на следующий день умер и там похоронен. </p>
        <p>После этого немцы человек 50 бросили искать нас. Загнали нас в непроходимое болото, где мы держались 6 часов. Немцы не могли найти нас. Мы вышли благополучно. Пошли встретить друзей. В это время у меня остался Симонов Казик, и Жора Нус не бросил меня, и мы вместе вышли. </p>
        <p/>
        <p>В 1942 г. ни кухни, ничего не было. Просто днем партизаны находятся в лесу, ночью идут на диверсионную работу. В ноябре 1942 г., начали иметь свою кухню, которая обеспечивала бойцов. Обслуживали ее и женщины, и мужчины.</p>
        <p>В 1943-1944 гг. у нас была самодеятельность, танцы, все праздники справлялись – и октябрьские, и майские. </p>
        <p>В скрытых местах была санитарная часть. Эти места </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
