<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000993">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Хачиком Матевасьяном</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 113.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.4" xml:space="default"/>
        <p> знало только командование бригады. Раненых после боя отправляли в скрытые места, обеспечивали охрану и лечили. Конечно, очень трудно было. Медикаменты доставали из гарнизонов через связных и на деньги покупали. Где-нибудь разгромим немецкий государственный банк, заберем деньги и покупаем необходимые медикаменты.</p>
        <p>27 мая 1944 г. раненых бойцов несли на руках, потому что мы попали в блокаду. </p>
        <p>Последнее время очень хорошая помощь была с Большой земли, но опоздало все это, пришло, когда уж слышна была канонада Красной армии. Пришлось все возвратить. У нас были минометы, станковые пулеметы, ручные пулеметы, ПТР. У нас была группа автоматчиков, группа минеров, группа диверсантов для минирования железной дороги. </p>
        <p>У меня была конница 100 человек. Было 30 повозок. Отсюда я вез свои продукты до Белостокской области. По пути никаких хозяйственных операций я не разрешал, за исключением хлеба, потому что там нужно было держать большую конспирацию. </p>
        <p/>
        <p>Мать у меня умерла. Один брат – полковник на Украине, другой брат военный врач, четвертый брат – инвалид, умер. </p>
        <p/>
        <p>Я на немцев не обижаюсь, потому что я всегда должен свою родину защищать и не должен ей никогда изменять. Так же и они для своей родины должны делать. А я обижаюсь на своих изменников. Отсюда давно бы выгнали немцев, если бы не было изменников, а здесь процентов 60 было изменников, которые помогали гестапо, помогали СД.</p>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
