<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000624">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Григорием Линьковым</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 116. Л.144-149 оборот.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.145 оборот" xml:space="default"/>
        <p> рода предателями. Зима 41-42 года была исключительно трудной и в отношении климатическом, и в силу огромного количества карательных отрядов, которые нас преследовали на каждом шагу. В качестве иллюстрации можно привести такой факт, что в течение этой зимы у меня было разрушено и сожжено карательными отрядами 21 землянка, построенные в лесах.</p>
        <p>Среди населения мы все время проводили работу. Я создал в ряде населенных пунктов группы народного ополчения. Делал я это таким образом, что собирал собрания граждан и приказывал всем гражданам, года которых призваны в Красную армию в Советском Союзе, записываться в группы народного ополчения и выполнять те боевые задания, которые я им давал. Народ воспринял это хорошо. Напр., одна такая группа образовалась в поселке Московская Гора под руководством тов. Ермаковича, которого я назначил руководителем, командиром этой группы. Здесь же после собрания я поручил им разрушить один пост на шоссейной дороге и спилить десяток столбов связи между Красными Луками и Кожарами. Задание было выполнено в срок и полностью. Одна немецкая машина свалилась под откос с разрушенного моста. Меня, конечно, занимало не столько это задание, которое я мог выполнить своими силами, сколько я преследовал цель отрезать пути для связи местных граждан с немецкими прислужниками. И выполняя мои задания под силой оружия или добровольно, они отрезали себе всякие пути для связи с немцами. В результате этого целые деревни работали на нас и по разведке, и по охране наших частей, которые по тем или иным причинам останавливались на ночлег или проходили днем по деревням.</p>
        <p>Был, напр., такой интересный случай примерно в конце декабря 41 г. Командир группы народного ополчения Ермакович выехал в соседнее большое село Заборье. Там встретили его два переодетых полицейских, в том числе один помощник начальника краснолукской полиции. Один из них сказал Ермаковичу, что ищет возможности как-нибудь связаться с партизанами, не поможет ли Ермакович связаться с партизанским отрядом. Ермакович знал в лицо помощника начальника полиции и поэтому спросил – ну хорошо, вы ищите связи с партизанами, а Журавкин что ищет? Тогда Журавкин говорит, что с Ермаковичем можно говорить по душам и он ему рассказал, что они работают по заданию немцев, выявляют людей, сочувствующих партизанам, и, в частности, им составлен список на 35 человек неблагонадежных с точки зрения немцев, которые должны будут явиться в немецкую комендатуру, где с ними поступят по существующим немецким законам, т.е. расстреляют. Тогда Ермакович завез этих двух полицейских в деревню, напоил пьяными в своей хате и одного зарубил топором, а второго расстрелял из нагана. Трупы их были вывезены всей деревней и были спрятаны в одном из прилегающих лесов. Ермакович умышленно замешал в это дело всю деревню. Конечно, буквально вывозить вся деревня не могла, но один дал лошадь, другой сбрую, третий запрягал, приходили еще мыть пол в хате, который был залит кровью, и т.д., и т.д. – т.е. постарался вовлечь в это дело всю деревню.</p>
        <p>В течение месяца немцы не могли найти этих людей и списков, которые были при них, и послали вторую группу полицейских, которая опять состояла из двух человек. Те узнали, что Ермакович вез на санях первых полицейских и заехали к нему. Хотели они его повезти к коменданту, но здесь находился наш партизанский отряд и с их помощью и эти два были уничтожены. Они также были спрятаны, и немцы их также не обнаружили. Через некоторое время уже в феврале мес. немцы послали еще двух полицейских, но и этих двух полицейских навербованная нами Тароновская полиция вместе с Ермаковичем уничтожила, и они также пропали. Таким образом, немцы не досчитались шести полицейских, не выяснив ни одного из интересующих их вопросов.</p>
        <p>Население относилось к нам очень сочувственно. Был, напр., такой случай в Ковалевичах, которые неоднократно оказывали нам содействие. Часть людей там знали меня лично и говорили моим ребятам: вы, товарищи, как угодно, но своего командира отряда от нас не уводите, </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
