<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000624">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Григорием Линьковым</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 116. Л.144-149 оборот.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.145" xml:space="default"/>
        <p/>
        <p>Комиссия по истории Великой Отечественной войны</p>
        <p/>
        <p>Стенограмма беседы с героем Советского Союза, командиром партизанского отряда Линьковым Григорием Матвеевичем (член партии с 18 г.)</p>
        <p>(Беседу проводили т. Еловцан и т. Купреев).</p>
        <p>11/III-43 г.</p>
        <p/>
        <p>Я – уроженец Чкаловской области. 1898 г. рождения. По образованию инженер-электрик, по званию военный инженер 2-го ранга. Окончил электротехническую академию в Ленинграде. Жил все время в Москве. До войны и в начале войны находился на научно-исследовательской работе. Когда началась война, я был в командировке в г. Гороховце, где выполнял ряд важных научно-исследовательских заданий по указанию зам. наркома тов. Кулика. Когда началась война, то мне казалось, что положение на фронте настолько тяжело, что наши граждане и главным образом гражданки смотрели нам, командирам в глаза с укором, особенно девушки. Я буквально читал в их глазах, что мы вас лелеяли 20 с лишним лет, а вы теперь не в состоянии защитить нас от нападения фашистских гадов. И вот я с июля 41 г. начал добиваться посылки меня на фронт, вернее за фронт. Я написал заявление в политуправление Красной армии, потом в ЦК партии. В конце концов, это дошло до тов. Маленкова, он дал задание разведуправлению Генерального штаба и в соответствии с моими указаниями мне был сформирован отряд в 56 чел. С этим отрядом после предварительной подготовки я и был переброшен в тыл врага.</p>
        <p>Отряд был обильно снабжен техникой, в частности связью. Но выброска, которая осуществилась с 16 на 1 сентября 41 г., была очень неудачной. Меня должны были выбросить по моему указанию в район озера Домжерецкое – 18-20 км юго-западнее Лепеля. Но самолеты, благодаря плохой погоде, растерялись по пути, недовезли нас до намеченного пункта километров 75-80 и так и выбросили около железной дороги Лепель-Орша. Поскольку нас выбросили около такого пункта, где была железная дорога, полицией сейчас же было организовано преследование нас. Пробыв день в лесу, я вечером ушел из этого района. Я сам видел полицейских, которые гнались за мной на расстоянии 200-250 метров. Я решил идти к месту намеченного приземления. Я рассчитывал, что остальные люди выброшены именно там, но мой расчет оказался неверным, так как люди были разбросаны по разным местам. Я 27 суток ходил совершенно один, не встречая ни одного своего человека, и только через 27 дней я встретил группу своих товарищей, человек 6-7, в том числе комиссара отряда. И 18 октября 41 г. и можно считать началом формирования моего отряда.</p>
        <p>К концу октября в районе озера Домжерецкое мне удалось сколотить отряд в 130-140 человек. Нужно сказать, что взрывчатку мы растеряли, связь тоже в большей части была потеряна, а оставшиеся средства не могли связать нас с Москвой, причем командир связи и его помощник были зарезаны бывшими бойцами Красной армии, потом разложившимися мародерами – они зарезали их в деревне, взяли часы, оружие и т.д. Отряд свой я сколотил главным образом из окруженцев.</p>
        <p>На первых порах в силу всех этих условий мы ограничились мелкими действиями. Числа 26 октября мы организовали засаду на немцев вблизи большого населенного пункта Виленщина. В этой засаде мы убили 11 человек немцев, в том числе 2 офицеров. Я сам лично руководил этой засадой и получил первое удовлетворение, сбив из автомата одного офицера и 4-х фашистских солдат. Тут же нами был подорван мост в районе Лепель-Борисов через реку Эсу. Это был большой 35-ти метровый мост. Мы его частью подорвали, а частью сожгли.</p>
        <p>В дальнейшем зимой мы ограничились борьбой с полицейскими и различного </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
