<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000624">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Григорием Линьковым</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 116. Л.144-149 оборот.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.146 оборот" xml:space="default"/>
        <p> слухи о фронтах могли только распространяться через партизан, которых в тот период в Лепельском районе и вообще от Лепеля до Борисова, кроме моего отряда, не было.</p>
        <p>В отношении местного населения немцы тогда проводили очень осторожную политику. Они в Лепельском районе, в Чашниковском, в Крупском, Холопиническом – а со всеми этими районами мы как раз и общались – делали даже некоторые налоговые поблажки, население в Германию они зимой не вывозили, убийства граждан носили чисто эпизодический характер, расстреляют в деревне 3-4 человек и это не считалось массовым избиением. Объяснялось это тем, что в этих районах были очень большие леса и наличие нашего партизанского отряда известным образом действовало на немцев – они хорошо знали, что мы находимся в этих лесах.</p>
        <p>Особые зверства немцы проявляли главным образом в отношении еврейского населения и в отношении местного белорусского населения прилегающих к крупным городам железнодорожным пунктам местностей. Оттуда немцы вывозили людей в Германию массами, расстреливали также массами, а в районах так наз. глубинных они с местным населением заигрывали. Но никакого заигрывания не было у них в отношении местного еврейского населения. Первую массовую резню евреев они начали в местечке Мстиже. Там они вырезали все еврейское население. Убежать удалось максимум процентам десяти. Я встречал очень много семей, разбросанных по лесам – они мне рассказывали подробности этого массового избиения. Это было еще в сентябре 41 г. 14 ноября 41 г. они расстреляли 150 семей еврейских в местечке Дукомль Чашниковского района. Сделали они таким образом – предварительно рыли ямы, не оглашая для каких целей. Потом в один прекрасный день оцепили населенный пункт и переловили всех евреев. Вывели всех их к этим ямам и расстреляли. Причем немцы не старались сразу их убить, а просто производили выстрелы по очереди в стоящих. Часть людей падала в ямы живыми. Детей свыше пяти лет они стреляли, а детей до пяти лет просто брали за ноги и ударяли о пень, о какую-нибудь тумбу, о дерево, или просто о колено и бросали в яму. После этого всю эту шевелящуюся массу заваливали землей.</p>
        <p>Несколько позже такую кровавую резню они устроили в Чашниках. Там было около полутора тысячи евреев. Но там они предварительно выкачали все ценности, которые имелись у еврейского населения. Они предложили им выкуп ценными вещами и золотом. У некоторых стариков каким-то образом еще сохранилось золото. Один старик принес им мешочек золота около полтора килограмма – там был больше лом. Приносили им хромовые заготовки на сапоги, на пальто. Они трижды повторили такой «выкуп» и после этого в феврале 42 г. устроили массовую резню и почти поголовно всех уничтожили. Спаслось тогда из Чашников человек 15-20 – не больше.</p>
        <p>Причем психоз среди еврейского населения был настолько велик, что были случаи, когда девушки с парнями шли в обнимку добровольно под расстрел к этим ямам. Были случаи, когда один полицейский с винтовкой вел 15-20 человек евреев, в том числе и мужчин призывного возраста, подводил их к ямам, и они спокойно становились под расстрел.</p>
        <p>Один местный фельдшер – Богданов, который был потом у меня в отряде, взял к себе одну еврейскую девочку и хотел ее спрятать. Но, когда полицейские и немцы приехали в Чашники и начали поголовный обыск среди населения, то Богданов побоялся оставить эту девочку у себя, хотя она совсем не была похожа на еврейку. Он предложил ей пойти к другому товарищу и перебыть это время там. Она вышла на улицу и на улице ее обознал какой-то мальчик-белорус, который закричал – я поймал жидовочку. Полиция приобщила ее к общей толпе и увела к яме на расстрел. Так она и погибла.</p>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
