<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000624">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Григорием Линьковым</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 116. Л.144-149 оборот.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.146" xml:space="default"/>
        <p> потому что он спасает нас от немецких налогов, которым население неизбежно подвергалось. Как это получалось? Получалось так, что, когда деревня находилась под нашим влиянием, и туда приезжали немцы, спрашивали, бывают ли партизаны, им отвечали, что партизаны бывают каждый день и вот-вот сейчас опять приедут. Тогда немцы быстро сматывались из деревни, не проводя там никаких мероприятий.</p>
        <p>Этим пользовались, правда, и другие деревни, которые зачастую использовали это таким образом, что немцев пугали партизанами, а нас – немцами, и избавлялась и от партизан, и от немцев.</p>
        <p>Среди населения проводилась нами такая работа, как распространение листовок с сводками Информбюро. Правда, тогда сообщения были не радостные, наша Красная армия на ряде участков отступала, но малейшие успехи Красной армии мы излагали в листовках и распространяли среди населения. Немцы же тогда трижды официально объявляли и праздновали взятие Москвы. Приходилось с большим трудом доказывать населению, что немцы врут, что Москва не взята, а потом мы уже узнали, что немцев отогнали от столицы.</p>
        <p>Немцы в своей пропаганде были очень искусны в первое время, но вся их работа была подчинена основной задаче – быстрейшему окончанию своих дел на восточном фронте. Они, напр., не интересовались совершенно насаждением крепкой гражданской власти в занятых ими районах, потому что они считали, что этим они займутся после победы над Советским Союзом.</p>
        <p>В своей пропаганде они сильно рекламировали портреты некоторых наших руководителей – они так и возили их портреты с собой – в частности, тов. Тимошенко, Ворошилов, и особенно тов. Молотова. Был, напр., такой случай, когда один немецкий солдат таскал в руках портрет тов. Молотова, тыча в него пальцем, говорил: Молотов – гут, Сталин шлехт и т.д. Что они этим хотели добиться? С одной стороны, они этим вводили в заблуждение некоторых наших недальновидных политработников. Многие из них задавали мне вопрос, что сталось с Молотовым, почему немцы отзываются о нем хорошо? Тогда я им задавал контрвопрос – что сталось с вами, неужели вы не понимаете коварной политики фашистских гадов? И вместе с тем этим немцы одновременно отвечали и своим – почему они напали на Советский Союз, почему они напали на государство, во главе которого стоит человек, с которым Гитлер недавно заключил договор. Они говорили своим, что Молотов – хороший человек, что не с ним воюет Гитлер. А наши не понимали, в чем же здесь дело. И впоследствии только для всех уже стало ясно, что это только трюк фашистской пропаганды.</p>
        <p>Был, напр., такой случай, когда немцы после неудач немецкой армии на восточном фронте, вынуждены были вывести свои войска из Лепеля на помощь восточной группировке. Тогда они собрали всех бургомистров и председателей колхозов и заявили, что мы снимаем военное положение с г. Лепеля и Лепельского района, потому что на фронте немецкая армия сейчас достигла больших успехов и нет надобности в глубоком тылу держать город и его окрестности на военном положении. Здесь же они заявили, что вся власть переходит к гражданскому бургомистру и что на днях приедут из Германии купцы, которые будут заключать хозяйственные сделки с местным населением. Я разъяснял местным товарищам этот трюк немцев таким образом, что немцы снимают военное положение потому, что военное положение должно опираться на военную силу, но коль скоро военной силы нет, то что это за военное положение, если нельзя опираться на штык, на вооруженную силу.</p>
        <p>Был еще и такой трюк со стороны немцев – они закладывали долговечные постройки, но, начав такое строительство, они его тут же бросали, не обращая на него никакого внимания, а местному населению они пускали пыль в глаза, что якобы они здесь хотят восстанавливать промышленность и культурные учреждения на длительный период. Все это было предназначено для того, чтобы ввести население в заблуждение. И что удавалось очень часто еще и потому, что всякое общение между населением отдельных районов немцы категорически запрещали. Таким образом, </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
