<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000624">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Григорием Линьковым</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 116. Л.144-149 оборот.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.147" xml:space="default"/>
        <p> В Лепеле был такой случай, что немцы повесили одного еврея на эшафоте за ноги. И он почти трое с половиной суток висел живой и никто не смел к нему подойти и оказать ему какую-нибудь помощь или просто пристрелить его. На третьи сутки у него голова превратилась в сплошной кровяной пузырь огромных размеров и только уже после этого он перестал издавать вопли и скончался.</p>
        <p>В конце февраля – в начале марта, расстреляв уже всех евреев, немцы в тех же Чашниках начали заваливать эти же ямы белорусами и другими с их точки зрения неблагонадежными людьми. В конце февраля и в начале марта они там расстреляли в течение только одного дня 95 чел., заподозренных в сочувствии к большевикам.</p>
        <p>Надо сказать, что немцы не занимались специальной ловлей коммунистов. Отдельные члены партии находились даже на должностных местах, напр., в некоторых колхозах были председатели колхозов коммунисты и, если они работали более или менее удовлетворительно, то их немцы не трогали.</p>
        <p>В конце концов, население поняло, что с немцами ничего не выйдет, что от них ожидать нечего. Это было уже в начале 42 года, но этот период совпал с суровой зимой, деваться было некуда, все ждали так наз. «черной тропы», т.е. когда стает снег, чтобы можно было уйти к партизанам.</p>
        <p>В апреле месяце, благодаря принятым мной мерам, мне удалось связаться с Москвой, ко мне выслали самолет, прислали все для связи и мне было дано задание по работе в тылу врага. Были получены боеприпасы, взрывчатка, но главным образом средства связи, а также прибыла еще группа товарищей. К апрелю месяцу у меня отряд состоял из 250 человек. В отряд влилось также и местное население, но немного – человек 20-30, главным образом это окруженцы, которые зиму кое-как перезимовали в деревнях, а весной я их взял к себе в отряд. В числе местных товарищей был, в частности, и Ермакович, затем Соломонов, Бриль, Кулундук и др. Бриль и Кулундук награждены орденами. Кулундук – старик 52 лет, награжден орденом Красного знамени, а Бриль – орденом Отечественной войны 2 степени.</p>
        <p>Первомайские дни немцы там решили отпраздновать по-фашистски, и объявили их праздником германской молодежи. Они намеревались с фашистскими флагами отметить 1 мая 42 г. Но я принял здесь некоторые контрмеры. В 42 населенных пунктах мы вывесили в ночь на 1 мая красные флаги, причем все их заминировали. И на этих красных первомайских флагах было убито более 45 человек немцев и полицейских. Москва отблагодарила меня за это. В числе этих негодяев было несколько офицеров и, в частности, был подорван один бургомистр чашниковский, который в Белоруссии первый получил железный крест и звание почетного гражданина великой Германии. При взрыве у флага у него был как раз вырван кусок груди вместе с этим железным крестом. Железный крест не нашли и поставили ему деревянный.</p>
        <p>В результате 1 мая 42 г. немцы были заняты похоронами своих жертв. А некоторые флаги висели по 3-4 дня и их немцы не хотели уже снимать.</p>
        <p>В конце апреля часть моих людей была направлена на железную дорогу Вилейка-Полоцк для подрывной работы. С 24 по 28 апреля было пушено под откос 4 ж.д. состава.</p>
        <p>22 мая я принял решение двинуться дальше на запад в Пинские болота, район озера Червонное. Совершая 800 километровый переход в тылу врага, я насадил ряд подотрядов, в частности в районе Вилейка-Молодечное и других.</p>
        <p>С 2 июля 42 г. по 28 января 43 г. я находился в районе озера Червонное, где мы вели диверсионную работу на прилегающих железных дорогах, главным образом Береза-Картуська, Барановичи, Береза-Минск, Сарны-Невель, Луненец-Калинковичи, Барановичи-Слоним.</p>
        <p>В этом районе я получил очень хорошую поддержку со стороны центра, потому что в этот период мной было принято более 20 самолетов с взрывчаткой из района озера Червонное, куда они приходили для связи и для получения </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
