<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000624">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Григорием Линьковым</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 116. Л.144-149 оборот.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.148" xml:space="default"/>
        <p> устных указаний, а также и боеприпасов.</p>
        <p>За этот отрезок времени только подотрядами, образованными в этих районах, было спущено под откос 195 железнодорожных составов.</p>
        <p>Были и такие случаи, как, напр., когда один смежный партизанский отряд подорвал железнодорожный мост на реке Лань, немцы-эсэсовцы согнали мирное население Ситницких хуторов в школьный двор и расстреляли 240 человек женщин, детей и стариков. В это время мной был подготовлен взрыв кинотеатра в поселке Микошевичи. 14 ноября 42 г. в этот кинотеатр наряду с Микошевическим гарнизоном прибыл и отряд эсэсовцев, учинивший расправу над мирным населением. В кинотеатре ожидалась новая картина и поэтому там собралось около 170 человек немцев, несколько немецких инженеров и 65 человек из карательного отряда СС. И вместо новой картины мы им показали месть советских людей. Театр взлетел на воздух. При взрыве было убито 132 человека и тяжело ранено 15-20 человек, которые с обломками досок и ножек стульев в животах были доставлены в больницу и там подохли как собаки.</p>
        <p>Из отряда у нас награждено 45 человек, в том числе несколько человек орденом Ленина, мой бывший начальник штаба Щербина Вас. Вас. получил звание героя Советского Союза. Он впоследствии погиб при одной операции.</p>
        <p>В отношении предательской деятельности особое предательство было у нас совершено Кулешовым из деревни Кушнеревичи в шести километрах от Чашников. Он первое время работал немного на нас. Но я все время чувствовал его колебания и, когда я к нему являлся на связь, я всегда себя обставлял таким образом, чтобы он меня не мог подвести. Под силой оружия я у него получал необходимые сведения. А когда в Чашниках начали расстреливать коммунистов, должны были расстрелять и его как заподозренного в помощи партизанам, – хотя помощь была вынужденная, – и он здесь перешел на сторону немцев и предал много наших людей, которые и были расстреляны, в частности Зайцев, Ковалев и другие. И в каждой деревне, в каждом селе есть люди, которые ушли в полицию, которые там работают. Был, напр., один Булай, он был старшим полицейским в Оношках на большаке Лепель-Борисов. Он причинил нам очень много неприятностей. Несколько раз он приводил в наше расположение немцев, и борьба с ним у нас не увенчалась успехом. Единственно, что удалось нашим ребятам, это спалить его хату и тещу, а жене с ребенком удалось спастись. Есть также еще один предатель – Мисник из Виленщины – староста. Правда, есть некоторые старосты, которые ведут себя более или менее нейтрально, и даже помогают нам. С ними мы еще миримся. Но Мисник все время от нас скрывался и когда мой так наз. начпрод приказал ему приготовить 64 буханки хлеба для нас, он вызвал 64 немца, которые вызвали еще немцев и в результате дело дошло до того, что немцы бросили против нас целый полк полевых войск и окружили нас в районе Нешково с 29 сент. по 3 окт. 41 г. Мы могли выйти из окружения только форсировав болото, по пояс в воде. Но этот староста так и остался неуничтоженным. Другого его напарника мы уничтожили, а он в тот момент был цел. Может быть теперь Ермакович его уничтожил, но я об этом сейчас ничего не знаю.</p>
        <p>Надо отметить, что население по ту сторону старой нашей границы целыми районами поддерживало нас лучше, чем по эту сторону границы. Были, напр., такие районы, как Латыглино, где, начиная от попа и дьячка и кончая самым последним белорусом, исключительно нас поддерживали. Также и ряд других прилегающих районов. Объясняется это тем, что там были еще недавно помещики, которые сильно угнетали эти деревни. И все эти больные для них вопросы разрешила советская власть – и малоземелье и другие. Оказав им эту услугу, которую они до сих пор не могут забыть, советская власть тем самым приобрела себе друзей, и они к нам относились исключительно. А потом многое зависело от той политики, которую вели партизаны по отношению к местному населению. Если не было там так наз. «партизанских отрядов» с мародерскими наклонностями, то с населением можно было завязать тесные связи.</p>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
