<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000624">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Григорием Линьковым</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 116. Л.144-149 оборот.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.149" xml:space="default"/>
        <p> В Пинской области партизаны в первое время вели нейтральную политику. И так было до тех пор, пока еще не было ослабления местных полицейских отрядов, которые были образованы из местного населения. Весной 42 г. и особенно осенью 41 г. немцам еще удавалось находить людей среди местного населения, которых они могли завербовать в полицию. Причем население очень боялось этих полицейских, так как они знали каждого и могли всегда разыскать, кого им нужно было, и если не его самого, то семью уничтожить. Потом, в связи с поражением немцев на восточном фронте и в связи с разоблачением немецкой политики, желающих вступить в полицейские становилось все меньше и меньше, но главным образом беспощадная борьба партизан с полицией привела к тому, что с лета 42 г. не только никто не шел в полицию из местного населения, но и всячески разбегалась та полиция, которая была уже образована раньше. А в то же время партизанские отряды не только не уменьшались численно, но все время росли. Местное население убедилось, что с партизанами немцы в этих районах справиться не в силах и тогда мы почувствовали с большей силой поворот у местного населения в сторону партизан. Особенно это сказалось осенью 42 г., когда в ряде населенных пунктов образовались так наз. комендатуры от наших партизанских отрядов, где власть представляли наши партизанские коменданты, а местное население несло охрану собственного населенного пункта на всякий случай подготовив землянки в прилегающих лесах на случай нападения немцев, чтобы можно было бы там укрыться с семьями. Таким образом, с осени 42 года население круто повернуло в нашу сторону и можно считать, что подавляющее большинство населения Пинской и Полесской областей готово вступить массами в партизанские отряды. Вопрос упирается только в оружие и боеприпасы. И такие отряды, как отряд Коржа, Копыльский отряд они на 60-70% состоят из местного населения, а вначале это были партизанские отряды из окруженцев.</p>
        <p>Относительно литературы. Пишущая машинка в нашем отряде была в последнее время, и мы распространяли сводки Информбюро, писали разоблачения того или иного указа или приказа немецкого командования. В других отрядах была подпольная типография, которая печатала маленькие газетки, листовки, распространявшиеся среди населения. Мой отряд, в частности, получал кое-что отсюда с «Большой земли» через самолеты. Напр., в августе я получил с десяток пудов белорусских газет, правда старых, которые были выпущены в начале июня, но там и такие газеты были свежими, так как другого там ничего нет. Этими газетами вся Пинская область была безусловно снабжена, потому что не только мой отряд распространял эти газеты, но и соседние отряды разносили эти газеты по деревням. Лучшим документом, лучшим пропуском, лучшим доказательством того, что ты действительно советский человек, являются безусловно газеты, особенно центральные газеты – «Правда» и «Известия», потому что, увидя у тебя газету, особенно свежую, люди чувствовали, что человек или только что прилетел оттуда, или имеет тесную связь с Москвой. Распространяли мы и центральные газеты, правда их нам давали в очень ограниченном количестве. Нужно сказать, что польские националистические организации до конца 42 г. хорошо поддерживали наши партизанские отряды и такие газеты как «Правда» перепечатывали даже в своих типографиях, чтобы распространять среди польского населения.</p>
        <p>Листовок мы получали очень мало. В числе той белорусской литературы, которая нам была тогда сброшена с самолета, были две листовки, но устаревшие, в частности там были карикатуры на Гитлера, стишки о налогах на кошек и собак и т.д. Но вообще листовок нам бросалось с самолетов очень мало, а нужно сказать, что печатная литература в тылу врага исключительно дефицитный материал, а распространяется она очень слабо.</p>
        <p>Доклад тов. Сталина 7 ноября 41 г. мы слышали по радио.</p>
        <p>Среди старост были и наши ставленники, в частности тот же тов. Бриль был назначен немцами старостой. Он – парень молодой и он не сообразил, что, работая старостой, он может связываться с нами. Он на второй </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
