<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000624">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Григорием Линьковым</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 116. Л.144-149 оборот.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.149 оборот" xml:space="default"/>
        <p> день после того, как его назначили старостой, прибежал к нам, в отряд. Он – очень хороший боевой товарищ и прекрасно работал.</p>
        <p>Но были и такие люди, как бургомистр Торонковской волости, некто Василенко. Сам он командир запаса морского флота. Вначале он был преданный немцам бургомистр. Вместе со своей полицией он не давал нам проходу. Но мы его скоро обработали. Мы с ним связались через одного председателя колхоза, вступили с ним в переговоры, и он работал на нас, причем работал исключительно преданно. Он помог нам уничтожить третью пару краснолукских полицейских и вообще доставлял нам много ценных сведений. Но потом, благодаря ошибке одного из моих руководителей, я не успел его вывести в лес, он был арестован 4 апреля 42 г. Немцы его пытали, вбивали гвозди в голову и т.д., но он ничего не сказал, никого не выдал и погиб как герой.</p>
        <p>Одно время мы пытались вообще сформировать полицию из своих людей, но это нам не совсем удалось. Все же отдельные полицейские нами были посланы, которые работали и там по нашим указаниям, а также были и завербованные раньше немцами полицейские, которые работали на нас.</p>
        <p>Женщин у меня мало, в последнее время число их достигло до 25. Они вместе с мужчинами ходят на железные дороги пускать под откос поезда. Женщин в большинстве из местного населения, но в отряд я их не брал. Они выполняли только мои задания среди местного населения по разведке. А в отряд я их брал только в том случае, если они проваливались и им угрожала опасность быть схваченными.</p>
        <p>Действовал я в отряде до 28 января, а потом был вызван сюда. Официально отряд называется 1 особый партизанский отряд разведуправления Генерального штаба Красной армии.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
