<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000166">
      <titleStmt>
        <title>Рукопись работы Берты Лихтер «Оккупационный режим и восстановление в деревнях Московской области»</title>
        <author>
          <persName>Берта Львовна Лихтер</persName>
        </author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 1. Д. 32.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="report">
        <pb cert="high" n="Л.28" xml:space="default"/>
        <p> Моск. обл. около 100 т пудов зерновых, полторы тысячи голов крупного рогатого скота, около 13 тыс. овец, свыше 2 тыс. свиней, 300 лошадей и миллион руб. деньгами. Колхозники Хакассии отправили в Моск. область 34.500 пудов хлеба, тысячу коров, 8400 овец («Комс. правда» 15/III-42 г., №62).</p>
        <p>17 освобожденных районов Моск. области в результате братской помощи восточных районов Моск. обл. и СССР получили 40% семян потребных для весеннего сева 1942 г. (см. прилагаемую таблицу). Как указано выше колхозники из личных запасов засыпали 45,9% потребных семян. Государственная ссуда потребовалась в размере 14,1% – таким образом весенний сев 1942 г. был полностью обеспечен семенами.</p>
        <p>Сбор семенного фонда к весеннему севу 1942 г. в освобожденных районах – наглядное доказательство силы колхозного строя.</p>
        <p>
          Достойным ответом на помощь восточных районов явился прекрасный почин колхоза «Правда» Высокинического района, который окрепнув за год после освобождения, выделил 10 ц. 
          <hi rendition="#s">зерновых</hi>
           семян зерновых для колхозов «Кр. Знамя» Маленского сельсовета 
        </p>
        <hi rendition="#s">зерновых</hi>
         семян зерновых для колхозов «Кр. Знамя» Маленского сельсовета 
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
