<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000166">
      <titleStmt>
        <title>Рукопись работы Берты Лихтер «Оккупационный режим и восстановление в деревнях Московской области»</title>
        <author>
          <persName>Берта Львовна Лихтер</persName>
        </author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 1. Д. 32.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="report">
        <pb cert="high" n="Л.39" xml:space="default"/>
        <p> В районе за 1942 г. прошли переподготовку 486 человек. Много принято лучших людей в партию, и среди них прославленный партизан Моск. обл. – Герой Сов. Союза Ил. Ник. Кузин.</p>
        <p>В Дмитровском районе во время уборки было послано в колхозы 207 агитаторов, из них – 46 чел. были присланы Дзержинским РК г. Москвы.</p>
        <p>За 1942 г. в Коммунистическом районе были выдвинуты впервые на руководящую работу 275 чел. На районных курсах были обучены 85 рук. колхозов, 300 бригадиров, 180 звеньевых, 71 машинист, 120 животноводов.</p>
        <p>В Клинском районе 40 чел. парт. и беспартийных партизан были выдвинуты на руководящую работу; 95 чел. были впервые выдвинуты на работу председателями колхозов, из них половина женщин.</p>
        <p>
          Подбирая и воспитывая руководящие кадры, проводя широкую политико-
          <hi rendition="#s">восп.</hi>
           агитац. работу, развивая огонь социалистического соревнования партийные организации сыграли решающую роль в успехах 1942 г. умело направляя чувства колхозников (ненависти к врагу, яркого осознания и любви 
        </p>
        <hi rendition="#s">восп.</hi>
         агитац. работу, развивая огонь социалистического соревнования партийные организации сыграли решающую роль в успехах 1942 г. умело направляя чувства колхозников (ненависти к врагу, яркого осознания и любви 
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
