<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000981">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Владимиром Ткачом</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 6. Д. 24.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.1 оборот" xml:space="default"/>
        <p>
           В декабре в Харькове начал
          <hi rendition="#s">и</hi>
           
          <hi rendition="#s">эвакуировать</hi>
           
          <hi rendition="#i">функционировать</hi>
           Украинский физический институт, 
          <hi rendition="#i">входивший ранее в Украинскую Академию наук.</hi>
           
          <hi rendition="#i">Его руководителем являлся приехавший в</hi>
           Харьков
          <hi rendition="#i"> </hi>
          <hi rendition="#s">приехал</hi>
           инженер, именовавший себя доктором Эбертом, который прекрасно владел русским языком. Он говорил, что его задача – организовать научно-исследовательскую работу на Украине, и, с другой стороны, 
          <hi rendition="#s">тем самым</hi>
           спасти от голода оставшуюся часть интеллигенции. Такова была программа Эберта, и он начал набирать научных работников.
        </p>
        <hi rendition="#s">и</hi>
         
        <hi rendition="#s">эвакуировать</hi>
         
        <hi rendition="#i">функционировать</hi>
         Украинский физический институт, 
        <hi rendition="#i">входивший ранее в Украинскую Академию наук.</hi>
         
        <hi rendition="#i">Его руководителем являлся приехавший в</hi>
         Харьков
        <hi rendition="#i"> </hi>
        <hi rendition="#s">приехал</hi>
         инженер, именовавший себя доктором Эбертом, который прекрасно владел русским языком. Он говорил, что его задача – организовать научно-исследовательскую работу на Украине, и, с другой стороны, 
        <hi rendition="#s">тем самым</hi>
         спасти от голода оставшуюся часть интеллигенции. Такова была программа Эберта, и он начал набирать научных работников.
        <p>
          Некоторые пошли очень охотно. Доцент П.П. Лиляков, инженер И.П. Вышинский – почти добровольно работали с первых же дней организации института. Некоторых туда голод загнал, например, физик, доцент В. Браиловский, ассистент 
          <hi rendition="#s">моей кафедры</hi>
           Полюшкин А.И.
        </p>
        <hi rendition="#s">моей кафедры</hi>
         Полюшкин А.И.
        <p>
          В то время, по-моему, русских 
          <hi rendition="#i">«</hi>
          руководителей
          <hi rendition="#i">»</hi>
           не было. Немцы брали русских людей только тогда, когда они не могли общаться с массами 
          <hi rendition="#i">из-за незнания языка</hi>
          .
        </p>
        <hi rendition="#i">«</hi>
        руководителей
        <hi rendition="#i">»</hi>
         не было. Немцы брали русских людей только тогда, когда они не могли общаться с массами 
        <hi rendition="#i">из-за незнания языка</hi>
        .
        <p>Физико-технический институт (УФТИ) заработал в составе отделения дециметровых волн и отделения атомной физики, в которой работал Браиловский. Были ли другие отделы, не знаю. Об этом могут сказать Гоненко, Королев, которые и сейчас там работают.</p>
        <p>
          Работники по дециметровым волнам
          <hi rendition="#i"> указанного института</hi>
          , поскольку они великолепно знали мою диссертацию, приходили ко мне в виде делегации 
          <hi rendition="#i">и</hi>
           уговаривали:
        </p>
        <hi rendition="#i"> указанного института</hi>
        , поскольку они великолепно знали мою диссертацию, приходили ко мне в виде делегации 
        <hi rendition="#i">и</hi>
         уговаривали:
        <p>– Ты голодаешь, у тебя большая семья. Идем работать. Ты будешь иметь зарплату, большой паек.</p>
        <p>Я не согласился. Но затем мне передали, что Эберт как-то сказал, что он все равно Ткача возьмет для работы в институте, так или иначе, потому что работники по дециметровым волнам нужны, а вопрос этот имеет большое военное значение. Я решил уехать из Харькова в деревню, дабы не работать у немцев и, с другой стороны, найти выход из того голодного существования, которое влачили я и моя семья.</p>
        <p>
          В феврале 1942 года в Харьков приехал полковник, который так же великолепно владел русским языком, главный инженер фирмы «Фарбен индустри». Приехал он с специальным заданием в Харьков – навербовать инженеров-электриков и научных работников – химиков и физиков, причем, обязательно по электронной аппаратуре. Придя 
          <hi rendition="#i">как-то</hi>
           в университет, я встретился с исполняющим обязанности ректора, очень гнусным человеком, профессором Желиховским, который подходит ко мне и говорит:
        </p>
        <hi rendition="#i">как-то</hi>
         в университет, я встретился с исполняющим обязанности ректора, очень гнусным человеком, профессором Желиховским, который подходит ко мне и говорит:
        <p>– Ты знаешь, по распоряжению штандарткомендатуры ты должен явиться к полковнику такому-то.</p>
        <p>– Зачем?</p>
        <p>
          – Будете иметь беседу. Сейчас, – говорит, – проходит вербовка научных работников в Германию, и перед тем как идти туда, я хочу сказать 
          <hi rendition="#i">тебе</hi>
          , что для молодого научного работника большое счастье поехать в Германию. Германия – это страна классической науки, где ценят научных работников, где для вас создадут хорошие условия. Ты вспомни, тебя никто не вывозил, тебя все бросили. Уезжали те, кто имел больше денег, имели знакомство, а ты никому не нужен, а раз никому не нужен, то и в дальнейшем тебя ценить не будут.
        </p>
        <hi rendition="#i">тебе</hi>
        , что для молодого научного работника большое счастье поехать в Германию. Германия – это страна классической науки, где ценят научных работников, где для вас создадут хорошие условия. Ты вспомни, тебя никто не вывозил, тебя все бросили. Уезжали те, кто имел больше денег, имели знакомство, а ты никому не нужен, а раз никому не нужен, то и в дальнейшем тебя ценить не будут.
        <p>После окончания этой беседы я и доцент Ключарев пошли к полковнику. Заходим. Он жил в квартире известного хирурга Розе, который впоследствии уехал в Германию. Пришли туда, встречаемся с полковником: очень вежливый, предупредительный.</p>
        <p>– Садитесь.</p>
        <p>Сели.</p>
        <p>– Вы голодаете?</p>
        <p>– Да, голодаем.</p>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
