<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000981">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Владимиром Ткачом</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 6. Д. 24.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.2 оборот" xml:space="default"/>
        <p>
           Фельфебель расшаркался и сказал, что герр обер-лейтенант приказал без меня не возвращаться. Я сел в автомашину, и мы поехали к зданию института. Я зашел в кабинет. Вместе со мною зашел Ивановский, и Х
          <hi rendition="#i">о</hi>
          й
          <hi rendition="#i">т</hi>
          еркес спрашивает:
        </p>
        <hi rendition="#i">о</hi>
        й
        <hi rendition="#i">т</hi>
        еркес спрашивает:
        <p>– Вы господин Ткач?</p>
        <p>– Да, – говорю.</p>
        <p>
          – Я с Вашей работой знаком и вижу, что вы являетесь очень ценным работником для нас, а так как в Харькове Электротехнический институт возобновляет свою работу, то в этом институте будет большой отдел дециметровых волн. Я решил обратиться к вам с предложением взять на себя руководство этим
          <hi rendition="#s">и</hi>
           
          <hi rendition="#i">отделом</hi>
           
          <hi rendition="#s">дециметровыми волнами</hi>
          . Все ваши 
          <hi rendition="#i">будущие </hi>
          сотрудники уже работают. Часть аппаратуры господин Ивановский уже перебросил.
        </p>
        <hi rendition="#s">и</hi>
         
        <hi rendition="#i">отделом</hi>
         
        <hi rendition="#s">дециметровыми волнами</hi>
        . Все ваши 
        <hi rendition="#i">будущие </hi>
        сотрудники уже работают. Часть аппаратуры господин Ивановский уже перебросил.
        <p>Спрашиваю, кем этот институт организован.</p>
        <p>– Научно-исследовательским полком связи германских военно-воздушных сил.</p>
        <p>Сам он отрекомендовался инженером-электриком, окончившим Берлинскую высшую политехническую школу и еще какой-то институт в Нью-Йорке в Америке.</p>
        <p>– Я вам создам великолепные условия. Знаю, что вы очень голодали. Обеспечу хорошо. Будете обеспечены топливом, дам усиленный паек, достану одежду, обувь.</p>
        <p>– Чем эта лаборатория будет заниматься?</p>
        <p>– Научно-исследовательской работой в области дециметровых волн. Будете заниматься тем, чем найдете нужным, но у вас будет 1-2 обязательных темы. Если вам понадобится увеличение штатов, увеличим.</p>
        <p>
          – Конечно, – говорю, – это хорошо, но состояние здоровья мое и состояние здоровья моей семьи таково, что я не могу находиться в Харькове. Я должен хотя бы несколько месяцев прожить 
          <hi rendition="#i">в более спокойной обстановке села</hi>
           для того, чтобы оправиться от перенесенного голода. Мне наука в голову не лезет.
        </p>
        <hi rendition="#i">в более спокойной обстановке села</hi>
         для того, чтобы оправиться от перенесенного голода. Мне наука в голову не лезет.
        <p>– Вы и здесь можете отдохнуть, можете об этом не беспокоиться. Это все пройдет, мы вам поможем.</p>
        <p>Я говорю, что не могу сейчас согласиться.</p>
        <p>
          – Н
          <hi rendition="#s">у</hi>
          <hi rendition="#i">о</hi>
           я Вам советую подумать, ибо война есть война, и поэтому, если вы даже не согласитесь, мы будем вынуждены вас заставить работать. Я, может быть, этого 
          <hi rendition="#i">и</hi>
           не сделаю, но могут быть директивы со стороны высшего начальства, и всех работников мы вынуждены иногда привлекать, если они являются для нас ценными. Поэтому я предлагаю вам подумать и согласиться.
        </p>
        <hi rendition="#s">у</hi>
        <hi rendition="#i">о</hi>
         я Вам советую подумать, ибо война есть война, и поэтому, если вы даже не согласитесь, мы будем вынуждены вас заставить работать. Я, может быть, этого 
        <hi rendition="#i">и</hi>
         не сделаю, но могут быть директивы со стороны высшего начальства, и всех работников мы вынуждены иногда привлекать, если они являются для нас ценными. Поэтому я предлагаю вам подумать и согласиться.
        <p>Говорю:</p>
        <p>– Хорошо, подумаю.</p>
        <p>
          <hi rendition="#i">Затем</hi>
           отдал распоряжение посадить меня в машину. Я уехал домой. Попрощался со стариками и на другой же день уехал из Харькова. К сожалению, в университете мой адрес был известен. Я думаю, что Попков сообщил об этом. Я просидел в деревне около месяца. В один из дней в квартиру прибегает взволнованный местный староста и говорит:
        </p>
        <hi rendition="#i">Затем</hi>
         отдал распоряжение посадить меня в машину. Я уехал домой. Попрощался со стариками и на другой же день уехал из Харькова. К сожалению, в университете мой адрес был известен. Я думаю, что Попков сообщил об этом. Я просидел в деревне около месяца. В один из дней в квартиру прибегает взволнованный местный староста и говорит:
        <p>– Владимир Кириллович, вас требует к себе сельскохозяйственный комендант.</p>
        <p>Я его никогда не видел, потому что он жил в соседнем селе в 10 км. Сел на подводу, приехал в соседнее село. У коменданта сидит фельджандарм.</p>
        <p>– У меня есть предписание доставить вас в город Сумы. Даю вам 2 часа на сборы, а затем вам будут предоставлены средства перевозки, и вы отбудете в Сумы.</p>
        <p>Сел я в подводу, приехал в село. Жена страшно взволнована. Я </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
