<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000981">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Владимиром Ткачом</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 6. Д. 24.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.4" xml:space="default"/>
        <p> вынести, вынести и закопать, – ибо я был очень уверен в приходе наших, и эта уверенность зависела в большой мере от моего приемника.</p>
        <p>
          Они очень горячо схватились за эту мысль, наметили план действий. Костин должен был огромный запас 
          <hi rendition="#i">генераторных</hi>
           электронных ламп уничтожать постепенно, вынимать оттуда тантал, очень ценный металл, прессовать и прятать. Евтушенко должен был проделать такую работу: были большие запасы вольфрамовой проволоки. Он должен был ее вынести или прокаливать на огне, в результате чего она делается очень хрупкой и в производстве ломается. С Санджаревским я договорился, что он все 
          <hi rendition="#s">остелограрные</hi>
           
          <hi rendition="#i">осциллографические</hi>
           катодные трубки будет пережигать. Это можно было сделать очень просто.
        </p>
        <hi rendition="#i">генераторных</hi>
         электронных ламп уничтожать постепенно, вынимать оттуда тантал, очень ценный металл, прессовать и прятать. Евтушенко должен был проделать такую работу: были большие запасы вольфрамовой проволоки. Он должен был ее вынести или прокаливать на огне, в результате чего она делается очень хрупкой и в производстве ломается. С Санджаревским я договорился, что он все 
        <hi rendition="#s">остелограрные</hi>
         
        <hi rendition="#i">осциллографические</hi>
         катодные трубки будет пережигать. Это можно было сделать очень просто.
        <p>
          После разговора с Хайдеркесом я получил от биржи предписание: «Ткач Владимир, профессор, 1907 г. рождения, украинец, плохо владеющий немецким языком, Вас предположено направить в Германию для возобновления работ. Вам надлежит такого-то числа к стольким-то часам явиться на сборный пункт Малая 
          <hi rendition="#i">П</hi>
          анас
          <hi rendition="#i">о</hi>
          вка (номера не помню). При себе иметь ложку, кружку, полотенце. В случае неявки вы будете подвергнуты смертной казни». Этот документ у меня сохранился, и я его сдал в специальные органы.
        </p>
        <hi rendition="#i">П</hi>
        анас
        <hi rendition="#i">о</hi>
        вка (номера не помню). При себе иметь ложку, кружку, полотенце. В случае неявки вы будете подвергнуты смертной казни». Этот документ у меня сохранился, и я его сдал в специальные органы.
        <p>
          30 октября или 1 ноября я, Ивановский в роли переводчика в сопровождении курьера выехали с целым маршрутом людей, направляющихся в Германию на работу, но за нами особ
          <hi rendition="#s">енн</hi>
          <hi rendition="#i">о</hi>
           присматривал курьер. Ехали в общем нетопленном товарном вагоне. Холода уже были. Даже соломы нам не дали, ее мы стащили за Полтавой. Питание у нас было разное с курьером. Он объяснял это тем, что он военнослужащий, мы – гражданские 
          <hi rendition="#s">и т.д.</hi>
           
          <hi rendition="#i">лица.</hi>
        </p>
        <hi rendition="#s">енн</hi>
        <hi rendition="#i">о</hi>
         присматривал курьер. Ехали в общем нетопленном товарном вагоне. Холода уже были. Даже соломы нам не дали, ее мы стащили за Полтавой. Питание у нас было разное с курьером. Он объяснял это тем, что он военнослужащий, мы – гражданские 
        <hi rendition="#s">и т.д.</hi>
         
        <hi rendition="#i">лица.</hi>
        <p>
          Поехали мы по маршруту Харьков, Киев, Фастов, Шепетовка, Ровно. На станции Киверцы была проведена санобработка. Делается это так. Прибывает маршрут. Все выгружаются на правую сторону насыпи, 
          <hi rendition="#i">их</hi>
           окружают конвоем 
          <hi rendition="#s">всех</hi>
          , даже военнослужащих, едущих в отпуск. Затем эта орава, под наблюдением, направляется в специальный огромный сангородок с пропускной способностью несколько тысяч человек в час и там очень быстро, организованно проходит медосмотр. Души, ванны, баня. Если нужно, парикмахерская там же 
          <hi rendition="#s">есть</hi>
          . Вся одежда проходит дезинфекцию. Через час вы получаете одежду, и только после этой санобработки вас переводят на другую сторону железнодорожной насыпи, и вы садитесь уже в другой продезинфицированный состав.
        </p>
        <hi rendition="#i">их</hi>
         окружают конвоем 
        <hi rendition="#s">всех</hi>
        , даже военнослужащих, едущих в отпуск. Затем эта орава, под наблюдением, направляется в специальный огромный сангородок с пропускной способностью несколько тысяч человек в час и там очень быстро, организованно проходит медосмотр. Души, ванны, баня. Если нужно, парикмахерская там же 
        <hi rendition="#s">есть</hi>
        . Вся одежда проходит дезинфекцию. Через час вы получаете одежду, и только после этой санобработки вас переводят на другую сторону железнодорожной насыпи, и вы садитесь уже в другой продезинфицированный состав.
        <p>После станции Киверцы мы поехали до Бреславля. Маршрут дальше Бреславля не шел. В Бреславле началась сортировка. Условия остались те же самые, но там климат мягкий, и поэтому холода мы не чувствовали. Около Луцка стояли зеленые леса, прекрасная погода. Мы сняли пальто.</p>
        <p>Особенно яркое впечатление у меня осталось от Польши. Она на меня произвела угнетающее впечатление. В Ковеле нас повели кормить. С нами шел курьер Хейншель, очень твердолобый гитлеровский человек, который все время говорил: «За меня фюрер думает. Это не мое дело, я воюю».</p>
        <p>Когда мы приехали в Ковель, я говорю:</p>
        <p>– Как много поляков!</p>
        <p>Он услышал слово «поляк», спрашивает:</p>
        <p>– Что господин профессор говорит?</p>
        <p>Ивановский сказал.</p>
        <p>– Ну, мы этих поляков скоро всех перевешаем. Как они нам надоели.</p>
        <p>Я спрашиваю:</p>
        <p>– Почему такая ненависть.</p>
        <p>– Это разве люди. Они не хотят работать, и мы их всех расстреляем.</p>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
