<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000981">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Владимиром Ткачом</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 6. Д. 24.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.4 оборот" xml:space="default"/>
        <p>
           Польские железнодорожники имели очень плохой, 
          <hi rendition="#s">испытой</hi>
           
          <hi rendition="#i">истощенный</hi>
           вид. Обуви кожаной я не видел ни у кого. Деревянные подошвы толщиной в два пальца 
          <hi rendition="#s">на</hi>
          <hi rendition="#i">о</hi>
          биты тряпками, перевязаны тесемками. Молодежи польской, свободно ходившей, я не видел, видел только трудовые колонны из девушек и молодых людей. Отдельные 
          <hi rendition="#s">люди</hi>
           
          <hi rendition="#i">группы</hi>
           работают по прокладке вторых путей, шоссейных дорог, вымащивают мосты, заливают асфальтом. Живут в бараках, огороженных колючей проволокой, под охраной. Это так называемый трудовой фронт генерал-губернаторства. Вид у населения очень плохой, женщины с детьми оборваны, измождены. На полях чересполосица, маленький кусок земли, широкого поля не встретите.
        </p>
        <hi rendition="#s">испытой</hi>
         
        <hi rendition="#i">истощенный</hi>
         вид. Обуви кожаной я не видел ни у кого. Деревянные подошвы толщиной в два пальца 
        <hi rendition="#s">на</hi>
        <hi rendition="#i">о</hi>
        биты тряпками, перевязаны тесемками. Молодежи польской, свободно ходившей, я не видел, видел только трудовые колонны из девушек и молодых людей. Отдельные 
        <hi rendition="#s">люди</hi>
         
        <hi rendition="#i">группы</hi>
         работают по прокладке вторых путей, шоссейных дорог, вымащивают мосты, заливают асфальтом. Живут в бараках, огороженных колючей проволокой, под охраной. Это так называемый трудовой фронт генерал-губернаторства. Вид у населения очень плохой, женщины с детьми оборваны, измождены. На полях чересполосица, маленький кусок земли, широкого поля не встретите.
        <p>В Бреславль мы приехали в 7 часов утра. Вышли в сопровождении курьера Хейншеля. Нам нужно было перейти на другой вокзал, чтобы сесть в поезд, направляющийся на Дрезден. Я попросил, нельзя ли пройти по городу. Пошли. Что мне бросилось в глаза? Почти полное отсутствие мужчин. Только немецкие шуцманы стоят, регулируют движение, а то старики, женщины, дети, раненые. Вагоновожатые – женщины, кондуктора – женщины, дежурные по станции –женщины. Мужчин очень мало. Женщины одеты в мужскую форму. Красивая форма темно-синего цвета с красными кантами железнодорожников, с зелеными кантами трамвайщиков, в пилотках. Порядок в трамваях большой. Немцы становятся в очередь и входят в трамвайные вагоны. Кондуктор-женщина выходит, но как только определенное количество людей входит в трамвай, она говорит: «Довольно», все останавливаются, никто не лезет. После этого она выходит на переднюю площадку, говорит вагоновожатому, что можно ехать, и идет через вагон продавать билеты.</p>
        <p>Я нигде на улицах не видел никакого оживления. Вот трамвайная остановка, собралось человек 20-30. Каждый немец или немка приходят на остановку, останавливаются, стоят, потупив глаза, молчат или курят, никакого общения одного с другим. У Ивановского я спросил, не бросается ли ему это в глаза. Он говорит, что да. Попросил узнать у Хейншеля, чем это объяснить. Спросил. Хейншель говорит:</p>
        <p>– Не знаю. Война, наверное, у каждого сын, брат, отец на войне.</p>
        <p>Прошли мы, примерно, 3-4 трамвайных остановки. Хейншель говорит:</p>
        <p>– Давайте сядем в трамвай, а то опоздаем на поезд.</p>
        <p>
          В трамвае я впервые столкнулся с монахинями. Они перебирают четки, крестятся, их взгляд 
          <hi rendition="#i">устремлен на</hi>
           бесконечность. Мне было странно видеть их, режет глаза.
        </p>
        <hi rendition="#i">устремлен на</hi>
         бесконечность. Мне было странно видеть их, режет глаза.
        <p>Приехали к вокзалу. Подождали полчаса. Хейншель ушел, говорит:</p>
        <p>– Будьте тут.</p>
        <p>На нас немцы удивленно смотрят, ничего не говорят. Хейншель взял билеты, мы сели в поезд Бреславль – Дрезден. Я от окна не отходил. Мне бросилось в глаза полное отсутствие железнодорожных отчуждений, земля распахана вплоть до железнодорожного полотна. Во-вторых, бросилась в глаза исключительно исправная железная дорога. Почти полное отсутствие ударов на стыках. Я заинтересовался, на одной станции вышел и заглянул. Оказывается, у них на железной дороге шпалы кладутся спаренными на штыках, поэтому нет прогибов. Шпалы положены на щебенке. Этим объясняется то, что путь меньше деформируется. Поезда идут на большой скорости, километров 90, 95, 80. Движение смешанное, электротяга и паровая тяга. Вы можете видеть, что идет паровоз, а навстречу – электровоз.</p>
        <p>Бросилось в глаза опять отсутствие мужчин и всюду женщины. Поезда отправляются без всяких звонков, свистков, просто при помощи сигнального красного диска. На станциях нет толпы. Поезд стоит одну минуту, но никогда я не видел бегущих за поездом, отставших, спешащих на поезд.</p>
        <p>Приехали мы в Дрезден часов в 7 вечера. Билеты на следующий поезд были заказаны по телефону Хейншелем. Через полчаса пересели на поезд, идущий из Дрездена в Лейпциг. Туда мы прибыли, не помню, </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
