<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000981">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Владимиром Ткачом</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 6. Д. 24.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.5" xml:space="default"/>
        <p> когда. Там сидели несколько часов в комнате, специально отведенной для иностранных рабочих. Там я видел поляков, французов, бельгийцев, голландцев, русских, украинских, татар крымских.</p>
        <p>Мне понравилось поведение французов – исключительно независимое. Наши русские, украинцы и поляки очень угнетенно держатся. Я зашел в комнату, вижу большой стол, сидят 8 французов и 3 француженки, играют в карты и пьют вино. Что мне понравилось – это исключительное презрение к двум конвоирам-немцам. Если немец пытается задать ему вопрос, он, как правило, не отвечает сразу. Когда тот два или три раза повторит вопрос, он сквозь зубы ответит. Если немец хочет понять или переспросить, то он крикнет. Тот опять не поворачиваясь, спокойно сквозь зубы отвечает. Это конвоиров очень бесило, но бить они не били.</p>
        <p>
          Просидев в этой комнате часа два или три, мы выехали в г. 
          <hi rendition="#i">Кётен</hi>
          , небольшой городишко в 20-25 км южнее Дессау. Хейншель говорит, что мы почти дома, едем в 
          <hi rendition="#i">Кётен</hi>
          . Подъезжаем к 
          <hi rendition="#i">Кётену</hi>
           часов в 10-11 утра, солнечная погода, тепло очень. Приехали в город, вышли из поезда, прошли через вокзал. Затем конвоир увидел какого-то немецкого офицера. Рапортует и рекомендует меня. Офицер говорит, что он прибыл на вокзал встретить нас, лично поздравить с благополучным приездом. Осведомился о моем здоровье, как ехал. Говорю, что в пассажирском поезде ехали ничего, а 
          <hi rendition="#s">там</hi>
           
          <hi rendition="#i">ранее</hi>
           мерзли, и вообще ехал на положении теленка.
        </p>
        <hi rendition="#i">Кётен</hi>
        , небольшой городишко в 20-25 км южнее Дессау. Хейншель говорит, что мы почти дома, едем в 
        <hi rendition="#i">Кётен</hi>
        . Подъезжаем к 
        <hi rendition="#i">Кётену</hi>
         часов в 10-11 утра, солнечная погода, тепло очень. Приехали в город, вышли из поезда, прошли через вокзал. Затем конвоир увидел какого-то немецкого офицера. Рапортует и рекомендует меня. Офицер говорит, что он прибыл на вокзал встретить нас, лично поздравить с благополучным приездом. Осведомился о моем здоровье, как ехал. Говорю, что в пассажирском поезде ехали ничего, а 
        <hi rendition="#s">там</hi>
         
        <hi rendition="#i">ранее</hi>
         мерзли, и вообще ехал на положении теленка.
        <p>– У нас война, мы сами так ездим.</p>
        <p>
          Дальнейший разговор я считал лишним. Сели мы в автомашину и проехали через город. Приехали на юго-восточную сторону города и въехали на территорию одного военного аэродрома. Как он мне сказал, это аэродром, принадлежащий организации исследовательского 
          <hi rendition="#s">порядка</hi>
           
          <hi rendition="#i">полка</hi>
          . Приехали к главному корпусу, поднялись на второй этаж и были представлены обер-инженеру доктору Кюн
          <hi rendition="#i">г</hi>
          ольду. Он отрекомендовал себя заместителем полковника Леве, осведомился о здоровье и сказал, что Леве нас вечером примет, а сейчас мы должны отдохнуть, поесть… Позвонил, пришел ефрейтор, которому он приказал отвести нас накормить. Мы пошли в столовую, поели традиционного немецкого «зуппе», затем картофельного пюре, а затем отвели нас в специальную комнату, причем, ефрейтор сказал, что все наши желания он будет выполнять. Я сказал, что хотел бы помыться. Рядом ванна. Я вымылся 
          <hi rendition="#i">и</hi>
           решил отдохнуть. Ефрейтор спрашивает:
        </p>
        <hi rendition="#s">порядка</hi>
         
        <hi rendition="#i">полка</hi>
        . Приехали к главному корпусу, поднялись на второй этаж и были представлены обер-инженеру доктору Кюн
        <hi rendition="#i">г</hi>
        ольду. Он отрекомендовал себя заместителем полковника Леве, осведомился о здоровье и сказал, что Леве нас вечером примет, а сейчас мы должны отдохнуть, поесть… Позвонил, пришел ефрейтор, которому он приказал отвести нас накормить. Мы пошли в столовую, поели традиционного немецкого «зуппе», затем картофельного пюре, а затем отвели нас в специальную комнату, причем, ефрейтор сказал, что все наши желания он будет выполнять. Я сказал, что хотел бы помыться. Рядом ванна. Я вымылся 
        <hi rendition="#i">и</hi>
         решил отдохнуть. Ефрейтор спрашивает:
        <p>– Вы будете спать?</p>
        <p>Я говорю – не будем.</p>
        <p>– Тогда разрешите посидеть с вами? – Я, – говорит, – провинциальный артист из оперы Дессау, тенор. Как мне эта война надоела. Я люблю Чайковского, Глинку, много знаю вещей Даргомыжского. Как мне эта униформа надоела. Россия – это страна, которая миру дала больших музыкантов, много хорошего дала.</p>
        <p>– А теперь, – говорю, – видите, в каком положении находится Россия, разорена, миллионы умирают от голода, к вам везут людей.</p>
        <p>
          Молчит, ничего не говорит. Я смотрел-смотрел на него, 
          <hi rendition="#i">и у</hi>
           меня создалось впечатление, что он там инако мыслит. Поговорили о музыке. Я спросил, когда он пел. Рассказал, что он выступает иногда на полковых вечерах, а в опере не пел с 1939 года, очень скучает, не дождется того момента, когда он снова будет на сцене. На этом наш разговор закончился. Говорили о незначительных вещах. Я спрашивал о погоде, бомбят ли 
          <hi rendition="#i">Кётен</hi>
          .
        </p>
        <hi rendition="#i">и у</hi>
         меня создалось впечатление, что он там инако мыслит. Поговорили о музыке. Я спросил, когда он пел. Рассказал, что он выступает иногда на полковых вечерах, а в опере не пел с 1939 года, очень скучает, не дождется того момента, когда он снова будет на сцене. На этом наш разговор закончился. Говорили о незначительных вещах. Я спрашивал о погоде, бомбят ли 
        <hi rendition="#i">Кётен</hi>
        .
        <p>
          Он спрашивал, какой голод был в Харькове. Я рассказал. После этого он сказал, что готов идти к полковнику. 
          <hi rendition="#s">Он</hi>
           
          <hi rendition="#i">П</hi>
          ошел, доложил. Я был принят полковником Леве в присутствии обер-инженер
          <hi rendition="#i">а</hi>
           К
          <hi rendition="#i">ю</hi>
          н
          <hi rendition="#i">г</hi>
          ольда.
        </p>
        <hi rendition="#s">Он</hi>
         
        <hi rendition="#i">П</hi>
        ошел, доложил. Я был принят полковником Леве в присутствии обер-инженер
        <hi rendition="#i">а</hi>
         К
        <hi rendition="#i">ю</hi>
        н
        <hi rendition="#i">г</hi>
        ольда.
        <p>Полковник Леве – маленький человечек с умными, проницательными глазами, худощавый, подвижной, астеник по комплекции и темпераменту, видно, не глупый человек. Он поздравил меня, спросил, как я ехал, </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
