<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000981">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Владимиром Ткачом</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 6. Д. 24.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.5 оборот" xml:space="default"/>
        <p>
           
          <hi rendition="#s">говорит</hi>
           
          <hi rendition="#i">заметив</hi>
          , что очень рад, что на Украине осталась часть научных работников, которых они теперь хотят приобщить к научно-исследовательской работе 
          <hi rendition="#i">и</hi>
           которым они теперь не дадут умереть от голода.
        </p>
        <hi rendition="#s">говорит</hi>
         
        <hi rendition="#i">заметив</hi>
        , что очень рад, что на Украине осталась часть научных работников, которых они теперь хотят приобщить к научно-исследовательской работе 
        <hi rendition="#i">и</hi>
         которым они теперь не дадут умереть от голода.
        <p>– В частности, вас, – говорит, – привлекли, потому что мы очень нуждаемся в специалистах. Конечно, мол, вас привлекли не особенно хорошим образом, но у нас не было выхода, потому что в вашей варварской Украине попробуйте достать человека! Вы, мол, извините, это произошло случайно, а мы давайте лучше говорить на деловую тему. Вы занимались дециметровыми волнами?</p>
        <p>– Да, – говорю.</p>
        <p>– Чем занимались?</p>
        <p>– Очевидно, – говорю, – вам известно.</p>
        <p>– Но все-таки?</p>
        <p>
          – Занимался сеточными магн
          <hi rendition="#i">е</hi>
          тронами.
        </p>
        <hi rendition="#i">е</hi>
        тронами.
        <p>– У нас этим тоже занимались. Вот статья из журнала за 1941 год, но это ничего интересного не представляет собой.</p>
        <p>Я предпочел умолчать, что с моей точки зрения здесь много нового.</p>
        <p>– Хотели бы вы заниматься исследовательской работой?</p>
        <p>– Конечно, – говорю.</p>
        <p>– Ну, а у нас бы вы хотели заниматься научно-исследовательской работой?</p>
        <p>– В зависимости, – говорю, – от условий, которые вы мне предоставите.</p>
        <p>
          – Вам будет предоставлена великолепная лаборатория, произвольный выбор научной тематики, за исключением обязательной темы, которую мы вам предложим. Мы хорошо обеспечим вашу семью, вы будете иметь любое оборудование, которое 
          <hi rendition="#s">будет</hi>
           
          <hi rendition="#i">можно</hi>
           предостав
          <hi rendition="#s">лено</hi>
          <hi rendition="#i">ить</hi>
           вам в Германии.
        </p>
        <hi rendition="#s">будет</hi>
         
        <hi rendition="#i">можно</hi>
         предостав
        <hi rendition="#s">лено</hi>
        <hi rendition="#i">ить</hi>
         вам в Германии.
        <p>Я говорю:</p>
        <p>– Позвольте, ну, вы мне дадите тему, а я результаты смогу дать только через десять лет.</p>
        <p>– Но, если вы будете работать эти десять лет честно, мы согласны. Ведь все равно это пойдет на пользу Германии, важно, чтобы вы эти десять лет честно работали. Поэтому мы вас пригласили в Германию.</p>
        <p>Спрашиваю:</p>
        <p>– Только для этого?</p>
        <p>– Нет, не только.</p>
        <p>– А для чего же еще?</p>
        <p>
          – Мы великолепно учитывали, что у вас есть определенное предубеждение, и мы его хотим рассеять. Во-первых, мы хот
          <hi rendition="#i">им</hi>
           показать научным работникам оккупированных областей, что мы заинтересованы в них и не думаем их использовать как рабов. Мы хотим поставить научных работников в условия, необходимые для интеллектуального творчества, и помочь им морально воспрянуть. Мы вас пригласили сюда, чтобы вы посмотрели, в каких условиях живут наши научные работники, в каких условиях они работают, чтобы вы, вернувшись к себе, рассказали, что у нас условия очень неплохие. Во-вторых, мне хотелось встретиться с научным работником, который работал в Советском Союзе. Это мое личное желание.
        </p>
        <hi rendition="#i">им</hi>
         показать научным работникам оккупированных областей, что мы заинтересованы в них и не думаем их использовать как рабов. Мы хотим поставить научных работников в условия, необходимые для интеллектуального творчества, и помочь им морально воспрянуть. Мы вас пригласили сюда, чтобы вы посмотрели, в каких условиях живут наши научные работники, в каких условиях они работают, чтобы вы, вернувшись к себе, рассказали, что у нас условия очень неплохие. Во-вторых, мне хотелось встретиться с научным работником, который работал в Советском Союзе. Это мое личное желание.
        <p>
          – 
          <hi rendition="#s">Ну</hi>
           Хорошо, – говорю, – будем беседовать на эту тему.
        </p>
        <hi rendition="#s">Ну</hi>
         Хорошо, – говорю, – будем беседовать на эту тему.
        <p>
          – Ну, вот 
          <hi rendition="#s">говорит</hi>
           скажите мне, как вы были обеспечены материально и как у вас обеспечивали научную работу в Советском Союзе?
        </p>
        <hi rendition="#s">говорит</hi>
         скажите мне, как вы были обеспечены материально и как у вас обеспечивали научную работу в Советском Союзе?
        <p>
          – Обеспечивали, – отвечаю, – 
          <hi rendition="#s">они</hi>
           меня очень хорошо. Вот я в прошлом рабочий, выходец из рабочей семьи, попал в вуз, учился на государственные деньги, получал стипендию.
        </p>
        <hi rendition="#s">они</hi>
         меня очень хорошо. Вот я в прошлом рабочий, выходец из рабочей семьи, попал в вуз, учился на государственные деньги, получал стипендию.
        <p>– Ну, – говорит, – у нас тоже стипендию получают, но, правда, у нас получают только наиболее выдающиеся и те, которые после окончания вуза дают обязательство идти на работу в какую-нибудь фирму, тогда фирма платит.</p>
        <p>Я говорю:</p>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
