<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000981">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Владимиром Ткачом</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 6. Д. 24.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.6" xml:space="default"/>
        <p/>
        <p>
          – Не знаю, как происходит дело у вас, а у нас происходит так, 
          <hi rendition="#s">то и так-то</hi>
           
          <hi rendition="#i">как я вам рассказал</hi>
          .
        </p>
        <hi rendition="#s">то и так-то</hi>
         
        <hi rendition="#i">как я вам рассказал</hi>
        .
        <p>
          – 
          <hi rendition="#s">Ну</hi>
           Хорошо, – говорит, – а как бы вы посмотрели, если бы мы перебросили вас и вашу лабораторию в Германию. Это является основным моментом, по поводу которого мы вызвали вас сюда. Мне хотелось бы поговорить с вами о том, чтобы вы осознали необходимость переезда в Германию и поехали работать к нам по доброй воле. Если 
          <hi rendition="#s">надо</hi>
           выну
          <hi rendition="#s">ждать</hi>
          <hi rendition="#i">дить</hi>
           вас работать, вы, конечно, будете работать, но продуктивность вашей работы будет не та. Будем говорить откровенно. Германия заняла огромнейшую территорию. Она строит «новую Европу». Поймите, что она как-то должна переварить и те человеческие массы, которые находятся на этой территории. Массы мы 
          <hi rendition="#s">терро</hi>
          <hi rendition="#i">орга</hi>
          <hi rendition="#s">ри</hi>
          <hi rendition="#i">ни</hi>
          зуем и используем по своему усмотрению. Это не значит, что мы их будем уничтожать. Они будут иметь прожиточный минимум и после войны неплохо будут существовать. 
          <hi rendition="#i">И</hi>
           научных работников мы будем 
          <hi rendition="#i">так же</hi>
           использовать, но к ним нужен специфический подход, потому что они 
          <hi rendition="#s">считаются</hi>
           
          <hi rendition="#i">являются</hi>
           интеллектуальными рабо
          <hi rendition="#s">чими</hi>
          <hi rendition="#i">тниками</hi>
          . Мне хотелось бы, чтобы вы встретились с нашим представителем. Во-вторых, хочу показать наши лаборатории. Мне хотелось, чтобы вы поняли, что мы к вам подходим с открытой душой…
        </p>
        <hi rendition="#s">Ну</hi>
         Хорошо, – говорит, – а как бы вы посмотрели, если бы мы перебросили вас и вашу лабораторию в Германию. Это является основным моментом, по поводу которого мы вызвали вас сюда. Мне хотелось бы поговорить с вами о том, чтобы вы осознали необходимость переезда в Германию и поехали работать к нам по доброй воле. Если 
        <hi rendition="#s">надо</hi>
         выну
        <hi rendition="#s">ждать</hi>
        <hi rendition="#i">дить</hi>
         вас работать, вы, конечно, будете работать, но продуктивность вашей работы будет не та. Будем говорить откровенно. Германия заняла огромнейшую территорию. Она строит «новую Европу». Поймите, что она как-то должна переварить и те человеческие массы, которые находятся на этой территории. Массы мы 
        <hi rendition="#s">терро</hi>
        <hi rendition="#i">орга</hi>
        <hi rendition="#s">ри</hi>
        <hi rendition="#i">ни</hi>
        зуем и используем по своему усмотрению. Это не значит, что мы их будем уничтожать. Они будут иметь прожиточный минимум и после войны неплохо будут существовать. 
        <hi rendition="#i">И</hi>
         научных работников мы будем 
        <hi rendition="#i">так же</hi>
         использовать, но к ним нужен специфический подход, потому что они 
        <hi rendition="#s">считаются</hi>
         
        <hi rendition="#i">являются</hi>
         интеллектуальными рабо
        <hi rendition="#s">чими</hi>
        <hi rendition="#i">тниками</hi>
        . Мне хотелось бы, чтобы вы встретились с нашим представителем. Во-вторых, хочу показать наши лаборатории. Мне хотелось, чтобы вы поняли, что мы к вам подходим с открытой душой…
        <p>
          Полковник Леве не затрагивал никаких политических моментов. Немцы почему-то глубоко убеждены в том, что специалисту достаточно обещать сносные условия, и он на этом успокоится. Вопросы гражданской чести, вопросы любви к родине, вопросы враждебного отношения к немцам интересовали этих специалистов меньше, чем материальное обеспечение. Может быть, 
          <hi rendition="#i">они</hi>
           считали, что мы после голода настолько низко пали, что, если нас обеспечат куском хлеба, остальное для нас неважно.
        </p>
        <hi rendition="#i">они</hi>
         считали, что мы после голода настолько низко пали, что, если нас обеспечат куском хлеба, остальное для нас неважно.
        <p>В разговоре с целым рядом профессоров сквозила такая тактика, что обеспечить этого человека материально, и все будет хорошо. На этот счет мы с ним и вели беседу первый вечер. Пробеседовав минут 40, он говорит:</p>
        <p>– Сегодня мы расстанемся, а в последующие дни я вам буду показывать лаборатории.</p>
        <p>
          <hi rendition="#s">Я с ним распрощался.</hi>
           
          <hi rendition="#i">Прощаясь со мной, </hi>
          он сказал:
        </p>
        <hi rendition="#s">Я с ним распрощался.</hi>
         
        <hi rendition="#i">Прощаясь со мной, </hi>
        он сказал:
        <p>– Я вам не могу разрешить свободного хождения, ибо вы являетесь иностранцем, поэтому я вынужден вам рекомендовать человека, который вас будет сопровождать. Кричит: «Герр Питч».</p>
        <p>Заходит обер-лейтенант Питч. Рекомендует меня.</p>
        <p>– Все, что вам нужно будет, обращайтесь к Питчу, он будет вас сопровождать. Без него я вас попрошу никуда не ходить, ибо это военный аэродром.</p>
        <p>Мы с этим Питчем пошли на квартиру, посидели, поговорили. Он спросил, что я хочу. Говорю, что хочу посмотреть немецкие журналы, которые вышли за это время. Питч ушел, а я с Ивановским остался. Мне бросилось в глаза, что Ивановский все воспринимает в розовом свете. Поэтому я решил с ним своими впечатлениями не делиться.</p>
        <p>
          На другой день пришел Питч, сказал, что мы можем пойти по городу погулять. Отправились гулять по Кётену. Это захолустный немецкий городок, но чистенький, тысяч 25-30 жителей. Из достопримечательностей там кирха, где был органистом Бах, старый замок, где был у одного из феодалов Иоганн Бах 
          <hi rendition="#i">капельмейстером</hi>
          .
        </p>
        <hi rendition="#i">капельмейстером</hi>
        .
        <p>
          Походили 
          <hi rendition="#s">мы</hi>
           по городу, побывали в парке, около кирхи, вокруг замка. Там, между прочим, запасный госпиталь был. Выпили немецкого эрзац-пива, безалкогольного совершенно. Вернулись на аэродром. На аэродроме журналы мне уже принесли. Я сел за просмотр журналов. Через день-два начался осмотр лабораторий. Тут дальше идет целый ряд специальных моментов. Общее впечатление такое, 
        </p>
        <hi rendition="#s">мы</hi>
         по городу, побывали в парке, около кирхи, вокруг замка. Там, между прочим, запасный госпиталь был. Выпили немецкого эрзац-пива, безалкогольного совершенно. Вернулись на аэродром. На аэродроме журналы мне уже принесли. Я сел за просмотр журналов. Через день-два начался осмотр лабораторий. Тут дальше идет целый ряд специальных моментов. Общее впечатление такое, 
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
