<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000981">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Владимиром Ткачом</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 6. Д. 24.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.6 оборот" xml:space="default"/>
        <p> что у немцев ведется очень большая научно-исследовательская работа в области дециметровых волн, и они это умеют делать очень хорошо. У них лаборатории организованы, действительно, изумительно, и добиваются очень многих результатов. Они мне показывали незасекреченные лаборатории, в секретных я не был. Когда на моем лице иногда мелькал восторг, то руководитель лаборатории самодовольно улыбался, говорил:</p>
        <p>– Вот видите, и вы будете в таких условиях работать.</p>
        <p>В частности, меня поразили установки для так называемой многоканальной связи на дециметровых волнах. Это установки, которые позволяют вести разговор по нескольким каналам, другими словами, проводам, только проводов нет, а имеются радиоволны. Допустим, у вас имеется телефонный аппарат, соединенный 24 проводами, и вы можете вести 24 разговора. Они развивают эту связь, потому что это важно в военном отношении. Проволочная связь легко подвергается разрушению во время бомбежки, радиосвязи нет.</p>
        <p>
          Я слышал передачу, осуществленную между городом Брокен и Геттеном на расстоянии 95 км. Они мне продемонстрировали эту установку и разговор. Вы снимаете трубку, там происходит вызов и ответный звонок, и вы ведете разговор. Для меня неожиданностью явилось исключительно хорошее техническое оформление. Мне бросилось в глаза, что немцы их какой-нибудь идеи могут высосать все в смысле технического оформления. Немцы могут легко схватить идеи и технически их оформить, компактно
          <hi rendition="#s">сть</hi>
           
          <hi rendition="#i">и</hi>
           портативно
          <hi rendition="#s">сть</hi>
          . Мы в своих лабораториях делаем все аляповато, неаккуратно. У них каждая лаборатория имеет великолепные подсобные мастерские по специальному образцу. Лично у меня этого не было.
        </p>
        <hi rendition="#s">сть</hi>
         
        <hi rendition="#i">и</hi>
         портативно
        <hi rendition="#s">сть</hi>
        . Мы в своих лабораториях делаем все аляповато, неаккуратно. У них каждая лаборатория имеет великолепные подсобные мастерские по специальному образцу. Лично у меня этого не было.
        <p>
          Все последующие дни я и занимался осмотром лабораторий. Они все время интересовались, получал ли я мощные электромагнит
          <hi rendition="#s">ы</hi>
          <hi rendition="#i">ные</hi>
           импульс
          <hi rendition="#s">ов</hi>
          <hi rendition="#i">ы</hi>
          , занимался ли приемом волн короче 65 см. Когда они говорили о сеточных магнитронах, то говорили: «Мюллер написал, ничего хорошего не нашел».
        </p>
        <hi rendition="#s">ы</hi>
        <hi rendition="#i">ные</hi>
         импульс
        <hi rendition="#s">ов</hi>
        <hi rendition="#i">ы</hi>
        , занимался ли приемом волн короче 65 см. Когда они говорили о сеточных магнитронах, то говорили: «Мюллер написал, ничего хорошего не нашел».
        <p>После того, как я несколько дней занимался осмотром лабораторий и осмотрел все, что они могла показать, полковник Леве вызвал меня и сказал:</p>
        <p>– Я вам должен сообщить очень грустную для вас весть.</p>
        <p>– Какую?</p>
        <p>– В Харькове произошла катастрофа у вас в лаборатории, во время которой погиб механик Евтушенко, ученик-стеклодув и уборщица. Взорвался бензиновый бак, и все сгорело. Кроме того, имейте в виду, что через день мы с вами едем в научно-исследовательский сектор Министерства военно-воздушных сил, где произойдет встреча с научным советом, от которого зависит работа вашей лаборатории, научно-исследовательская тематика, и зависите вы.</p>
        <p>Еще один день я просидел в помещении, просматривая журналы. На другой день Леве прислал своего адъютанта с предупреждением, что в 8 часов утра мы выезжаем.</p>
        <p>В 8 часов утра подъехала машина, в которой сидел Леве, и мы выехали в направлении Дессау. Оттуда выехали на знаменитую немецкую автостраду Мюнхен – Берлин.</p>
        <p>Действительно изумительная автострада. Она состоит из двух частей дороги: туда и обратно. Каждая часть делится на две части. По одной, правой, части идет движение, по левой – дорога для обгона. Для того, чтобы вы могли выехать на обгоночную площадку, не уменьшая скорости, они устраивают так, как велосипедные треки, чтобы машина могла выскочить на всем ходу и не слететь в сторону.</p>
        <p>Вся автострада утыкана в шахматном порядке столбами. Я спрашиваю, для чего. Он говорит:</p>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
