<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000981">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Владимиром Ткачом</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 6. Д. 24.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.7" xml:space="default"/>
        <p/>
        <p>– Автострада – прекрасная посадочная площадка, и чтобы не могли садиться самолеты, установлены столбы.</p>
        <p>Кроме того, на определенном расстоянии были зенитные посты.</p>
        <p>
          Ехали мы полтора часа 120 км от Кё
          <hi rendition="#i">т</hi>
          ена до Берлина. Приехали в Берлин. Проехали через территорию Зоологического сада. Он замаскирован. Подъехали к огромнейшему зданию Министерства военно-воздушных сил. Разрушений я в тот момент никаких не видел. Вошли в лифт, поднялись на четвертый этаж. Зашли в помещение. Сидит какая-то особа. Леве ей что-то сказал, из соседнего помещения выходит чин, 
          <hi rendition="#s">какой-то</hi>
           здоровается.
        </p>
        <hi rendition="#i">т</hi>
        ена до Берлина. Приехали в Берлин. Проехали через территорию Зоологического сада. Он замаскирован. Подъехали к огромнейшему зданию Министерства военно-воздушных сил. Разрушений я в тот момент никаких не видел. Вошли в лифт, поднялись на четвертый этаж. Зашли в помещение. Сидит какая-то особа. Леве ей что-то сказал, из соседнего помещения выходит чин, 
        <hi rendition="#s">какой-то</hi>
         здоровается.
        <p>
          Леве говорит 
          <hi rendition="#i">ему,</hi>
           что «это тот, о котором я вас уже информировал». Зашли в довольно хорошо обставленный кабинет. Через две-три минуты заходят еще четыре человека, один в штатском, трое в военном. Представляет: профессор такой-то, такой-то, но фамилии я не запомнил. Я поздоровался. Они расспрашивают:
        </p>
        <hi rendition="#i">ему,</hi>
         что «это тот, о котором я вас уже информировал». Зашли в довольно хорошо обставленный кабинет. Через две-три минуты заходят еще четыре человека, один в штатском, трое в военном. Представляет: профессор такой-то, такой-то, но фамилии я не запомнил. Я поздоровался. Они расспрашивают:
        <p>– Как у вас на Украине?</p>
        <p>Я рассказал им о голоде.</p>
        <p>
          – Да, мы слышали. Кому-кому, а научным работникам мы не дадим умереть. Они будут работать над созданием новой Европы, – говорят 
          <hi rendition="#s">таким</hi>
           уверенным тоном, даже не спрашива
          <hi rendition="#s">ют</hi>
          <hi rendition="#i">я</hi>
           у меня, согласен я работать или нет. – Нам доктор Леве говорил о вас, какая у вас 
          <hi rendition="#s">редкая</hi>
           
          <hi rendition="#i">хорошая</hi>
           специальность. Мы решили вам предложить работу. Причем, доктор Леве решил, что вы должны работать у него. Он вас обеспечит! Не правда ли, господин Леве?
        </p>
        <hi rendition="#s">таким</hi>
         уверенным тоном, даже не спрашива
        <hi rendition="#s">ют</hi>
        <hi rendition="#i">я</hi>
         у меня, согласен я работать или нет. – Нам доктор Леве говорил о вас, какая у вас 
        <hi rendition="#s">редкая</hi>
         
        <hi rendition="#i">хорошая</hi>
         специальность. Мы решили вам предложить работу. Причем, доктор Леве решил, что вы должны работать у него. Он вас обеспечит! Не правда ли, господин Леве?
        <p>– Да, да!</p>
        <p>
          После таких разговоров мы перешли к специальным вопросам. Опять меня спросили, получал ли я 
          <hi rendition="#s">сложный</hi>
           
          <hi rendition="#i">мощные</hi>
           импульс
          <hi rendition="#i">ы</hi>
          . Я говорю, что нет.
        </p>
        <hi rendition="#s">сложный</hi>
         
        <hi rendition="#i">мощные</hi>
         импульс
        <hi rendition="#i">ы</hi>
        . Я говорю, что нет.
        <p>– Кто занимался этим в СССР? Не может быть, чтобы вы этого не знали. Не слышали ли вы о работах, произведенных в Ленинграде по дециметровым волнам.</p>
        <p>
          Я говорю, что в Ленинграде я был студентом, в общей печати ничего 
          <hi rendition="#s">нет</hi>
           
          <hi rendition="#i">не встречал</hi>
          .
        </p>
        <hi rendition="#s">нет</hi>
         
        <hi rendition="#i">не встречал</hi>
        .
        <p>
          – Вы, очевидно, имеете наши журналы? – спрашиваю 
          <hi rendition="#i">я</hi>
          .
        </p>
        <hi rendition="#i">я</hi>
        .
        <p>– Ну да, мы их имеем. Мы знаем, что русские очень много сделали в этой области. Они очень способные, но, к сожалению, не могут до конца доводить свою работу в смысле технического оформления, но их идеи замечательны, поэтому мы к ним с большим уважением относимся и уверены, что они принесут огромную пользу для новой Европы. Кто занимался дециметровыми волнами?</p>
        <p>Я говорю:</p>
        <p>– Эта проблема настолько трудная, что если кто-нибудь и занимался, то, очевидно, результатов никаких не добился.</p>
        <p>– Ну да, эта проблема трудная и очень интересная. А вы не смогли бы этой проблемой заниматься? Как вы смотрите на то, если бы ваша лаборатория работала у нас, в Германии?</p>
        <p>Я говорю, что не возражаю работать в Германии, но как быть в том случае, если некоторые мои сотрудники не согласятся поехать в Германию?</p>
        <p>– Ваши сотрудники должны понимать, что сейчас военное время и, хотят они этого или не хотят, в Германию поедут. Лучше им «захотеть», потому что они будут пользоваться у нас доверием, и мы им предоставим лучшие условия. Во всяком случае, у нас есть способ их заставить.</p>
        <p>– Наше мнение: вы поезжайте в город Кётен, туда перебросят все ваше оборудование, ваша лаборатория будет доукомплектована, можете взять сюда свою семью.</p>
        <p>Сказать «нет» – нельзя, нужно говорить – «да». Говорю:</p>
        <p>– Я лично благодарен за внимание ко мне. Я, как научный работник, заинтересован в продолжении своих работ, но для того, чтобы </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
