<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000981">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Владимиром Ткачом</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 6. Д. 24.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.8" xml:space="default"/>
        <p/>
        <p>– К сожалению, липы зимой 1941 года вымерзли все.</p>
        <p>
          <hi rendition="#s">Он</hi>
           Мне показал
          <hi rendition="#i">и</hi>
           дворец Вильгельма I, Вильгельма II, большое белое здание. Говорят, здесь было посольство Советского Союза. Затем там какой-то памятник стоял. Все памятники замурованы, одеты в камень, обложены мешками. Прошлись мы по Унтер-дер-Линден, дальше мост Фридриха, затем русская церковь. Он говорит:
        </p>
        <hi rendition="#s">Он</hi>
         Мне показал
        <hi rendition="#i">и</hi>
         дворец Вильгельма I, Вильгельма II, большое белое здание. Говорят, здесь было посольство Советского Союза. Затем там какой-то памятник стоял. Все памятники замурованы, одеты в камень, обложены мешками. Прошлись мы по Унтер-дер-Линден, дальше мост Фридриха, затем русская церковь. Он говорит:
        <p>
          – Вот вам русская церковь, где ваши эмигранты молятся за дарование им русской земли. 
          <hi rendition="#s">Я вам</hi>
           
          <hi rendition="#i">А</hi>
           сейчас покажу 
          <hi rendition="#i">вам</hi>
           здание почета.
        </p>
        <hi rendition="#s">Я вам</hi>
         
        <hi rendition="#i">А</hi>
         сейчас покажу 
        <hi rendition="#i">вам</hi>
         здание почета.
        <p>
          Немного прошли – большое серое здание с колоннадой, одноэтажное, с большим залом в середине, с двумя часовыми, почти напротив дворца Вильгельма II. Там же университет. Я изъявил желание зайти 
          <hi rendition="#s">туда</hi>
           
          <hi rendition="#i">в задние почета</hi>
          .
        </p>
        <hi rendition="#s">туда</hi>
         
        <hi rendition="#i">в задние почета</hi>
        .
        <p>Зашли в здание почета. Пьедестал посредине, и на нем лежит огромное количество венков с надписями. Это, оказывается, венки для тех, которые погибли на поле битвы, где остались их тела. Стоят часовые. Затем он говорит:</p>
        <p>– А теперь я вам метро покажу.</p>
        <p>– Я это в Москве видел, – говорю.</p>
        <p>– Ну, там не такое.</p>
        <p>Спустились в метро. Я говорю:</p>
        <p>– У нас в Москве лучше.</p>
        <p>– Ну, ничего, – отвечает, – возьмем Москву, тогда оно наше будет.</p>
        <p>Так как дело уже было к вечеру, там было много народа. Я спрашиваю:</p>
        <p>– А это что?</p>
        <p>Оказывается, метро используется, как бомбоубежище.</p>
        <p>
          – Теперь, – говорит, – пойдем к Потсдамскому вокзалу, Леве уезжает, а мы в машине едем обратно. Через два дня прилет
          <hi rendition="#s">ает</hi>
          <hi rendition="#i">ит</hi>
           Леве, и тогда вопрос для вас будет решен.
        </p>
        <hi rendition="#s">ает</hi>
        <hi rendition="#i">ит</hi>
         Леве, и тогда вопрос для вас будет решен.
        <p>Я говорю:</p>
        <p>– Нельзя ли купить что-нибудь?</p>
        <p>– А что вы хотите?</p>
        <p>– Хорошую записную книжку, – говорю.</p>
        <p>– Нет, – говорит, – нужно карточку иметь.</p>
        <p>– А карандаш хороший?</p>
        <p>– Это лучше в Кётене купить. Покажите карточки.</p>
        <p>Я показал.</p>
        <p>– Вам можно купить хлеба белого.</p>
        <p>Зашли в кондитерскую и купили по 50 грамм белого хлеба. Он сказал, что эти карточки выдаются ответственным работникам.</p>
        <p>
          Прошли по улице. Подошли к Потсдамскому вокзалу. Зашли в одно кафе, где должны были встретиться. Там ожидал Леве. В кафе много народа, преимущественно военные. Гражданских мужчин я опять не видел. Военные заходят с дамами, козыряют, пьют кофе. Посидели мы там немного, потом Леве попрощался с нами. Мы сели в машину, 
          <hi rendition="#s">по</hi>
          <hi rendition="#i">вы</hi>
          ехали на автостраду 
          <hi rendition="#i">и</hi>
           вернулись в Кётен. Там я просидел два или три дня в помещении. Питч предложил мне посмотреть картину, называемую «Освобождение Бисмарка». Я видел эту картину и киножурнал, в котором демонстрировали взятие Нальчика… В картине «Освобождение Бисмарка» был интересный лейтмотив. В уста Бисмарка были вложены слова, что Германия без России существовать не может.
        </p>
        <hi rendition="#s">по</hi>
        <hi rendition="#i">вы</hi>
        ехали на автостраду 
        <hi rendition="#i">и</hi>
         вернулись в Кётен. Там я просидел два или три дня в помещении. Питч предложил мне посмотреть картину, называемую «Освобождение Бисмарка». Я видел эту картину и киножурнал, в котором демонстрировали взятие Нальчика… В картине «Освобождение Бисмарка» был интересный лейтмотив. В уста Бисмарка были вложены слова, что Германия без России существовать не может.
        <p>Примерно, через 2-3 дня я выехал в сопровождении трех курьеров поездом прямого сообщения Дессау – Ковель, который вез отпускников. Никаких особых впечатлений на обратном пути не было. В Ковеле пересели в поезд Ковель – Киев. В Киеве через полчаса сели на поезд и поехали в Харьков.</p>
        <p>
          В общей сложности я пробыл в Германии недели две. Неделю ехал туда и дня 4-5 обратно. Вместе с дорогой пробыл месяц, примерно. Когда я приехал сюда, очевидно, Х
          <hi rendition="#i">о</hi>
          й
          <hi rendition="#i">т</hi>
          еркесу была дана какая-то директива. 
        </p>
        <hi rendition="#i">о</hi>
        й
        <hi rendition="#i">т</hi>
        еркесу была дана какая-то директива. 
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
