<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000981">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Владимиром Ткачом</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 6. Д. 24.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.8 оборот" xml:space="default"/>
        <p> Он сказал: «Постепенно лаборатория должна подготавливаться к выезду в Германию. Мы приступили к усиленному выносу аппаратуры и прочее. Так прошел декабрь. В начале января Хайдеркес вызвал меня к себе, был довольно взволнован и сказал, что лабораторию нужно подготовить к очень быстрой эвакуации. Все сотрудники должны быть эвакуированы. Кто не поедет, будет расстрелян.</p>
        <p>Я начал подготавливать лабораторию к эвакуации, причем, вещи, которые могли быть испорчены, портились, и мелкие выносились. Меня он вторично вызвал и торопил с подготовкой лаборатории.</p>
        <p>Мы с Костиным и Санджаревским решили бежать. Решили пробыть еще несколько дней для того, чтобы испортить больше аппаратуры. Я собрал всех сотрудников и сказал:</p>
        <p>– Прежде чем дать согласие на поездку в Германию, пусть каждый из вас прислушается к голосу собственной совести, – больше этого я не мог сказать. Некоторым сказал, что ему нужно скрыться раньше, чтобы не бежать большой толпой.</p>
        <p>
          В конце января был назначен день отъезда. Я сразу же Федосьев
          <hi rendition="#s">у</hi>
          <hi rendition="#i">ой</hi>
           и Медведев
          <hi rendition="#s">у</hi>
          <hi rendition="#i">ой</hi>
           предложил скрыться. Они скрылись раньше. Нас же всех Хайдеркес собрал в Институте и сказал:
        </p>
        <hi rendition="#s">у</hi>
        <hi rendition="#i">ой</hi>
         и Медведев
        <hi rendition="#s">у</hi>
        <hi rendition="#i">ой</hi>
         предложил скрыться. Они скрылись раньше. Нас же всех Хайдеркес собрал в Институте и сказал:
        <p>– Все эти дни вы никуда из института отлучаться не будете.</p>
        <p>Мы перешли на казарменное положение. Он приказал всем явиться за вещами. Я прибыл в Институт без вещей. Он меня вызвал к себе и спросил, почему я без вещей. Я сказал, что вещи очень тяжелые, и возьму их после. Он посмотрел на меня с подозрением, сказал:</p>
        <p>– Пошлю с вами своего адъютанта, и вещи сейчас же привезите.</p>
        <p>– А как же с семьей?</p>
        <p>– Даю вам слово офицера, что вашу семью вывезем.</p>
        <p>Пришло известие, что отъезд откладывается на следующий день на утро. В эту ночь решили бежать.</p>
        <p>
          С каждым днем обращались все более грубо. В день отъезда нас всех согнали в бомбоубежище и поставили часового. Мы условились с Сандажервским и Костиным бежать. В конце января был налет нашей авиации. Погасло электричество в бомбоубежище, где было свыше 100 человек, поднялся большой шум. Немецкие солдаты и пленные, которые были в немецкой форме, входили и выходили. Мы втроем проскользнули в коридор, затем выпрыгнули с первого этажа и скрылись. Скрывались около двух недель в университете, затем я перекочевал к своему знакомому в 
          <hi rendition="#s">Харьков</hi>
           город и там дожидался прихода наших частей. Когда вышел от знакомого, узнал, что ни один из наших сотрудников не уехал. Оборудование всего электротехнического института взяли, а ту часть, которую не могли вывезти, сожгли, за исключением того оборудования, которую было вынесено (много десятков ценных инструментов и приборов).
        </p>
        <hi rendition="#s">Харьков</hi>
         город и там дожидался прихода наших частей. Когда вышел от знакомого, узнал, что ни один из наших сотрудников не уехал. Оборудование всего электротехнического института взяли, а ту часть, которую не могли вывезти, сожгли, за исключением того оборудования, которую было вынесено (много десятков ценных инструментов и приборов).
        <p>Ивановский тоже остался в Харькове, но, когда наши части стали отходить, я узнал, что он решил остаться здесь. Я с ним говорил:</p>
        <p>– Что вы думаете?</p>
        <p>Он говорит:</p>
        <p>– Я буду отходить вместе с вами.</p>
        <p>
          Я назначил сборный пункт. Туда он не явился. 
          <hi rendition="#i">Я</hi>
          , Санджаревский, я и целый ряд наших сотрудников от
          <hi rendition="#s">ходили</hi>
          <hi rendition="#i">ошли на восток с частями РККА</hi>
          .
        </p>
        <hi rendition="#i">Я</hi>
        , Санджаревский, я и целый ряд наших сотрудников от
        <hi rendition="#s">ходили</hi>
        <hi rendition="#i">ошли на восток с частями РККА</hi>
        .
        <p>
          Санджаревский погиб. Мы попали в окружение. 
          <hi rendition="#i">Я</hi>
          , Костин и целый ряд других людей вышли из окружения. Ивановский остался здесь. Пришли немцы, Ивановский был уверен, что я скрываюсь здесь, приходил с работниками гестапо к родственникам моей жены, заявив, что мне прощено 
          <hi rendition="#i">то</hi>
          , что я скры
          <hi rendition="#s">ва</hi>
          лся, поэтому могу выходить из подполья. Когда наши части стали наступать, он выехал в Германию. Больше из моей лаборатории никто не уехал, и они находятся здесь по сей день.
        </p>
        <hi rendition="#i">Я</hi>
        , Костин и целый ряд других людей вышли из окружения. Ивановский остался здесь. Пришли немцы, Ивановский был уверен, что я скрываюсь здесь, приходил с работниками гестапо к родственникам моей жены, заявив, что мне прощено 
        <hi rendition="#i">то</hi>
        , что я скры
        <hi rendition="#s">ва</hi>
        лся, поэтому могу выходить из подполья. Когда наши части стали наступать, он выехал в Германию. Больше из моей лаборатории никто не уехал, и они находятся здесь по сей день.
        <p>Набор в Харькове ученых для работы производил полковник Андрусов.</p>
        <p>
          <hi rendition="#i">См. дополнение за № 40. 12/III-44.</hi>
        </p>
        <hi rendition="#i">См. дополнение за № 40. 12/III-44.</hi>
        <p>
          <hi rendition="#i">Всю вторую оккупацию Харькова я пробыл уже в Советском Союзе – в Воронежской и Курской области. Немедленно после занятия Харькова нашими частями в августе 1943 года вернулся в университет и принял участие в его восстановлении. Сразу же начал разворачивать и исследовательскую работу.</hi>
        </p>
        <hi rendition="#i">Всю вторую оккупацию Харькова я пробыл уже в Советском Союзе – в Воронежской и Курской области. Немедленно после занятия Харькова нашими частями в августе 1943 года вернулся в университет и принял участие в его восстановлении. Сразу же начал разворачивать и исследовательскую работу.</hi>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
