<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000268">
      <titleStmt>
        <title>Отчет Ивана Козлова о подполье в Крыму</title>
        <author>
          <persName>Иван Андреевич Козлов</persName>
        </author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 13. Д. 22.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="report">
        <pb cert="high" n="Л.1" xml:space="default"/>
        <p/>
        <p>Гестапо и охота за подпольщиками</p>
        <p/>
        <p>(Из отчета о деятельности Симферопольского подпольного ГК ВКП(б) Бюро Крымского Обкома ВКП (б).</p>
        <p/>
        <p>Активные действия Симферопольской подпольной организации в городе и на железной дороге сильно встревожили немецкое и румынское гестапо и командование немецкой армии в Крыму. Частые распространения по городу листовок на русском, румынском и немецком языках, смелые нападения в центре города на лазарет военнопленных и освобождение из него командиров РККА (капитана Костюка и др.), на немецкие склады с оружием и продовольствием, разоружение немецких солдат и офицеров, частые диверсионные акты на железной дороге, на Сараузском аэродроме терроризировали немецких захватчиков. Они открыто начали говорить, что партизаны находятся не только в лесу, но и в самом городе. Они усилили облавы и обыски по городу и в домах. Много людей арестовывали. Но среди арестованных не было членов подпольной организации, не находили они и взрывчатых веществ и листовок. Нам известен один случай, когда на новом базаре десятки полицейских и жандармов задержали около 100 человек мужчин и отобрали у них документы. При тщательном их обыске у одного молодого человека (не члена подпольной организации) жандармы нашли нашу листовку, запрятанную в рукав пальто между подкладкой и ватой. Молодой человек был арестован. Остальным мужчинам возвратили документы и отпустили.</p>
        <p>В целях выявления советских людей фашисты неоднократно пускались на разную провокацию. Но мы узнавали об этом и своевременно предупреждали наших людей и разоблачали их коварный план. Так, например, в середине декабря 1943 г. гестапо проектировало организовать провокационное нападение, якобы, партизан на город. План был таков – агенты гестапо и добровольцы, переодетые партизанами, с наступлением темноты должны были начать стрельбу по городу, инсценировать бои «партизан» с немцами, забегать в дома к жителям города и просить население укрыть «партизан», предоставить им одежду и т.д. Мы предупредили наш актив об этой фашистской провокации и сорвали план гестапо. Перед новым годом добровольцы-татары начали ходить к некоторым советским патриотам, тоже под видом партизан из леса. Они говорили советским патриотам: «Положение немцев в Крыму безнадежное, скоро будут арестовывать коммунистов, комсомольцев и советский актив и расстреливать, мы присланы к вам от штаба партизан, собирайтесь и пойдемте с нами в лес, кто ваши знакомые, их тоже заберем с собой». Эта провокация гестапо нами также своевременно была разоблачена и, когда они приходили к советским людям, те знали, в чем дело и немецкие шпионы уходили ни с чем, прося их об этом никому не говорить.</p>
        <p>Было несколько случаев, когда отдельные агенты гестапо приходили к некоторым советским патриотам под видом «представителей от штаба партизан» и просили их связать с руководителями подпольной организации. Из этого также у них ничего не получилось.</p>
        <p>Наша письменная агитация настолько была сильна и неотразима в городе, что немцы вынуждены были неоднократно выпускать провокационные листовки, якобы от Симферопольской подпольной организации, от Крымского обкома ВКП(б), от Политуправления РККА для того, чтобы парализовать наши активные диверсионные действия по городу и на железной дороге. Мы и эти провокационные листовки фашистов быстро разоблачали. Примерно до начала марта Симферопольская подпольная организация, работая активно, почти не имела арестов своих членов.</p>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
