<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000268">
      <titleStmt>
        <title>Отчет Ивана Козлова о подполье в Крыму</title>
        <author>
          <persName>Иван Андреевич Козлов</persName>
        </author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 13. Д. 22.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="report">
        <pb cert="high" n="Л.2" xml:space="default"/>
        <p> 26 ноября 1943 г. был арестован майор «Серго» и вместе с ним около 30-40 человек, связанных с ним по работе (разведка). Арест «Серго» и его людей не коснулся членов патриотических групп, работавших под руководством подпольного горкома ВКП(б). Ряд его людей через нас ушли в лес к партизанам (Смирнов П., Калашников).</p>
        <p>«Серго» и его связной мальчик Коля знали мою конспиративную квартиру и не раз бывали у меня (Длинная, 58). Связь со мной имели и некоторые из его помощников – Смирнов П., «Саша» и «Тима». Нам было известно, что связной «Серго» – мальчик Коля, будучи арестованным, под пытками начал выдавать членов подпольной организации, которые работали с «Серго» и которых Коля, как связной, всех знал. Я опасался своего ареста и т. Бокуна, на квартире у которого жил. Пришлось перейти на другую конспиративную квартиру и переменить профессию сапожника на стекольщика. Аресты «Серго» нас не коснулись и мы продолжали развертывать активную работу в подполье.</p>
        <p>7 декабря 1943 г. были арестованы члены молодежной организации (Трофименко Т., Рухадзе) и секретарь комсомольского комитета Борис Хохлов и скрылись от ареста в лес к партизанам Лида Трофименко, Семняков Женя, Шура Цюрупа. (Боря Хохлов был расстрелян).</p>
        <p>20 января 1944 г. была арестована Еригова Маргарита, сын которой был членом молодежной организации и активно работал в диверсионной группе. В доме Ериговой собирались диверсанты, а во дворе хранилось оружие и взрывчатые вещества. Провал ее произошел при следующих обстоятельствах. На квартиру к Ериговой пришел агент гестапо под маской «представителя от штаба партизан». Просил ее связать его с руководителем подпольной организации. Агент гестапо сумел войти в доверие к Ериговой, та кое-что рассказала ему о подпольной организации и обещала связать его с представителем комитета. Еригова, будучи арестованной, несмотря на пытки, держалась мужественно, никого не выдала и погибла как честная советская патриотка.</p>
        <p>7 февраля 1944 г. Толей Косухиным был направлен в Севастополь член подпольной молодежной организации Баранаев Владимир. Он состоял в диверсионной группе т. Ланского, направлен Баранаев был в Севастополь для связи. Поехал поездом по железной дороге, имел с собой несколько мин и листовки «Вести с Родины». В Севастополе т. Баранаев был арестован. На другой день 8 февраля на станции Симферополь в техническом отделе были арестованы члены молодежной организации Ланского – Рыманов, Самойленко, а вечером в этот же день были арестованы члены диверсионной группы Астахов Виктор и руководитель этой диверсионной группы т. Ланский Владимир. Таким образом, члены диверсионной группы Ланского вместе с ним были арестованы.</p>
        <p>5 марта 1944 г., днем, при выходе из кино румынским гестапо были арестованы связисты-разведчики штаба партизан Северного соединения: Касько Владимир, Досычев Анатолий и находившиеся с ними в кино две девушки, Серойчковская и Гейко.</p>
        <p>Об их аресте мы узнали на другой день и сильно встревожились. Дело в том, что Касько Владимир с октября 1943 года был связан с руководительницей групп Волошиновой А.А. «Мусей», знал руководителя железнодорожной группы Ефремова В.К. «Хрена», знал многих из молодежной организации, с которыми он учился в г. Симферополе в одной школе, с которыми он встречался в лесу в штабе партизан и, безусловно, знал, что они являются членами молодежной подпольной организации. Касько Владимир являлся одновременно связистом штаба </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
