<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000268">
      <titleStmt>
        <title>Отчет Ивана Козлова о подполье в Крыму</title>
        <author>
          <persName>Иван Андреевич Козлов</persName>
        </author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 13. Д. 22.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="report">
        <pb cert="high" n="Л.3" xml:space="default"/>
        <p> партизан Северного соединения с «Мусей» – Волошиновой, доставлял ей оттуда взрывчатые вещества, советскую литературу и получал от нее данные разведки для штаба партизан Северного соединения. О Касько В. я узнал от «Муси» – Волошиновой примерно в конце ноября 1943 г. При первом свидании со мной она, рассказывая мне о своей подпольной работе в Симферополе, сообщила, что со штабом партизан она связана через Касько В., что этот Касько когда-то был очень хорошим парнем, имеет награждение, но последнее время начал пьянствовать, связался с сомнительными людьми, ведет себя очень неконспиративно в городе. Она опасается, что он может провалить ее. Она просила меня поддержать ее просьбу перед тов. Ямпольским и нач. особого отдала майором т. Осовским о том, чтобы в качестве связного с ней назначили другого, а Касько В. больше не присылали в Симферополь. Я согласился с ее доводами и написал об этом т. Ямпольскому (мое письмо имеется в делах ОК ВКП(б).</p>
        <p>С этого момента связь Муси со штабом партизан регулярно осуществлялась через связных горкома ВКП(б). Ее почту я отправлял вместе с почтой горкома ВКП(б) и все, что шло для ее групп от штаба партизан, передавал в тот же день Мусе Волошиновой. Несмотря на наши указания штабу партизан о Касько В., последний продолжал часто приходить в Симферополь и вести невыдержанный образ жизни (пьянство и т.д.). Как то он пришел к Мусе, начал говорить о подпольной работе и Муся заявила ему, что она больше не работает в подполье и распустила свою группу, мотивируя это трусостью и массовыми обысками и арестами, происходящими по городу.</p>
        <p>5 марта, как было указано, Касько был арестован. Когда об этом мне сообщила т. Лазарева Е.Л. «Нина», я поручил передать Волошиновой Мусе, чтобы она немедленно скрылась из своего дома, предупредила своих людей, находящихся под угрозой провала, которых мы потом вместе с ней отправили в лес в штаб партизан. 7 марта утром т. Лазарева была на квартире у Волошиновой, предупредила ее о необходимости скрыться. Тов. Волошинова заявила, что она тоже думает, что Касько В. выдаст ее. Она скроется из своего дома, но хочет предупредить своих людей и затем уже уйти в лес. На предложение т. Лазаревой перейти немедленно на другую квартиру, она отказалась, заявив, что у нее таковые квартиры имеются. Но т. Волошинова 7 марта вечером пришла домой и была арестована румынами вместе со своим мужем Волошиновым Иваном Михайловичем, который был паспортистом горкома ВКП(б). Несмотря на тщательный обыск, который в ее доме и во дворе был произведен румынскими жандармами, у нее ничего не было найдено.</p>
        <p>10 марта в Севастополе был арестован Ефремов В.К. «Хрен», который находился там в командировке.</p>
        <p>11 марта были арестованы члены группы Ефремова: Лавриненко В.Э., Левицкий И.Г., Соколов Н., работавшие на железной дороге. Член данной группы кладовщик станции Симферополь Брайер А.А., у которого в складе хранились взрывчатые вещества, узнав об аресте Ефремова и других членов группы и о том, что к нему на квартиру приходили жандармы, бросился под поезд и погиб. Вскоре аресты членов патриотических групп приняли массовый характер. Так, например, 13 марта вечером были арестованы ответственный организатор горкома ВКП(б) Урадов С.М. «Лука», вместе с ним были арестованы его жена Урадова А., его теща и живущая с ним в одном дворе член подпольной организации из группы Урадова учительница Виноградова И.Н.</p>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
