<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000268">
      <titleStmt>
        <title>Отчет Ивана Козлова о подполье в Крыму</title>
        <author>
          <persName>Иван Андреевич Козлов</persName>
        </author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 13. Д. 22.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="report">
        <pb cert="high" n="Л.4" xml:space="default"/>
        <p> 13-го же числа были арестованы члены патриотической группы госдрамтеатра Ефимова П. и Чечеткин П. (группа Барышева). В этот же день был арестован Колтун П.К. из группы Григорьева «Фумель».</p>
        <p>14 марта был арестован ответственный организатор горкома Сергеев В.Д. «Савелий» и Новиков П.А. из группы Урадова, работавший в стройконторе. 14 марта пришли на квартиру арестовывать Лазареву Е.Л. «Нина» и Шевченко О.Ф. «Зорька».</p>
        <p>О начавшихся провалах мне было сообщено по радиостанции т. Булатову и т. Ямпольскому. 13 марта от штаба партизан пришли в Симферополь Гриша Гузий и Женя Островская и заявили мне, что по распоряжению т. Ямпольского я должен вместе с ними уйти в лес и захватить членов подпольной организации, которые находятся под угрозой ареста. 14 марта я получил радиограмму от т. Булатова о том, чтобы я уходил в лес и выводил людей, находящихся под угрозой ареста.</p>
        <p>14 марта в 5 часов вечера из квартиры Бокуна я, Лазарева, Шевченко О.Ф., Толя Косухин и ряд других членов подпольной организации, в количестве 32-х человек, ушли в лес в штаб партизан Северного соединения. В штабе партизан т. Ямпольскому, Луговому и другим членам подпольного центра мною был сделан доклад о положении в Симферополе. Решено было установить связь с патриотическими группами, оставшимися в Симферополе, вывести из Симферополя всех членов подпольной организации, находящихся под угрозой ареста, выяснить поподробнее обстановку и причину происходящих арестов и снова начать развертывать работу Симферопольской подпольной организации.</p>
        <p>Связь штаба партизан с Симферополем поддерживалась через молодежную организацию Толю Косухина, Стауэра Элизе и Морозова Яшу. Указанные товарищи пробирались в Симферополь, выясняли там обстановку и выводили оттуда людей, которым грозили аресты. В обшей сложности из г. Симферополя к партизанам было выведено около 120 человек членов подпольной организации с их семьями.</p>
        <p>В Симферополе продолжались аресты, которые затронули и патриотические группы, которые мы считали вне опасности (Григорьева, Бокун, Брезицкий и др.), всего было арестовано гестапо членов подпольной организации более 50 человек. 17 марта гестаповцы пришли арестовывать и меня. Каким-то путем они узнали новую мою квартиру в Пугачевском переулке №5, где я проживал последнее время около месяца и откуда я 14 марта ушел в лес вместе с хозяевами этой квартиры.</p>
        <p>Для ясности привожу данные о членах подпольной организации г. Симферополя, которые были арестованы гестапо и погибли (ноябрь 1943 – апрель 1944 г.):</p>
        <p/>
        <p>Таким образом, немцам удалось арестовать 56 членов подпольной организации. Некоторые члены подпольной организации были арестованы вместе со своими членами семьи (Бокун, Григорьев и др.). Ко многим членам подпольной организации гестаповцы приходили на дом, но они скрылись и ушли к партизанам.</p>
        <p>После выяснения обстановки в Симферополе я должен был снова вернуться в Симферополь для работы. Мне необходимо было переменить паспорт, одежду, которых, к сожалению, не оказалось в лесу у партизан. В виду того, что т. Булатов вызывал меня с докладом в Краснодар, решено было, что необходимые документы и одежду я получу там и вернусь в Симферополь. Из-за отсутствия летной погоды (в горах выпал большой снег) я находился у партизан с 14 марта по 7 апреля 1944 г. 7 апреля первым самолетом я был отправлен в Краснодар, а 8/IV началось генеральное наступление Красной армии на Крым и 13/IV был занят Симферополь, куда я и вернулся 14 апреля – через один день по занятию города Красной армией.</p>
        <p/>
        <p>Быв. секретарь Симферопольского подпольного Горкома ВКП(б) – Козлов И.А.</p>
        <p/>
        <p>Верно: Крымская Комиссия по истории Великой Отечественной войны</p>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
