<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000795">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Владимиром Гуцевичем</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 6. Д. 2а.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.6 оборот" xml:space="default"/>
        <p>
           которую они считали крайне необходимой и единственно допустимой, 
          <hi rendition="#s">потому что промышленности на Украине не могло быть</hi>
          .
        </p>
        <hi rendition="#s">потому что промышленности на Украине не могло быть</hi>
        .
        <p>
          Гражданское управление было введено в Полтаве и дальше на запад, а Харьков все время находился в ведении военного управления, поэтому в Харькове был 
          <hi rendition="#i">«</hi>
          Викадо и Штандорткомендатура
          <hi rendition="#i">»</hi>
          . Викадо - это хозяйственная команда до разным вопросам.
        </p>
        <hi rendition="#i">«</hi>
        Викадо и Штандорткомендатура
        <hi rendition="#i">»</hi>
        . Викадо - это хозяйственная команда до разным вопросам.
        <p>
          Граф Менгерзен вызвал всех руководителей, в том числе и меня, в середине октября. Он приехал 15 или 20 октября 
          <hi rendition="#i">1942 г.</hi>
           Со всеми руководителями познакомился, был в библиотеке, был в институте и т.д. Он сказал мне: 
        </p>
        <hi rendition="#i">1942 г.</hi>
         Со всеми руководителями познакомился, был в библиотеке, был в институте и т.д. Он сказал мне: 
        <p>- У нас в Киеве организуется целый ряд научно-исследовательских институтов. Будут самостоятельные институты и филиалы, в частности, в Харькове. У нас нет достаточно литературы. Имеется ли у вас литература по организации сельского хозяйства?</p>
        <p>Я говорю:</p>
        <p>- Имеется.</p>
        <p>
          - Это очень важно будет. Вопрос 
          <hi rendition="#s">по</hi>
           организации сельского хозяйства будет отдельным самостоятельным циклом.
        </p>
        <hi rendition="#s">по</hi>
         организации сельского хозяйства будет отдельным самостоятельным циклом.
        <p>Я сказал, что у нас совершенно не освещена постановка этого вопроса в Германии. Литературу мы не получаем с 1941 г.</p>
        <p>Он говорит:</p>
        <p>- Я вам об этом скажу после Киева.</p>
        <p>- Желательно было бы возобновить получение германских журналов, - говорю.</p>
        <p>- Переговорю, - говорит, в Киеве с Зоммером и может быть можно будет наладить получение литературы. Но имейте в виду, литература только по узкой специальности, никакой политики.</p>
        <p>
          В 20-х же числах октября 
          <hi rendition="#i">19</hi>
          <hi rendition="#i">4</hi>
          <hi rendition="#i">2 г.</hi>
           были организованы установочные курсы для губернских и прочих агрономов в Харькове. Они были организованы при управлении графа Менгерзена, а проводились в сельскохозяйственной школе. Он сказал: на эти курсы придут достаточно опытные, компетентные специалисты. Я у него попросил разрешения посещать эти курсы. Он говорил:
        </p>
        <hi rendition="#i">19</hi>
        <hi rendition="#i">4</hi>
        <hi rendition="#i">2 г.</hi>
         были организованы установочные курсы для губернских и прочих агрономов в Харькове. Они были организованы при управлении графа Менгерзена, а проводились в сельскохозяйственной школе. Он сказал: на эти курсы придут достаточно опытные, компетентные специалисты. Я у него попросил разрешения посещать эти курсы. Он говорил:
        <p>- Это отношения к вам не имеет.</p>
        <p>- Да, - говорю, - я сам филолог, но мне было бы интересно там присутствовать.</p>
        <p>
          Он разрешил посещать эти. курсы и сказал об этом секретарю. Эти курсы продолжались примерно с 20 или 18 октября до 28-го, - 10-12 дней. Проводились они в форме отдельных установочных докладов, сначала по общим вопросам, а потом по разделам сельского хозяйства, например, животноводства, растениеводства. На этих курсах присутствовало человек до 100. Я интересовался, 
          <hi rendition="#i">какие районы представлены,</hi>
           кто охвачен. Были тут представители и Курской области, Щигры, Рыльск. Причем, были вызваны и агрономы, и руководители районные сельскохозяйственные немецкие, и руководители Викадо курского, например, Харьковского, Сумского, 
          <hi rendition="#i">но</hi>
           в большинстве агрономы левобережья. Много было 
          <hi rendition="#i">агрономов</hi>
           украинских, русских. Немцы торжественно сидели в президиуме. Там был профессор Зоммер, Менгерзен, заведующий этими, курсами, один из германских 
          <hi rendition="#i">«</hi>
          руководителей
          <hi rendition="#i">»</hi>
          , сейчас фамилии не помню, доктор Бокке - директор сельскохозяйственной школы в Германии. Он тоже ведал чем-то на курсах, как будто учебной частью.
        </p>
        <hi rendition="#i">какие районы представлены,</hi>
         кто охвачен. Были тут представители и Курской области, Щигры, Рыльск. Причем, были вызваны и агрономы, и руководители районные сельскохозяйственные немецкие, и руководители Викадо курского, например, Харьковского, Сумского, 
        <hi rendition="#i">но</hi>
         в большинстве агрономы левобережья. Много было 
        <hi rendition="#i">агрономов</hi>
         украинских, русских. Немцы торжественно сидели в президиуме. Там был профессор Зоммер, Менгерзен, заведующий этими, курсами, один из германских 
        <hi rendition="#i">«</hi>
        руководителей
        <hi rendition="#i">»</hi>
        , сейчас фамилии не помню, доктор Бокке - директор сельскохозяйственной школы в Германии. Он тоже ведал чем-то на курсах, как будто учебной частью.
        <p>
          Все лекции читались на немецком языке, потому что лекторами были немцы, и тут же переводчики переводили. Переводчики были из Киева. Из лекторов русских, украинских был по пчеловодству профессор Портнов из Киева, директор шелководно-пчеловодческого техникума 
          <hi rendition="#i">в</hi>
           
          <hi rendition="#i">Боярке</hi>
          . 
        </p>
        <hi rendition="#i">в</hi>
         
        <hi rendition="#i">Боярке</hi>
        . 
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
