<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000795">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Владимиром Гуцевичем</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 6. Д. 2а.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.8" xml:space="default"/>
        <p> отдельных хозяев. Весь крупный инвентарь остается в ведении МТС, но МТС утрачивают свой политический характер и остаются только как арендная контора. Трактора, плуги сдаются на арендных условиях этим десяткам, товариществам и т.д.</p>
        <p>Все общество держит сообща племенных быков, хряков и баранов. Обществом используются луга и леса.</p>
        <p>На вопрос о применении кооперативных товариществ по немецкому образцу докладчик ответил, что в наших условиях они не запланированы.</p>
        <p>Создать научно-исследовательский институт в Харькове Менгерзену не удалось. Этот институт был, там велись работы по селекции, генетике, но людей не хватало, и наших, украинских, и немецких. Из Германии, кроме графа, никого не было. Занимались только опытными посевами у себя в саду. У него не было достаточных кадров научных работников, и украинских, и немецких. Его заместителем был просто хозяйственный человек, который вел бухгалтерию, умел хорошо приготовить стол из птицы. И время не позволило, потому что Красная Армия дважды выгоняла их, один раз в феврале, им приходилось бежать, и теперь.</p>
        <p>
          Характеристика графа Менгерзена. Являясь все-таки человеком с научной подготовкой, как специалист по селекции, он умел проводить прививку, знал отдельные элементы сельскохозяйственной работы. Являясь очень состоятельным человеком, обладал крупным имением, он, пребывая на Украине, проявил себя крупным спекулянтом, 
          <hi rendition="#s">который</hi>
           дума
          <hi rendition="#s">я</hi>
          <hi rendition="#i">л</hi>
           
          <hi rendition="#s">за этот</hi>
           
          <hi rendition="#i">во время</hi>
           оккупационн
          <hi rendition="#i">ого</hi>
           период
          <hi rendition="#i">а</hi>
           в Харькове 
          <hi rendition="#s">не только слоняться и кроме того</hi>
           заработать, нажить известный капитал. Это можно характеризовать такими данными. В период эвакуации из Харькова я был в Полтаве, 
          <hi rendition="#s">но</hi>
           
          <hi rendition="#i">где</hi>
           точно узнал, 
          <hi rendition="#i">что</hi>
           у него было несколько машин. Одну машину он продал за 40 или 50 тысяч, продал свой птичник. 
        </p>
        <hi rendition="#s">который</hi>
         дума
        <hi rendition="#s">я</hi>
        <hi rendition="#i">л</hi>
         
        <hi rendition="#s">за этот</hi>
         
        <hi rendition="#i">во время</hi>
         оккупационн
        <hi rendition="#i">ого</hi>
         период
        <hi rendition="#i">а</hi>
         в Харькове 
        <hi rendition="#s">не только слоняться и кроме того</hi>
         заработать, нажить известный капитал. Это можно характеризовать такими данными. В период эвакуации из Харькова я был в Полтаве, 
        <hi rendition="#s">но</hi>
         
        <hi rendition="#i">где</hi>
         точно узнал, 
        <hi rendition="#i">что</hi>
         у него было несколько машин. Одну машину он продал за 40 или 50 тысяч, продал свой птичник. 
        <p>
          Приехав в Полтаву, граф Менгерзен поместился в институте кормов, который был в его распоряжении. Так как там не было хозяйственного 
          <hi rendition="#i">«</hi>
          руководителя
          <hi rendition="#i">»</hi>
          , который уехал в отпуск в Германию, то граф Менгерзен разыграл там из себя хозяина и провел полную ликвидацию этого института. Причем, все, что касается урожая зерна, скота и т.д., все это он и Зоммер, его лейтенант Блезер сдали соответствующим полтавским организациям. 100 тонн зерна, весь племенной скот в количестве 800 голов угнали под руководством Блезера, которого туда снарядили, а граф остался для ликвидации остатков и в порядке ликвидации остатков взял все лабораторное оборудование, а затем продавал 
          <hi rendition="#s">тех же</hi>
           
          <hi rendition="#i">на рынке</hi>
           гусей, уток, но уже дешевле, чем в Харькове, по 300 рублей, и зерно. Такая распродажа продолжалась до 18 сентября. 19 сентября он эвакуировался, а 23-го Полтава была освобождена. Уехал он, набив целый чемодан денег. 
          <hi rendition="#s">(Причем доходило до курьезов. Как-то спрашивал шофер, нет ли у кого-нибудь из работников советских денег)</hi>
          . Они уехали из Харькова, захватив зарплату сельскохозяйственного института. Во время отъезда оборудование лаборатории, часть библиотеки забрали.
        </p>
        <hi rendition="#i">«</hi>
        руководителя
        <hi rendition="#i">»</hi>
        , который уехал в отпуск в Германию, то граф Менгерзен разыграл там из себя хозяина и провел полную ликвидацию этого института. Причем, все, что касается урожая зерна, скота и т.д., все это он и Зоммер, его лейтенант Блезер сдали соответствующим полтавским организациям. 100 тонн зерна, весь племенной скот в количестве 800 голов угнали под руководством Блезера, которого туда снарядили, а граф остался для ликвидации остатков и в порядке ликвидации остатков взял все лабораторное оборудование, а затем продавал 
        <hi rendition="#s">тех же</hi>
         
        <hi rendition="#i">на рынке</hi>
         гусей, уток, но уже дешевле, чем в Харькове, по 300 рублей, и зерно. Такая распродажа продолжалась до 18 сентября. 19 сентября он эвакуировался, а 23-го Полтава была освобождена. Уехал он, набив целый чемодан денег. 
        <hi rendition="#s">(Причем доходило до курьезов. Как-то спрашивал шофер, нет ли у кого-нибудь из работников советских денег)</hi>
        . Они уехали из Харькова, захватив зарплату сельскохозяйственного института. Во время отъезда оборудование лаборатории, часть библиотеки забрали.
        <p>Из работников с ним очень мало эвакуировалось; из &lt;одно слово зачеркнуто&gt; преподавательского состава один, заведующий опытным полем Приходько, потому что с ним поехал его сын, которого он спасал от армии. Из Института кормов выехал профессор Михайловский и Литовченко. Литовченко не думал уезжать, но у него сын был в Лубнах, ему нужно было взять сына. Он поехал, жена погрузилась на подводу. Они на этой арбе поехали. Думаю, что он все-таки вынырнет когда-нибудь, если ему удастся.</p>
        <p>Центральная сельскохозяйственная библиотека сохранена полностью. Удалось ее пополнить мне тысяч на 20 за счет 11 частных библиотек, которые оставались, и за счет брошенных институтов. Также полностью сохранена фундаментальная </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
