<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000827">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Флорисой Галецкой, ее воспоминания и переписка</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">ЦДАГОУ. Фонд 166. Оп. 3. Д. 243. Л. 79-107 оборот.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview, memoir, letter">
        <pb cert="high" n="Л.80" xml:space="default"/>
        <p> Галецкая Флориса Иосифовна, уроженка г. Горького, воспитанница детского дома в г. Марина Горка в БССР.</p>
        <p/>
        <p>До войны работала в госсанинспекции при Минском Наркомздраве, госсанинспектором (БССР). В 1940-41 г.г. училась в мединституте в г. Минске. Из родных никого не имею. Сестру мою повесили немцы как участницу партизанского движения на Белоруссии. Брат погиб за оборону г. Сталинграда.</p>
        <p>В 1941 и начале 42 года я была в партизанах – разведчицей. В г. Брянске я была задержана на одной из пекарен немецких и отправлена в тюрьму г. Вязьмы, позже в г. Полоцк, Оршу и в октябре месяце в г. Минск. Была приговорена к смертной казни, т.е. к повешению. 10 октября 1942 г. из тюрьмы меня выпустил русский полицейский, который был партизаном в Минской области и охранял тюрьму как немецкий полицай – капитан Смирнов из гор. Москвы. Он выпустил больше 1000 русских заключенных.</p>
        <p>В Германию я попала после тюрьмы, когда я бежала захватили в селе, 20 км от города Минска, доставили с эшелоном белорусской молодежи с этого села. Ехали мы поездом, кормили сырым бураком и брюквой, на 5 сутки был выдан хлеб из древесных опилок – 300 гр. Ехали 14 суток, в вагоне было 112 человек.</p>
        <p>Нас привезли на биржу труда в г. Нюрнберг – оттуда продавали за немецкие марки, покупали фабриканты и хозяева на с/хоз. работы. Оплата была за каждого, в зависимости от возраста и его здоровья. Нас раздевали и ставили по порядку очереди голых. Кругом нас ходили покупатели и хлопали палкой по спинах. За меня Мария Страус заплатила 16 марок, т.к. я после 7-месячного тюремного мучения выглядела как старуха за 40 лет.</p>
        <p>Акт по найму до хозяина происходил также, как и на фабрику через биржу труда.</p>
        <p>Продолжительный день работы на фабрике от 12 до 16 часов, мобилизованным 12 часов в сутки, а в/п до 16 часов. </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
