<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000827">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Флорисой Галецкой, ее воспоминания и переписка</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">ЦДАГОУ. Фонд 166. Оп. 3. Д. 243. Л. 79-107 оборот.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview, memoir, letter">
        <pb cert="high" n="Л.82" xml:space="default"/>
        <p> Автобиография</p>
        <p/>
        <p>Голецкая Флориса Йосифовна родилась в 1921 году в гор. Горьком (б. Нижний Новгород) в семье служащих.</p>
        <p>Отец работал в морфлоте на торговом судне, мать воспитывала детей. В 1926 г. отец по случаю аварии погиб, а я, мать, три сестры и брат с матерью были посланы в г. Москву на жительство. Мать в г. Москве работала при институте иностранных языков.</p>
        <p>В 1928 г. мать умерла, а нас отправили в Ленинградский детский дом на воспитание, и позже меня и старшую сестру Людмилу послали с Ленинградского детдома в г. Марьина Горка, Минской области (БССР).</p>
        <p>В г. Марьина Горка я воспитывалась до 1937 г. Окончила фельдшерскую школу в городе Могилеве (БССР). В 1939 г. работала санитарным инспектором при Наркомздраве в Минске. В начале войны 1941 г. училась в Мединституте в г. Минске, попала под оккупацию немцев 7-го июля 1941 г. 95 за гор. Минском.</p>
        <p>Была возвращена в г. Минск в лагерь военнопленных – откуда я бежала. 15 августа я встретила свою сестру Людмилу Жук – она была в партизанском отряде в Минской области. По ее приглашению я поступила разведчицей в этот же партизанский отряд.</p>
        <p>В ноябре м-це сестра была повешена немцами на улице Минска.</p>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
