<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000827">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Флорисой Галецкой, ее воспоминания и переписка</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">ЦДАГОУ. Фонд 166. Оп. 3. Д. 243. Л. 79-107 оборот.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview, memoir, letter">
        <pb cert="high" n="Л.85" xml:space="default"/>
        <p>
           
          <hi rendition="#i">О подпольной организации на территории Германии.</hi>
        </p>
        <hi rendition="#i">О подпольной организации на территории Германии.</hi>
        <p>Подпольная организация на территории Германии находилась в начале ее организации в г. Ротх возле Нюрнберга, руководителем ее был Николай Николаевич Шевченко (кличка Железнов), житель г. Чернигова, и позже с переездом лагеря, в котором находился тов. Шевченко, подпольная организация, т.к. Центральный комитет борьбы был в районе г. Ошафенбурга, где действовал своей работой в городах: Бамберг, Шанунген, Арнштамн, Гойкенбрюкен, Нюрнберг, Лихтанфельс, Нордлинген, Штуткорт, Ротх и др. гор. Баварии и Нюрнбергской области.</p>
        <p>В каждом из таких городов был свой подпольный комитет со своими членами. Задачу и цель работы получили от тов. Шевченко Н.Н.</p>
        <p>Эта организация носила подпольный характер. Организовалась она еще в 1942 г. осенью в г. Ротх. Организаторы были: первый организатор и руководитель т. Шевченко (Железнов), его заместитель Кисель (Столбовой), Приймак Павел (Музыченко), Синица Петро в гор. Швейнфорте при взрыве линии ж.д. был задержан немцами и казнен.</p>
        <p>Основная цель подпольных организаций на территории Германии – борьба против фашистов за свое освобождение и помочь войскам Красной армии и союзников в тылу в Германии путем симулирования, не выхода на работу, давать больше брака в работе, уничтожение и порча станков, урожая, взрывы мостов, железных дорог, фабрик, заводов, избиение и убийство немецких солдат, отказ от недоброкачественной пищи, массовые забастовки по 3-4 часа в день, а иной раз до 2-3 дней тянулись.</p>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
