<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000827">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Флорисой Галецкой, ее воспоминания и переписка</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">ЦДАГОУ. Фонд 166. Оп. 3. Д. 243. Л. 79-107 оборот.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview, memoir, letter">
        <pb cert="high" n="Л.87" xml:space="default"/>
        <p>
           Были и в других городах подпольные организации, но они работали сами. Некоторые из них получали задание от Центрального комитета борьбы. Например, концлагерь Бухенвальд, где была подпольная организация, работавшая самостоятельно, получив только некоторые указания от т. Шевченко. В лагере Бухенвальд подпольщикам удалось собрать оружие (в тот момент, 
          <hi rendition="#i">когда</hi>
           город подвергался сильной бомбардировке союзников), готовилось вооруженное восстание, но поскольку этот лагерь охранялся 
          <hi rendition="#i">усиленной</hi>
           немецкой охраной, это было очень трудно.
        </p>
        <hi rendition="#i">когда</hi>
         город подвергался сильной бомбардировке союзников), готовилось вооруженное восстание, но поскольку этот лагерь охранялся 
        <hi rendition="#i">усиленной</hi>
         немецкой охраной, это было очень трудно.
        <p>В подпольную организацию концлагеря Бухенвальд входили следующие товарищи: Марков Иван Евдокимович (житель гор. Запорожье) и др. тов. Список есть в книге «Непокоримые в борьбе».</p>
        <p>Подпольная организация Бухенвальда перед освобождением их союзниками уничтожила своих конвоиров и охрану, они заняли территорию лагеря и держали три дня до прихода союзников.</p>
        <p>Были товарищи, которые не состояли в подпольных организациях, но помогали и выполняли то задание, которое им давали члены подпольных организаций. Так, например, мне, как секретарю, приходилось писать письма в другие города, где были большие лагеря русских, они меня не знали, но задание мое выполняли.</p>
        <p>Центральным комитетом борьбы и другими подпольными организациями, каких в Германии была целая сеть, проделана следующая работа:</p>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
