<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000827">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Флорисой Галецкой, ее воспоминания и переписка</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">ЦДАГОУ. Фонд 166. Оп. 3. Д. 243. Л. 79-107 оборот.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview, memoir, letter">
        <pb cert="high" n="Л.88" xml:space="default"/>
        <p> I. Было взорвано несколько заводов в г. Фюрт возле г. Нюрнберга, в гор. Мюнхен был подожжен пороховой склад, в гор. Нордлинген Дуней Янковской было уничтожено 150 гектаров жита [пшеницы] в июле 1944 г. Янковская была заключена в концлагерь – судьба ее неизвестна. Уничтожено много эшелонов с боеприпасами и оружием, которое было приготовлено для фронта – в гор. Швайнфорт, Ашефенбург, Вюрцсбург, где руководил т. Шевченко (Железнов).</p>
        <p>В 1943 г. осенью октября месяца один из товарищей подпольной организации Орловым в г. Ашафенбург были переведены стрелки и столкновение 2-х поездов с немецкими офицерами и солдатами, смертельно убитых было 560 офицеров и больше 300 солдат. Орлов скрылся и позже был отправлен в чехословацкий партизанский отряд.</p>
        <p>Нашей центральной организацией было отправлено больше 3000 тов. русских и др. национальностей в Чехословакию, Югославию, в соединенное Королевство Франции, где было много партизанских отрядов.</p>
        <p>Тов. Шевченко писал листовки в шифрованном виде, я большинство лимонной или молочной кислотой. В листовках было написано следующее:</p>
        <p>«Тт. русские и украинцы, а также другие порабощенные, взрывайте фабрики, заводы, ломайте машины, станки, не выходите на работу, делайте массовые побеги, делайте больше браку, будьте всегда готовы стать с орудием в руках против своего поработителя!». Листовки пересылались в письмах в лагеря, передавались от товарища к товарищу. </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
