<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000827">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Флорисой Галецкой, ее воспоминания и переписка</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">ЦДАГОУ. Фонд 166. Оп. 3. Д. 243. Л. 79-107 оборот.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview, memoir, letter">
        <pb cert="high" n="Л.90" xml:space="default"/>
        <p> письменную связь с лагерями городов Вайсенбург, где были заключенные в замке 26 русских офицеров и генералов, и 16 интернированных русских моряков торгового флота, которые прибыли в Германию 13 мая 1941 г. и задержаны там правительством Германии до момента войны, а потом были отправлены в г. Вайсенбург в крепость, обнесенной высокой до 10 метров каменной стеной, куда нельзя было пробраться. Письма мои и от них я получала через немку-кухарку, которая была членом подпольной компартии Германии. Моряки имели свое подпольное радио и держали связь с Москвой, радио было в женской уборной и туда из немцев никто не заходил.</p>
        <p>Была письменная связь с городами. Плайнфельд, Мюнхен, Нордлинген, Штутгарт, Штетин, Берлин, Конаксбергом, Нюрнбергом, Ашефенбургом, Швайнфортом, Франкфуртом на р. Майн, гор. Швабех-Фюрт, Лихтенфальц и др.</p>
        <p>Мною, как секретарем ЦКБ, было отправлено и оказана большая помощь военнопленным, которые готовились к побегу на родину или в другие страны, где были партизанские отряды. Оказывалась помощь одеждой и питанием, все это я доставала в немок.</p>
        <p>В 1944 г. в сентябре месяце мною было отправлено 3 человека русских в/п командиров, я достала для них три гражданские костюмы и отправила этих людей с одной итальянкой (уроженкой Бельгии) в Бельгию, где были партизанские отряды, доехали они хорошо. Один из них старший л-т Конюков Иван Федорович вернулся уже на родину и имеет награду от Бельгийского правительства. Живет он сейчас в Татарской республике, </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
