<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000827">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Флорисой Галецкой, ее воспоминания и переписка</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">ЦДАГОУ. Фонд 166. Оп. 3. Д. 243. Л. 79-107 оборот.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview, memoir, letter">
        <pb cert="high" n="Л.91" xml:space="default"/>
        <p> работает педагогом. Подпольной организацией (ЦКБ), а также городскими и лагерными комитетами проводилась большая агитация и борьба против изменников своей родины и против власовской армии. За каждое воззвание нужно было ожидать смерти, если бы был пойман немцами, то т. Шевченко в каждом письме предупреждал на осторожность.</p>
        <p>Подпольных организаций на территории Германии была целая сеть, а центральный комитет борьбы был только один, которым руководил и давал свои указания т. Шевченко Николай Николаевич (Железнов).</p>
        <p>Адреса всех членов ЦКБ и участников, записанные в книге «Не покоренные в борьбе».</p>
        <p>Советские граждане, бывшие в рабстве в Германии, писали стихи, рассказы, сборники о своей жизни и хранили эти записки в черновиках, закапывали в землю и другими путями. Один из таких сборников был проработан т. Шевченком еще до освобождения и передан Шидловской Зине (адрес ее знает Зотова Мария из г. Новозыбкова).</p>
        <p>Другой сборник был переписан из черновиков после освобождения в фильтровочном лагере г. Болькенхайн (Польша) тов. Марков, Симонов Ф.И., Селиванов Ф.И. и ответственным одним редактором т. Шевченком Н.Н. Помогали составлению этого сборника: Галецкая, Зотова, Валяева, Лопата Иван, Шевченко И.П., художник. Книга назв. «От смерти к жизни» и II часть «Станы рабов в фашистской Германии».</p>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
