<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000827">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Флорисой Галецкой, ее воспоминания и переписка</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">ЦДАГОУ. Фонд 166. Оп. 3. Д. 243. Л. 79-107 оборот.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview, memoir, letter">
        <pb cert="high" n="Л.96" xml:space="default"/>
        <p> Копия.</p>
        <p>Здравствуй, Франя!</p>
        <p>Твой рассказ о первых днях войны в Минске я получил – с удовольствием прочитал. Это первые записки об истории этой войны, написанные в Германии.</p>
        <p>Твои переживания с И. это переживания многих того времени.</p>
        <p>Письмо также твое мною получено. На письмо я все же должен ответить.</p>
        <p>В одном из своих писем я упоминал тебе о преимуществе в части количества крестьян, привезенных из Украины в Германию. И о меньшем числе городского Русского и Украинского народов. Когда я писал тебе об этом и упоминал об интеллигенции, на которую теперь ложится ответственная работа по воспитанию этой массы крестьянства, мало видевшего еще жизни, т.к. это крестьянство в большинстве молодежь.</p>
        <p>Ты в своем ответном письме возразила мне против этого, однако в последнем письме ты незаметно для себя согласилась со мною и это очень важно, если тебе этот вопрос ясен. Значит, роль наша с тобою теперь тебе понятна – это объединить вокруг себя эту молодежь, привести их сознание к общему знаменателю, подчинить их мысли делу (нашего) освобождения Русского и Украинского народов от рабства. Вот к чему сводится мой вопрос о той молодежи, которая находится тут.</p>
        <p>Ты прекрасно знаешь, что большинство этого народа не имеет ясной идеи, а безыдейность – это пустота в жизни.</p>
        <p>Распространение близких нам идей среди наши – первоочередная и неотложная задача теперешнего периода.</p>
        <p>Будем держать связь более делового порядка.</p>
        <p>Теперь в виде благодарности за твою прошлую открыточку «рыбаки» посылаю тебе не менее поэтически художественную картину, снова напоминающую мне во Владивостоке пристань бухты «Золотой Рог». Кстати, поскольку ты была тоже на ДВК и знаешь места его, то это так же важно. Изучение географии наглядно – ценнее всяких книг. Если мы с тобою больше станем разговаривать, то может быть мы с тобою земляки не только по духу, но и по территории. А это, наверное, так. Об этом позже.</p>
        <p>Остаюсь твой знакомый Николай.</p>
        <p>Р.С. Благодарю за твой крепкий поцелуй. Доченька моя, которой в данное время было бы столько лет, как и тебе, очень часто мне писала такие письма с крепкими поцелуями, а отцу это очень приятно, когда у него милые дети.</p>
        <p>
          20/III-44 Н. 
          <hi rendition="#i">Копия с подлинным верно Галицкая</hi>
        </p>
        <hi rendition="#i">Копия с подлинным верно Галицкая</hi>
        <p>Копия письма писанного Шевченко Н.Н. к Галецкой во время пребывания в фашистской неволе в Германии.</p>
        <p>
          <hi rendition="#i">Галецкая</hi>
        </p>
        <hi rendition="#i">Галецкая</hi>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
