<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000827">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Флорисой Галецкой, ее воспоминания и переписка</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">ЦДАГОУ. Фонд 166. Оп. 3. Д. 243. Л. 79-107 оборот.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview, memoir, letter">
        <pb cert="high" n="Л.98 оборот" xml:space="default"/>
        <p/>
        <p>Об организации побегов из фашистских лагерей.</p>
        <p/>
        <p>Одной из немаловажных задач подпольной организации ЦКБ являлось также организовать побеги советских граждан и военнопленных из лагерей фашистской Германии.</p>
        <p>Случаев организации побегов со стороны подпольной организации было много. Некоторые из них: на ст. Ротх возле Нюрнберга готовили к побегу в партизанские отряды Новикова Александра (военнопленный-капитан) из Киевской области с двумя его товарищами. Их должна была сопровождать одна итальянка (уроженка из Бельгии), я приготовила и отдала им два гражданских костюма и продукты. Они ушли. Поиски жандармерии этих пленных не увенчались успехом. Второй случай был в 1944 году в сентябре месяце. Я и моя подруга Коломеец Наталия собирали в лесу дрова. В то время там же под охраной «СС» работали 112 чел. советских военнопленных с аэродрома. Мы – я и Наташа – начали беседовать с охраной, одновременно предложив пленным бежать в лес и в следующей деревне они смогут переодеться и уйти в партизанский отряд в Чехословакию. Внимание охраны было отвлечено нами и 12 военнопленных бежали, что было охраной обнаружено только вечером. Остальных жестоко избивали, но они не сказали, куда делись товарищи.</p>
        <p>Особенно жестоко обращались немцы с Ермаком Николаем Петровичем (ст. лейтенант) из гор. Сталинграда, который принимал хорошее участие в подпольной работе. Так из 112 человек этой команды бежало 64 человека.</p>
        <p>Я также интересовалась вопросом пробраться к нашим русским морякам, интернированным в начале войны на территории Германии. Они находились в крепости города Вайсенбурга в 28 км от Ротх.</p>
        <p>В конце 1944 года я с одной бельгийкой Розой Марсель поехали в Вайсенбург. Высокие каменные стены крепости не позволяли нам видеть моряков. Мы передали им записку через кухарку-немку, работавшую в крепости на кухне.</p>
        <p>Организованный нами побег двух девушек из фабрики г. Ротх – Дуня Потас с подругой Сумской области гор. Конотопа. После трехдневного пути они были задержаны и возвращены в г. Ротх. После истязания и издевательств над ними, они были снова возвращены на фабрику.</p>
        <p>май 1945 г.</p>
        <p>г. Ротх. Ф.Г. Галецкая.</p>
        <p>
          <hi rendition="#i">Галецкая</hi>
        </p>
        <hi rendition="#i">Галецкая</hi>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
