<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000827">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Флорисой Галецкой, ее воспоминания и переписка</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">ЦДАГОУ. Фонд 166. Оп. 3. Д. 243. Л. 79-107 оборот.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview, memoir, letter">
        <pb cert="high" n="Л.99" xml:space="default"/>
        <p> О железном человеке</p>
        <p/>
        <p>О существовании лагеря каторжников-железнодорожников советских граждан, насильно угнанных в фашистскую Германию, на ст. Ротх возле Нюрнберга, я с подругами узнала весной 1943 г.</p>
        <p>Высокий забор из колючей проволоки окружал этот лагерь. Из него никого не выпускали.</p>
        <p>Как-то раз я с подругами решила узнать, кто за люди в этом лагере. В одно из воскресений мы стали приближаться к колючей проволоке. Во дворе лагеря я увидела худых, замученных, оборванных молодых русских парней.</p>
        <p>Некоторые сидели и чинили одежду, обувь. Другие сидели кучкой и о чем-то скучно разговаривали.</p>
        <p>Когда они заметили нас, то с криком радости бросились все к проволоке. Завязалась беседа.</p>
        <p>Через две-три минуты после нашего прихода, кто-то из ребят крикнул: «Филипок, позови Николая Николаевича, он будет очень доволен этой встречей».</p>
        <p>Белявый парнишка лет 15-ти побежал в один из бараков. А кто этот Николай – заинтересовавшись спросила я у парней.</p>
        <p>– Это наш каторжанин, хороший парень, интересуется всем и советы дает неплохие.</p>
        <p>Мы с каким-то нетерпением ждали появления этого незнакомого, но уже близкого нам человека.</p>
        <p>Вдруг вижу, из одного барака, чуть не бегом вышел человек ниже среднего роста, с черным чубом, зачесанным вверх. На нем была одета зеленая военная гимнастерка, старенькие серенькие брюки и порванные сапоги с кирзовыми голенищами. На вид ему было лет 35.</p>
        <p>Он развел руки, словно собирался кого-то обнять и закричал в нашу сторону: «Вот они, мои дорогие деточки, в гости пожаловали». Подошел к проволоке, поздоровался с нами. Все парни притихли, т.к. новый наш знакомый буквально засыпал нас вопросами. Мы еле успевали на них отвечать. Как я узнала через несколько месяцев позже, это уже был т. Железнов (Шевченко), председатель одной крупной антифашистской подпольной организации – Центрального Комитета Борьбы за освобождение порабощенных народов в фашистской Германии (ЦКБ).</p>
        <p>Беседуя с нами, он сразу же стал говорить о Родине, о том, каким должен быть советский человек в фашистском плену. Говорил он горячо. Глаза его горели энергией и твердой волей. Когда он шутил, его густые черные брови слегка приподнимались, а при серьезных беседах – нахмуривались. Долго нельзя было стоять возле проволоки, и мы решили обменяться адресами, чтобы письменно держать с этим лагерем связь.</p>
        <p>Через три дня я от тов. Шевченко через свою подругу получила письмо. Оно было полно советского патриотизма </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
