<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000827">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Флорисой Галецкой, ее воспоминания и переписка</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">ЦДАГОУ. Фонд 166. Оп. 3. Д. 243. Л. 79-107 оборот.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview, memoir, letter">
        <pb cert="high" n="Л.100 оборот" xml:space="default"/>
        <p> Точно также мне было известно, что Зина Шидловская из Штафельштайна послана была председателем Лихтенфельского городского Комитета Борьбы тов. Невидомским Степаном к тов. Шевченко в г. Бамберг, ездила она два раза за директивами и посылала два раза своего братишку к тов. Шевченко.</p>
        <p>При переезде рабочего поезда из Бамберга дальше к Франкфурту на Майне связь с этими комитетами ЦКБ вел через председателя Бамбергского Областного Комитета Борьбы тов. Друзь Петра (Дорошенко).</p>
        <p>Помню, как пришел мне почтой в г. Ротх первый рассказ тов. Шевченко об избиении немецкого полицая группой парней из рабочего поезда, когда он был на стоянке в Шонунгене. Рассказ был прочитан мною и Наташей Коломеец для всех русских, находившихся в лагерях гор. Ротх. Этот рассказ сильно поднял настроение всех порабощенных.</p>
        <p>Нужно сказать, что каждое письмо от тов. Шевченко было для нас большим событием, потому что в них он давал нам новые директивы о наших действиях в Германии.</p>
        <p>Когда ЦКБ было вынесено решение о выпуске сборника стихов и песен невольников, под названием «Стоны рабов», то тов. Шевченко запрашивал от нас стихи и песни. Ксеня Прокипчик и Мотя Тонева посылали свои стихи ему.</p>
        <p>Первый сборник таких песен, по имеющимся сведениям, находится у Зины Шидловской.</p>
        <p>Уже в 1943 году я знала о взрыве динамитной фабрики в Фюрте возле Нюрнберга группой Лены Заики.</p>
        <p>Также имела сведения о взрыве военной фабрики группой Лены Заики возле Бамберга. Это проделано по указаниям ЦКБ.</p>
        <p>Взрывы фабрик в Кельне, Эсене, столкновение поездов возле Ашафенбурга тов. Капелюшным по заданию тов. Шевченко.</p>
        <p>По всей Баварии шли массовые явления саботажа и диверсий со стороны нашего народа, знавшего уже о существовании подпольной организации ЦКБ.</p>
        <p>Немецкие газеты опубликовывали статьи о розыске некоторых русских, в том числе и Железнова, обещая за них по 10.000 марок.</p>
        <p>Я лично вела широкую письменную и личную связь с нашими людьми, находившимися во многих городах Германии.</p>
        <p>Сама на фабрике портила машины, выпускала исключительно бракованную продукцию.</p>
        <p>Нужно сказать, что подпольная организация ЦКБ сыграла важную роль в руководстве борьбой нашего народа, находившегося в фашистской Германии.</p>
        <p>Август 1945 г. Германия Болкенхайн.</p>
        <p>
          Ф.И. Галецкая. 
          <hi rendition="#i">Галецкая</hi>
        </p>
        <hi rendition="#i">Галецкая</hi>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
