<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000827">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Флорисой Галецкой, ее воспоминания и переписка</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">ЦДАГОУ. Фонд 166. Оп. 3. Д. 243. Л. 79-107 оборот.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview, memoir, letter">
        <pb cert="high" n="Л.100" xml:space="default"/>
        <p> Краткие заметки о деятельности подпольной антифашистской организации ЦКБ (Центральный Комитет Борьбы) на территории фашистской Германии.</p>
        <p/>
        <p>После первой беседы весной 1943 года в г. Ротх с невольником-железнодорожником в Германии – Шевченко Н.Н., проживавшим до войны в г. Чернигове, я поняла, что этот человек, любящий свою Родину, и ведет работу в Германии против фашизма. Его влияние среди советских граждан, находившихся в фашистской неволе, было настолько большое, что авторитет этого человека разносился далеко за пределы Нюрнбергской области.</p>
        <p>Перед тем, как должны были вывезти из лагеря г. Ротх русских железнодорожников-невольников, тов. Шевченко в одной из бесед сообщил мне о существовании ЦКБ, назначил меня секретарем этой организации с расчетом вести из гор. Ротх широкую письменную и личную связь с нашим народом, находившимся в германском рабстве. Это было во второй половине 1943 года.</p>
        <p>После выезда этой группы из г. Ротх, тоже в 1943 году из г. Нюрнберг я получила письмо от Лены Заики, которая писала, что Николай Шевченко дал ей мой адрес и что в следующем письме она сообщит подробно в чем дело.</p>
        <p>Подобные письма мне приходили из г. Лихтенфельса, от Кати Федоровой, гор. Швабах, Шонунген от Марии Шкода.</p>
        <p>Я понимала, что тов. Шевченко связывает меня с нашими ближайшими низовыми комитетами борьбы и я вела с ними переписку, обменивалась новостями.</p>
        <p>Обращения ЦКБ к порабощенным народам в Германии за подписями: I. Пред. ЦКБ Железнов, член Орлова, Орлов, Дорошенко, Музыченко, распространялись всеми способами.</p>
        <p>Пояснение: Железнов – Шевченко, Орлова – Коломеец Наталия, Орлов – Желнов Александр, Дорошенко – Друзь Петр, Музыченко – Павел Примак.</p>
        <p>Один раз в начале 1944 года мне удалось поехать в гор. Нюрнберг. Ездила я вместе с одной полькой Баско Нина из Варшавы.</p>
        <p>Приехав в Нюрнберг, мы заметили, что многие русские останавливаются около каких-то объявлений и живо их читают. Как я сама видела, это были расклеенные на столбах и заборах по всему Нюрнбергу обращение ЦКБ к нашему народу, где ЦКБ призывал наш народ к саботажу, взрыву фабрик, жел. дорог, мостов, организовывать побеги на Родину, в леса и организовывать партизанские отряды и пр.</p>
        <p>В Нюрнберге руководила городским Комитетом Борьбы Лена Заика. Позже я узнала, что она лично два раза была у тов. Шевченко на свидании и инструктаже. Приезжала из Форгайма в Бамберг, где стоял поезд железнодорожников, в котором находился тов. Шевченко.</p>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
