<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000831">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Татьяной Селинчук</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">ЦДАГОУ. Фонд 166. Оп. 3. Д. 246. Л. 15-23.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.16" xml:space="default"/>
        <p/>
        <p>Стенограмма репатриированной граж. Селинчук Татьяны Макаровны, уроженки с. Соличевска Рыбкинского р-на, Черниговской области, насильно угнанной в немецкую каторгу и освобожденной Красной армией после разгрома гитлеровской Германии. Проживающ. в г. Киеве, ул. Франка 9/24 Паспорт 1ГК №510727</p>
        <p/>
        <p>В Киеве я жила с 1925 года. Работала в столовой НКВД официанткой. Во время эвакуации города выехать не могла и осталась в Киеве.</p>
        <p>С первого дня оккупации поступила ночным сторожем в дом, где жила (Дмитриевская 62). Плату получала от жильцов. Управление давало только хлеб один раз в неделю.</p>
        <p>Так работала 6 месяцев.</p>
        <p>Когда началась мобилизация в Германию – управдом назначил мою сестру, которую на комиссии забраковали по болезни, тогда вместо нее назначили меня. Я все время скрывалась, но управдом приходил ежедневно в 4-5 час. утра, чтобы захватить меня дома.</p>
        <p>Однажды дворник привела его через парадную дверь, а я ушла на черный ход, там через чердак и другую квартиру ушла на улицу.</p>
        <p>Так продолжалось несколько раз. Наконец последний раз меня застали в 4 часа утра дома и сказали, чтобы я тут же при них собиралась к отъезду.</p>
        <p>
          Я вынуждена была собраться. Меня привели и сдали на сборный пункт (Львовская 
          <hi rendition="#i">24</hi>
          ), где я увидела тысячи народа. 
        </p>
        <hi rendition="#i">24</hi>
        ), где я увидела тысячи народа. 
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
