<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000831">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Татьяной Селинчук</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">ЦДАГОУ. Фонд 166. Оп. 3. Д. 246. Л. 15-23.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.17" xml:space="default"/>
        <p> На пункте проходили врачебную комиссию. После осмотра врачами (русскими) нашли, что я вполне здорова и отвели в общую толпу.</p>
        <p>На пункте пробыли 1,5 суток. Ночевали все вместе под открытым небом. Есть ничего не давали, кроме 200 грамм хлеба один раз. Передач никаких не принимали и провожать никого из родственников не допускали.</p>
        <p>Настроение было тяжелое. Слышались крики, плач. Молодежь, не взирая на жестокую охрану, убегала. А когда ехали трамваем на вокзал бросались с трамвая.</p>
        <p>16/VI-1942 г. нас вывезли из Киева.</p>
        <p>В дороге были 8 суток. Ехали в грязных товарных теплушках с дверями, закрытыми на замок, по 45 человек в вагоне, под охраной с 2-х сторон.</p>
        <p>На остановках выводили по несколько человек под охраной.</p>
        <p>В дороге 4 суток совершенно ничего не давали есть, остальные дни давали по 300 грамм хлеба и на некоторых станциях один раз в сутки суп и больше ничего.</p>
        <p>Настроение в дороге было ужасное. Люди знали, что едут на гибель – плакали, кричали.</p>
        <p>На восьмые сутки нас выгрузили из вагонов в окрестностях Берлина, не доезжая 6 км, и под охраной немецких жандармов повели пешком на главный распределительный пункт.</p>
        <p>Пункт представлял собой огромный двор, обнесенный колючей проволокой с проходящим в ней током. Во дворе построены бараки с комнатами, в которые сгонялись 150-200 человек.</p>
        <p>Спали на 3-х этажных нарах, на которых была солома.</p>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
