<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000831">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Татьяной Селинчук</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">ЦДАГОУ. Фонд 166. Оп. 3. Д. 246. Л. 15-23.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.20" xml:space="default"/>
        <p> От тяжелых условий жизни, от грязи и голода в нашем бараке начались заболевания. Преимущественно болели туберкулезом. Так, за 6 месяцев из нашей группы в 240 человек умерло 11 молодых девушек. (Из с. Макарец 2 девушки, с. Кулажин 2 девушки).</p>
        <p>Вскоре нас перевели в другой лагерь, расположенный недалеко от фабрики.</p>
        <p>Этот лагерь также представлял собой огромный двор, обнесенный колючей проволокой с проходящим в ней током.</p>
        <p>Здесь нас было 231 человек и 5 молодых парней.</p>
        <p>На новом месте нас опять регистрировали, выписали аусвайсы и новые номера. Я была уже №145.</p>
        <p>Начальница лагеря была жесточайшая немка по фамилии Гипс – 24 лет. Жестокость ее доходила до крайних пределов. Например, если девушки оставляли себе на другой раз суп, она обязательно выливала его и била тарелки, выбрасывала за окна матрацы и одеяла во всякую погоду, насыпала в комнате песок и наливала воду, заставляя ежедневно мыть пол. За непослушание жестоко избивала.</p>
        <p>Так прожили мы еще 6 месяцев.</p>
        <p>После этого срока нас начали выпускать за ворота лагеря на прогулку на 2-3 часа. Но если кто-нибудь возвращался после установленного срока – платил штраф в 25 марок и больше не выпускался в течении 2-3 недель.</p>
        <p>Штрафовали при каждом случае. Например, за плохо пришитый знак «ОСТ», без которого за ворота не выпускали. Штрафовали за каждую мелочь.</p>
        <p>На прогулку за ворота лагеря мы ходили сами, но жандармы следили за нами издали.</p>
        <p>Главным образом мы ходили по дворам просить хлеб </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
