<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000831">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Татьяной Селинчук</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">ЦДАГОУ. Фонд 166. Оп. 3. Д. 246. Л. 15-23.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.21" xml:space="default"/>
        <p> или купить картофель, что нам строго запрещалось.</p>
        <p>Однажды мы купили в одном немецком дворе картофель и возвращались полем, где стояли запущенные постройки. Оттуда вышли жандармы, о которых мы даже и не подозревали, и подозвали нас к себе. Забрали у нас картофель, хлеб, оштрафовали по 10 марок и заставили вести их туда, где мы купили этот картофель. Но мы туда их не повели, потому что знали, что другой раз нам ничего не продадут. За это нас жестоко избили.</p>
        <p>Не могу забыть такой случай, говорит гражданка Селинчук, – рядом с нашим лагерем находился завод Цейвеля удушающих газов, где работали исключительно русские. Там же был цех выделки мануфактуры. Один парень, будучи раздетым, взял три метра материала и дал одной девушке пошить ему рубаху.</p>
        <p>Немцы узнали об этом, забрали его, страшно били и выпалили на голове крест. Дальнейшая судьба его мне неизвестна. А девушку бросили в глубокий темный подвал, куда спустили собаку-овчарку, которая вырвала ей грудь, погрызла лицо и тело. После ужасных мучений девушка умерла.</p>
        <p>Спустя год после пребывания в Германии начались налеты американских самолетов. По гудку первой тревоги немцы уходили в убежище, а мы должны были работать. Лишь по сигналу в 3 гудка, когда уже была бомбежка, нас выводили в убежища.</p>
        <p>Так продолжалось все время.</p>
        <p>Когда американцы дошли до р. Эльба, то всех </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
