<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000831">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Татьяной Селинчук</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">ЦДАГОУ. Фонд 166. Оп. 3. Д. 246. Л. 15-23.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.22" xml:space="default"/>
        <p> французов, итальянцев и нас согнали в одно убежище, а в 5 часов утра выгнали из города. Половина девушек разбежались, а я с одной девушкой по фамилии Настя Тесля с с. Заворичи Броварского р-на Киевской области спрятались за барьеры (танковые заграждения), пока не вывели остальных. Потом отошли 7 км и попали в лес.</p>
        <p>В лесу мы встретили несколько человек французов, которые также убежали и делали себе окопы. Мы попросили у них лопаты и начали также копать для себя окопы.</p>
        <p>Пробыв в этом лесу дня 3 мы вынуждены были уйти, так как сюда попадало очень много снарядов.</p>
        <p>Пройдя 13 км, опять попали в лес, в котором жили три недели. Это время питались картофелем, который собирали на поле. В этом лесу также нельзя было больше быть, так как американские самолеты строчили по лесу, где находились немецкие пушки.</p>
        <p>На краю села стояла пустая хата. Мы перебрались в нее и жили там дней пять. К нам присоединились еще 9 человек девушек, которые убежали от своих хозяев (бауэров). Таким образом нас уже было 11 человек.</p>
        <p>3 мая в 3 часа дня мы увидели много кавалерии.</p>
        <p>К нам подъехали два разведчика, и мы узнали, что это наша доблестная Красная армия. Нашему счастью не было границ. Все кричали и плакали от радости, чувствуя близкое освобождение.</p>
        <p>Разведчикам мы указали дорогу на Криштат, которую они спрашивали.</p>
        <p>Перед приходом Красной армии немцы, опасаясь заслуженного наказания за причиненные насилия и жестокость, бросая все, бежали по этой дороге, стремясь в американскую.</p>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
