<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000401">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы со Степаном Шупеней</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 111. Л. 79-88 оборот.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.80" xml:space="default"/>
        <p/>
        <p>Комиссия по составлению хроники Великой Отечественной войны</p>
        <p/>
        <p>Стенограмма беседы с тов. Шупеня С.П.</p>
        <p/>
        <p>Беседу проводит научный сотрудник Миско М.В.</p>
        <p>Записывает тов. Рослякова О.А.</p>
        <p/>
        <p>г. Барановичи, 2 декабря 1944 г.</p>
        <p/>
        <p>Шупеня Степан Петрович. Заместитель председателя Облисполкома Барановичского. Во время войны: командир соединения. Год рожд. 1896. Белорус. Член ВКП(б) с 1926 года. Награждения: орден «Красного знамени», орден Суворова 2-й степени и медаль партизана Отечественной войны 1-й степени.</p>
        <p/>
        <p>Родился я в деревне Нача Крупского района Минской области в семье крестьянина-бедняка. Окончил два класса сельской школы. С 1910 по 1913 год работал на смолокуренном заводе чернорабочим; с 1913 по 1916 год на станции Борисов ремонтным железнодорожным рабочим. В 1916 году ушел в царскую армию и был по февраль 1917 г. В феврале 1917 года меня отпустили домой. Был ремонтным рабочим на железной дороге по 1923 год. С 1923 по 1930 г. был командиром взвода стрелковой железнодорожной охраны. С 1930 по ноябрь 1931 был управляющим делами в Борисовском райкоме партии, C 1931 по 1935 год – студент Московского КУМЗ. С сентября месяца 1936 года замдиректора по политчасти в Телужской МТС. С июля 1936 по 1937 г. в той же должности в Заславском районе. С 1937 по 1939 г. в Заславском районе – председатель райисполкома. С декабря месяца 1939 года – председатель райисполкома Ляховичского района Барановичской области. В этой должности был по апрель месяц 1941 года. С 1941 года по начало войны – 1-й секретарь Щучинского райкома партии Барановичской области. В этой должности меня застала война.</p>
        <p/>
        <p>Утром в половине шестого 22 июня получил телеграмму об объявлении войны Германией Советскому Союзу. С этой телеграммой пошел в райком. Вызвал комиссара летного полка Зуца, который не знал, что немцы перешли границу. Сказал ему, что немец перешел границу и двигается на Советский Союз войною. Приказал ему привести в порядок весь летний состав.</p>
        <p>Был выходной день. Я его поднял с постели. Пришел он ко мне в штатской форме. </p>
        <p>Быстро пошел собирать летный состав, так как все летчики </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
