<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000401">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы со Степаном Шупеней</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 111. Л. 79-88 оборот.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.81 оборот" xml:space="default"/>
        <p> два раза была попытка ворваться и город. Держали день и ночь, не пускали. У немцев были пушки и минометы. У нас этого не было. У нас было 5 станковых пулеметов и патроны, которые мы брали в нашем укрепрайоне. Каждый десяток людей имел пулеметы.</p>
        <p>В одном месте взорвали автомашину. Видимо, там ехал или офицер, или генерал. Всего там ехало пять человек. После этого брошен был сюда полк. Немцы окружили район, со всех сторон открыли ураганный огонь, зажгли Лельчицы, и мы вынуждены были разойтись по лесам. Перебазировались в Мозырскую область. Там на Днепре есть район. В этом районе подобрали две машины.</p>
        <p>Тамм нас – группу в 18 человек разоблачили. Мы вынуждены были возвратиться опять в Туров. Проникли в Tуров. Гарнизон там был небольшой. Ребята переоделись. Поехали, разведали все. Потом поставили перед собою задачу разбить штаб в Турове. Когда мы подготовляли все это дело, кто-то донес на нас. Немцы организовали наступление на тот участок леса, где помещалась наша группа. С немцами мы столкнулись в одной из крайних улиц Турова. Завязался бой.</p>
        <p>Интересно отметить, что два пулемета стояли на нашей машине полуторатонке. Они били из пулеметов по обеим сторонам. Я с начальником штаба залез в один дом, связал три гранаты в один пучок, он взял ручной пулемет. Машину эту подпустили. Я бросил связку гранат. Машина взорвалась. Человек восемь убили. Два пулемета взяли с собою и оттуда ушли.</p>
        <p>Пробыли около Турова и несу недели две. И ничего не делали, отдыхали. Приближался декабрь месяц. Никаких связей у нас не было. Радиопитание кончилось. Решили идти за фронт. Три человека отказались: «Мы остаемся».</p>
        <p>Мы 12 человек пошли. Это все были новые товарищи. Один был из Вилейской области, один из Брестской и из Могилева – 4.</p>
        <p>Группой в двенадцать человек прошли километров 200. Атаковали один раз нас немцы. Двоих убили. Осталось нас десять человек. Посчитали, что такой большой группой дальше идти нельзя. Решили разделиться на две группы по пять человек. Я взял группу в четыре человека, сам пятый. Двигались мы на Черкассы. В Черкассах не удалось форсировать реку Десну. Поэтому я решил взять направление на Брянск. Повел свою пятерку на Брянск. В одном месте нас захватили и двоих убили. Осталось трое. Решили передохнуть. Избрали деревню около лесочка, небольшая деревушка домиков в пять. Приютились там. Помогали работать мужикам. Сказали, что идем из Белостока из тюрьмы. Крестьяне удивлялись: «Почему так поздно идете». Сказали, что в дороге болели.</p>
        <p>– У вас справка есть, что вы из тюрьмы?</p>
        <p>Говорим, что разбили и тюрьму, и аэродром. На аэродроме работали, никаких справок не успели выдать.</p>
        <p>Сомневались, но все-таки пять деньков нас продержали. После этого пошли дальше. Прошли километров сто в направлении Брянска. Зашли в один совхоз ночевать. Из нашей стройки один парень решил статься в этом совхозе. Там его одна женщина упросила: оставайся у меня за мужа. Остался.</p>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
