<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000401">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы со Степаном Шупеней</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 111. Л. 79-88 оборот.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.80 оборот" xml:space="default"/>
        <p> были на квартирах. Созвал их на аэродром и привел в боевую готовность. Потом сообщил командиру пехотного полка Васильеву. Командиры Красной армии ничего не знали. Быстро привел полк в порядок, и полк ушел к границе.</p>
        <p>В восемь часов над аэродромом появились немецкие самолеты штук 15. Первый налет длился минут сорок. Уничтожили наших 5 самолетов – подожгли. На этом аэродроме стояли в большинстве учебные самолеты У-2. Я приказал комиссару и командиру летного полка убрать машины. Они ждали приказа. Минут сорок побомбили, человек сто убили на аэродроме рабочих, которые делали бетонные площадки. Начали убирать трупы, свозить раненых. Ровно через два часа опять боевой налет, и прикончили все наши самолеты, которые, оказывается, улетели на очень небольшое расстояние. В городе поднялась большая паника. Это было часов в восемь вечера. Самолетов тридцать налетело, били опять по аэродрому. Возник пожар, горели самолеты. В город ни одной бомбы не бросили. Когда заканчивали бомбежку, то пролетели по городу, по улицам из пулеметов прострочили. Были жертвы. Граница от Щучина находилась километрах в семидесяти. Начали поступать раненые. Заполнили все больницы, школы-десятилетки ранеными красноармейцами, среди которых было и гражданское население.</p>
        <p>Посоветовался с начальником НКВД, председателем райисполкома. Решили эвакуировать семьи передовиков. В десять часов вечера мы отправили семьи военных на шести машинах, семьи руководящих работников и комсостава. На второй день эвакуировали семьи вторых работников. И этим эвакуацию закончили. Сказали, что кто желает, может эвакуироваться из города всякими средствами.</p>
        <p>На второй день опять были налеты и опять били по аэродрому, но там уже ничего не было. Рабочих на аэродроме было до двух с половиной тысяч, но все они разошлись. Звонили сюда, в обком партии, – что делать? Нам сказали: «Сидите и наводите порядок до последнего».</p>
        <p>Я связь держал с Лидой, Василишками, Мостами, Желудком. Когда все эти районы уехали, мы связь потеряли, остались одни. Всех вторых работников эвакуировали.</p>
        <p>
          Приказ о мобилизации мы получили в двенадцать часов дня 
          <hi rendition="#i">23 ч</hi>
          . В течение двух дней мы отмобилизовали тысячи четыре людей. Оружие получили для них. Обмундировали их, но не имели указания, куда их отвести. Поставили их в лесу. Немцы прорвались и окружили их в лесу: кого уничтожили, кого в плен забрали, кое-кто убежал.
        </p>
        <hi rendition="#i">23 ч</hi>
        . В течение двух дней мы отмобилизовали тысячи четыре людей. Оружие получили для них. Обмундировали их, но не имели указания, куда их отвести. Поставили их в лесу. Немцы прорвались и окружили их в лесу: кого уничтожили, кого в плен забрали, кое-кто убежал.
        <p>Мы выехали из Щучина, когда появилась немецкая разведка в конце города со стороны Гродно. Подъехали к реке Неман. Там уже мосты были сожжены. Устроили переправу. Сгруппировались разбитые воинские части. В течение полтора часа сделали мост через Неман. Переправили танки, машины. Вдруг немецкие самолеты заметили это скопление. Налетели три самолета разбомбили всю эту группу и мою машину разбили. Паника была страшная. Снизились, еще из пулеметов прострочили и улетели.</p>
        <p>Вдруг через 15 минут врезаются в эту колонну немецкий танк, мотоцикл и легковая машина. Народ не растерялся. Милиция со мною ехала, воинские части. Переправила несколько пушек на ту сторону и начали бить по этому танку. Танк вспыхнул.</p>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
