<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000401">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы со Степаном Шупеней</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 111. Л. 79-88 оборот.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.81" xml:space="default"/>
        <p> Захватили легковую машину с полковником. Мотоциклиста убили, а 5 танкистов выскочили, и мы их забрали в плен. У полковника нашли карты. Все стремились узнать, какие чести движутся сюда. Он что-то показывал. Ничего не разобрали, и их тут же расстреляли. Кроме легковой машины, было две грузовых. Шоферы с этих грузовых машин удрали. Я на одну из машин человек 30 погрузил ребят и сам сел. Километров сто отъехали, нам дали такого жару! Человек 15 убили. Машину бросили, пошли пешком. Я пошел с частью своих товарищей. 30 июня прибыли в Могилев. Могилев очень сильно бомбили. В Могилеве в это время находились: ЦК партии Белоруссии, СНК и весь партийно-советский аппарат, который успел отступить.</p>
        <p>Первого числа начали делать отборку людей. Отобрали человек 500. Начали вывозить в лес. Говорили, что «с вами встретятся руководители нашей партии и правительства».</p>
        <p>Отвезли нас за Могилев. Туда к нам приехали: К.Е. Ворошилов и секретарь и ЦК Пономаренко. Много было офицеров, командиров. Кажется, был и Шапошников. Представили нас Ворошилову. Ворошилов беседовал минут 15 с нами. Поставил перед нами задачу. И отправили опять в тыл, кого как смогли отправить. В каждый район группу человек в 12.</p>
        <p>Ворошилов говорил, что «мы не можем допускать такого положения, чтобы противник продвигался быстро». Задача перед нами, отправляющимися в тыл, ставится такая: портить коммуникации противника, взрывать дороги, минировать шоссейные дороги, разрушать мосты. Все делать для того, чтобы не дать возможности противнику быстро передвигать вооружение, снаряжение и т. д.</p>
        <p>Я получил задачу: с группой двенадцать человек идти в Туровский район Мозырской области.</p>
        <p>Когда приехали в Туровский район, он еще не был занят немцами. Немцы форсировали Припять и пошли дальше на Петроков. Мы пробыли там две недели. Наша задача, когда немец занимает район, быть у него в тылу. Начальник нашей группы был некто Крымов – заместитель начальника НКВД, я был послан как политрук этой группы. Все были НКВД-исты, только я один партийный работник. Пробыли в Туровском районе три с половиной месяца.</p>
        <p>Что мы там делали этой группой?</p>
        <p>Когда немцы наступали, мы воевали вместе с Красной армией. Туров занимался три раза немцами. Три раза мы выбивали немцев вместе с Красной армией из города. Кроме нашей группы, была вторая группа Лельченского района и партизанский отряд человек в 60. Нас было человек 80. Боеприпасы нам давала Красная армия. В обороне всего-навсего стоял батальон одного полка. Недели две дрались с немцами. Четвертый раз немец Туров заполонил и выгнал нас из города, заняв его. Мы остались в лесу.</p>
        <p>Взорвали 6 мостов на трассе Пинск – Мозырь. Там была узкоколейка, по которой подвозили зерно. Взорвали эту узкоколейку и эшелоны.</p>
        <p>Держали Лельчицы месяца два, не сдавали. Полностью в районе была советская власть: и райисполком работал, и райком, столовые работали и проч. Партизанский отряд вырос до ста человек. Была спецгруппа, наша группа и еще одна, больше 200 человек. Не пускали. У немцев </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
