<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000401">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы со Степаном Шупеней</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 111. Л. 79-88 оборот.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.82" xml:space="default"/>
        <p> Остались вдвоем. Приходим в Брянск. Прошли через центр города, немчуры полно, ничего, не трогали. Прошли через мост и пошли дальше. Прошли за Брянск километров 50. Мой товарищ сдрейфил – холод, зима. Это было 25 декабря. Говорит:</p>
        <p>– Замерзнем. Хорошо, у тебя знакомые есть в Москве, приютят, а я что буду делать?</p>
        <p>Говорю, что я не к родным иду, а в ЦК партии. Ведь нас послал ЦК партии, мы должны доложить. Я все документы несу с собою.</p>
        <p>Он колебался, колебался, потом говорит: </p>
        <p>– Я не пойду, вернусь обратно в Мозырскую область. Там у меня отец, жена. </p>
        <p>– Ладно, иди.</p>
        <p>Остался один. Три дня шел один. Потом попадается мне один парень, москвич, второй год срочной службы. Попал в Киеве в плен, случайно вырвался от немцев. Говорит, что идет в Москву через фронт. Посмотрел я на него. Молодой. </p>
        <p>– Ладно, иди, только мне не мешай выбирать направление.</p>
        <p>С ним я шел дней пять. Уже привык к нему. Приблизились к фронту километров на 200. Заходим в деревню кушать. Я первый зашел в деревню. Смотрю, танк прошел. Спрашиваю хозяйку, что это за танк? Причем, я заметил, что у танка широкий захват. Думал, наш «КВ». Хозяйка говорит, что только что красноармейцы проехали: </p>
        <p>– А немцы у вас были?</p>
        <p>– Нет.</p>
        <p>– Красноармейцев много?</p>
        <p>– На танки влезали много.</p>
        <p>Просим закусить. Все, говорит, поели, ничего нет. Все-таки вынимает горшок из печки, наливает щей. Только сели за стол. Прибегает женщина:</p>
        <p>– Немцы приехали в деревню!</p>
        <p>Мы бросили все это и за сарай. Там посидели немного. Сидим и думаем, как нам оттуда шмыгнуть! Немцы проехали. Мы опять к этой женщине. Покушали у нее. Спрашиваем, куда немцы поехали? Оказывается, немцы поехали по тому пути, который мы избрали. Значит, идти нельзя. Куда же мы пойдем? Этот мой товарищ по пути с говорит: «Ты трус, боишься немцев, пойдем прямо через немцев!».</p>
        <p>– Если ты не трус, – говорю, – иди, а я пойду в другом направлении.</p>
        <p>Солнце было уже низко. Лапти у меня развалились, Лаптей нигде не дают.</p>
        <p>Пошел в направлении на Болхов. Встретил в лесу группу красноармейцев, 240 человек. Иду, смотрю, цепь лежит. Думал, что перешел линию фронта.</p>
        <p>– Стой!</p>
        <p>Смотрю, группа командиров стоит. Поговорил с ними.</p>
        <p>– Вы откуда, старик?</p>
        <p>У меня борода такая била, в лаптях, в рваном зипуне.</p>
        <p>Говорю: «Можно с вами наедине поговорить?».</p>
        <p>Отошли. Сам думаю, еще застрелят. Начал им рассказывать все это дело, что иду с задания из тыла по указанию тов. Ворошилова. Они мне поверили.</p>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
