<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000401">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы со Степаном Шупеней</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 111. Л. 79-88 оборот.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.83 оборот" xml:space="default"/>
        <p> потерял: пушки, всех коней, и прибежал ко мне. Просидел у меня до июня месяца.</p>
        <p>В январе месяце 1944 года издал приказ мобилизовать в партизанские отряды молодежь по всем районам, которые находятся в зоне деятельности партизанских отрядов, за десять лет – с 1915 по 1925 год включительно. Приказ этот развесили по деревням. Все явились на сборные пункты. Был представитель из партизанского отряда для приемки. В мобилизацию мы набрали тысячи полторы, правда, некоторые не пришли, скрывались. Провели им военную подготовку. Они несли у нас караульную службу, изучали оружие, условия борьбы в лесной обстановке. К сожалению, никаких инструкций и учебников у нас не было. Командиры говорили им то, что они знали из практики партизанской борьбы. Потом распределила их по отрядам.</p>
        <p>Люди идут на боевые задания. Когда приходят с боевого задания, сутки отдыхают, и двое суток проводится боевая подготовка и политподготовка.</p>
        <p>Регулярно выпускали газету. По рации принимали сводки. Читали политинформации, по всем праздничным дням – Октябрьская революция, 1-е мая и т.д. – делали доклады. Кроме того, в эти дни проводили митинги, все так, как в мирных условиях.</p>
        <p>В сентябре месяце 1943 года немец пустил против нас сильную блокаду. Это было в сентябре, когда мы брошенный танк Красной армии отремонтировали, две бочки горючего достали. Танк был Т-34. Когда немцы об этом узнали, они побаивались нас. Потом решили экспедицию против нас сделать, блокировали кругом.</p>
        <p>Мы находились в треугольнике между Неманом и Щарой, 3 бригады было со мною, 4-я бригада была несколько выше, под Слонимом. Немцы блокировали правый берег Немана, а по правому берегу Щары пустили по лесу сильную часть. Таким образом, приперли нас в угол.</p>
        <p>Мы танк исправили, снарядов у нас было много. Поехали на танке, но скоро весь бензин вышел. Танк остановился. Тогда мы решили из пушек стрелять по немцам. Было у нас четыре пушки 45-мм, была гаубица, было два миномета, которые отобрали у немцев, и шестая пушка на танке. (Пушки тоже отобрали у немцев).</p>
        <p>Выдержали бой в Липичанской Руде (деревня). Здесь был отряд «Борьба», командиром отряда был Смирнов, комиссаром – Калязин. Здесь удалось разбить три машины с солдатами. Забрали 82 винтовки, три пулемета и человека 4 захватили живьем в плен.</p>
        <p>Останавливаться было нельзя. Я приказал выходить и сделать на другом берегу засаду. Тут они на нас нажали. Неман был блокирован, Щара была блокирована. Вся местность кругом была блокирована. Они сжимают кольцо. Вижу, что дело тяжелое. Решил, что бы то ни было, а Щару форсировать. Приказал повернуть пушки и танк на Щару и бить по берегу, чтобы их припугнуть.</p>
        <p>Это было 5 сентября 1943 года. Решили форсировать Щару и выходить под Барановичи. И вот открыли </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
