<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000401">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы со Степаном Шупеней</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 111. Л. 79-88 оборот.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.82 оборот" xml:space="default"/>
        <p> – Ты с нами пойдешь.</p>
        <p>– Пожалуйста, – говорю.</p>
        <p>Пришел в Тулу, когда уже немец был на Косой горе. В Туле меня принял секретарь обкома тов. Жаворонков. Обмундировал, денег дел. Из Тулы еще 50 километров прошел, там сел на поезд и приехал в январе месяце в Куйбышев. В Куйбышеве наш ЦК Белоруссии. Там встретил секретаря тов. Калинина, секретаря Верховного Совета Белоруссии тов. Попова, тов. Захарова, зампредсовнаркома – Белого. Они меня приютили. Я там отдохнул десяток дней. Отчет им написал. После десятидневного отдыха Калинин меня пригласил к себе.</p>
        <p>– Что с тобою делать?</p>
        <p>Я говорю, что не могу оставаться в тылу, народ воюет, хочу в армию.</p>
        <p>– Нет, – говорит, – в армию тебя не пустим.</p>
        <p>Вызвали в ЦК КП(б)Б. Послали на работу в Пензенскую область начальником политотдела свиносовхоза. Там проработал с 15 января до 20 августа 1942 года в совхозе Федоровском. 20 августа 1942 года телеграмма из ЦК КП(б)Б – сдать дела начальника политотдела заместителю и срочно прибыть в распоряжение ЦК Белоруссии в Москву.</p>
        <p>25 августа я прибыл в Москву. Сразу хотели послать в тыл. Я пожаловался, что зубы не в порядке, а я знаю, как в тылу зубы лечат. Просил дать мне десять дней, чтобы вылечить. Меня оставили. И пробыл я в Москве четыре месяца.</p>
        <p>10 января 1943 года я выехал из Москвы за линию фронта на самолете. Дали радистку, взял десяток автоматов, зная, что здесь голод с оружием, патронов взял, типографию дали. И я вылетел. Направили меня в качестве руководителя партизанским отрядом. Дислокацию установили: Барановичская область. Дали задание разворачивать партизанское движение по всей области, как можно шире.</p>
        <p>Высадились в Бегомле Минской области. Как раз Чернышев в это в это время прилетел. В общем, перебросили сотни три людей.</p>
        <p>В конце марта пришли в Налибокскую пущу Ивенецкого района. Я там отдыхал почти полный месяц. Целый месяц я был в пуще вместе с Чернышевым, а дислокация мне была дана километров на двести дальше.</p>
        <p>Взял из отряда человек 10 автоматчиков, взял типографию, радистку и двинулся туда. Прошел двести километров и прибыл в Липичанскую пущу в Желудокский район сельсовет Демьяновское.</p>
        <p>Застал я там Ленинскую бригаду. В ней было пять отрядов – человек 1200. Люди не видели советского человека с начала войны. Это уже был 1943-й год, причем я приехал с рацией, типографией. Они ничего не знали, ничего не слыхали. Страшно обрадовались.</p>
        <p>Как только я прибыл, сразу связались с Москвой. Рассказал им о задачах, с которыми я сюда прибыл, познакомился с их боевыми делами.</p>
        <p>При выезде из Москвы, нам давали указания создавать бригады с таким расчетом, чтобы они быстро росли, комплектовали новые отряды.</p>
        <p>В Первомайском отряде, которым командовал Ковалев, </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
