<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000401">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы со Степаном Шупеней</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 111. Л. 79-88 оборот.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.83" xml:space="default"/>
        <p> было около 400 человек. Мы из этого отряда сделали четыре отряда. Я, как приехал, написал приказ: организовать из этого отряда бригаду. Командиром бригады сделал тов. Ковалева. Он пришел из Москвы с диверсионной группой. Был он при мне месяца полтора. Потом я ого передал Гапееву, который был тоже командиром соединения.</p>
        <p>Через некоторое время из отрядика «Искра» организовал бригаду в два отряда по 45 человек.</p>
        <p>Примерно в июле месяце я организую бригаду им. Кирова. Эта бригада в течение трех месяцев выросла до 600-700 человек из 90 человек. Рост происходил за счет местного населения – крестьян-белорусов. Командиром бригады им. Кирова был тов. Васильев.</p>
        <p>Эта бригада была у меня до ноября месяца, потом по приказу тов. Чернышева я ее передал Гапееву.</p>
        <p>В декабре месяце был у меня отряд Ворошилова. Командиром отряда был Макаров Петр Максимович. Из этого отряда я делаю два. Макарова назначаю командиром, а комиссаром бригады – Белякова. В течение четырех месяцев эта бригада выросла до 500 человек. К концу она достигла 800 человек.</p>
        <p>Отряд «Победа» в январе месяце достиг 350 человек. Я его тоже превратил в бригаду. Командиром бригады был назначен командир отряда Булак Павел Иванович. (Мы его сейчас представили к званию Героя Советского Союза). В бригаде было три отряда. Отряд этот состоял из 350 человек, вырос в бригаде до 900 человек. </p>
        <p>Потом выделил еще одну бригаду Ленинского комсомола. Командиром этой бригады был Станкевич (убили). Потом я назначил Потапова Алексея Алексеевича, комиссара.</p>
        <p>Таким образом, у меня было 5 бригад, около 6000 человек. Две бригады передал Гапееву. У меня осталось 3 бригады: Ленинская бригада, Ворошилова и бригада Ленинского комсомола. Через некоторое время я создал новый отряд из отряда им. Пономаренко. </p>
        <p>Отряд им. Дзержинского был самостоятельный отряд. После я его включил в бригаду им. Ворошилова.</p>
        <p>Через некоторое время ко мне прибыло соединение Капусты. Он ко мне прибыл в 1943 году, примерно, в конце октября. Его задание было – работать в Белостокской области. Поскольку он оттуда бригадой не сумел выйти, он послал только группы. И так он постепенно продвигался. Решил сделать переправу через Неман, причем совершенно открыто. Строил он переправу для форсирования трое суток. У него обоз был большой, подвод 500.</p>
        <p>До всех немецких гарнизонов донеслось, что двигается сильная армия в направлении Белостокского гарнизона. Он, правда, по дороге сметал все. Боеприпасов у него было достаточно. По дороге разбивал мелкие гарнизоны. Забирал всю продукцию. Зашел в Русскую пущу около Василишек, где размещалась бригада Ленинского комсомола. Решил в этой бригаде передохнуть. Тут немцы его встретили. Бросили против него тысяч 30 войска и его разбили окончательно. Всю материальную часть он </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
