<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000401">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы со Степаном Шупеней</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 111. Л. 79-88 оборот.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.84 оборот" xml:space="default"/>
        <p> Булак воевал исключительно здорово. В сентябре месяце 1943 года, когда нас стеснили, он был командиром отряда. Я его отряд поставил на один из ответственнейших участков. Когда со Слонима немцы стали подбрасывать силы, я поставил ему задачу – вот тебе дорога. Какие хочешь принимай меры, но не допускай сюда немцев. Он эту задачу выполнил.</p>
        <p>Один немецкий транспорт с машинами подбил, танк подбил, 5 машин разбил, убил до 60 немцев и взял 40 человек в плен в этой операции. Взял около сотни шинелей, патронов ящиков 15. Немцы тогда бросили этот участок. Пошли в обход с другой стороны, форсировали Щару и ушли. В этом направлении было спокойно.</p>
        <p>Был сильный немецкий гарнизон в д. Острове Зеленинского района (?). Булак узнал, что в этот Остров подвезли боеприпасы, и довольно много боеприпасов, и все время продолжают подвозить. Он приезжает ко мне и докладывает: «Немцы, очевидно, готовятся опять блокировать пущу, потому что боеприпасы подбрасывают и подбрасывают, разрешите разработать план и провести операцию по уничтожению этого гарнизона».</p>
        <p>Поручаю ему с его комиссаром разработать план операции и принести мне на проверку. В течение двух дней они разработали план операции. Приезжают, докладывают. Я посмотрел, выехал на место, там посмотрел, приказал проводить операцию.</p>
        <p>Булак со своей бригадой 3 февраля 1944 года окружил с трех сторон этот гарнизон. Одновременно с трех сторон ударили на гарнизон. Побили все на свете. Взяли 8 пулеметов, 4 станковых, 4 ручных, 2 пушки 45-мм (наши русские пушки), снарядов сотни две, 2 батальонных миномета и один ротный. Взяли в плен 45 человек и винтовок штук 80. Сильный телеграф взяли. Выгнали немцев из Слонима. Пленных расстреляли. Я одного хотел, как экспоната, оставить, – старик, просил через моего редактора газеты Шилова. Его не расстреливали. «Буду все работай, дрова колоть и вам, генерал, сапоги чистить». Говорю: «Оставить его, пускай он будет». Пробыл пятидневку. Работает так, ужас. Кормят его ребята хорошо, самогона дают.</p>
        <p>Через некоторое время приходит ко мне комиссар Ленинской бригады Макаров, говорит: «Знаете что, возмущаются все партизаны, почему мы немца держим? Разрешите его застрелить?».</p>
        <p>– Почему обязательно застрелить, пускай будет?</p>
        <p>– Недовольны все.</p>
        <p>– Ну, – говорю, – забейте его.</p>
        <p>Пошел он куда-то, вслед за ним пошли двое и застрелили. Неожиданно для него, без приготовлений.</p>
        <p>Расскажу вам, как его забрали.</p>
        <p>У Булака в бригаде был боевой командир отряда Кириллов. Он взял 8 человек и поехал в деревню за продуктами. Была установлена граница Белоруссии и Восточной Пруссии недалеко от р. Щара. Поехали они в деревню под самую границу. Пограничники немецкие на границе были поставлены на расстоянии полутора километров и все время ходили.</p>
        <p>Зашли в деревню, в дом, позавтракали. Тут эти </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
