<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000401">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы со Степаном Шупеней</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 111. Л. 79-88 оборот.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.85" xml:space="default"/>
        <p> пограничники ворвались в деревню. Увидели, что подводы стоят, открыли огонь по коням. Хлопцы услыхали, выскакивают. У них был один парабеллум и четыре автомата. Как рубанули по немцам, 4-х сразу наповал убили. Остальные по кюветам попрятались. Четырех человек убили, четырех забрали в плен, и этого старика взяли.</p>
        <p>Начиная с июня месяца 1943 года, поляки предложили нам вместе воевать. Одну операцию в 1943 году про вели вместе, разбили гарнизон в Желудке. Ленинская бригада договорилась с поляками. Я ездил на встречу с одним польским офицером. Договорились, что проведем операцию на Желудок. Послал три отряда: «Борьба», «Ворошиловский» и «Победа». Ворвались в Желудок и разбили. Желудок пострадал от партизан больше, чем от немцев.</p>
        <p>Как ворвались в гарнизон, сразу в полицейское управление и в общежитие, где полиция спала, затем вскочили в немецкую комендатуру. Немец, который сидел в аппарате, закричал, его стали душить. Он продолжал кричать, пришлось забить. Наверх не пришлось заскочить. Все боеприпасы забрали. Наверху была спальня, в нижнем этаже – боеприпасы и люки в нижние бункера. Как нападение – они в землю и лупят кругом. Мы заняли входы, сверху их не пустили. Забрали все на возы. Они сверху бьют из автоматов и бросают гранаты. Предварительно мы обрезали кругом провода, телефон захватили. Они только красные ракеты шпыкают со второго этажа.</p>
        <p>Взяли 12 человек в плен. По указанию поляков, 8 отпустили, 4-х расстреляли. Поляки указали как раз на белорусов.</p>
        <p>После этого боя поляки нам писали, что «мы ставим вам условие: хотите вместе с нами воевать, выходите из пущи. Там дислоцироваться будут только польские отряды. Место для дислокации ваших отрядов отведем за границей 1939 года, причем командование будет польское. Земля эта считается Западной Белоруссией не советской, а польской. Срок выполнения этих пунктов даем 24 часа. Во избежание излишних кровопролитий просим немедленно ответить».</p>
        <p>Я им по всем пунктам дал ответ: «Во-первых, что земля эта не Польская, а советская, во-вторых, что борьба с противником у нас проходит с лучшим знанием и лучшим опытом, чем у вас, в-третьих, мы отсюда никуда не уйдем. Не хотите, давайте драться».</p>
        <p>Все время они здорово нам мешали. Открытых боев с поляками провели пять, но они на засадах забивали наших. Раз поймали группу в 18 человек. Один только спасся, всех забили. Наши зашли в дом на хуторе. Поляки окружили. Наши ребята дрались до последнего патрона, потом начали выходить через дверь. Поляки поставили пулемет и перекрестным огнем всех уничтожили.</p>
        <p>Дрались с литовцами, белорусами, украинцами.</p>
        <p>Газету выпускали, «Червонное Знамя», при Щучинском подпольном райкоме партии.</p>
        <p>Организовали 6 подпольных райкомов: Дятловский, Щучинский, Желудовский, Зельвинский, Козловщинский и Василишковский.</p>
        <p>Я был секретарем Щучинского подпольного райкома, </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
