<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000401">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы со Степаном Шупеней</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 111. Л. 79-88 оборот.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.84" xml:space="default"/>
        <p> ураганный огонь из пушек и танка. И вынудили их отойти от Щары. Потом команда: «В реку! Форсировать Щару!». Примерно час переправлялись. Пушки перетянули, только танк остался. Потеряли человек 20. Оторвались от немцев на 35 километров.</p>
        <p>Больше нигде боя не держали. Через одну деревню шли колонной. Немцы сидели на огородах, но побоялись стрелять в нас. Об этом нам рассказали потом жители.</p>
        <p>Сделали марш на Слоним – Барановичи, прошли кругом за Ивенецкую пущу и опять на старое место. Промаршировали три недели. Вернулись на свое место 25 сентября. Немцев уже не было.</p>
        <p>Таким образом, вернулись сюда в конце сентября месяца. Начали готовить наступление на немецкий гарнизон на Руду Яворскую, где у них был крупный гарнизон. Я в Руде Яворской был при немцах. Когда соединились с Красной армией, взял группу конников, поехал посмотреть. Примерно метров на 50 стена была сделана. Пространство между бревнами забито песком и бутовым камнем.</p>
        <p>В последнее время там немцев не было, а национальные формирования: украинцы, белорусы и сволочь русская подъехала, целая бригада подъехала Каминского. Мы с ними связь наладили. Многие пришли из плена в эту армию из Германии. Кое-кто предался немцам навсегда, кое-кто из-за тяжелых экономических условий. Переводили оттуда по 10-15 человек. На кого укажут, что этого надо расстрелять, расстреливаем. Потом они прекрасно воевали.</p>
        <p>Работала хорошо наша газета, листовок было много. Я писал много листовок.</p>
        <p>В гарнизоне белорусов было человек 130, и всего шесть немцев, которые управляли этими белорусами. Я поработал с группой человек в 20. Договорился с ними, что в такой-то день они выставят своих часовых. «Вы приходите с отрядом, врывайтесь во двор, бросайте в бункера гранаты, и все дело будет сделано».</p>
        <p>Я это дело поручил начальнику штаба Ленинской бригады Шупину Георгию Алексеевичу – молодой парень, военный. Он разработал план уничтожения этого гарнизона. Приходит, докладывает: «Разрешите пойти».</p>
        <p>Это было в конце февраля 1943 года.</p>
        <p>Я ему разрешил взять Ленинский отряд.</p>
        <p>Подходит туда к воротам. Часовые стоит подготовленные. Пароль установили.</p>
        <p>– Пожалуйста, проходите.</p>
        <p>Отряд врывается во двор, в бункера забрасывают гранаты, и разбили. Взяли трех немцев в плен, убили трех, трое остались в бункере. Четыре бункера наголову разбили. Всего убили 40 человек, 75 человек в плен привели. Приказали им забрать все оружие, только патроны отняли. У немцев там был склад с боеприпасами.</p>
        <p>Наши потери были 12 человек убитыми и 18 человек ранеными. Остальные удрали. Принесли около сотни винтовок из этой операции, 4 пулемета, много гранат. Богатая операция была. Сам Шупин был ранен в этом бою.</p>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
