<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000401">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы со Степаном Шупеней</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 111. Л. 79-88 оборот.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.86" xml:space="default"/>
        <p> В июне месяце, за две недели до начала, мы узнали о блокаде пущи от наших разведчиков, которые находились в немецких гарнизонах. Кроме того, у нас были разведчики в с.д. В полицию посылали, в батальоны направляли. Агентурная разведка была исключительно хорошо поставлена. За две недели нам сообщили разработанный немцами план блокады, причем со всех концов посыпались эти сведения.</p>
        <p>Я приказал всем отрядам сделать завалы по всем дорогам, чтобы задержать немецкие автомашины и бить их на этих завалах, мосты все заминировать, отрыть доты и дзоты и занять, держать бой на рубежах при подступах к пуще.</p>
        <p>Подготовку вели в течение двух недель. Немцы тоже узнали, что мы ведем оборонительную подготовку. Тут они блокаду провели по-другому, не так, как прежде. Сделали блокаду от реки Щары километров на 25, зарылись в землю. Там хотели нас встретить и припереть к Щаре и бить. Немцы расположились на левом берегу р. Немана. Выставили патрули и двинулись силой до 40000, а в пуще было партизан тысячи четыре. У меня было три бригады, и у Капусты было человек 600.</p>
        <p>Я предложил, что надо на подступах побить его крепко, а потом будем маневрировать по пуще и из засад бить. Засады строили там, где были устроены завалы. Как поедут, начнут разбирать завалы, тут их бить.</p>
        <p>Наступление началось 4 июня. 4 июня был первый бой в д. Корытница Желудковского района. Бой держал отряд «Борьба», Ленинская бригада. Немцы пустили четыре танка на наши укрепления. У нас противотанковых средств еще не было. У Капусты было два ружья. Я у него одно одолжил. Из этого ружья подбили один танк. Три танка сломали все наши доты и пошли. Потеряли мы там 12 человек своих. Причем, в отряде «Победа» было человек до 30 военнопленных. Сразу четыре военнопленных перешли к немцам. Эти советские военнопленные были у немцев. Они взяли их в армию. Потом они перешли к нам. Мы их оставили у себя. Они рассказали немцам все наши планы, конечно, что знали. После этого они нас засыпали листовками с самолетов. Писали в листовках, что я сдался в плен, что поймали генерала Капусту. Я дал приказ всех, кто остался из этой компании, расстрелять. Этот бой выдержали, но после боя пришлось уходить в лес.</p>
        <p>2-й отряд Ворошиловский встретил в д. Зачепичи сильную засаду. Немцы двинули туда танки, до 40 танков было. Сильный орудийный полк был, пушек много, минометов. Пробились минут двадцать. Двух человек потеряли и ушли.</p>
        <p>Капуста со своим отрядом встретил немцев. Разбил у них четыре машины. И отошел.</p>
        <p>Все отходят, наш круг сжимается. Деревни заняли немцы. Листовки с самолетов бросают: «Все базы партизанские заняты, такие-то и такие-то деревни заняты, комсостав сдался в плен. Сдавайтесь все!».</p>
        <p>Прижали нас три бригады крепко к одному месту. Бригада Булака выходит на Слоним, бригада Ворошилова выходит на Новогрудок. Ленинская бригада осталась здесь маневрировать, и сам здесь остаюсь. Уходящим отрядам сказал: «Во что бы то ни стало прорываться и маневрировать </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
