<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000401">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы со Степаном Шупеней</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 111. Л. 79-88 оборот.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.86 оборот" xml:space="default"/>
        <p> в тылу противника, а мы отсюда будем нажимать».</p>
        <p>Они пробыли здесь два дня, скомплектовались и опять пошли в наступление на пущу: одна пошла в одну сторону, другая – в другую.</p>
        <p>Бригада Булака на Вилейском тракте столкнулась с крупными силами немцев. Он там потерял до 200-х человек. Погиб комиссар бригады Иевлев Георгий Григорьевич, такой золотой хлопец, командир отряда Суворова Абрамов Иван …… (не помню отчества), комиссар отряда «Непобедимый» …… (не помню фамилии), командир отряда Дзержинского Димитрий (фамилии не помню). Но выбились из кольца под Слонимом. Бой сильный выдержали. Немцев до 300 человек побили, две машины подбили, танк подбили на этом Вилейском тракте и прорвали кольцо.</p>
        <p>Как я вам уже сказал, я с Ленинской бригадой остался здесь. Капуста ушел через некоторое время. Немцы окружили Ленинскую бригаду.</p>
        <p>Между прочим, я опустил сказать. Бригада Ворошилова благополучно вышла из этого кольца и вернулась обратно.</p>
        <p>Через десять дней после ухода бригад, нашу Ленинскую бригаду немцы атаковали. Мы им дали два боя. Захватили двух человек в плен живьем. Русские попались. Они нам рассказали, что близко сконцентрировано до 55000 человек, до 40 танков, до 80 пушек, пулеметов, минометов очень много. Поставлена задача полностью ликвидировать Липичанскую пущу. До тех пор не заканчивать операции, пока не будет ни одного партизана в лесу.</p>
        <p>Рацию таскали с собою. Слушаем: 23-го прорыв на Витебск. Немцев погнали. Как это народ подняло духом. Они нас загнали в болото, продукты все вышли, базы наши заняты немцами. Мы шесть дней ничего не кушали: ни хлеба, ни картошка, ничего нет. Зажаты были между Липичанской Рудой и д. Москали на Щаре. Сидели на островке. Было лошадей штук 30. Я не разрешал лошадей убивать. Народ голодный, духом падает. Наши восточные ребята, которые переживали блокады раньше, ничего, только улыбались с голода. Народ, который мы мобилизовали в 1944 году по приказу, был настроен панически.</p>
        <p>Я проводил собрания везде по отрядам, говорил, что это временное явление, что мы скоро выйдем, опять будем бить немцев, что Красная армия приближается. Работу большую проводим, но люди исчезают. Ночь пройдет, подсчитаем: дух-трех человек нет. Разрешил четырех коней зарезать. Зарезали, варить нельзя, потому что как только огонек – пошел обстрел. Днем разрешил сварить. Восемь коней съели без соли, без хлеба. Еще разрешил десяток. Народу много, полторы тысячи людей. Коней около 20 съели.</p>
        <p>Даю радиограмму Калинину: «Помогите, погибаем».</p>
        <p>Раненых оказалось до сотни людей, куда с ними деваться? Госпиталь оставил на месте. Не могу туда доставлять этих раненых. Под кустом оставляем людей, умирают люди. Прошу помощи самолетом: «Будем держать площадку. Шлите самолеты».</p>
        <p>Мне радируют: «Держитесь, пришлем». И ни одного самолета не прислали, даже боеприпасов не прислали.</p>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
