<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000401">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы со Степаном Шупеней</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 111. Л. 79-88 оборот.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.87" xml:space="default"/>
        <p> Так просидели восемь дней в блокаде. Боев не принимали. Послал вторую телеграмму Калинину: «Пришлите хоть самолет, побомбите». Написал участок, на котором я стоял. Самолеты прислали. Штук 10 самолетов прилетели, как дали! Благодаря этому мы вышли из тяжелого положения. Ох и били!! Так их пригнули к земле! Убитых по деревням тоже было очень много, по рассказам жителей.</p>
        <p>Население в это время гордилось партизанами: «Смотри, как партизаны действуют! С Москвой связываются. Из Москвы самолеты прилетели и бомбят!».</p>
        <p>Когда стало легче, рассредоточились по отрядам и разошлись по углам.</p>
        <p>Примерно с 28-го, как поперла их Красная армия, они начали сматываться. Эта завязывающаяся борьба в тылу была для нас очень тяжела. Жертвы мы несли большие.</p>
        <p>30 числа блокада была снята, и немцы начали отходить. Я начал разыскивать свои бригады. Ворошиловскую бригаду разыскал, приказал вернуться сюда. «Победу» разыскал. Она возвратилась сюда с большими потерями. До 200-х человек не хватало в этой бригаде. Всех собрал. Отдохнули немного. С каждым днем положение улучшалось и улучшалось. Народ пляшет.</p>
        <p>– Засады давайте делать, встречать отступающих немцев.</p>
        <p>Немцы подожгли весь лес по обеим сторонам, а сами по дорогам ездят. Шли они на Руду Яворскую – Зельву – Волковскую.</p>
        <p>Только две у нас удачных засады были. Четыре машины взяли исправных с оружием. Сдали Красной армии. Один генерал-майор просто отобрал. И четыре машины разбили. После того, как две бригады разбили переправы немцев, включились в Красную армию. Соединились с Красной армией 10 июля в восемь часов вечера.</p>
        <p>Когда немцы были еще здесь, из обороны приходит капитан Орлов с двумя пушками. «Вот, говорит, дрался в местечке Селецком Дятловского района. Занял местечко своей батареей. Думал, придет сегодня Красная армия, а немцы атаковали и выгнали меня».</p>
        <p>Встреча с капитаном Орловым произошла очень интересно. Докладывают мне, что приехал немец сдаваться с пушками. Вызываю командира бригады: «Ну-ка, проверьте». Тот пошел. Выяснил, что это русский капитан Орлов с погонами. Батюшки, как мы обрадовались! «Давайте его сюда!» Девятое число он прожил с нами в лесу, а десятого утром Красная армия пришла. Они уехали искать свою часть.</p>
        <p>Когда соединились с Красной армией, приехал к нам генерал-лейтенант 3-й армии. Встретился с моим командиром бригады. Спрашивает: «Есть у вас такой Степан Петрович, и как его найти?».</p>
        <p>– Зачем он вам?</p>
        <p>– Хочу забрать партизан в армию.</p>
        <p>Приехал в лес ко мне. Посмотрел нашу жизнь в лесу.</p>
        <p>– Поедем в деревню ко мне?</p>
        <p>Поехали в деревню. Там обед устроил, пригласил нас.</p>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
