<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000401">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы со Степаном Шупеней</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 111. Л. 79-88 оборот.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.85 оборот" xml:space="default"/>
        <p> причем я руководил всеми райкомами, как уполномоченный ЦК партии Белоруссии по всей Северо-западной части.</p>
        <p>Чем занимались райкомы партии?</p>
        <p>Они создавали подпольные организации по деревням – комсомольские, молодежные и антифашистские организации, а также подпольные ячейки в гарнизонах противника, в частности, в Дятлове, Слониме, в Козловщине, Щучине и т.д. Проводили массовую работу по деревням с населением по вопросу вовлечения молодежи в партизанские отряды. Девушек мобилизовали, как разведчиц и связных. Им давали задания отыскивать оружие и передавать в партизанские отряды. Проводили политическую и массовую работу в партизанских отрядах.</p>
        <p>Кроме того, райкомы партии должны были давать указания и командирам отрядов. Но тут не получилось, потому что подбор секретарей был очень слабенький. Партийный подпольный комитет партии подбирал комиссаров. Если была в подчинения бригада, значит, командиров всей бригады. Также ставился вопрос о поднятии дисциплины и усилении диверсионной работы и боевой работы отрядов.</p>
        <p>Для того, чтобы наладить контакт в работе секретарей подпольных райкомов с комсоставом отрядов всех бригад, я прямо ставил вопрос, что партийные органы – это руководящие органы, будьте любезны подчиняться.</p>
        <p>В Козловщическом райкоме секретарем подпольного партийного комитета была женщина. Ее вообще слушать не хотели. Она грамотная баба была, и ядовитая такая. Не хотели ее слушать, и все.</p>
        <p>Я поставил вопрос серьезно, что райком партии разрабатывает план, и обязал командиров и комиссаров бригад и отрядов проводить этот боевой план в жизнь.</p>
        <p>Все же райкомы партии сыграли огромную роль в части организации и роста партизанских отрядов и в проведении массовой политической работы среди населения и в отрядах. Вместе с политсоставом они тоже занимались массовой работой.</p>
        <p>Обо мне отзывы были неплохие со стороны комсостава, как они сами в разговоре со мною говорили: «Тебя уважаем».</p>
        <p>Расстрелял много людей за мародерство, за насилия, за чрезмерную пьянку, за ненужную стрельбу на улицах в деревнях.</p>
        <p>В Козловщинском райкоме был случай неповиновения партизанского отряда райкому партии. Командир отряда, некто Батько Валентин, не слушал секретаря райкома. Я его вызвал к себе.</p>
        <p>– Что мы бабу будем слушать, что она мне напишет!</p>
        <p>Я говорю:</p>
        <p>– Не забудьте, что это партийный орган. На нее возложена большая ответственность за организацию и расширение партизанского движения в ее районе.</p>
        <p>Как правило, слушались.</p>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
