<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000401">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы со Степаном Шупеней</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 111. Л. 79-88 оборот.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.87 оборот" xml:space="default"/>
        <p> – Давайте решать, передадите партизан в армию?</p>
        <p>Я говорю:</p>
        <p>– У меня есть приказ начальника партизанского штаба не сдавать партизан в армию, а пропускать через военкомат, причем я должен укомплектовать районными работниками районы.</p>
        <p>Начал со мною вести переговоры. Говорю: «Дай радиограмму в штаб». Подал радиограмму. Не отвечают. Ждем: день, два.</p>
        <p>Вывели людей из лесу на луг купаться в р. Щаре. Вывели две бригады: одну на Щару, другую на Неман. Купайтесь, отдыхайте. Сам живу в деревне с этим генералом. </p>
        <p>Через некоторое время приносит мне документ за подписью Сталина о том, что все партизаны передаются в армию. Говорю: «Что же, не могу ничего сделать».</p>
        <p>Выделяет двух человек: майора Сахарова и капитана Гуревича. Я собираюсь отправляться в бригады, производить отбор. Вдруг приезжает связной: нападение на бригаду на Щаре.</p>
        <p>– В чем дело?</p>
        <p>– Немцы напали.</p>
        <p>Когда немцев разбили под Минском, они группами выходили из окружения и двигалась к фронту, чтобы выйти из окружения. </p>
        <p>– Сколько немцев?</p>
        <p>– Очень много.</p>
        <p>– Что там делается?</p>
        <p>– Бой идет.</p>
        <p>Выезжаю туда. Приезжаю, смотрю – группа партизан забрала человек 8, которые натолкнулись на бригаду. Завязался бой. Наши конники окружили их. Взяли двух офицеров. Много взяли оружия – винтовок 20, 2 пулемета.</p>
        <p>Приехали представители Красной армии, начался отбор. Отобрали около двух с половиной тысяч самых лучших ребят. Провел с ними митинг, простился, пожелал боевых у успехов. Ох, какой народ ушел в армию! Орлы! Честное слово.</p>
        <p>Был приказ создать истребительные батальоны по районам. Создали истребительные батальоны по 150 человек на Желудок, Щучино, Василиски, Ковловщину, Дятлово, Зельвy.</p>
        <p>ЦК предложил подобрать штат руководящих работников, чтобы, соединившись с Красной армией, бросить этих работников в районы на работу. У меня были приготовлены и председатели райисполкомов, и секретари райкомов, и заведующие отделами.</p>
        <p>Сто пятьдесят человек в истребительных батальонах и этот руководящий состав немедленно становятся на свои места и принимаются за работу.</p>
        <p>Сам я выехал в Щучинский район и полагал там остаться работать, но меня там не оставили. Как только узнали, что я в Щучине, и жив здоров, И.П. Тур немедленно присылает телеграмму – явится к нему.</p>
        <p>Все органы партийные, советские, хозяйственные укомплектованы из партизан. Приступили к работе. Постепенно стали производить некоторые изменения: кого </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
