<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000401">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы со Степаном Шупеней</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 111. Л. 79-88 оборот.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.88" xml:space="default"/>
        <p> подменять, кого подкреплять.</p>
        <p/>
        <p>Политика немцев.</p>
        <p>Режим они установили жестокий, причем основывались на подсказываниях местного населения. По указке местного населения расстреливали не только партийных работников или советских активистов, но даже сочувствующих советской власти. Некоторые коммунисты продались немцам. Давали им жить, и они у них работали. В частности, была сволочь Петров – управляющий Слонимским госбанком. Коммунист с 1920 года, остался в городе при отступлении Красной армии. Около пяти миллионов денег сдал немцам. Немцы оставили его на прежней работе. Весь период немецкой оккупации он был управляющим госбанком в Слониме. Две награды имел от немцев: крест и медаль. Я ему писал: «Сдайте деньги». Категорически отказался.</p>
        <p>По малейшему доносу в связи с партизанами, кто бы это не был, немедленно расстреливали. За укрывательство от мобилизации в армию или на вывоз в Германию арестовывали семью и сажали в тюрьму. Там судьба разная была: некоторых отпускали, некоторых расстреливали.</p>
        <p>С самого начала была такая политика по отношению к полякам. Поляков они взяли под защиту и доверили им все органы местной власти. Всю власть в Барановичской области поляки взяли в свои руки. Эти белопольские банды, которые с нами воевали, очень много мешали нам в работе. Они полностью снабжались оружием немцами и даже машины получали.</p>
        <p>Года через два они изменили свою политику. Поляков растрепали, начали арестовывать, сажать, потому что где-то в Ломже поляки подняли восстание против немцев. Поляков начали преследовать. Начали организовать белорусскую молодежь, так называемый «Союз белорусской молодежи». Школы открыли в Слониме. Пропустили через эту школу полторы тысячи молодежи. Три курса было по 500 человек. Здорово афишировали эту организацию. Барановичскую область объявили Белоруссией. Поляков начали колотить.</p>
        <p>Очевидно, поляки, которые не были согласны с Лондонским эмигрантским правительством, сделали восстание. Немцы листовки писали о том, как «мы расправляемся с польским народом, который не хочет признавать немецкой власти».</p>
        <p>В большинстве деревень солтусами были наши люди. Немцы каждую пятницу собирали их на совещание. Сидит немецкий комендант и переводчик. Комендант проводит беседу, переводчик тут же переводит. Комендант спрашивает: «Сколько у вас там бандитов, какое оружие и почему не выполняете поставок?»</p>
        <p>Солтусы возвращаются с совещания и мне рассказывают:</p>
        <p>– Пан, как мы будем выполнять, когда не дают партизаны.</p>
        <p>– Вы их просите. Скажите, что и немцы кушать хотят.</p>
        <p>– Где тут выпросишь. Это такие бандиты, что у них не выпросишь. Вы их, пан, побейте, чтобы они не мешали нам.</p>
        <p>– Побить нельзя, сколько били, ничего не выходит.</p>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
