<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000570">
      <titleStmt>
        <title>Стенограма бесіди з Михайлом Вовком</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">ЦДАГОУ. Фонд 166. Оп. 2. Спр. 219.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Арк.17" xml:space="default"/>
        <p> виходив, а знаю з оповідань, що було в перші дні приходу німців. В першу чергу під церквою Св. Юра на площі була демонстрація. Зібралось, як розказували, кілька тисяч народу, де зустрічали український націоналістичний легіон, що прийшов з німцями. Була створена націоналістами поліція з місцевої молоді, що носили блакитно-жовті пов’язки. Другого-третього дня створили націоналісти біржу праці і назначили до всіх урядових установ директорів і службовців.</p>
        <p>Зараз же після першого дня німці роззброїли цю поліцію. Наприклад, на вул. Кадецькій коло будинку офіцер. школи загнали їх на ніч в кущі, а на ранок приказали розійтись додому. Майже через тиждень, як прийшли німці, вони приказали познімати всі жовто-блакитні прапори зі всіх установ. Також через тиждень всі ці призначені директори пішли у відставку, а їх заступили німецькі керівники: райхсдойче і фольксдойче. Український націоналістичний легіон був також розпущений. Націоналісти по друкарнях почали випускати плакати з блакитно-жовтими прапорами й з лозунгами «Хай живе Вільна Україна» і т.ін. Але німці ці плакати сконфіскували. На вулиці Лозинського в одному з будинків містилося українське гестапо, куди приводили людей, на яких робили доноси і там над ними знущалися. Це українське гестапо, що існувало мабуть з тиждень, також було німцями розв’язане. Взагалі всі ці установи існували по кілька днів.</p>
        <p>
          Коли прийшли націоналісти, вони принесли з собою плакати, що вони 
          <hi rendition="#i">(ОУН)</hi>
           борються проти Радянського Союзу за свободу всіх народів, що німці їм помагають і т.д., і ці плакати були розклеєні по місті. Український уряд був проголошений, але до праці не приступив. На чолі міськуправи стояв щось два чи три тижні український націоналіст проф. Полянський, якого потім «заступив» німець. Виходила газета «Львівські Вісті», це був орган міськуправи.
        </p>
        <hi rendition="#i">(ОУН)</hi>
         борються проти Радянського Союзу за свободу всіх народів, що німці їм помагають і т.д., і ці плакати були розклеєні по місті. Український уряд був проголошений, але до праці не приступив. На чолі міськуправи стояв щось два чи три тижні український націоналіст проф. Полянський, якого потім «заступив» німець. Виходила газета «Львівські Вісті», це був орган міськуправи.
        <p>В 1941 р. німці почали арештовувати бандерівців. Бандерівці, </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
