<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000570">
      <titleStmt>
        <title>Стенограма бесіди з Михайлом Вовком</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">ЦДАГОУ. Фонд 166. Оп. 2. Спр. 219.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Арк.20" xml:space="default"/>
        <p> агітували офіцери СС, дивізія Галичина, і родичі не знали, що робити зі своїми дітьми, бо з одного боку був натиск дивізії, а з другого – хто був в гімназії, все одно їх висилали. Це був як раз той час, коли німці відступали (лютий 1943 рік).</p>
        <p>
          В 1944 році навесні було проголошено примусову мобілізацію до Німеччини від 18-36 років і всі чоловіки повинні були проходити комісію. Поляків брали до відділу праці, а українців брали до німецького війська, а ремісників – слюсарів, токарів – брали до організації Тодта. Цих мобілізованих направляли на захід, але не знаю, чи котра з цих груп приїхала до Німеччини, бо були групи людей, які 
          <hi rendition="#i">по відступленні німців</hi>
           прийшли назад з Кракова. Це про стан робітництва. Взагалі робітництво німцям не симпатизувало.
        </p>
        <hi rendition="#i">по відступленні німців</hi>
         прийшли назад з Кракова. Це про стан робітництва. Взагалі робітництво німцям не симпатизувало.
        <p>
          З приходом німців почало розвиватися 
          <hi rendition="#i">українське</hi>
           купецтво. 
          <hi rendition="#i">Напливало багато куркульського елементу з сіл.</hi>
          <hi rendition="#i"> З’явилось багато дрібних спекулянтів, які перепродували переважно крадені німцями товари.</hi>
           Наприклад, на вул. Шевченка була мала фабрика мила і свічок. Вночі на фабрику заїхала величезна грузова автомашина і забрала всю продукцію, яка там була. Потім все це було на базарі. Так само було в маслосоюзі. Були такі випадки, що крали по 10 
          <hi rendition="#i">і більше</hi>
           скринь масла, яке також було на другий день на базарі. Найбільше ця крадіжка зростала в той час, коли німці утікали з України. Були випадки, коли цілі машини ковбаси
          <hi rendition="#i">, цукру тощо</hi>
           зупинялись на вулиці, збігалися спекулянти, які за півгодини все розбирали.
        </p>
        <hi rendition="#i">українське</hi>
         купецтво. 
        <hi rendition="#i">Напливало багато куркульського елементу з сіл.</hi>
        <hi rendition="#i"> З’явилось багато дрібних спекулянтів, які перепродували переважно крадені німцями товари.</hi>
         Наприклад, на вул. Шевченка була мала фабрика мила і свічок. Вночі на фабрику заїхала величезна грузова автомашина і забрала всю продукцію, яка там була. Потім все це було на базарі. Так само було в маслосоюзі. Були такі випадки, що крали по 10 
        <hi rendition="#i">і більше</hi>
         скринь масла, яке також було на другий день на базарі. Найбільше ця крадіжка зростала в той час, коли німці утікали з України. Були випадки, коли цілі машини ковбаси
        <hi rendition="#i">, цукру тощо</hi>
         зупинялись на вулиці, збігалися спекулянти, які за півгодини все розбирали.
        <p>В зв’язку зі знищенням євреїв наживалась велика маса дрібного міщанства, котрі все скуповували і перепродували. Крім того, була ціла маса підприємців, котрі займались посередництвом між гестапо і євреями. Гестапівці продавали документи через деяких осіб, за якими євреї на деякий час не були євреями. Це був спосіб, яким наживалися гестапівці. Німці скуповували брильянти через цих спекулянтів. Але потім, </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
