<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000570">
      <titleStmt>
        <title>Стенограма бесіди з Михайлом Вовком</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">ЦДАГОУ. Фонд 166. Оп. 2. Спр. 219.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Арк.24" xml:space="default"/>
        <p>
           листівок з радянських літаків, які 
          <hi rendition="#s">б бракували</hi>
           
          <hi rendition="#i">протидіяли б</hi>
           цій німецькій агітації. Крижанівський все-таки поїхав на захід, бо боявся, що з приходом Червоної армії йому станеться щось лихого. Були листівки партизанської організації ім. Франка, писані на машинці, зміст яких роз’яснював людям, щоб вони не втікали, не слухали німецької агітації, щоб робітники перешкоджали німцям вивозити устаткування і т.д. Дехто все-таки виїхав, а значна частина жителів Львова залишилась на місці. Мені доводилось розмовляти за час німецької окупації, напр., з професором Крип’якевичем. В цих розмовах він, порівнюючи радянський лад з ладом, який утворили німецькі окупанти, підкреслив, що більшовики краще вміють підійти до мас і що радянська влада дійсно народна влада, і що німці повинні обов’язково програти війну.
        </p>
        <hi rendition="#s">б бракували</hi>
         
        <hi rendition="#i">протидіяли б</hi>
         цій німецькій агітації. Крижанівський все-таки поїхав на захід, бо боявся, що з приходом Червоної армії йому станеться щось лихого. Були листівки партизанської організації ім. Франка, писані на машинці, зміст яких роз’яснював людям, щоб вони не втікали, не слухали німецької агітації, щоб робітники перешкоджали німцям вивозити устаткування і т.д. Дехто все-таки виїхав, а значна частина жителів Львова залишилась на місці. Мені доводилось розмовляти за час німецької окупації, напр., з професором Крип’якевичем. В цих розмовах він, порівнюючи радянський лад з ладом, який утворили німецькі окупанти, підкреслив, що більшовики краще вміють підійти до мас і що радянська влада дійсно народна влада, і що німці повинні обов’язково програти війну.
        <p>Львівські українські журналісти для того, щоб мати змогу працювати, мусіли зареєструватися у відділі пропаганди дистрикту, заповнити спеціальну анкету з фотокарткою, бо без цього вони не мали дозволу працювати в пресі. Німці для того, щоб використати журналістів для своїх цілей, додавали їм додаткові картки на харчування. Через те в пресі за німецьких часів працювали безпринципні журналісти-ремісники, які могли працювати для кого завгодно, аби була платня. Типічними такими представниками преси під час німецької окупації був Юрко Шкрумеляк, Боднарович та багато інших.</p>
        <p>За часів німецької окупації було створено Українське Видавництво. Це було акційне товариство фактично приватного характеру. Головну роль в цьому товаристві відігравав голова УЦК Кубійович. Він мав найбільшу кількість акцій і доходів з цього видавництва. Це видавництво мало монополію на видання шкільних підручників, шкільної документації (бланків). </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
