<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000570">
      <titleStmt>
        <title>Стенограма бесіди з Михайлом Вовком</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">ЦДАГОУ. Фонд 166. Оп. 2. Спр. 219.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Арк.26" xml:space="default"/>
        <p> IV. На Кульпарківській дорозі німці повісили одного чоловіка за переховування євреїв, а 3 євреїв розстріляли.</p>
        <p>Взагалі під час німецької окупації можна було бачити таки випадки, коли німці на вулицях били окремих людей, на базарі майже без грошей забирали продукти, наприкл., за масло, яке коштувало 200-300 золотих, давали 1½ золотих. Якщо торгівці з цим не погоджувались, їх німці били. Спочатку проходили систематичні облави, людей забирали на базарі і вивозили до Німеччини. Потім встановився зв’язок між спекулянтами і німецькою поліцією. Спекулянти давали гроші, а окремі німецькі поліцаї за це попереджували про наступні облави і тоді весь базар, звичайно, розбігався.</p>
        <p>Був такий випадок, коли був заарештований український інженер Пясецький за відмову видати дрова з лісу. Напередодні свого визволення з гестапо він був розстріляний разом з 200-ма іншими заарештованими українцями. Причина розстрілу була та, що на вулиці Жулинського бандеровцями були вбиті 2 гестапівці, які зробили засідку в приміщенні, де мали відбутися збори чи з’їзд бандерівців.</p>
        <p>До настрою української інтелігенції характерний такий випадок, який був зі старшим сином Стефаника – Юрком Стефаником (Гамора). В перший час з приходом німців він пристав до активних націоналістів і навіть поїхав за німецькою армією на схід. Але дуже скоро був там німцями заарештований і привезений до Львова. Тут його звільнили і він вийшов з тюрми вже з іншими настроями. Він був після цього вороже настроєний до німців і казав, що все-таки більшовики краще за німців. Але цілком позбавитись впливу націоналізму він, мабуть, не мав змоги, і тому при відступі німців поїхав з ними.</p>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
