<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000570">
      <titleStmt>
        <title>Стенограма бесіди з Михайлом Вовком</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">ЦДАГОУ. Фонд 166. Оп. 2. Спр. 219.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Арк.27" xml:space="default"/>
        <p>
           У Львові в 1943 році в червні місяці була остаточна ліквідація гетто. В тому брали участь українська і німецька поліція. Під час цієї акції з боку жителів гетто був вчинений опір. (Подробиці невідомі). Гетто було окружене поліцією і цей опір тривав декілька днів, була навіть перестрілка. 
          <hi rendition="#i">Німці підпалювали будинки, щоб викурювати людей.</hi>
           Євреї переховувались під будинками, в підземних ходах, 
          <hi rendition="#i">каналізації</hi>
          , деяка частина, більш 100 чоловік так заховалась, що не були знайдені німцями, але через деякий час вони мусіли вийти, бо не було чого їсти, їх знову було схвачено і забито. Під час того, як витягали з будинків євреїв, їх зараз же розстрілювали по команді німців. Збоку стояв німець-кінооператор, який все це фотографував, а опісля у Відні і інших містах демонструвалось в хроніці, як українці розправляються з євреями.
        </p>
        <hi rendition="#i">Німці підпалювали будинки, щоб викурювати людей.</hi>
         Євреї переховувались під будинками, в підземних ходах, 
        <hi rendition="#i">каналізації</hi>
        , деяка частина, більш 100 чоловік так заховалась, що не були знайдені німцями, але через деякий час вони мусіли вийти, бо не було чого їсти, їх знову було схвачено і забито. Під час того, як витягали з будинків євреїв, їх зараз же розстрілювали по команді німців. Збоку стояв німець-кінооператор, який все це фотографував, а опісля у Відні і інших містах демонструвалось в хроніці, як українці розправляються з євреями.
        <p>Були і такі випадки, коли населення переховувало євреїв. Так, наприклад, Омельян Володимирович Масляк, директор бібліотеки, в своїй хаті скривав 8 євреїв, котрих і годував. А в приміщенні бібліотеки заховав 114 євреїв, під час другої акції 86 євреїв. Але якось гестапівці наскочили на одну з кімнат бібліотеки, на котрій, на щастя, Масляк не позначив таблички, де були євреї. Німці забрали Масляка і вели на розстріл. Але Масляку удалось уговорити німців, що ця кімната нічого спільного не мала з його бібліотекою (Масляка видав німцям єврей). І тільки так йому вдалося викрутитись.</p>
        <p>В другий раз гестапівці прийшли до хати вночі. Євреї сиділи під книжками, один з них сидів під столом, на який сів гестапівець. Масляк від страху трясся і німці підозріли, чому він трясеться, але Масляк тут же зібравшись силами напоїв німців горілкою, котра була дуже сильна, і німець думав, що Масляк їх отруїв, вихопив револьвер, щоб його розстріляти. Зовсім случайно йому вдалось і на цей раз викрутитись. Тов. </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
