<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000199">
      <titleStmt>
        <title>Протоколы Сталинского обкома КП(б)У</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 12. Д. 30.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="official">
        <pb cert="high" n="Л.1" xml:space="default"/>
        <p/>
        <p>Пролетарии всех стран, соединяйтесь!</p>
        <p>Сов. cекретно.</p>
        <p/>
        <p>Коммунистическая партия (большевиков) Украины</p>
        <p>Сталинский областной комитет</p>
        <p>1944 г.</p>
        <p/>
        <p>Выписка из протокола №40/16 заседания бюро обкома КП(б)У от 27 апреля 1944 г.</p>
        <p/>
        <p>«О сборе материалов по истории Великой Отечественной войны»</p>
        <p>(т.т .Неботов, Волков,Цуцын, Мельников)</p>
        <p/>
        <p>Придавая огромное политическое значение сбору материалов по истории Великой Отечественной войны советского народа против германского фашизма – Бюро Обкома КП(б)У</p>
        <p/>
        <p>постановляют:</p>
        <p/>
        <p>1. Создать областную комиссию по истории Великой Отечественной войны в составе: секретаря обкома КП(б)У по пропаганде тов. Небогатова (председатель) и членов комиссии: зам. зав. оргинструкторским отделом обкома КП(б)У т. Изотова, зам. пред. облисполкома тов. Ананченко, секретаря обкома ЛКСМУ по пропаганде т. Чирва, секретаря союза советских писателе тов. Байдебура, зам.зав. Облздравотделом тов. Генераловой, пред. обкома союза работников печати т. Шмуглякова и нач. архивного отдела облуправления НКВД т. Слепухина.</p>
        <p>2. Предложить горкомам и райкомам КП(б)У создать городские и районное комиссии по истории Великой Отечественной войны и привлечь к этой работе партийно-комсомольский актив и редакции городских и районных газет.</p>
        <p>3. Сосредоточить хранение собранных материалов в отделах пропаганды и агитации горкомов и райкомов и при парткабинетах.</p>
        <p>4. Обязать отделы пропаганды и агитации горкомов и райкомов КП(б)У широко использовать местные материалы по истории Великой Отечественной войне в проводимой агитационной и пропагандистской работе.</p>
        <p/>
        <p>Секретарь обкома КП(б)У Л. Мельников</p>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
