<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000199">
      <titleStmt>
        <title>Протоколы Сталинского обкома КП(б)У</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 12. Д. 30.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="official">
        <pb cert="high" n="Л.2" xml:space="default"/>
        <p/>
        <p>Сов. секретно</p>
        <p/>
        <p>Коммунистическая партия (большевиков) Украины</p>
        <p/>
        <p>Сталинский областной комитет.</p>
        <p/>
        <p>Выписка из протокола №47/5 заседания бюро Сталинского обкома КП(б)У от 20 июня 1944 г.</p>
        <p/>
        <p>«О подготовке к годовщине освобождения Сталинской области от немецко-фашистских захватчиков».</p>
        <p/>
        <p>В первой половине сентября 1943 года героическая Красная Армия освободила Cталинскую область от немецко-фашистских захватчиков. 8-го сентября Красная Армия освободила центр Донбасса – город Сталино.</p>
        <p>Через два с половиной месяца исполняется годовщина, когда трудящиеся Сталинской области навеки вызволены из-под ярма немецко-фашистских варваров. За время после освобождения, трудящиеся нашей области проделали огромную работу по ликвидации последствий хозяйничанья немецко-фашистских оккупантов в деле восстановления угольной, металлургической, коксохимической, машиностроительной, химической промышленности, железнодорожного транспорта, сельского хозяйства, городов, рабочих поселков, культурных учреждений, во всех отраслях народного хозяйства области.</p>
        <p>К годовщине освобождения области каждый коллектив шахты, завода, совхоза, колхоза, железнодорожной станции, каждый рабочий, инженер, техник, колхозник, каждый трудящийся – должны прийти с новыми производственными победами, чтобы достойно встретить историческую дату освобождения Донбасса от немецких захватчиков, чтобы оказать еще большую помощь героической Красной Армии в деле окончательного и полного разгрома немецко-фашистских оккупантов.</p>
        <p>Задача всех партийных, советских, профсоюзных, хозяйственных, комсомольских организаций – широко развернуть работу по подготовке к годовщине освобождения области.</p>
        <p/>
        <p>С этой целью необходимо:</p>
        <p>1. В ближайшие дни провести на всех предприятиях, в колхозах, совхозах, МТС, учреждениях собрания трудящихся. На этих собраниях обсудить конкретные мероприятия по подготовке к годовщине, обеспечив мобилизацию рабочих, инженерно-технических работников, рабочих совхозов, MTC и колхозников на перевыполнение планов добычи угля, выплавки металла, досрочное восстановление шахт, заводов, агрегатов, образцовое проведение уборки урожая, на восстановление культурно-бытовых учреждений, жилищно-коммунального хозяйства, на подготовку предприятий, социально-культурных учреждений и жилищ к зиме.</p>
        <p>2. Для подготовки к проведению празднования годовщины </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
