<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000199">
      <titleStmt>
        <title>Протоколы Сталинского обкома КП(б)У</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 12. Д. 30.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="official">
        <pb cert="high" n="Л.2 оборот" xml:space="default"/>
        <p> создать областную комиссию, в составе т.т. Мельникова – секретарь обкома КП(б)У (председатель), Струева (пред. Облисполкома), Неботова (и.о. секретаря обкома КП(б)У по агитации и пропаганде (председатель), Засядько (нач. комбината «Сталинуголь»), Цуцына (зав. оргинструкторским отделом обкома КП(б)У), Савкова (пред. КЦ союза угольщиков Донбасса), Чечкова (нач. Облуправления НКВД), Демидова (нач. Облуправления НКГБ), Бабенко (секретарь обкома комсомола).</p>
        <p>Обязать комиссию разработать план проведения празднования годовщины.</p>
        <p>3. Обязать горкомы и райкомы КП(б)У создать городские и районные комиссии по подготовке к годовщине освобождения города, района от немецких оккупантов.</p>
        <p>4. Отделу пропаганды и агитации обкома ЦК(б)У разработать, и представить на утверждение Бюро обкома к 1-у июля тематику лекций и докладов среди трудящихся, в связи с годовщиной освобождения Сталинской области.</p>
        <p>5. Горкомам и райкомам КП(б)У, всем партийным организациям области в массово-политической работе широко использовать материалы борьбы трудящихся области против немецких оккупантов, широко популяризировать героические дела шахтеров, металлургов, машиностроителей, железнодорожников, колхозников, как на фронте, так и в тылу, организовать показ лучших людей, которые своим самоотверженным трудом выполняют историческую задачу, поставленную тов. Сталиным в деле восстановления разрушенного хозяйства в районах освобожденных от немецких оккупантов.</p>
        <p>6. Редакции газеты «Соц. Донбасс», городских и районных газет систематически освещать подготовку к годовщине освобождения области.</p>
        <p/>
        <p>Секретарь Сталинского обкома КП(б)У                             (Бережной)</p>
        <p>Верно: (подпись).</p>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
