<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000877">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Михаилом Анищиком</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 112. Л. 65-80.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.66" xml:space="default"/>
        <p/>
        <p>Комиссия по составлению хроники Великой Отечественной войны</p>
        <p/>
        <p>Стенограмма беседы с тов. Анищик М.Т.</p>
        <p/>
        <p>Беседу проводит научный сотрудник тов. Миско М.В.</p>
        <p>Стенографирует тов. Рослякова О.А.</p>
        <p/>
        <p>г. Дятлово 20.ХII-44 г.</p>
        <p/>
        <p>Секретарь Дятловского РК КП(б)Б. Бывший пом. Уполномоченного ЦК КП(б)Б и Центрального и Белорусского штаба партизанского движения в Барановичской области. Год рожд. 1905. Белорус. Член партии с 1925 г. Награды: орден Отеч. Войны 2-й степени и медаль партизана Отеч. войны 1-й степени.</p>
        <p/>
        <p>Анищик Михаил Трофимович</p>
        <p/>
        <p>Родился в д. Була Косовского района Брестской области в семье крестьянина-батрака. Братья и сестры умерли. Учился в начальной школе, потом самоучкой. Шесть лет был в детском доме. Восемь лет батрачил на Слонимщине. Одиннадцать лет сидел в тюрьме в Тимошарах. Партийный работник КЦЗБ.</p>
        <p>В 1924 году познакомился с революционным движением в бывшей Польше. В 1925 году стал членом КПЗБ. В том же 1925 году был избран членом районного комитета КПЗБ. В 1927 году за подготовку и руководство демонстрацией против правительства Пилсудского в Слониме был арестован и осужден на два года. Отсидел полностью в Слониме и в Гродно. В 1929 году 13 марта вышел из тюрьмы. Спустя месяц решением ЦК КПЗБ был назначен секретарем комитета комсомола Барановичского окружкома. В этом же 1929 году в августе месяце был арестован и осужден на четыре с половиной года тюрьмы. Вышел из тюрьмы в 1934 году в январе месяце. Через две недели решением ЦК КПЗБ был назначен секретарем Слонимского окружкома партии и работал до 17 октября того же 1934 года. 17 октября был арестован в Вильно и осужден на шесть лет. Все шесть лет не просидел, в связи с приходом Красной армии по амнистии был освобожден. В общей сложности просидел в тюрьме одиннадцать с половиной лет.</p>
        <p>В тюрьме до 1932 года были некоторые возможности пользоваться книгами, присылаемыми товарищами со свободы. В тюрьме работал все время над собою. Приобретал книги разными путями. Много получал книг по линии партии и Коминтерна. Особенно был уклон на политобразование. Прочел много трудов Маркса, кое-что читал Энгельса. Было время, что сам преподавал «Государство и революция» Ленина, историю партии и т.п. Прочел основные труды Ленина по созданию партии. Много русских классиков прочитал, кое-что прочитал из исторической литературы. Тюрьма для меня была единственной школой.</p>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
