<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000877">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Михаилом Анищиком</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 112. Л. 65-80.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.67" xml:space="default"/>
        <p> Командир отряда «Советская Белоруссия» был первое время капитан Бабков, последнее время – Власов. Отряд в большинстве состоял из бывших окруженцев, военнопленных и небольшого процента местного населения.</p>
        <p>По договоренности с секретарем Брестского обкома Сикорским в мое распоряжение были выделены 21 человек местных товарищей, уроженцев Слонимского района. Из них трое вооруженных винтовками. С этого я начал создавать отряд.</p>
        <p>13 августа 1942 года подобрал командиром отряда Серого Леонида Степановича и комиссаром Добрина Ивана Яковлевича из д. Кокощинцы, мною был дан приказ о создании партизанского отряда, который был назван партизанский отряд им. Дроздова.</p>
        <p>В это время на Слонимщине действовали отдельные антифашистские группы, созданные по инициативе бывших капезовцев, комсомольцев и лучших активистов в период советской власти в Слонимском районе. Группы эти не были еще объединены.</p>
        <p>В самом Слониме существовала антифашистская группа человек 70, организатором которой были: Вильчинский Вацлав Станиславович, бывший член компартии Польши – КПП; Феоктист Захарович Миско и Иван Дорофеевич Миско. Существовали антифашистские организации еще в семи-десяти пунктах: в Чемерах, в Кокощицах, Кракотке, Сергеевичи, Межевичи. Чемерская группа насчитывала человек 15. Организатором антифашистской группы в Чемерах был Миско Ф.З. В Межевичах была антифашистская группа, организатором которой являлся Каска Иван (отчество забыл). Численностью эта группа была человек в 25. В Кракотке организатором антифашистской группы был Жидкевич Георгий Иванович. Группа была человек в 30. В Сергеевичах организатором такой группы был Жуковский Василий (отчества не помню), бывший депутат сельского совета. В этой группе было человек 15. Организаторы этих групп в большинстве капезовцы и депутаты сельских советов. Перед началом войны все они были беспартийные.</p>
        <p>Группы состояли в основном из сельского актива 1940 года. Группы эти возникали стихийно. Люди понимали, что приход немцев – временное явление и борьба с немцами несмотря на то, что армия далеко, необходима. Все твердо верили, что Красная армия придет. Эти группы сначала не были объединены единым руководством.</p>
        <p>Я поставил перед собою задачу объединить все эти антифашистские группы, создать крупную массовую антифашистскую организацию. С этой целью была созвана антифашистская конференция, на которой присутствовало 35 человек представителей. Конференция была созвана на хуторе Жука 14 сентября 1943 года. На конференции, кроме 35 делегатов, присутствовали представители вновь созданного партизанского отряда им. Дзержинского Добрин И.Н.</p>
        <p>На этой конференции перед представителями антифашистских групп были поставлены задачи:</p>
        <p>1. Всеми силами расширять антифашистские организации с таким расчетом, чтобы охватить все населенные пункты;</p>
        <p>2. Усилить сбор оружия и боеприпасов для партизан;</p>
        <p>3. Лучших антифашистов послать в партизанский отряд им. Дзержинского;</p>
        <p>4. Созвать районное антифашистское руководство и создать печать.</p>
        <p>Руководство антифашистскими группами было избрано в </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
