<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000877">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Михаилом Анищиком</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 112. Л. 65-80.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.67 оборот" xml:space="default"/>
        <p> составе: Миско Ф.З. – как секретарь районного комитета, Вильчинский В.С. – как представитель от городской Слонимской организации, Жидкевич Г.А., Бурсевич Н.В. и Леоняков Д.</p>
        <p>Антифашистская организация до моего приезда на Слонимщину помогала партизанскому отряду. Сюда приехали партизаны из Советской Белоруссии, из Ружанских лесов и Лепечанской пущи. Они выполняли боевые задания на железной дороге: Слоним-Зельва-Волковыск. Антифашистские группы снабжали их имеющимися боеприпасами, оружием и т.д.</p>
        <p>Структура антифашистских организаций.</p>
        <p>Был положен капезовский принцип конспиративной организации, применявшийся в КПЗБ. В каждой деревне имеется ячейка в пять-шесть человек во главе с секретарем. Ячейки объединяются в кусты. Секретарь куста связан с членом районного комитета. Секретари друг друга не знают, члены ячеек друг друга не знают. Пятерка между собою связана.</p>
        <p>Антифашистские группы составлялись из всех тех, кто имел желание идти на борьбу с оккупантами без различия национальности, вероисповедания, социального положения. В большинстве своем это были люди из бедноты и среднячества.</p>
        <p>К концу 1943 года антифашистские организации в Слонимщине, части Козловщины и части Бытовщины насчитывали 470 с чем-то человек.</p>
        <p>Антифашистский комитет вполне признавал партийное руководство.</p>
        <p>Проведя антифашистскую конференцию в Слонимском районе, мне стало известно, что в районе Слонима – деревня Полонка действует партизанский отряд под командованием младшего лейтенанта Зайцева, никому не подчиненный. Связываюсь с этим отрядом. Лично выезжаю туда и устанавливаю, что этот отряд мало проявляет боевой деятельности, а в основном занимается самосохранением. От имени уполномоченного ЦК КП(б)Б подчиняю этот отряд Слонимскому межрайцентру и перед командованием отряда ставлю задачу роста отряда, так как отряд за год существования имел всего 65 человек. Одновременно ставлю задачу изыскания оружия и боеприпасов и об усилении боевой деятельности.</p>
        <p>В отряде под командованием Зайцева существовала партийно-комсомольская группа. Партийно-комсомольской группе отряда было поручено возглавить деятельность отряда в области роста, активизации боевой деятельности и полит-массовой работы среди крестьян. Для того, чтобы полит-массовая работа была более успешной, присылаю имеющуюся одну радиостанцию в отряд, что дает им возможность слушать Москву, принимать сводки совинформбюро и распространять их среди населения.</p>
        <p>За октябрь месяц отряд Дзержинского вырос до 200-х человек за счет местного населения Слонимского, Бытинского и прилегающих районов. На базе отряда Дзержинского создаем комсомольскую группу и развертываем подпольное издательство. В начале Х-1943 года выпускаем первый № Слонимской районной газеты «Вольная Праца», выпуск которой был прерван немецкой оккупацией.</p>
        <p>Газета выходила два раза в неделю тиражом первое время в 450-400 экземпляров; в начале 1944 года – 500-600 экз. Распространялась она по всем антифашистским организациям </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
