<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000877">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Михаилом Анищиком</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 112. Л. 65-80.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.66 оборот" xml:space="default"/>
        <p> В 1939 году в Варшаве работал чернорабочим по постройке домов. Перед приходом немцев в Варшаву приехал в Слоним. В Слониме руководил милицией некоторое время, пока не приехали товарищи с Востока, потом стал работать сам в милиции. Во время выборов в 1942 году был избран председателем Слонимского городского совета. Председателем работал до начала войны.</p>
        <p>
          Война. Из Слонима ушел 24 июня утром. Целый месяц шел пешком, только в Кричеве удалось сесть на поезд. Сперва нас шло шесть человек, потом остались четыре. 7 июля прибыл в Тамбов и там пошел в армию. В Тамбове формировался сборный батальон. В это время в Тамбове по решению ЦК ВКП(б) мобилизовали всех коммунистов, работавших в Белоруссии, и направили в распоряжение ЦК Белоруссии в Гомель. В число мобилизованных коммунистов попал и я для направления в тыл, но до места назначения мы не доехали, нас немецкая авиация разбила под Брянском. Ехало нас 276 человек. Из Брянска возвратились в Орел пешком. В Орле встретили инструктора ЦК Белоруссии Калашникова и председателя Витебского облисполкома, тогдашнего депутата Верховного Совета. Они нас направили в школу партийцев
          <hi rendition="#i">?</hi>
           в Москве. В школе пробыли две недели. Люди, которые были аттестованы политруками, были направлены в воинские части. Нас, не аттестованных, не имеющих партийных билетов, направили в Орел в 45-й запасной полк. Я тогда еще не был восстановлен в партии и партийного билета еще не получил.
        </p>
        <hi rendition="#i">?</hi>
         в Москве. В школе пробыли две недели. Люди, которые были аттестованы политруками, были направлены в воинские части. Нас, не аттестованных, не имеющих партийных билетов, направили в Орел в 45-й запасной полк. Я тогда еще не был восстановлен в партии и партийного билета еще не получил.
        <p>В Орле я был до 3 октября в 45 запасном полку. При вступлении немцев в Орел наш полк вышел из города. 28 ноября мы были в Рущове и оттуда погрузились в эшелон и уехали в Камышловский лагерь за Урал. За Уралом пробыли с неделю. Нас сформировали в рабочие батальоны и отправили всех по военным заводам. Я попал в Чкаловскую область в Бузулук на завод №23. Первое время там работал бригадиром плотницкой бригады, потом столяром. В мае месяце 1942 года была получена телеграмма от ЦК Белоруссии об отозвании меня в Москву. Прибыл в Москву. Здесь меня направили в диверсионную школу, которую и кончил. После этой школы меня направили в другую спецшколу при НКО. Окончив спецшколу при НКО, 16 июня 1943 года был переброшен в тыл, как зам уполномоченного ЦК по Барановичской области и как командир спецгруппы НКО или генерального штаба.</p>
        <p>Вылетели самолетом. Со мною вылетели четыре человека: Е.В. Миско, Чернуха С.И. и две радистки. Приземлились в Ружанской пуще. Оттуда перебазировались в Волченорский лес в районе Слонима и здесь начали свою деятельность.</p>
        <p>Я не буду рассказывать о специальном задании, которое мне было дано НКО, а расскажу о партизанском и подпольном движении.</p>
        <p>Прибыв в Волченорский лес, я там застал партизанский отряд им. Советской Белоруссии, входящий в состав бригады им. Пономаренко, подчиненный Брестскому обкому партии.</p>
        <p>В связи с тем, что я отвечаю за Слонимщину и Слонимский межрайцентр, в который входили районы Слонимский, Козловщинский, Зельвинский и Бытинский, а партизанский отряд этих районов не в состоянии был их обслужить целиком и полностью, передо мною встала задача создать новые партизанские отряды, которые бы полностью обслуживали не только Слонимский район, но и вышеуказанные районы – базы межрайцентра.</p>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
