<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000877">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Михаилом Анищиком</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 112. Л. 65-80.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.68" xml:space="default"/>
        <p> города и партизанским отрядам.</p>
        <p>К началу 1944 года на базе партизанского отряда им. Дзержинского был создан новый отряд им. Рокоссовского. Командиром отряда был Булин. В отряде было три роты: первая рота отряда Дзержинского, вторая рота отряда Рокоссовского, третья рота пополам – один взвод сюда, второй взвод туда.</p>
        <p>На базе отряда Пономаренко под командованием Зайцева был создан новый отряд им. Сталина под командованием Морозова.</p>
        <p>К исходу 1943 года в отрядах Пономаренко и Сталина была создана партийная организация из числа бывших членов партии, но не имевших партийных билетов, потерявших их, будучи в плену или в окружении. В отрядах Дзержинского и Рокоссовского тоже были созданы партийные организации из числа бывших коммунистов, кандидатов и тоже без партийных билетов и из числа лучших капезебовцев, проявивших себя в боевой деятельности.</p>
        <p>В отрядах также были созданы и комсомольские организации.</p>
        <p>С самого начала зарождения отрядов, они недостаточно были связаны с Б. Землей. При помощи имевшейся радиостанции ежедневно принимались сводки информбюро. Сводки печатались во многих экземплярах на пишущих машинках и распространялись по всем населенным пунктам, куда достигали партизаны. Первоначально печатали 150-200 экземпляров. Как только выезжают на задания, так перед штабной палаткой все командиры групп, которые будут выезжать на ночь на деревню, стоят и ждут сводок.</p>
        <p>К этому времени на базе созданных партийных организаций был создан Слонимский районный партийный комитет в составе: Онищик М.Т. – секретарь, Ковалев Ф.Д. и Вальцев М. Спирид.</p>
        <p>
          На заседании подпольного Слонимского райкома было принято решение: на базе имеющихся партизанских отрядов создать партизанскую бригаду с тем, чтобы объединить руководство военными операциями, так как руководство боевыми операциями из единого центра будет более эффективным, нежели руководство операциями каждого отряда в отдельности. 
          <hi rendition="#u">Руководить же боевыми операциями райком непосредственно не мог.</hi>
          <hi rendition="#i">?</hi>
           Поэтому выявилась необходимость объединения отрядов в бригаду, назначивши бригадное командование.
        </p>
        <hi rendition="#u">Руководить же боевыми операциями райком непосредственно не мог.</hi>
        <hi rendition="#i">?</hi>
         Поэтому выявилась необходимость объединения отрядов в бригаду, назначивши бригадное командование.
        <p>В феврале 1944 года была создана бригада им. Рокоссовского. Командиром бригады был назначен капитан Приданников Яков Агеевич, комиссаром – Воробьев Григорий … (отчества не помню) и начальником штаба – Королев.</p>
        <p>В то же время был выделен 5-й отряд, семейный. Благодаря росту партизанского движения в Слонимском и Бытинском районах и большому проценту ухода молодежи в партизанские отряды, немцы начали применять репрессии к их семьям, мы вынуждены были все эти семьи взять под защиту партизанских отрядов, то есть взять их в лес. У нас при отрядах, таким образом, появились женщины и дети, что, конечно, связывало отряды в их боевой деятельности. Стало необходимым обособлять, отделять семейных </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
