<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000877">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Михаилом Анищиком</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 112. Л. 65-80.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.68 оборот" xml:space="default"/>
        <p> людей от боевых отрядов, иметь специальную единицу, специальную самоохрану, самостоятельное питание и т.д. Отряд был назван «За Родину». Командиром отряда был назначен Николайчик Алексей, комиссаром отряда – Жиглов Владимир (ленинградец).</p>
        <p>К этому времени антифашистская организация послала в партизанские отряды более 300-х человек, более сотни винтовок, около 15 пулеметов, несколько тысяч патрон и более сто кило взрывчатки.</p>
        <p>В начале декабря месяца 1944 года состоялась вторая районная антифашистская конференция, на которой были подведены итоги проделанной работы и были поставлены задачи перед антифашистскими организациями перейти к боевой деятельности, что должно было выражаться в уничтожении связи на шоссейных дорогах. Также была поставлена задача создать из числа лучших членов кругов боевых групп, диверсионно-подрывных групп и активно действующих вооруженных групп.</p>
        <p>В результате поставленной задачи Кокощицкий куст провел уничтожение телеграфно-телефонной связи на шоссе Ружаны-Слоним. Не смогу сказать, сколько всего было перерезано связи. Чемерская организация произвела взрыв немецкого воинского эшелона.</p>
        <p>Кроме того, антифашистские организации к этому времени стали полностью обеспечивать бригаду Рокоссовского и соседние бригады необходимыми данными по продвижению и прибытию немецких войск, полицейских гарнизонов.</p>
        <p>Антифашистская организация города к этому времени полностью обеспечивала подпольную типографию всем необходимым – бумагой, типографской краской и др.</p>
        <p>В связи с ростом антифашистской организации в Слонимском и Бытинском районах, районный комитет партии Бытинской антифашистской организации был выделен в самостоятельную районную организацию. Руководителем антифашистской Бытинской организации был назначен Кузьма Мороз.</p>
        <p>Бытинская антифашистская организация к началу 1944 года насчитывала 270 человек. Слонимская антифашистская организация доходила по городу до 300-х человек. Бытинская антифашистская организация обеспечивала отряды Дзержинского и Рокоссовского добываемым ей оружием на территории Бытинского района и занималась систематическим распространением выпускаемой Слонимским районным партийным комитетом литературы. Бытинской антифашистской организации было поручено обеспечивать систематическую переправу всех партизанских групп, идущих на боевые задачи через р. Щару. Таким образом, в д. Шиловичи, в д. Углы были созданы группы перевозчиков на лодках, которые дежурили круглые сутки. Как только полиция где-нибудь появится – лодки угоняют, как только полиции нет – так перевозят без всяких. В начале 1944 года антифашистская организация Бытинского района и Шиловического куста являлась связующей цепью между отрядами Пономаренко, Сталина, Дзержинского, Рокоссовского. Связи и проходы осуществлялись через антифашистскую организацию и были постоянно действующими.</p>
        <p>Бывало, напишешь письмо, вручишь связному разведчику. Поезжает на хутор, отдает дядьке. Тот поднимается и почапал, несет это письмо третьему, а к третьему всегда </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
