<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000877">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Михаилом Анищиком</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 112. Л. 65-80.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.69" xml:space="default"/>
        <p> приезжает разведчик отряда, забирает письмо и доставляет в отряд.</p>
        <p>Начиная с февраля месяца 1943 года немецкие оккупанты начали перебрасывать из восточных областей многие тысячи кавказских народов: осетин, кабардинцев и проч. К концу февраля их расселили по деревням 7.000 человек. Все вооруженные – как мужчины, так и женщины. Принцип построения у них был военной организации. Перед ними была поставлена задача борьбы с партизанским движением. Прибытие этих предателей из кавказских народов повлекло за собою еще более усиленный грабеж населения и издевательство над местным населением. Насилия и убийства стали повседневным явлением. Население массами начало удирать в леса. Немцы обманули этих кавказцев, сказав, что партизаны не имеют оружия и вы можете спокойно расселяться и жить. Поверив немцам, они поселились в зоне партизанского действия. Некоторые поселились на расстоянии одного километра от расположения партизан.</p>
        <p>Совместными действиями отрядов Дзержинского, Рокоссовского и Советской Белоруссии 19 февраля 1944 года были разгромлены два гарнизона: один в д. Плешках Слонимского района, другой в д. Боровиках. Деревню Боровики громили отряды Дзержинского и Рокоссовского. Там кабардинский гарнизон был в составе более 200-х человек. Из гарнизона удалось уйти не более 15-20 человекам. Все остальные были уничтожены. Было захвачено четыре пленных, которые после допроса были расстреляны.</p>
        <p>Вечером был отдан приказ о боевой операции. Отряды, подготовившись, вышли на исходное положение к лесу на опушку. От опушки леса надо было идти километра два с половиной до этой деревни. С наступлением темноты подтянулись к деревне, заняли боевые позиции. На рассвете с КП, которым руководил комиссар бригады Рокоссовского Воробьев, была дана сигнальная ракета для наступления. Отряды поднялись и с криком ура бросились в деревню. На первые выстрелы начали отвечать из двух дотов пулеметами, но пулеметный огонь, конечно, не задержал наступающих партизан. Партизаны в течение двух-трех минут ворвались в деревню. Произошла схватка на улицах, в домах. Не прошло десяти минут, как было все кончено. Во время боя была зажжена деревня зажигательными пулями при стрельбе. Из находящихся там кабардинцев сумели спастись не более двадцати человек. Все их имущество, лошади сгорело. Дрались они остервенело: сам горит, но стреляет, не сдается. Четверых: трех женщин и одного мужчину-милиционера вытащили из ямы. Они спрятались в уверенности, что их не найдут.</p>
        <p>В результате этого боя у нас было убито трое и восемнадцать человек ранено, из коих двое умерли от ран.</p>
        <p>Я знал минуты, когда начнется бой. Сажусь на коня, беру с собою адъютанта и еду на место боя. Не доезжая километра до деревни, встречею возвращающийся отряд: ведут пленных, несут оружие, ведут коней, везут убитых и раненых. Вернулся обратно. Начальнику особого отдела бригады поручил произвести допрос. Допросили. Здесь же был отдан приказ организовать похороны убитых. Раненые лежали здесь же, в палатке.</p>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
