<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000877">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Михаилом Анищиком</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 112. Л. 65-80.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.69 оборот" xml:space="default"/>
        <p> Подготовились к тому, что в связи с разгромом этого гарнизона, немцы и полиция из Слонима бросятся к лесу. Поэтому раненых у себя было оставить опасно. Сейчас же раненых укладываем в сани на случай, если придется отходить, чтобы их отвезти глубже в лес.</p>
        <p>Следует отметить, что все партизаны как один человек собрались возле землянки, где допрашивали этих четырех пленных. Все стоят и ждут. Настроение у народа веселое, но как посмотрят на раненых и убитых и на ту землянку, где происходит допрос – звери люди. Когда окончился допрос, я отдал приказ вывести и расстрелять. Для этого была выделена группа в двенадцать человек автоматчиков. Автоматчики ничего не могли сделать, правда, я не вмешивался, но как только их вывели, тут же их не стало моментально. Каждый хотел дотронуться финкой или еще чем-нибудь.</p>
        <p>Пришел командир отряда «Советская Белоруссия» после боя с группой своих партизан. Зашел ко мне. Говорит: ты мне хотя бы одного отдай. Я, конечно, отказал. Они присоединились к народу, стояли и ждали. Как только вывели и они в это дело вмешались.</p>
        <p>После разгрома этих двух гарнизонов кабардинцы почувствовали силу партизан и поняли обман немцев, стали более осторожными, но одновременно начали мстить, применяя метод мелких засад против партизан. Метод этот быстро был нами разгадан. Мы стали применять их метод против них. Этим путем их было убито еще до десятка, в том числе был убит командир гарнизона, у которого были забраны документы. Среди документов был найден протокол конференции в Берлине, на которой обсуждался вопрос о создании Северо-Кавказской самостоятельной республики.</p>
        <p>После уничтожения командира гарнизона кабардинцы стали еще более осторожными и за территорию своего расположения выходили очень редко, и то большими группами.</p>
        <p>Немцы и полиция до прибытия кабардинцев были бессильны, и в зоне действия партизанских отрядов мелкими группами никогда не появлялись. С прибытием кабардинцев полиция осмелела и делала вылазки в расположения действия партизанских отрядов. Но несколько удачных засад прекратили эти вылазки.</p>
        <p>В феврале месяце 1944 года, благодаря предательству партизан Строковича и Макаревича, немцы совместно с полицией произвели нападение на партизанский лагерь. Строкович – уроженец деревни Мантюты Бытинского района, крестьянин-середняк, Макаревич – житель г. Слонима, поляк по национальности, служивший у немцев инспектором биржи труда. Своим нападением немцы урона партизанам не нанесли несмотря на то, что в этом нападении с их стороны принимало участие свыше батальона со средним танком. Танк входил прямо в лагерь. Этот Строкович знал в лесу каждую тропинку и знал все наши посты. Мы еле успели выскочить. Подошли к лагерю метров на пятьдесят и стали по нас стрелять из автоматов, пулеметов и пушек. Может быть, мы бы и не [1 слово непонятно], если бы они не начали стрелять из пушки танка. Когда танк шел, они пустили два снаряда на расстояние и угодили по лагерю. Разрыв снаряда поднял нас на ноги. Мы отошли. Потерь мы не имели никаких. С их стороны было убитых несколько человек и раненых.</p>
        <p>После этого мы вынуждены были сменить лагерь. За неделю </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
