<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000877">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Михаилом Анищиком</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 112. Л. 65-80.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.70" xml:space="default"/>
        <p> подготовили новые землянки, притащили печки, холодновато было в обыкновенных юртах. После этого налета немцы несколько раз готовились к более серьезным операциям на Волченорский лес для разгона отрядов Дзержинского, Рокоссовского и Советская Белоруссия, но всегда их планы своевременно сообщались нам нашей разведкой из Слонима, Косова, Вацевичи, Бытиня и их передовые группы встречались всегда нашими засадами.</p>
        <p>После налета на лагеря бригада Рокоссовского и соседний партизанский отряд Советская Белоруссия начали усиленно готовиться к предстоящим новым налетам со стороны немцев и полиции. Полиция усилила свою разведку в отношении партизанских зон. В частности, полицейский гарнизон, находящийся в Жировецах, под руководством коменданта Морозова Даниила организовал специальную разведку с целью установления наших новых лагерей. Это было раскрыто нашим особым отделом. Нами было арестовано восемь человек его агентуры, которые после допроса были расстреляны как предатели. Когда раскрыли эту разведывательную сеть, немцы опять остались в темную, места расположения нашего опять не знали.</p>
        <p>В это время районные антифашистские организации, выполняя поставленные им задачи райкомом партии, вели свою работу по части расширения своих связей не только на селе, но стали проникать в фашистские гарнизоны, полицейские гарнизоны, в гарнизоны белорусской армии, которую создавал Островский, так наз. «Крайова оборона» – БКА. Антифашистские организации действовали в Загрицкове, Нагусвиче, Лохозве. В Лохозве особенно проявил себя Руцкий Алексей, через которого удалось связаться с расположенным немецким гарнизоном в д. Лохозва, состоявшим из бывших русских военнопленных, в большинстве своем украинцев, под командованием нашего капитана Медведева. Немцы их поставили для охраны железной дороги от партизан и для борьбы с партизанами. Гарнизон был расположен в двух точках: в Лохозве и в Рудне. Мы начали расклеивать подпольную нашу литературу, удалось обменяться письмами, вызвать на встречу этого капитана, договориться с ним и перетянуть весь гарнизон, и один и другой, на сторону партизан. Перешли к нам 65 человек со всем вооружением. Они сами убили немецкого переводчика, забрали все имущество. Забрали: 15 ручных пулеметов, 2 станковых пулемета, 2 батальонных минометов, 70.000 винтовочных патрон, больше 250 мин батальонного миномета, радиостанцию, приемники и т.д.</p>
        <p>В этой операции принимали участие: отряд Сталина и отряд Пономаренко. Оба эти гарнизоны были переведены в отряд Пономаренко и отряд Сталина. После перевода этих гарнизонов отряд Пономарева значительно вырос и командование уже не было заинтересовано в росте отряда. Отряд Сталина тоже вырос. Он насчитывал до 200-х боевых единиц.</p>
        <p>Мы решили из отряда Пономаренко выделить новый отряд. Они не будут так велики численно и командование отрядами будет заинтересовано в их росте. Выделили отряд Фурманова под командованием капитана Краснодубровского, комиссаром назначили Иванова, начальником штаба Анохина.</p>
        <p>Таким образом, в партизанской бригаде Рокоссовского стало пять отрядов и 6-й семейный. Общая численность бригады 1850 с чем-то человек (не считая детей), способных носить оружие.</p>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
