<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000877">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Михаилом Анищиком</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 112. Л. 65-80.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.70 оборот" xml:space="default"/>
        <p> Партизанская бригада за период своей деятельности пустила под откос 79 эшелонов, 150 автомашин. Убито больше 600 немцев в открытых боях, кроме того, имелись раненые. Наши потери убитыми 22 человека и ранеными человек 40 с чем-то. Сдались в плен человек 6.</p>
        <p>Боевой эпизод.</p>
        <p>В феврале месяце 1944 года при помощи разведки антифашистской организации было установлено, что, если партизаны или представители антифашистских групп порежут связь на шоссе Слоним-Ружаны в любое время дня и ночи, как немедленно из Слонима выходят автомашины с немцами-специалистами для восстановления телефонной связи и связь восстанавливается. Было установлено, что выходят три автомашины, примерно с 25 человеками каждая, вооруженными винтовками и парабеллумами.</p>
        <p>Решили специально пойти порезать связь и сделать засаду, чтобы поймать эти машины. Выделили два отряда. Взяли из двух отрядов человек сто. Распределили 50 человек. Взяли с собою необходимое оружие. Кроме того, были данные, что может выйти на это дело и танкетка. Поэтому взяли противотанковое ружье и пошли. Группе антифашистов передали, чтобы они вышли резать связь. Это было на 16-18 километре от Слонима. Расположили засады одна от другой на расстоянии до трех километров. В этом промежутке группа антифашистов в составе человек сорока совместно с крестьянами прилегающих деревень, начали уничтожать телефонную связь. Засады подготовились к встрече. Прошло часа два, нет никого. Все были удивлены, что такое? Неужели они пронюхали такую штуку? Командир бригады сам руководил этим делом. Он дает команду снять засады. Только снял засады, отошли метров сто, из Слонима идут машины. Возвращаются обратно, встречают машины, открыли огонь по машинам. Было уничтожено 35 человек, которые ехали на двух машинах. С нашей стороны не было ни одного раненого на этой точке.</p>
        <p>Вторая засада у Ружан нанесла удар примерно минут на двадцать позже. Машины пошли из Ружан во главе с танкеткой. Танкетку ожидали из Слонима и противотанковое ружье было у той засады, а танкетка оказалась здесь. Руководил операцией командир отряда Кудин. Видит, что идут машины, дает команду «огонь!» и сам выскакивает на шоссе с автоматом. Он рассчитывал ударить по радиатору, шофера уничтожить автоматной очередью, машина встанет. Оказалась танкетка. Он еле успел соскочить с шоссе, чуть его танкетка не раздавила. Танкетка прошла. Машину, которая шла за танкеткой, разбили.</p>
        <p>Таким образом, было уничтожено более 50 человек. После этого примерно недели две и проявили связь установили между Слонимом и Ружанами.</p>
        <p>Вторая боевая операция была на этом же шоссе. Комиссар отряда Дзержинского организовал засаду на полицию из гарнизона Сосновка. Тоже было установлено разведкой, что полицейские ездят два раза в неделю за продуктами и боеприпасами в Слоним.</p>
        <p>Он подвел людей утром на рассвете. Люди пропустили </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
