<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000877">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Михаилом Анищиком</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 112. Л. 65-80.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.71" xml:space="default"/>
        <p> машину в Слоним. Когда машина возвращалась обратно вечером перед заходом солнца, ударили по машине. Из машины не ушел ни один. Ехало 15 человек, всех накрыли в машине. Машина была подорвана на месте.</p>
        <p>Разведка партизанская и антифашистская обеспечивала полностью бригаду своими данными в части продвижения и прибытия новых войск немецких, украинских, белорусских и т.д. Не было ни одного случая, чтобы разведка Слонима не сообщила своевременно о замыслах немцев. Она прекрасно выполняла задачу, которая была поставлена райкомом, комитетом партии проникать во все немецкие учреждения вплоть до жандармерии, гебитс-комиссариаты, с.д., чтобы пользоваться всеми данными. Мы получали через Богданчука Всеволода, который работал в с.д., от Костюковича, который также работал в с.д. Разведкой нас в основном обеспечивала антифашистская организация. На ее плечи было возложено все, потому что члены организации работали везде у немцев, и они давали нам данные.</p>
        <p>Антифашистские организации и партизанские отряды вели усиленную работу по разложению вражеских гарнизонов, созданных немцами из местного населения, русских военнопленных и окруженцев.</p>
        <p>Благодаря этой работе нам удалось полностью разложить один белорусский батальон в Слониме под командованием Дакиневича. Из 800 человек у него осталось 52 человека. Процентов пятьдесят ушли в партизанские отряды. Остальные разбежались.</p>
        <p>В 1943 году немцы, когда начали игру в независимость Белоруссии, начали создавать СБМ и Центральную раду во главе с Островским, одновременно начали создавать Белорусскую армию. Островский объявил мобилизацию в армию. Было намечено, что Слоним будет местом эксперимента создания Белорусской армии. Районная партийная организация подготовилась к этому мероприятию и поставила задачу всеми силами сорвать это дело. На эту работу была мобилизована вся антифашистская организация, все партизанские отряды и печать. Была выпущена масса листовок, разъясняющих, что из себя представляет Центральная Белорусская рада, чьим интересам она служит, какую цель этим преследуют немцы и каково должно быть отношение нашего белорусского и польского населения к Центральной раде. В своих листовках мы прямо писали, что кто пойдет в эту армию, будет считаться предателем своего народа и с ними будет поступлено, как с врагами народа и предателями.</p>
        <p>Немцы начали проводить мобилизацию. Врывались в деревню, окружали всех, забирали кого нужно в армию. Феликс (Феоктист Миско) сделал ошибку в этом отношении. Он дал указание слонимской организации пойти туда, получить оружие и уйти в партизаны. Члены организации пошли в армию, но, когда пришли в армию, уйти уже было не так просто, потому что, если получить оружие и уйти, семья пострадает. Мы исправили это дело в том отношении, что я успел во все другие организации передать, что эта установка неправильная, в армию никто не должен идти, ибо оттуда вырваться будет труднее.</p>
        <p>То, что сделал Феликс, мы старались использовать и </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
