<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000877">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Михаилом Анищиком</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 112. Л. 65-80.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.72" xml:space="default"/>
        <p> дорогу на коне верхом, сидишь в седле и через ж.д. едешь хоть бы что.</p>
        <p>Когда мы начали применять эту тактику, немцы стали применять контрмеры: на расстоянии хорошего прицельного выстрела вдоль полотна стали ставить мины. Были случаи, когда наши диверсионные группы и группы охотников первое время натыкались на мины, были случаи подрывов. При помощи разведки мы стали изучать не минирован ли подход. Кроме того, зайцы, козы, свиньи нам показывали минировано это поле или нет, так как они натыкались на эти поля и взрывались. Нам видно было, что здесь минное поле и ходить сюда не следует. Выискивали другой проход.</p>
        <p>Благодаря антифашистской организации Альбертина в марте месяце 1944 года в отряд им. Дзержинского перешел родовитый немец из Гамбурга, шофер по специальности, и был прекрасным бойцом. Погиб в боях с полицией. Есть у меня воззвания, которые он писал к немцам, есть письма. Он ударил офицера, был три раза ранен на фронте и три раза возвращался, был под Москвой, был под Сталинградом. Последний раз был ранен под Сталинградом. Был во многих госпиталях, потом попал в Альбертину. Из Альбертины пришел в Слоним, купил самогона, выпил. Офицер, увидя его пьяным, хотел арестовать, он ударил офицера. Его посадили.</p>
        <p>Перед этим, кода он лежал раненый, он выезжал в деревню и там пронюхал, что в эту деревню приходят партизаны. Ему попадала наша литература на немецком языке. И, как он говорил, я не хотел больше идти на фронт, не хотел воевать, решил пойти к партизанам.</p>
        <p>Он из ареста бежал прямо в эту деревню. Пришел и говорит: я партизан. Крестьянин видит, что он немец, а не партизан, провел его к нашему парню антифашисту. И тот рискнул сказать: да, немец. «Полезай на печку», – говорит ему. Продержал его до вечера. Тем временем сообщил на соседний хутор, что, если появятся разведчики от партизан, чтобы они прибыли к нему. Как раз наши ребята подъехали к нему. Он им говорит, что у меня немец на печке сидит.</p>
        <p>Привели ко мне. Начинаю с ним разговаривать через переводчика, расспрашиваю его. Он все подробности рассказал. Думаю, немец-то он немец, но расстрелять всегда успеем. Отдал приказание создать беспрерывное систематическое наблюдение и направил его в особый отдел отряда. Пробыл недели две, его не выпускали никуда из лагеря. Потом взяли его один раз на операцию без винтовки, взяли другой раз. Один раз он поехал за продуктами и наткнулся на засаду. Молодые деревенские парни партизаны струсили. Он у одного вырвал винтовку, как опытный солдат ложится и начинает стрельбу по засаде.</p>
        <p>Приехали, рассказали мне эту штуку. После этого решили дать ему оружие, начали посылать на боевые операции: на подрыв эшелонов, на уничтожение связей, на засады. Везде держал себя прекрасно. Потом привыкли к нему, и он привык. Каспар – был одним из лучших партизан. Одно </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
