<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000877">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Михаилом Анищиком</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 112. Л. 65-80.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.71 оборот" xml:space="default"/>
        <p> и на базе той группы, которая влилась в белорусский батальон в Слониме, мы создали в самом батальоне нашу антифашистскую организацию. Во-первых, они передавали нам все время боеприпасы; во-вторых, они нас информировали о всех замыслах белорусского батальона и т.д. по отношению к партизанам и населению. Это давало возможность предупреждать население перед налетами немцев, это давало возможность встречать их приготовленными и трепать их как следует. Благодаря этим связям Булаку, командиру партизанского отряда «Победа», удалось провести боевую операцию.</p>
        <p>Я все время имел с ними связь, вел переговоры, снабжал их литературой и подготовил переход группы в 45 человек во главе с командиром взвода. Все было подготовлено. Они были в Межевилах. Договорились на определенное число и часы. Но сложилось так, что они получили приказ выйти, потому что в это время Булак потрепал полицию. Их перебросили в Руду Яворскую. Я сообщил Булаку об этом факте, связываю его с этим человеком, и он при помощи группы антифашистской организации организует операцию и громит полицейский и Белорусский батальон. Кажется, человек сорок перешли к нему, остальных взяли силой, их потом порасстреляли, несколько человек ушло. Таким образом, он ликвидировал Руду Яворскую благодаря систематической кропотливой работе.</p>
        <p>В результате работы по разложению гарнизонов противника в 1943 году была выведена группа полицейских, состоящая из русских военнопленных с известнякового завода в Салиг… во главе со старшим лейтенантом, который был комендантом заставы полицейского поста. Там было три немца, они их сами покончили и перешли на сторону партизан с оружием. Перешло их человек 25.</p>
        <p>Работа антифашистской организации по разложению гарнизонов не ограничивалась только полицейскими посторонками и Белорусским батальоном. Начали завязывать связи и в гарнизонах кавказских народов. Благодаря имеющимся связям мы получали информации об их замыслах и готовили переход целого гарнизона в 350 человек под руководством нашего советского полковника кавказца, забыл его фамилию.</p>
        <p>Партизанские отряды, ведя диверсионную борьбу на жел. дороге, применяли различные методы: и взрывчатку, и разборку рельс, и рельсовую войну. Но немцы тоже применились к этому делу.</p>
        <p>Глубокой осенью 1943 года и в начале 1944 года на основании опыта я дал указание, что ходить на большие засады на жел. дороги нам невыгодно, у нас мало боеприпасов. Если пойдет 20-30 человек, по одному патрону человеку, тридцать патронов на винтовку, эффект небольшой. Обход ходит постоянный, по 4-5 человек немцев идут друг за другом на расстоянии 30-40 метров, кроме того, доты по сторонам жел. дороги. Поэтому мы стали применять индивидуальной охоты на немцев. Подбираются добровольцы-охотники два-три человека и идут. Подползают к жел. дороге в маскхалатах, ложатся в канавы, за пеньками. Как появился обход – мушку раз, раз – нет. Забирают винтовки и в лес.</p>
        <p>Благодаря этой тактике отучили немцев ходить на жел. дорогу, загнали всех в ямы. Я, например, переезжал жел. </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
