<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000877">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Михаилом Анищиком</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 112. Л. 65-80.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.73" xml:space="default"/>
        <p> имущества. Соединения в основном всегда шли пешком. Я лично всегда ездил верхом.</p>
        <p>Первое время отряд Пономаренко жил в обыкновенных юртах: ставились колья, обкладывались свежими еловыми ветками, в середине горел костер. У костра располагался взвод. Каждый взвод имел свою юрту. Располагались поротно, рота от роты метрах в 50-100. Каждая рота имела свою кухню, своего старшину, который ведал продовольственным вопросом. Точно также и отряд Сталина жил в юртах. Жили в юртах, потому что этим двум отрядам приходилось часто менять лагеря.</p>
        <p>Отряды располагались от гарнизонов в трех и даже трех километрах, например, в районе Деревной, Полоцки и Иссы. Бывало, сидишь в лагере, немцы идут по полотну жел. дороги и слышно, как они разговаривают. Отряды Дзержинского, Рокоссовского, Фурманова в последнее время жили в землянках, в Волчьих норах. Для штабных работников были отдельные землянки. Была оборудована землянка для типографии с полом, окнами (окна не меньше, чем здесь) с кирпичной печкой. Было чисто, культурно, тепло и светло. Люди работали, как в квартире. Работники типографии работали по восемнадцать часов в сутки. Землянка для комсостава была теплая. У них стояла печь кафельная. Заехал как-то на хутор к одному кулаку. Вижу, у него хорошая печь стоит, кафельная.</p>
        <p>– А ну, ребята, гони подводу!</p>
        <p>– Нет подводы.</p>
        <p>– А у хозяина есть телега?</p>
        <p>– Есть.</p>
        <p>– Запрягай!</p>
        <p>Запрягли, положили печку на сани и привезли в лес.</p>
        <p>
          Общая столовая была. Баня была. 
          <hi rendition="#s">Пекарня была</hi>
          .
        </p>
        <hi rendition="#s">Пекарня была</hi>
        .
        <p>Я не разрешал, чтобы партизаны в бригаде носили немецкую форму. Часто немецкие шинели перешивали на свой крой. Большинство партизан одеты были по-разному. Одеты все были неплохо. В зимнее время все были одеты тепло. Правда, валенки мало кто имел, но сапоги имели все. В лаптях у нас никто не ходил. Когда приходили к нам минские партизаны, партизаны из Полесской области, они приходили в лаптях и приходили к нам обуться.</p>
        <p>Питались партизаны хорошо. Многие сейчас вздыхают по той кухне. До 1944 года мясом пренебрегали. Были у нас исключительно свинина, телятина, баранина. Питались очень хорошо. Недостатка в продовольствии никогда не было. Был один случай, когда двое суток не ели. Создалась напряженная ситуация и нельзя было никуда выйти.</p>
        <p>Имелся бригадный врач – Прокопович, взяли ее силой из Слонима. Кроме бригадного врача были фельдшера в каждом отряде. В отряде Сталина был врач отдельный. Кроме того, у нас был создан специальный госпиталь изолированный и законспирированный. Для госпиталя была устроена специальная землянка просторная, теплая, светлая. Туда имели право заходить: командир бригады, комиссар, начальник штаба и члены районного партийного комитета. Медикаменты доставали при помощи антифашистской организации из немецких госпиталей и больниц разными путями: и за деньги, и за продукты, и крали. С медикаментами трудновато было, но в общем справлялись. </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
