<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000877">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Михаилом Анищиком</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 112. Л. 65-80.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.72 оборот" xml:space="default"/>
        <p> горе, любил пить. У него вечно была баклажка с самогоном, но на операциях никогда не был пьян. Исключительно был дисциплинированный. Написал ряд писем к немецким солдатам. В результате его писем в Альбертине к немецким солдатам пришло четыре человека, но по вине одного антифашиста эти немцы не попали к нам. Они пришли с оружием: автоматами, гранатами и просили его связать с партизанами. Он побоялся. Они положили оружие, подняли руки и говорят: веди нас, все равно побоялся. Он думал, что эти пришли, а кругом немцы поставили засады. Сидели у него до темной ночи, никого не дождались, побоялись, что их хватятся и ушли.</p>
        <p>Больше не возвращались. В мае месяце 1944 года этот Каспар в схватке с полицией погиб. В результате писем Каспара пришел из Слонима один тоже рядовой немец откуда-то из-под Берлина. Отто по фамилии. Участвовал в боях под Москвой, получил медаль за бои под Москвою. Принес мне фотографии, документы. Рабочий по специальности, но образованный человек. Семья у него там, в Германии. Пришел к крестьянину, залез на печку и сказал: «Никуда не пойду, пока не придут партизаны». Когда партизаны пришли в село, привели его сюда. Пришел с винтовкой, патронами, гранатами. Привели его ко мне в лагерь, допросили. Заявил: «Я воевать больше не хочу, война немцами проиграна, кроме того, я социалист. Меня забрали на войну и заставили воевать». Отто тоже держался очень хорошо и был тоже очень дисциплинированный. После длительной проверки и серьезной слежки за ним, убедились, что он не уйдет. Посылали его на самые тяжелые задания. Все задания прекрасно выполнял. Когда наша армия появилась здесь, я передал группу партизан в 15 человек под командованием одного майора, моего заместителя. Направил эту группу в тыл. В числе этих партизан был и Отто. Спустя два с половиной месяца прибыли двое из этой группы. Они рассказали, что Отто оказал исключительные услуги. Одели мы его в немецкую форму. Там, где нельзя было никому выйти, он выходит, винтовку на плечо и пошел – дойч-солдат. Приходит в деревню, забирает то, что нужно, как немец, и пошел в лес к своей группе. Пойдет, узнает, где что нужно, расспросит, где какие гарнизоны находятся, опять приходит в группу. Майор этот говорил, что совершенно правильно подошли к этому делу, дав ему в группу этого немца.</p>
        <p>Вооружены мы были исключительно автоматами. Автоматов было около 200-х штук на бригаду, ручных пулеметов было 70, станковых 3, 2 батальонных минометов, ротных 3 и 2 ружья птр.</p>
        <p>За все время деятельности бригады с Б. Земли мы получили два самолета-грузовика. Большую часть оружия на месте добывали. С Б. Земли мы получили: 2 птр, 100 штук автоматов, боеприпасы и патроны. У нас не было не вооруженных. Винтовки преимущественно были русские.</p>
        <p>Отряды были построены по военному образцу. Отряды делились на роты, взвода и отделения. В каждой роте было не более четырех обозных лошадей для перевозки </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
