<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000877">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Михаилом Анищиком</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 112. Л. 65-80.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.74" xml:space="default"/>
        <p> НЗ продовольственный на трое суток. У каждого сумка. Там сухари, сало или копченая колбаса. Что нас побудило к этому? Однажды во время облавы у нас ни у кого не оказалось еды. Пришлось питаться ягодами. После этого поняли, что надо иметь индивидуальный запас продовольствия. Ввели сумки с НЗ. Время от времени командиры рот и взводов проверяли этот запас, не испортился ли.</p>
        <p>Партийные организации существовали только в отрядах в связи с тем, что условия Зап. Белоруссии не давали возможности создать партийные группы и партийные организации вне отрядов. Это вполне понятно, так как все, что было партийного, ушло с армией, а что осталось – пошло к немцам. Например, Петров, член партии с 1919 года, директор слонимского банка, пошел на службу к немцам. Получил за это медаль и похвальный лист, был директором банка и сдал немцам более девяти миллионов рублей.</p>
        <p>Партийная организация бригады Рокоссовского насчитывала коммунистов сорок с лишним человек во всей бригаде. В отряде Дзержинского я не мог создать партийной организации, потому что некому было дать партийной рекомендации. Я и Лена (Е.В. Миско) – двое членов партии, остальные были не члены партии. Соблюдая устав партии, нельзя было создавать партийных организаций. Потом, когда подошли члены партии, начали создавать партийные организации.</p>
        <p>В отряде Пономаренко была создана партийная организация из числа военнослужащих-окруженцев, не имеющих партийных билетов. С партийными билетами в бригаде нас было четыре человека: мы двое (Е.В. Миско), Ковалев и Попов. Остальные все были пленные, окруженцы.</p>
        <p>Комсомольские организации были созданы не только в отрядах, но и в населенных пунктах, а также и в Слониме. Комсомольцев в бригаде было более ста человек, вне бригады человек 250. В одном Слониме было 35 человек комсомольцев. В Слониме были активнейшие комсомольцы Тихон Сергей и Тесляк Иван, которые сейчас находятся в Слониме. Они учились в семинарии и руководили молодежной организацией антифашистской и комсомольской организацией.</p>
        <p>Немцы в последний месяц перед своим уходом отсюда провели массовую мобилизацию молодежи в немецкие авиационные и танковое школы. Из Слонима они хотели вывезти всю мужскую молодежь. Этим ребятам была поставлена задача сорвать это дело. Молодежь должна была вся скрыться. Немцы разоблачили это дело, часть молодежи забрали силой, завели на станцию. Вскоре с.д. появилось на станции. Забрали в с.д., допрашивали, били очень крепко и в ночь с 3 на 4 июля расстреляли 18 человек в составе 102-х.</p>
        <p>Секретарем Слонимской организации комсомола был Михня. Он создал комсомольские организации: в Слониме, Альбертине, в Кокощицах, в Чемерах, в Межевичах и т.д.</p>
        <p>Молодежные организации были гораздо многочисленнее, чем партийные. На каждого комсомольца было оформлено личное дело. Сейчас слонимский комсомол благодаря этому является передовым в Барановичской области. </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
