<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000877">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Михаилом Анищиком</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 112. Л. 65-80.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.73 оборот" xml:space="default"/>
        <p> После боя в Пружанах-Боровиках, когда у нас было много раненых, я дал тысяч пятьдесят на медикаменты и тогда мы достали самые дорогие медикаменты, какие только можно было найти, и обеспечили буквально всех.</p>
        <p>В начале 1944 года у нас был тиф, правда, занесенный в отряды из деревень. Тифом переболело человек сорок. Но как только появился тиф, перед санслужбой бригады была поставлена задача любыми средствами, применяя все не допустить его развития. Малейший признак тифа – человека сразу изолировали. Была построена специальный изолятор-землянка. Как только человек заболевал, врач еще не мог установить тиф или не тиф – сейчас же его в землянку для тифозных.</p>
        <p>При бригаде была оборудована прекрасная баня, которой может позавидовать местная дятловская баня. Чистая теплая баня с пропускной способностью до 150 человек. Она нас буквально спасала. Придешь в баню, верхнюю одежду развесишь на шесты, как дашь парок, ничего не удержится, все убьет. Некоторые ребята так старались, что гимнастерки и брюки сжигали. Если у кого найдут вошь, сейчас же в баню. Вновь приходящих тоже сразу в баню. Пока не пройдет бани, в отряде не появится. Баня работала каждый день, специальный банщик был, который топил эту баню и обслуживал ее.</p>
        <p>Однажды приехал из отряда, ребята говорят: баня готова, можете помыться. Помылся в этой бане и шуткой говорю: «Ну, Алексей, придет Красная армия, ты будешь в Слониме директором бани!».</p>
        <p>Как только пришли в Слоним, я выстроил всех, сказал об изменившейся обстановке, что разрушили немцы, теперь давайте строить заново, «а ты, Алексей Николаевич, берись за восстановление слонимской бани». И действительно, он очень быстро наладил это дело. Смертности от болезней не было. Было всего, кажется, два-три случая.</p>
        <p>Питались по розно. В каждой роте был свой старшина. В кухне приготовлялись любые блюда: котлеты, если рыбу привезут – рыба, в общем, варили и жарили. Приедешь в отряд, радостная встреча – начальство приехало, натащат самогона, наварят, нажарят. Сахара не было, но был мед и, главным образом, сахарин.</p>
        <p>У нас были запасы продовольственные, в частности райком партии в сентябре месяце 1943 года постановил, чтобы каждый отряд обеспечил себя продовольствием 200 грамм мяса в сутки, 100 грамм жиров в сутки, килограмм хлеба, два кило картофеля, кроме крупы и всего прочего. Запасы были созданы, правда, не на пять месяцев, немножко меньше. У одной из рот было 130 пудов свиного сала. Так как мельницы мы не могли все освоить, мы устроили свою партизанскую мельницу. Она примерно в сутки нам давала 25 пудов муки. Давали муку крестьянам, и они нам выпекали хлеб. Хлеб никогда не делили на порции. По-партизански так говорили: «жри от пуза», то есть, кто сколько съест. То же самое мясо. Питание было трехразовое: завтрак, обед и ужин. Для тех, кто был на боевом задании, для них старшина всегда оставлял. Каждый партизан имел </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
