<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000877">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Михаилом Анищиком</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 112. Л. 65-80.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.74 оборот" xml:space="default"/>
        <p> Сейчас пересматривают дела, утверждают, выдают комсомольские билеты. В Дятлове этого нет.</p>
        <p>Смело можно сказать, что коммунисты играли авангардную роль. Коммунист, командир отряда Дзержинского Серый был фактически душой отряда. Комиссар бригады и начальник штаба бригады тоже были коммунистами и занимали ведущее положение. Командир отряда Рокоссовского, начальник штаба отряда Рокоссовского, командиры рот, некоторые командиры взводов, начальник особого отдела отряда Дзержинского и начальник особого отдела бригады – все это коммунисты. Все коммунисты были на руководящих постах.</p>
        <p>Слонимский подпольный партийный комитет созывал свои совещания примерно в две недели раз для решения ряда вопросов. Заседания происходили в лесу при бригаде в штабной палатке. У меня хранится протокол заседания подпольного райкома.</p>
        <p>Районный комитет партии возглавлял деятельность всех отрядов и руководил ими, руководил повседневной политмассовой работой на селе, давал основные указания в их боевой деятельности. Руководил, по существу, боевой деятельностью партизанских отрядов. Вмешательство было в форме обсуждения проведенных боевых операций. Когда заслушивали, скажем, комиссара отряда о его деятельности за две недели или за месяц, он должен был сказать, какие операции провел, провел удачно или неудачно, почему неудачно, как надо было провести удачно.</p>
        <p>Районный комитет партии каждый месяц созывал совещания всего комсостава, на которых обсуждалась боевая деятельность отрядов, личные качества отдельных командиров. Критика на таких партийных совещаниях допускалась. На таких совещаниях беспощадно били особенно за пьянку. Командование отрядов признавало руководство районного партийного комитета. Дисциплина была железная.</p>
        <p>Районный партийный комитет проводил широкую политмассовую работу. Издаваемую газету, сводки Совинформбюро, воззвания, разного рода обращения распространялись специальными группами агитаторов и пропагандистов, которые были закреплены за каждой деревней. Каждый командир отделения, каждый комсомолец, коммунист были закреплены за двумя-тремя деревнями. Районы были поделены на участки. Были созданы коллективы агитаторов, которые обслуживали свои участки. Специально выезжали агитколлективы, агитбригады, выполняя попутно боевые задания. Проводили агитмассовую работу на селе, собирая крестьян в одну хату. Летом, весной и осенью собирали во дворе. Проводились читка, беседы, делались доклады. Таким путем был проработан доклад тов. Сталина и все его приказы. По всем докладам и приказам тов. Сталина делались доклады коммунистами и комсомольцами – командирами и комиссарами отрядов на селе.</p>
        <p>Начиная с 1944 года на селе стали практиковать форму плакатов, карикатур. Выпускали их один-два </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
