<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000877">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Михаилом Анищиком</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 112. Л. 65-80.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.75" xml:space="default"/>
        <p> экземпляра на село и распространяли.</p>
        <p>Одна карикатура была злостная, правда, слишком вульгарная, но исключительно меткая и забавная. Она была сделана разноцветными красками. Изобразили Гитлера в детском возрасте с присущими детям болезнями.</p>
        <p>По всем подразделениям отрядов проводилась читка Совинформбюро обязательно каждый день. Политруки рот обязаны были вести систематические политзанятия в своих подразделениях.</p>
        <p>Не было ни одного дня, чтобы не выезжали партизаны на село, агитаторы на село. Четыре часа утра уже собираются кто в дозор, кто в засаду, кто за продуктами, кто по связи. Всякий знает свое назначение. Командир группы берет определенное количество сводок информбюро. К этому времени, возможно, вышла газета, берет газету, воззвания. Забирают этот материал и разъезжаются.</p>
        <p>Население к этому так привыкло, что как только появляются партизаны, первый вопрос: «А привезли сводочку?». Сводки ежедневно направлялись и в деревни, и в Слоним. В Слоним шло экземпляров 30-35. Специально сидела на этом деле машинистка, печатала сводки Совинформбюро.</p>
        <p>Кроме того, в каждом отряде были стенные газеты. Стенная газета в отряде Дзержинского была очень хорошей не только по содержанию, но и по оформлению. Ее оформление было исключительно красивое.</p>
        <p>В каждой роте выпускали боевой листок, в котором отмечались жизнь и повседневная деятельность данного подразделения, отмечалась недостатки отдельных бойцов: пьянка, сон на посту, недисциплинированность, неправильное отношение к населению и т.д.</p>
        <p>Между прочим, партийная организация вела систематическую борьбу и воспитание партизан в деле правильного отношения к населению. Так как начало партизанского движения было связано зачастую с неправильным подходом к населению – были случаи грабежей, насилий, даже убийств, – партийная организация этому всему объявила острую, серьезную борьбу, и были случаи, когда приходилось неисправимых, злостных нарушителей этих приказов расстреливать. Результаты этой работы партийной организации сказались. В 1944 году в партизанских отрядах ни одного случая неправильного отношения к крестьянам со стороны партизан не пропускалось. Каждый такой факт прорабатывался всеми отрядами через стенные газеты, через районную газету в отдельных случаях. Проводились беседы по всем подразделениям. В связи с этим удалось достичь того, что в последнее время подобного рода нарушения становились редкими. Грабеж, избиение вообще прекратились. Пьянка еще имела место, но уже редко. Население благодаря этому стало относиться к партизанам с уважением, стало любить партизан, принимать.</p>
        <p>Самодеятельности у нас в бригаде не было. Те, которые не шли на боевые задания, в свободное время от военной учебы, от политзанятий использовались на хозяйственных работах, а хозяйственных работ было всегда много. У нас была оружейная мастерская, сапожная, </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
