<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000877">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Михаилом Анищиком</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 112. Л. 65-80.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.77 оборот" xml:space="default"/>
        <p> как они ловили население. Все остальные не пришли.</p>
        <p>Чем мы со своей стороны помогали населению?</p>
        <p>Немцы не могли малыми силами выехать в деревни для того, чтобы ловить людей, потому что мы выбрасывали свои вооруженные группы для защиты деревень. Стоило появиться немецким машинам, они встречали вооруженный отпор. Немцы не могли появиться на селе без бронемашины, без артиллерии. Мы фактически не допустили вывезти из слонимского гебита 45.000 людей. Если бы не было нас, они безусловно вывезли бы. Кроме того, немцы не могли взять всего того, что они хотели взять. Не смогли взять скот, взяли часть только в последние дни. Наши районы пострадали потому, что часть взяли немцы, но и партизаны взяли не меньше. Представьте себе две тысячи человек надо ежедневно кормить. Это большой расход, а продовольствия мы ниоткуда не получали. Жили исключительно на средства крестьян.</p>
        <p>Мы, проводя беседы с крестьянами, прямо перед ними ставили вопрос, что партизаны ниоткуда продовольствия не получают, на снабжении нигде не находятся. Ведя борьбу на территории этих районов и будучи уроженцами этих районов, снабжаться тоже должны за счет этих районов. Поэтому каждый крестьянин в зависимости от его материального благосостояния должен выделить определенную долю продуктов, скажем, деревня должна дать 25 пудов зерна, мукой по возможности. Например, антифашистская организация с. Доброго Бора (Бытинская организация) за один раз собрала более 160 пудов хлеба для отряда. Собирали: яички, молоко, масло. Мясо в основном брали у зажиточной части крестьян, бедноту не трогали, и брали в гарнизонах.</p>
        <p>Однажды в гарнизоне забрали штук 25 коров. Они выгнали их пасти, мы этим воспользовались и угнали 25 коров.</p>
        <p>Был у меня хороший кавалерийский конь. Кабардинцы украли этого коня. Ребята говорят: быть не может, чтобы не достали другого еще лучшего коня. И действительно, привели хорошего коня-кавказца.</p>
        <p>Часть взятых коров у полиции мы роздали бедноте. Кроме того, раздавали хлеб из своих запасов.</p>
        <p>Весной этого года Слонимский районный партийный комитет перед весенней посевной кампанией поставил задачу перед партизанской бригадой, перед партийными организациями и перед антифашистскими организациями развернуть кампанию за обсеменение всех полей, так как жать будем мы, немцы жать не будут. Решением районного партийного комитета обязали партизанские отряды заняться севом в месте своего расположения. И мы сеяли. Семейный лагерь у нас сеял, садил картофель и т.п. Так как много было безлошадных, мы организовали общую обработку земли. С безлошадными мы так сделали: есть у крестьянина лошадь, мы ему говорим: сегодня ты свое пашешь, а завтра иди пахать к соседу. Таким путем мы сумели буквально все обсеять. Посеяли ничуть не меньше, чем в 1940 году. Остались только те земли, где немцы </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
