<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000877">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Михаилом Анищиком</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 112. Л. 65-80.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.75 оборот" xml:space="default"/>
        <p> портняжная. Свободное время партизаны проводили в песне, зачастую были танцы, рассказывали всякого рода воспоминания, некоторые играли на гармонии, рассказывали друг другу свои похождения. Часто устраивали коллективные читки материала, получаемого с Б. Земли.</p>
        <p>В апреле месяце 1944 года партийным комитетом в бригаде Рокоссовского была создана в семейном лагере школа для детишек. В школу ходило до сорока детишек. Выделили трех человек учителей. Оборудовали палатку, крышу сделали на случай дождя, потому что тогда уже тепло было, поставили скамейки, обеспечили карандашами, тетрадками, досками и мелом. Проводились регулярные занятия с детьми. Учительницей была комсомолка Павлицкая и Кучер, теперь в Слониме фотограф.</p>
        <p>В партизанской бригаде Рокоссовского, в связи с тем, что она уже создавалась в период, когда партийное руководство возглавило партизанское движение, морально-политическое состояние было исключительно высокое. Кого нужно было – призывали к порядку, кому нужно – разъясняли.</p>
        <p>Немцы пытались подсовывать нам своих агентов. Расскажу вам один характерный случай.</p>
        <p>В сентябре месяце 1943 года из Слонима пришел один старый вор. В 1940 году я знал его как вора-спекулянта. При допросе он нам рассказал, что он был арестован немцами за спекуляцию, ему грозит высылка в Германию и хочет быть в отряде. Он был оставлен. В порядке проверки его поставили конюхом. Он изображал себя физически нездоровым. Через некоторое время старшина начал обижаться, что он не смотрит за конями, не поит, не кормит коней, не хорошо относится к обязанностям конюха. Ему несколько раз ставили на вид это дело. Обещал исправиться. Был один случай, когда привезли кабана и старшина поручил ему совместно с другими бойцами убить этого кабана, привести в порядок. За ним заметили, что он спрятал сало. Не жалко было сала, но всех заинтересовало, куда и зачем? Ты здесь один, куда ты понесешь, с кем ты связан? Его вызвали, расспросили зачем, куда? Он объяснил, что у него в одной из деревень есть родственник. Он хочет отправить это сало через него своей семье в город. Семья его жила в Слониме. Его постыдили. Сказали, что, если твоя семья в Слониме живет в плохих условиях, скажи, даже помогли бы тебе организовать это дело. Дал слово, что он больше никогда этого не сделает. Прошло еще некоторое время. Повторяется аналогичный случай. Опять украл сала пуда два. Кроме того, за ним был замечен ряд подозрительных сомнительных вещей. Ко всему этому он начал пьянствовать и заниматься разговорами, дающими право думать, что этот человек подослан. Когда случился этот факт, мне докладывают. Я поручил это дело начальнику особого отдела. Он расследовал это дело. Приходит, докладывает мне. Я даю приказ расстрелять без всяких. Пошли, подготовили все. Он, видно, заметил. Берется вести коней поить, а те, которым было поручено привести приговор в исполнение, решили, что мы его отведем, чтобы он не знал, и прикончим. </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
