<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000877">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Михаилом Анищиком</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 112. Л. 65-80.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.76" xml:space="default"/>
        <p> Он понял. Взял коней поить, провел мимо палатки, вскочил в палатку, взял в одну руку винтовку, в другую гранату, выскочил из палатки и ко мне. Я сидел в палатке, писал месячный отчет. Бросил гранаты ко мне в палатку. Там стояла толстая ель. Он боялся, чтобы граната не попала в ель и чтобы осколками не поразила его. Он промахнулся, не попал в палатку, граната прошла левее палатки, где сидела группа бойцов. Граната взорвалась и ранила четырех человек. Взрыв гранаты в лагере. Я выскакиваю из палатки с автоматом. Он после того, как бросил гранату, сразу в кусты. Подняли тревогу. Лес густой, не нашли, ушел. Впоследствии оказалось, что этот человек был специально подослан для того, чтобы сообщить место расположения отряда и по возможности уничтожить руководство партийное. Выяснилось, что ему гранаты не давали. Он ее где-то приобрел. Данная ему винтовка была неисправной. Ее надо было заряжать по одному патрону. Он приобрел себе винтовку и гранату на селе с целью употребить в удобный момент. Куда он девался? При всех усилиях выявить никак не удалось. Видимо, немцы его больше никому не показывали. Когда прибыли в Слоним после изгнания немцев – ни его, ни семьи. Никто буквально не мог сказать, куда они все делись. Были еще случаи, когда они засылали к нам шпионов, но в основном не удавалось им пролезть. Наша контрразведка работала довольно крепко. Были это белорусы, русские, украинцы, поляки, но всех их постигала одна участь – сознавались и в расход.</p>
        <p>Начиная со второй половины 1943 года и весь 1944 год население исключительно помогало нам, не считалось даже с тем, что немцы мстили зверски: вешали, жгли и расстреливали. Население показывало нам дороги, показывало, как лучше пройти к жел. дороге, во время передвижения целых отрядов или больших групп, население всегда нас предупреждало о приближении немцев. Стоило немцам выехать из Слонима в нашем направлении, население моментально об этом сообщало нам на пост. У нас конные постовые выставлялись километров за десять от леса. Без поддержки населения, конечно, мы были бы нуль.</p>
        <p>Возьмем такой факт. Савицкий и Чепелевский леса, в которых располагались отряды бригады Рокоссовского, были на пути перехода. Население всегда предупреждало можно пройти в эти леса или нет, есть засады немцев или нет? Затем, какая бы группа не расположилась в лесу – 10-50-20 человек, иногда целый отряд – всегда принесут хлеба, молока, картошки наварят, обеспечат партизан полностью. Обеспечат переправу через реку Щару. Кроме того, женщины вязали зимой перчатки, теплые носки, стирали белье партизанам.</p>
        <p>В 1943 году осенью был отдан приказ по слонимскому гебитс-комиссариату о том, что из Слонима должны выехать в Германию на работу 45 тысяч человек трудоспособного населения. Благодаря правильной постановке вопроса и соответствующей работе со стороны партизан и партийного руководства немцы сумели наловить всего 2 тысячи человек. У меня есть фотографии, </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
