<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000877">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Михаилом Анищиком</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 112. Л. 65-80.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.78" xml:space="default"/>
        <p> Ударили по паровозу. Паровоз встал от первого выстрела. Сбили паровоз недалеко от Ивацевичи. Из Ивацевичей идет вспомогательный. Они ждут, что из этого получится дальше. Надеются, что пойдет вспомогательный. Действительно, немцы пустили вспомогательный. Они по нему раз! Встал. Немцы пустили эшелон, очевидно рассчитывал, что этот вспомогательный должен уже прийти на станцию. Этот эшелон врезался в этот вспомогательный поезд. И стоят три эшелона на одном месте. Было всего только два патрона испорчено.</p>
        <p>Уже перед приходом Красной армии началась облава. Немцы произвели облаву на Лепечанскую пущу и одновременно на лес между Деревной и Слонимом. Здесь зажали две наших бригады Пономаренко и Сталина. Там был командир отряда. Я в это время был в Волчьих Норах. Мне сообщили, что там началась облава. Я дал приказ вывести отряды ко мне, но не успели. Бригаду Булака, там же была спецгруппа одна во главе с генерал-лейтенантом Героем Советского Союза (фамилии не знаю), окружили и зажали. Выхода не было. Было принято решение прорвать кольцо. Пошли на прорыв ночью. Из кольца вышли, но понесли большие потери. Было потеряно человек 70 из всех отрядов. На долю наших двух отрядов приходилось человек 12 убитых, раненых не было. Кто был тяжело ранен, тот прикончил себя.</p>
        <p>У меня была интересная встреча с полицией. Я ехал из Лепечанской пущи сюда, под Деревную. Меня сопровождали командир, комиссар отряда и разведчики. Едем лесом, разговариваем. Выехали на шоссе, остановили коней, смотрим на ту сторону, а из-за горы выезжает полиция человек 80. Полиция тоже растерялась: днем партизаны на шоссе, на конях? У нас было преимущество, то, что тут гора и кустарник. Объехали гору и оказались у полицейских в тылу. Постреляли друг в друга и разъехались.</p>
        <p>Однажды ночью ехали из-под Озерниц, встреча была с кабардинцами. Мы проезжали метрах в тридцати от деревни, где стоял их гарнизон. Едем себе. Ночь тихая. Группа кабардинцев на конях ехала нам наперерез. Если бы они ехали по дороге, они на нас наскочили бы и застали бы нас врасплох, но они ехали через поле, а овес уже такой вышины был. Кони бегут, овес шелестит ш-ш-ш-ш-ш. Что за штука? Остановились. Подъехали. Один говорит, кто-то едет? Пригнулись. Смотрю, они развернутой цепью жмут наперерез на конях.</p>
        <p>Место здесь примерно такое было: внизу лощина, речка. Речку на галопе можно проскочить. Наши кони проскочили через речку, сзади нас лес. Проехали, выстрелили несколько раз и дальше они за нами не поехали.</p>
        <p>Только проехали, может быть за километр от опушки леса, пулеметный огонь по </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
