<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000877">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Михаилом Анищиком</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 112. Л. 65-80.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.77" xml:space="default"/>
        <p> уничтожили почти все население. Это уже нам не было под силу. Все крестьянские хозяйства были полностью обслужены. Мы даже практиковали такую вещь, что из одной деревни забирали коней и передавали в другую деревню. Теперь это труднее. Тогда было легче, потому что я отдавал приказ партизанам. Они ехали и прямо заявляли: сегодня все лошади этой деревни пойдут пахать в ту деревню. Пусть попробует кто не поехать. Партизан ничего не сделает, только заберет коня и приведет в ту деревню. Мало того, все кони, имеющиеся в партизанской бригаде за исключением разведки и штабных верховых коней, были отданы на весеннюю посевную. У нас в бригаде было около 200 коней.</p>
        <p>Мне ничего не стоило сесть в Волчьих Норах и приехать под самые Озерницы. Можно из этого заключить, какие немцы были хозяева.</p>
        <p>Расскажу такой случай. В с.с. Глосовичи и Боревичи стояли гарнизоны. Мне нужно было поехать туда. Беру восемь человек, подбираю хороших молодых ребят. Стась у меня был, беру его. Проезжаем километра два. Смотрю в бинокль. Вижу, по деревни Глосовичи какое-то движение, конники ездят. Значит кабардинцы, и вижу, что много. – «Стась, узнай, в чем дело?» Стась галопом метров на пятьдесят подъезжает к селу, становится на седло и наблюдает в бинокль за движением. Возвращается, докладывает: «Разрешите доложить, человек 25 кабардинцев в селе». Отъехали. Пустили из автоматов по одной очереди. Кабардинцы сматываются через деревню в лесок. Все они уехали или оставили засады? Мне ребята говорят: «Ты подожди, мы проскочим село залпом». Вырвались двое вперед и поехали. У меня конь был сильнее всех и покрепче. Я пустил коня вперед и с хода в село. Конь несется во весь опор. Население прямо под коня лезет. Они уверены, что все выехали, хотят остановить коня, предупредить, что там-то может быть засада. Я осадил коня. Один старик подбежал: там на кладбище может быть засада. К этому времени подскочили остальные. В обход кладбища кругом. Нас восемь человек. Сколько их там – мы не знаем. Мы объехали вокруг кладбища, открыли огонь. Никого нет, никто не отвечает. С крестьянами потолковали и поехали обратно.</p>
        <p>Немцы стремились собирать налоги со всех деревень, но платили только деревни, близлежащие к городу. Деревни, которые входили в зону постоянного партизанского действия, налоги не платили, некоторые хотели платить, но боялись.</p>
        <p>Мы ставили вопрос прямо в своей агитации: будешь платить – конфискуем все твое имущество. В некоторых случаях делали такие вещи. За исключением тех деревень, где стояли гарнизоны, мы всюду свободно гуляли и днем, и ночью.</p>
        <p>Когда немцы пришли, они начали опираться на поляков. Поляки заполонили все учреждения, полицию, самоохову, все. Потом веяние сменилось. Причиной этой смены, по-моему, было то, что поляки в борьбе с партизанским движением, в борьбе с советскими идеями,</p>
        <p>[одной страницы не хватает]</p>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
