<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000877">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Михаилом Анищиком</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 112. Л. 65-80.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.79" xml:space="default"/>
        <p> ему деньги, он отказывается, деньги не берет. Ушел, хотел вернуться и пустить гранату, потом передумал. Пошел к пастушку и сказал: «Скажи немцам, что это был Сашка Позняченко – партизан». Пастушек передал это немцам.</p>
        <p>После этого он стал готовить план уничтожения этого бункера вместе со Стасем гранатами. В процессе этой подготовки он решил поехать к матери в деревню. Поехало их четыре человека. Полиция их туда пропустила, и они там погибли.</p>
        <p>Можно еще рассказать о Ковальчуке Мишке, который раньше был командиром взвода, потом я его отозвал и назначил командиром группы связи с областным подпольным комитетом партии.</p>
        <p>Пошло их пять человек. Несли они отчеты бригады, письма, золото, серебро, собранные у населения. Мы тогда проводили кампанию сбора средства на таковую колонну. Все это они несли в областной центр. Пришли в д. Ошнаровичи. Только остановились в хате, наскочила полиция. Полиции человек 15, а их 5, кроме того, полиция была с пулеметом. Их было трое в одной хате, а двое в другой. Мишка со всей почтой и деньгами был в первой хате, которую полиция оцепила. Полиция около окна со двора (на улицу окно оставила) и против двери поставила пулеметы, примерно в ста метрах. Те двое не знали, что полиция уже села в садочке, идут сюда. Полицейский часовой, когда заметил, что они идут, крикнул: «Стой!». Те выстрелили, открылся огонь.</p>
        <p>Мишка с двумя своими товарищами сориентировался в обстановке, понял, что попал. Я ему говорил, что «ты за все это отвечаешь головой». Выскочил из хаты в сени. Одному из своих товарищей говорит: «Становись за дверь и открой немного, а сам встал за стену». Только тот дверь приоткрыл, он очередь из автомата. Угодил как раз в пулеметчика и ранил смертельно второй номер пулемета. Пулемет бездеятелен. Когда полицейские услышали, что дверь открылась, а пулемет молчит, растерялись. Начали бежать, кто куда. Мишка выскочил и на ходу в одну сторону очередь, в другую сторону очередь. Троих из них ранило, он остался цел. Выскочил за гумно и думает, а что же с остальными? Рассказывал так: «Стою и думаю, и так пропал, и так пропал». Постоял, подумал, зарядил новый диск. Помаленьку прополз на улицу и начал огонь. Никто не отвечает. Значит убежали полицейские. Нашел двух раненых, потом нашел третьего. Четвертый остался невредим. Они вдвоем этих троих раненых дотащили до деревни, взяли там подводу и приехали в лагерь ко мне. Я в это время был в лагере. Раненых отправляем в санчасть, через железную дорогу организуем переправу. Выделил 15 человек для сопровождения, а Мишке подбираю еще ребят и посылаю опять. Дошли все же до цели, отнесли почту. Он все время у меня ходил связным. Толковый парень был, вообще парень, который не терялся в любых условиях. Деревенский парень лет девятнадцати из Новогрудского района. Всегда ездил со мною. Куда бы не выезжал, от меня не отстает. Был парень, каких мало. Когда выходили из леса, все время был в дозоре.</p>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
