<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000877">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Михаилом Анищиком</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 112. Л. 65-80.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.79 оборот" xml:space="default"/>
        <p> Из дивчат надо отметить Трофимову Аню – хороший боец, идет на любую операцию. Ни одна женщина не имела на своем счету ни одного эшелона, она имела два.</p>
        <p>Комиссар отряда Дзержинского, парень, никогда не служивший в армии, проводил исключительно все операции отряда. Он их и разрабатывал, он их и проводил. Обыкновенно командиры отрядов и комиссары отрядов – кадровые офицеры армии. Этот парень никогда в армии не служил. Ему пришлось учиться некоторым видам оружия. Он водил часто отряд на засады. Исключительно был тактичный и умело организовал операции.</p>
        <p>Должен был ехать какой-то немецкий начальник из Озерниц в Слоним. В лесу расставили свои патрули вооруженные. Патрули эти держали зрительную связь. А группа партизан сидела в лесу и не знала об этом. Вылезают из леса, только вылезли из леса, хлоп – два немца вооруженные. Немцы не могли представить себе, что это партизаны. Рядом был гарнизон кабардинцев. По виду оба черные, немытые, заросшие бородами. Немец кричит: «Ком, кабардин!». Те не удирают и не стреляют. Подходят, здороваются. Начинается разговор между немцами и черными. Разговор длился, видимо, не больше минуты. Этот Александр (комиссар) стреляет одному из винтовки в ухо. Тот падает. Другой немец стоит, глаза вытаращил, руки развел, винтовка у него выпала. Александр этого за шиворот и в лес притащил, расстрелял. Того тоже притащили в лес. Отобрали все, что было у них. Что делать? Вдруг их искать будут? Давайте завалим где-нибудь. Оттащили в лес и завалили хворостом. Выстрелы услышали другие немцы и сюда. Пока они с этими трупами возились, немцы уже здесь. Немцам и в голову не пришло, что двух часовых убили партизаны. Они решили, что эти два часовых заметили кого-нибудь и пошли в лес. Те из засады наблюдают. Открыли огонь. Из четырех немцев ранили двоих. Двое оставшиеся здоровые – ходу, раненые тоже поползли. У раненых забрали оружие и прикололи их. Поднялась общая стрельба.</p>
        <p>В это время как раз едет начальник с эскортом. Машина начальника проскочила, пара машин остановилась. Лес там километр шириной и километра три шириной. Деваться некуда особенно. Железнодорожная охрана тоже поднялась. Через железную дорогу не проскочишь. Они как-то выскочили из леса в кустарник, потом переползли в рожь.</p>
        <p>Приходят эти ребята в лагерь в немецкой одежде с оружием, рассказывают эту историю, как у них произошла встреча с немцами.</p>
        <p>Еще в марте месяце получили указание от Барановичского подпольного партийного комитета партии о подборе кадров на руководящую работу после освобождения Барановичской области.</p>
        <p>Получив такое указание, мы обсудили его на райкоме партии и занялись конкретным подбором работников.</p>
        <p>Таким образом, были подобраны все председатели </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
