<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000877">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Михаилом Анищиком</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 112. Л. 65-80.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.78 оборот" xml:space="default"/>
        <p> нас. Что, откуда, черт возьми! Мы оттуда еле ноги унесли.</p>
        <p>В партизанском отряде им. Пономаренко был партизан из д. Серебрище Познякович Сашка, который с братом своим пришел в партизаны. Этому Сашке было года 24, а его брату года 22. Деревенские ребята, малограмотные. Этот Сашка ничем не хотел заниматься другим, кроме поездов. Его любым делом были поезда. Недостаток взрывчатки он всегда умел ликвидировать. Если нужно было, он шел за пятьдесят километров искать снаряды, оставшиеся от 1941 года во время отхода наших частей. И всегда находил снаряды для того, чтобы пустить поезд. Выбирал места для пуска поезда. Он не хотел делать так, лишь бы поставить мины. Не было у него ни одного случая, чтобы мина пропала зря. Он так рассуждал: у нас тола мало, значит взрыв будет не такой сильный. Поэтому он забирал закругления и высокие откосы. На его счету было 15 воинских эшелонов. Ходил с небольшой группой два-три человека.</p>
        <p>Я один раз в беседе с ним сказал: «Знаешь что, Саша, ты переключись на охоту, попробуй как выйдет дело». Рассказал ему, как это делается. Пошел. Первый раз было неудачно. Просидел день, не появились немцы на железной дороге. Приходит, ругается неимоверно. «Сегодня отдохни, а завтра опять пойдешь». – «Нет, пойду сегодня». Взял с собою Стася Пенкара и пошел. Когда уходили, зашли ко мне. Я говорю: «Знаете что, ребята, вы держитесь друг друга, чтобы в случае чего могли отстреливаться». – «Хорошо».</p>
        <p>Пришли на железную дорогу и решили, что так невыгодно. Говорит: «Стась, ты иди на ту сторону, а я останусь здесь», – но тотчас же передумал: «Нет, Стась, ты ложись здесь, а я пойду туда».</p>
        <p>Сделали засаду один с одной стороны, другой с другой. Едет ночью патруль. Обстреляли. Им ответили пулеметным огнем. Ничего не вышло, но не уходят. Немцы прошли. Дождались рассвета. Вдруг крестьянин везет двух немцев с одного разъезда на другой вдоль пути, как раз по стороне Сашки. Сашка выскакивает с винтовкой в руках: «Руки вверх!». Еще не выстрелил. Немцы ехали к себе домой. Стась не знает в чем дело, но, когда услышал, что тот кричит руки вверх, он схватывается и через путь сюда. Забрали немцев. Дядька, когда услышал выстрел из винтовки, коням ходу и удрал. Ребята забрали оружие и приходят довольные.</p>
        <p>После этого он ни одной ночи не ночевал. Поужинал «Ну, я, товарищ командир, на охоту».</p>
        <p>Охота потом стала труднее. Немцы перестали ходить.</p>
        <p>Однажды просит: «Товарищ командир, отпусти меня дня на два, я домой схожу к матери, может быть, мне там удастся взрывчатки достать». Отпустил. Взял винтовку и пошел. Пистолет взял, гранаты. Вышел на опушку леса. Видит, пастух пасет коров. Винтовку спрятал, пошел к пастуху. Озеро рядом было. Расспросил пастуха, есть ли рыба. Вернулся, в озеро – гранату. Наглушил рыбы. Пистолет с пояса снял – в карман, гранату в карман, рыбу нацепил на палочку и пошел к немцам рыбой торговать. Продал им всю рыбу. Немцы платят </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
