<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000877">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Михаилом Анищиком</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 112. Л. 65-80.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.80" xml:space="default"/>
        <p> сельских советов, секретари сельских советов из числа партизан, из числа антифашистов бывших капезебовцев. Был укомплектован в основном райисполком со всеми его отделами: земельный, здравоохранение, народное образование, коммунальное хозяйство. Были подобраны агрономы, зоотехники. Полностью был укомплектован городской совет. Было указание, что начальника милиции, начальника рай НКВД, начальника тюрьмы мы не подбираем.</p>
        <p>Было указано подготовить людей для истребительного батальона в количестве 150-200 человек, который первоначально будет поддерживать порядок. Командиром истребительного батальона был назначен командир отряда Пономаренко Травин Михаил.</p>
        <p>Всех этих подобранных людей райком просмотрел на своем совещании и утвердил.</p>
        <p>Десятого июля Слоним был освобожден. Встретились с передовыми частями Красной армии. Был проведен встречный митинг. Тут же перед строем было зачитано, кто куда назначен по сельским советам, сразу же одиннадцатого все вновь назначенные председатели и секретари сельских советов с группой партизан в 10 и 15 человек поехали на свои места.</p>
        <p>Одиннадцатого районный комитет партии совместно с составом райисполкома Совета депутатов трудящихся и городским советом въехали в город. Одиннадцатого в пять часов мы были все в городе. И двенадцатого каждый пришел на свое место работы. Уже тринадцатого ко мне приходили из сельских советов председатели с вопросами, связанными с повседневной их работой в сельских советах.</p>
        <p>Мы в Слониме организовали похороны генерал-майора Хлюпина.</p>
        <p>Изменений в подобранных кадрах пришлось сделать очень мало, т.е. ошибок в подборе было немного. В основном все люди работают по сей день. В дальнейшем ходе работы пришлось окончательно докомплектовать.</p>
        <p>Все имущество бригады было сразу передано райкому и райисполкому. Райисполком лошадей распределил по организациям. Коров распределил также соответствующим образом.</p>
        <p>В связи с тем, что партизаны, пришедшие из леса, не имели никаких средств, на второй же день была организована общая столовая, в которой питались все партизаны бесплатно, где бы они не были. Такое положение длилось примерно до 15 августа.</p>
        <p>Партизанскими силами пришлось гасить пожары, собирать оружие и боеприпасы, брошенные немцами, потому что не было ни милиции, ни НКВД. За счет партизанских отрядов укомплектовали милицию и НКВД, а также тюремную администрацию, пожарную охрану. Часть людей, которые в последние два месяца прибыли в партизанские отряды, передали в армию. Пожалуй, процентов пятьдесят ушло в армию.</p>
        <p>Примерно на пятый день после встречи с Красной армией в Слониме вышла слонимская районная газета. На десятый день начал работать радиоузел. Привезенный приемник из леса был приспособлен для радиовещания.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
