<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000621">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Даниилом Райцевым</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 116. Л. 91-98.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.92" xml:space="default"/>
        <p/>
        <p>Комиссия по истории Великой Отечественной войны</p>
        <p/>
        <p>Райцев Даниил Федотович, командир отряда Белорусской партизанской бригады.</p>
        <p/>
        <p>30 сентября 1942 г.</p>
        <p/>
        <p>Беседу проводила научный сотрудник Комиссии по истории Великой Отечественной войны Еловцан Ф.Л.</p>
        <p/>
        <p>Родился я в 1914 г. Член партии с 1941 г., в комсомоле с 1935 по 1939 г., с 1939 по 1941 г. – кандидат в члены партии. Я уроженец Сурожского района Витебской области. С 1931 по 1933 г., т.е. 2 года был учителем в Куринской неполной средней школе. Сам окончил 7-летку. Потом я был направлен на курсы землеустроителей в Горицкий белорусский с.-х. институт. Мне не дали его кончить, так как в 1935 г. было постановление Совнаркома об отдаче колхозам земли на вечное пользование. В 1936 г. я не кончаю курсов, так как меня направляют в Сурожский район землеустроителем. Работал я там по апрель месяц 1941 г. С апреля меня Витебский райком и ЦК партии забрали и отправили на спецстроительство начальником геодезической группы планирования аэродромов. Там меня застала война. Мы отправились на спецстроительство Сурожского района. Тут тоже по решению райкома партии группа товарищей была оставлена работать в тылу. Решение было 7 июля, а когда 12 июля произошла оккупация, мы в количестве 12 человек остались работать в Сурожском районе в истребительном батальоне. Когда оккупировали район, мы отошли в леса. Пробывши месяц в лесах, не имея запасов продуктов и т.п., отдельные люди разочаровались, и часть утекла из партизан, а часть пошла переходить линию фронта сюда, в тыл. Действующих у нас осталось 7 человек.</p>
        <p>Было исключительно трудно действовать в зимнее время, потому что с продуктами и прочим снабжением трудно было, карательные отряды действовали. В то время действовали моя группа и группа Шмырева, старика. Мы с ним как старые партизаны действовали, я на одном участке, он – на другом. Исключительно трудно было действовать. Немцы ежедневно собирали большие силы, чтобы нас поймать. Принято было решение со своими людьми, которые еще не оглашены, меня там знали, я дал распоряжение остаться в колхозе и военнопленным и т.д. обеспечить документы с задачей узнать настроение колхозников в основном. Потом на сельскохозяйственных работах проводить беседы в части срыва хлебопоставок и заготовки мяса немецкой армии с таким расчетом, чтобы смолотить и раздавать колхозникам. А раз уж сдать колхознику, то тут личная заинтересованность является. Это исключительно большую роль сыграло.</p>
        <p>В этот момент была взята моя семья, отец был заложником у немецкого карательного отряда. Я вынужден был оттуда уйти, потому </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
