<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000621">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Даниилом Райцевым</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 116. Л. 91-98.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.93" xml:space="default"/>
        <p> что большой риск, человек по 200 разыскивали.</p>
        <p>Я пошел в Витебск и связался с Бугаевым, Шутиком и Смирновым. С этими товарищами мы связались и поставили задачу: те производства, которые немец стал восстанавливать в Витебске, сжечь. Это относилось к фанерной фабрике, рядом с которой был склад боеприпасов. Так мы и сделали.</p>
        <p>Пробывши 10 дней в Витебске, в декабре 1941 г. я возвращался обратно в свой район. Созываю местных людей, т.е. тех 7 человек, которые нелегальным путем жили.</p>
        <p>Надо отметить еще, что у нас были молодые комсомольцы-студенты, которые в городах учились и пришли на сельское хозяйство к своим отцам. Мы с ними связались, как Старовойтов и другие. Они исключительно с нами связались и помогали продуктами. Они воровали у своих родственников, потому что те боялись, что если их поймают, то расстреляют. Это у нас был так называемый резерв. Я созвал их в деревне Курино и поставил задачи – развернуть партизанское движение, развернуть рост партизанских отрядов, т.е. создать уже группы.</p>
        <p>Что касается вооружения, открытым путем доставать вооружение и действовать им.</p>
        <p>И третий вопрос стоял об уничтожении предателей, которые продались на службу германским властям.</p>
        <p>Моя семья была в дер. Михалково Сурожского района. Карательный отряд стоял в дер. Островские в количестве больше 300 человек. Отца моего отпустили за мной и сказали, чтобы я явился, что мне ничего не будет. Когда отца отпустили, я сказал: «Не ходи, пусть все хозяйство пропадет, черт с ним, жизнь дороже всего».</p>
        <p>С этими людьми (студентами) мы стали иметь связь. Красная армия установила с нами связь по линии листков. До этого связи не было.</p>
        <p>Нас стало 17 человек. Мы уже поставили задачу – уничтожение управ вооруженным путем. Оружие уже достали. Народ оружие достал у меня, у каждого человека было оружие, пулеметы. Потом мы достали то оружие, которое у молодых комсомольцев было спрятано. Потом мы поставили вопрос о том, чтобы разоружать и таким путем иметь оружие.</p>
        <p>Потом получился еще некоторый рост, нас стало уже больше 17 человек. Мы поставили задачу – уничтожить несколько управ. Мы уничтожили Куринскую городскую управу, уничтожили бургомистра Пышниковской управы, Ботаническую управу уничтожили.</p>
        <p>Тут народ стал говорить о том, что партизанское движение стало расти и шириться. Отдельные люди стали понимать наши силы. Стало у нас до 35 человек. Это было начало января 1942 г.</p>
        <p>Когда у нас стала такая сила, я поставил задачу перед этими людьми. Имеются склады в количестве 600 тонн сена, 600 тонн картофеля, которые охраняла полиция. Во что бы то ни стало это нужно раздать населению. Это круто повернуло всю массу в нашу сторону. Этим мы мобилизовали население. Население теперь будет нас крепко поддерживать. Это было нами сделано.</p>
        <p>В начале февраля мы разгромили полицейский штаб. Мобилизовали в нескольких населенных пунктах своих представителей, сказали населению, потому что в них был недостаток. Мы день и ночь раздавали. </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
