<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000621">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Даниилом Райцевым</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 116. Л. 91-98.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.94" xml:space="default"/>
        <p> Немцы стояли в Витебске, а карательный отряд уехал уже дальше. Когда об этом узнали, они оставили 40 полицейских и 7 немцев. Мы уже не испугались их. Когда они прибыли, я представился как бургомистр, сидел в кабинете. Я сказал: «Немедленно представить винтовки!». Ныне герой Советского Союза Сильницкий привел их. Я их разоружил. Мы взяли себе эти винтовки.</p>
        <p>В это время мы узнали, что Красная армия уже продвинулась. Мы этих полицейских и немцев уничтожили, а сено отдали Красной армии. Это было на Усвяте. У Красной армии был недостаток в сене и вообще в кормах.</p>
        <p>Мы связались с 21 стрелковой бригадой полковником Чернюговым. Они очень обрадовались, дали нам табаку, водки. Тут народ увидел нашу силу, стал помогать нам в материальном отношении. Уже у нас появляются свои люди. Чуть где кто пошевелится, они нам доносят.</p>
        <p>Мы еще склад разгромили в Кошелеве, отправили все, что взяли, в армию. Скота много отправили армии. Этот скот мы забрали у полицейских. Мы заимели тесную связь с армией. Понятно, не в нос было немецким властям, что разгорелось такое пламя. У них тоже был недостаток в кормах. Они посылают карательный отряд в 500 человек. Это было 28 марта. До этого мы много управ разгромили. В Трезубцах разгромили немецкий штаб, много документов взяли. Количество народа в отряде у нас достигло уже до 80-90, исключительно молодежь, которая не связана с хозяйством. Тут мы уже таких дел наделали. Мы уже получали литературу, листовки, с народом связались. Литературу мы получали через армию. Мы восстановили первый сельсовет Куринковский, освободили от полиции, председателем этого сельсовета я назначил Климовича Григория, член партии, бывший председатель.</p>
        <p>В это время нам доложили: «На ваш штаб двигается карательный отряд». Понятно, что у него были превосходящие силы и вооружение. Но мы сказали, что примем бой там, где противник нас, может, совсем не ожидает. По его пути мы выставили засаду. А нужно сказать, зима, мороз. У нас было 103 человека, 7 пулеметов. Я разделил их, Сельницкого на чердак поставил. С фланга я сам командовал и послал заграждение сзади в хвост, чтобы они не утекали. Видим – эта сила выдвигается часов с 10, двигаются на лыжах, пушки везут, минометы, всего было 350 человек немцев, 68 подвод. Понятно, что было страшновато, но мы сказали, что должны их уничтожить. Подпустили их на 20-30 метров и тут уж дали им, чтобы в первую очередь не дать им возможности пустить в ход пушки. Они скатились. Таким образом, мы убили их более 200 и ранили много. Таким образом, вся группа, которая была, была уничтожена. В контратаку мы не пошли, потому что народ в первый раз принимает бой. Потом я думал, что может быть свои жертвы получатся, паника будет и успеха не будет.</p>
        <p>У них были связные собаки. Собака появилась. Мы не знали. Они дали подкрепление со стекольного завода Новки еще в количестве 200 человек из-под Городка.</p>
        <p>Я дал приказ отойти. Отошли. Немцы стали убирать оружие с поля боя и людей, которые там остались. Тут мы отошли.</p>
        <p>К вечеру становится темно, они тоже боятся. Мы решили: собрав какие были последние патроны, примем снова бой. У них получилось такое положение: лошади подбиты. Они запрягают одну </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
