<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000621">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Даниилом Райцевым</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 116. Л. 91-98.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.95 оборот" xml:space="default"/>
        <p> Куприенко поломали руки, изуродовали так, что нельзя на человека смотреть, и повесили за подбородок. Мы как узнали, сейчас же пошли. Они знали и убежали. Этих замученных людей, конечно, мы поховали [похоронили]. После этого немец дал дивизию, чтобы во что бы то ни стало уничтожить партизан. Они сожгли все населенные пункты, более 2 тыс. домов. Население все было в лесу. Кто оставался, того они убивали и сжигали. В одном селе 8 девушек были положены лицом вниз. Они заставили их выкопать яму и убили, так они и лежали лицом вниз еще не закопанные. Одной фамилия Королева, потом Агеенко, Кулинкова, Кондратенко, Райцева (моя родственница), другая Королева – 8 девушек, которых на месте убили. В населенном пункте Курени 103-летнюю Миконенко Евгению бросили в огонь. Колхознику Суконченко Прокопу сказали: «Говори, где партизаны». Он не сказал, его повесили на телеграфном столбе.</p>
        <p>В общем, можно сказать, что зверства невидаемые.</p>
        <p>Бой вели мы больше 6 дней и уничтожили больше 200 немцев. Из каждого куста мы по ним стреляли. Это был Великолукский тракт по направлению к Курени. Они прислали дивизию больше 2 тыс. человек. Там уничтожено 2 танка, 40 машин, 8 лошадей и 200 немцев.</p>
        <p>Тут, казалось бы, уже население должно быть против нас, потому что оно терпит такие зверства от немцев вследствие наших действий. Наоборот, население стало больше нас ценить и еще лучше с нами встречаться и говорило: «Куда вы, туда и мы». Часть населения мы эвакуировали, куда они хотели.</p>
        <p>Тут еще больше рост отряда стал, и мы начали еще больше действовать: спускать их эшелоны, громить гарнизоны. Мы уже в июле разгромили около Витебска, в 4 километрах от Витебска у Авдеевичи, Белоновичи разгромили штаб, 7 немцев убили. Работа шла все шире и шире, начали активизироваться. Последнее время нами уже была поставлена задача – оседлать железную дорогу, проходящую из Витебска на Ленинград, которая питала боеприпасами Ленинградский и Западный фронты. Мы подорвали мосты в большом количестве, подорвали всю дорогу. Он начал ремонтировать ее. Мы вступили в бой и уничтожили офицеров и солдат по 400 человек. Тут народ особо ожесточенно взялся за них: забрасывали их гранатами. Он в одном месте отремонтирует дорогу, в другом месте летят шпалы и рельсы.</p>
        <p>В августе сбили два самолета: один транспортный, один корректировщик.</p>
        <p>С отрядом Шмырева у нас все время была связь. И уже около 22 апреля мы с ним соединились и так объединились, что бригада была в его подчинении. Он – командир объединенных отрядов, в том числе и моего. Я являюсь его заместителем по боевой подготовке согласно приказу. 3 отряда по моему указанию действуют.</p>
        <p>Надо отметить вот что. Много людей в апреле и мае месяце мы заслали в глубь: в Полоцк, около Минска, Ушачи – все это было поднято через наши отряды, через наших людей. Эти маленькие группки связывались, приходили к нам, и начинало разгораться пламя.</p>
        <p>Отряд Шмырева сыграл исключительную роль. Я послал одного своего комиссара и начальника штаба. Они и сейчас там работают. Большой, крупный отряд.</p>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
