<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000621">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Даниилом Райцевым</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 116. Л. 91-98.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.94 оборот" xml:space="default"/>
        <p> лошадь и к ней прицепляют 8 саней, как эшелон. Раненых отправляют.</p>
        <p>Когда мы стали по ним стрелять, они оставили на поле боя еще более 180 своих солдат, часть неподобранного оружия и лошадей. В общем, такое поле боя, что никто из нас самих, партизан, не мог верить, что так может получиться.</p>
        <p>Наши потеряли 6 человек. Погиб герой Советского Союза Сильницкий. Он получил звание героя Советского Союза после этого боя уже посмертно. Когда к нему немцы стали приближаться, Сильницкий стрелял из пистолета, тот упал, а второго он ножом зарезал. Тут же и его самого подбили.</p>
        <p>После этого боя немцы валялись на поле боя с лишком неделю. Немцы больше носа сюда не показывают. На следующий день они посылают 4 самолета, которые забрасывали листовки и бомбили. Но там никого не было – пустыня, только их трупы валяются. Они лежали недели полторы, и народ ходил смотреть и убеждался в том, что не они нас, а мы их побили. Отсюда рост партизанского движения и настроение поднялось. Рост пошел за счет населения, окруженцев у меня очень мало, может быть только процентов 3.</p>
        <p>Мы связались с обкомом партии. 23 человека партизан представлены к награде, в том числе и я, я награжден орденом Красного Знамени. Тогда еще тов. Шмырева наградили. Сильвинскому присвоили звание Героя Советского Союза.</p>
        <p>Взяли мы оружие и у нас уже было чем вооружаться. Забрали трофеи. Наш отряд стал расти и вырос с лишком до 200 человек. Мы начали действовать уже исключительно решительно. Мы начали более решительно расправляться с полицейскими и т.д. Разгромили полицейские штабы в Кабищах, в Пальминке, 13 человек в плен взяли, в том числе одного немца. Мы уже имели вооружение, имели минометы.</p>
        <p>В Кошелеве, когда они пошли на нас, мы пошли в контратаку и уничтожили 30 человек, как один человек, ни один не ушел. Забрали лошадей, все. Своих потеряли только одного человека. Тут полицейских не было, одни немцы были.</p>
        <p>Тут население поняло, что наша сила имеет большой рост, что она стала расти еще больше, чем до этого.</p>
        <p>В апреле месяце мы часть людей мобилизовали в Красную армию, дали больше тысячи людей в ряды Красной армии из освобожденных нами пунктов.</p>
        <p>Отряд наш стал расти и в начале мая он вырос до 600 человек. Тогда я пустил самостоятельно два отряда, назначил начальниками отрядов Воропаева и Хатулева. Я отправил их в другие места. Понятно, они действовали под моим контролем. После этого рост отряда все продолжался и численность отряда выразилась в 400 человек. Одну группу я отправил на подрывную работу. Опять у меня рост. Сейчас, когда я уезжал, число на 15 сентября у меня было 415 человек.</p>
        <p>Оставшиеся у меня люди были исключительно хорошие, старые партизаны. 1 рота исключительно боевая, там все молодежь, командир очень энергичный. Имеется 45 девушек, 5 из них работают разведчицами, часть по хозяйству, а часть работают прямо бойцами, стрелками.</p>
        <p>Отряд был построен уже по образцу Красной армии с апреля месяца. Это мы сами так организовали. Командиров роты наметили и другой комсостав: комиссары есть, потом политруки и пом. политрука. Рота у меня больше 130 человек.</p>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
