<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000621">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Даниилом Райцевым</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 116. Л. 91-98.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.96" xml:space="default"/>
        <p> Дневник мы ведем, он находится у нас в штабе, написана книга большой толщины. Каждая операция описана: задание, приказ и выполнение, что сделано – все это имеет отражение в дневнике. Дневник боевых действий полностью есть: где что сбито, какие мосты взорваны, где кто лучше участвовали, какие трофеи взяты и т.д.</p>
        <p>У меня в отряде подростков человек 13, даже лет 8-12 имеются. Эти малыши выполняют роль разведчиков. У нас есть такие, которые просто ходят среди населения, подслушивают разные разговоры, наблюдают за настроением, потому что могут в отряд пробраться всякие люди, и очень много шпаны всякой – шпионов засылается в отряд. Гестаповские власти все время подсылают шпионов. Живут эти малыши и в отрядах, и в ротах, отдельных из них мы даже вооружали, они это очень любят. Даже когда не берешь его в бой, так он плачет: «Тов. командир, почему меня сегодня в бой не берут?».</p>
        <p>Что сделано сейчас в части дальнейшей работы. Сейчас работа развернута в части всего вооруженного восстания, т.е. поднят весь народ – и девушки, и все. Мы проработали последний приказ товарища Сталина и рассеялись группами в населенных пунктах, где еще не были партизаны. Немцы сейчас находятся только в гарнизонах в больших городах. Мы созовем так называемую негласную армию, которая в любой момент будет с нами и будет давать нам данные, а часть становится под ружье.</p>
        <p>У меня есть одна замечательная девушка Буйниченко Валя. Она пробирается в любой гарнизон, где есть немцы. Она имеет выданный ей немцами паспорт. Она приходит, берет сеточку, накладывает каких-нибудь продуктов, маскирует, и все разузнает, ходила даже в Минск.</p>
        <p>У нас еще Калдыцкая была два раза в Минске, обратно возвращалась со своими документами.</p>
        <p>У нас имеются свои люди в гарнизонах, они там же живут, приходят, связываются, уточняют что надо и докладывают. Одну разведчицу – Иванову Шуру – предали в населенном пункте, ее повесили, но она ничего не сказала. Много было заслано и к нам. Вот в июле месяце были засланы две девушки, окончившие Минскую гестаповскую школу, наши девушки, 1925-1926 г.г. рождения, с задачей узнать расположение партизанских отрядов, их вооружение, их командный состав, как они располагаются спать, какие операции намечаются, вплоть до того даже, что посмотреть как даются распоряжения, есть ли связь с армией, откуда берут боеприпасы и затем им сообщить. Нами они были раскрыты. Одна была минская, отца у нее нет, мать и сестра в Минске. Она училась в 10-летке. Другая тоже училась там в школе, но сама откуда-то с Урала, где находится ее семья. Этих девушек немцы завербовали. Вначале их взяли как работниц ухаживать за командами, офицерским составом как уборщиц. Приглашали их и выпить, и офицеры завлекли их. Потом их направили в гестаповскую Минскую школу. Там их уже обработали. Там они проходили изучение наших красноармейских частей, какие звания, нашивки, какие танки – тяжелые, легкие, артиллерия какая, определить, что движется – батальон, дивизия и т.д., марки самолетов, как вести разведку через отдельных резидентов и даже до того, что, если вас поймают и отдельное задание дадут, вы берите это задание, давайте подписку и возвращайтесь обратно </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
