<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000621">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Даниилом Райцевым</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 116. Л. 91-98.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.95" xml:space="default"/>
        <p> Какая работа проведена с населением? Во-первых, когда организовывали сельсоветы, мы установили в мае уже 8 сельсоветов. В мае месяце я послал уже своих людей организовать райисполком в Сурожском районе. Я послал Миконенко, который был комиссаром с самого начала, затем секретаря комсомольской организации Петровского, я послал его секретарем райкома, заведующим земельным отделом поставил своего партизана Шапо Сергея, заведующим заготовок Сергеева Степана. В общем, на руководящую работу дал 12 человек. Имеющиеся листовки раздавали, намечали план работы. Старых коммунистов назначали на работу. Говорили населению, что неминуче немецкая армия будет разбита, ваша задача – с нами, партизанами, действовать, помогать нам. Много подарков Красной армии дали: 70 тыс. руб. денег собрали из тыла, облигации, которые были, пораздали тысяч на 250. Все это шло на основе широкой разъяснительной работы. Это было в марте, в начале апреля.</p>
        <p>Листовки полицейским мы сами писали. Вообще мы листовки и газеты получали, их проработаешь, дашь. А полицейским писали: «Вы должны перейти на нашу сторону, чтобы загладить свои преступления, вы должны повернуть в другую сторону и искупить свою вину». Часть полицейских к нам перешла.</p>
        <p>6 ноября доклад товарища Сталина к нам попал из газет, но уже много позже.</p>
        <p>Политработу среди населения мы так вели. Собрать население нельзя было, а люди мои работают в колхозах, потом разъедутся и начинают говорить. Одни говорят: «Все кончено в нашей стране». Другие говорят: «Нет, не все кончено, снова советская власть восстанавливается». Последнее время работа в населенных пунктах с населением проводится нормально, даже сессии проводятся. Политруки по ротам выделяются, ведут разъяснительную работу. В каждой роте 3 раза в месяц выпускаем нашу газету «Боевой листок», т.е. через каждые 10 дней. Она отражает не только жизнь партизан, но и отдельных передовых колхозов, рассказывает о том, как удалось провести сев и т.д.</p>
        <p>Наш район еще не освобожденный, некоторые пункты освобождены, но немцы находятся недалеко – в самом районном центре Сураж. Мы сейчас уже под Витебск заходили и часть Витебского и Городковского районов начали освобождать.</p>
        <p>Первое время население пыталось нам крепко помогать: продовольствием, продуктами и т.д. Но, когда немцы узнали, что работают партизанские отряды и население им помогает, они стали исключительно жестоко расправляться. Как только узнают, что население имело связь с партизанами, так расстреливают. Этим путем они восстановили население против партизан. Население даже начало выдавать партизан. Конечно, население было заставлено это делать. Где сила оружия, понятно, туда народ и гнет.</p>
        <p>Несколько человек расстреляли в Курене, в Новке троих, Липского повесили, Леоново и Кельнера, а расстреляли 25 человек. Грабили, как правило. Очень много проходящих пленных, которые из окружения шли. Они попадаются, их тут же на месте расстреливают.</p>
        <p>1 мая 1942 г. они внезапно ворвались в один населенный пункт. Сразу сделали так: 88 человек на рассвете расстреляли, детей, стариков – кто бы то ни был, 8 человек живьем спалили. Старому </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
