<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000621">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Даниилом Райцевым</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 116. Л. 91-98.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.96 оборот" xml:space="default"/>
        <p> к нам.</p>
        <p>Население облагается ужасными налогами. В Витебске имеется крупный финансовый орган их, который облагает все население налогами за все решительно: если кто имеет собаку, должен платить налог, за кошку тоже нужно платить. В общем, так сделали, что платить и платить, и конца нет этим платежам.</p>
        <p>У нас тоже есть засланные нами в немецкий комсостав. В частности, в одном гарнизоне в столовой для офицеров работает официантка. Она – наш человек. Через нее мы узнаем все, что нам нужно. Благодаря этому пленные, которые были в гарнизоне, разбежались и перешли к нам. Мы хотим так сделать, чтобы эти офицеры раз пообедали и больше не встали.</p>
        <p>Возрастной состав отряда – процентов 85 молодежи, но есть и старики, есть даже такие, которые имеют больше 50 лет, есть отец и два сына.</p>
        <p>Живем мы сейчас в населенных пунктах, а первое время были в лесу, а уже в феврале и даже в конце января начали проживать в населенных пунктах.</p>
        <p>Караульная служба у нас поставлена очень хорошо. Где бы часть ни была расположена, везде выставляем свои караулы и пароль. У нас правило такое: в населенный пункт может войти, но из населенного пункта, кто бы он ни был, не выпускается, он должен обязательно пойти в штаб и там выяснят, что он за человек.</p>
        <p>Как с питанием? С питанием у нас было так. Мы жили за счет полицейских. До нового хлеба мы частично помогали даже армии. Тонн 6 муки дали моему отряду. Когда весной неоткуда было взять, часть населения помогала своими излишками с условием, что мы им возвернем. Так мы и сделали. А теперь райисполком занимается пока этим вопросом. У нас имеются кухни, питаемся по ротам. Питание организовано хорошо. Рыбная артель организована.</p>
        <p>Подготовку к зиме проводим: хлебом уже обеспечены. Выделываем овчины, кожи выделываем для обуви, и пошивочные мастерские имеем, и все. С обувью плоховато, потому что все на ногах, все пешком и пешком на задание, обуви поэтому очень много носится.</p>
        <p>Командиры ходят у нас в военной форме и знаки отличия носят, а рядовые партизаны по-всякому одеты. Немецкое обмундирование у нас есть, но я запретил использовать его, потому что если засада, то могут свои своих расстрелять. Поэтому немецкое обмундирование мы используем только в том случае, если полицейские есть, чтобы замаскировать. Обыкновенно, как только мы поймаем полицейских или немцев, обувь в первую очередь забираем.</p>
        <p>Трофеев много взяли: 2 машины, одну легковую, это в последнее время.</p>
        <p>У них земский двор в Лужесно или Должа есть. Мы спалили комбайны, мотоциклы, около 2 тонн хлеба, мельницу, которая их обслуживала, и их разгромили, станцию Лосвино, водонапорную </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
