<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000621">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Даниилом Райцевым</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 116. Л. 91-98.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.97 оборот" xml:space="default"/>
        <p> много было сделано в части разведки. Мы контролируем отдельные подходы к частям: сколько машин прошло, с чем они прошли, такой-то гарнизон, столько-то авиации, так-то бомбит, какие силы оперируют.</p>
        <p>Мы армии помогли в части продуктов, потому что была грязь, она была отрезана: очень много картофеля дали, скота много дали. Только по одному моему отряду дано более 200 голов крупного рогатого скота, около 500 мелкого, лошадей много, людей около 2 тыс. Они к нам очень часто приезжают на машинах, даже просят, чтобы оттуда пустить в партизанские отряды.</p>
        <p>Был отдельный случай, когда перебежчика поймали, но он на нас нарвался. У нас был приказ от Красной армии, чтобы ловить таких людей, и мы их поймали, они утекли с поля боя, думали, что свободно пройдут, оказывается – нет.</p>
        <p>Немцы пускают всякие листовки. Экземпляры их газет мы получаем нелегальным путем, получаем всякие листовки. Мы их сдаем в особый отдел Красной армии. Обыкновенно наши люди листовки забирают и даже не хотят читать: видят, что брехня, верить не хотят тому, что немцы пишут, потому что каждый на горьком опыте убедился.</p>
        <p>Я через ЦК разыскал свою семью, она в Татарской республике. Пономаренко разрешает мне к ним съездить. У меня жена и дочка, уезжала маленькая, сейчас уже большая. Я просил разрешения съездить к ним и мою просьбу удовлетворяют, потому что много сделано. Потом я поеду обратно в Белоруссию.</p>
        <p>У нас очень много есть замечательных людей. Я очень много перерассортировал людей. Многих нужно было перевоспитать и закалить их стойкость. Пришлось исключительно много работать. Были и такие, которые пришли в отряд для того, чтобы нажиться. Они шли и затем, чтобы разлагать и восстановить против нас население. Я таких прямо перед строем 4 человека расстрелял.</p>
        <p>У нас не успели отмобилизовать армию и много людей осталось. Многих только вызвали в военкомат и тут немцы пришли. Был приказ немцев, чтобы все военнопленные явились. Они не явились. У меня начальник штаба украинец, он был в окружении под Великими Луками. Он со мною связался еще в 1941 г. Он старший лейтенант. Мы связались и стали с ним действовать. И еще есть замечательные ребята из окруженцев. Надо сказать, что те, которые вышли из окружения, и те, которые были в плену, воюют исключительно хорошо. Я сам не военный человек. Но, когда она приезжали, я схемы им представил, и даже сам командир дивизии спросил – в какой военной академии я учился? Когда я сказал, что я не военный человек, он только головой покачал.</p>
        <p>Главное, что народ теперь не боится немцев и, когда говорят, что немцы идут, то только спрашивают – идут ли танки, а сколько их идет не спрашивают. Про их танки спрашивают, потому что у нас противотанковых средств мало. А когда немцы идут, мои люди из отряда рады и только думают о том, чтобы </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
