<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000621">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Даниилом Райцевым</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 116. Л. 91-98.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.97" xml:space="default"/>
        <p> башню разгромили, 45 голов скота выгнали. Этот скот сейчас находится у нас.</p>
        <p>Из людей, которые у меня есть, надо отметить особенно людей в боевой разведке. Они идут на любое задание, на самое сближение с противником. Например, Ершов, Федоров (они награждены медалями), Щемелев Яков, пулеметчик исключительно храбрый. Это будет второй герой Советского Союза. Он молодой, из местных жителей, затем Старовойтов (награжден орденом Красного Знамени), Федоренко в так называемой ударной роте. Это молодой хлопец, представлен к правительственной награде. Пулеметчик Быков, командир взвода Кузьминов исключительно бесстрашный человек, все решительно выполняет вплоть до сближения с противником.</p>
        <p>У меня в каждой роте имеет по две и даже по три медсестры, которые имеют сумки. В самом штабе организован госпиталь на 4 койки, там есть доктор. Если человек ранение получил, не может идти дальше, но опасности нет, его нужно подлечить, он тут остается. Если же нужно операцию делать, то есть госпиталь в Пудоти, в райисполкоме. Там есть уже опытные врачи. Если же человек очень тяжело ранен, нужна сложная операция, отправляем в районный госпиталь.</p>
        <p>Что касается связи, то у меня до самого городка вплоть до моего штаба на 75 километров проведен телефон и мы отправляемся туда на машинах или повозках.</p>
        <p>Штаб помещается в дер. Кули и оттуда можно разговаривать с Пудоть и с Городком.</p>
        <p>Немецкой связи мы очень много рвем. При каждой операции, как правило, чтобы он не дал подкрепления, обрываем несколько километров связи, потом идем на операцию. Очень много шоссейных и железнодорожных мостов взорвали.</p>
        <p>Мои и Шмырева отряды были такие, которые выдержали закалку с 1941 г. до конца.</p>
        <p>Когда мы ехали от себя в Москву, мы проехали на машинах вплоть до Торопца. В Торопце сели на поезд. Через линию фронта мы перешли в такие ворота, которые у нас имеются километров на 7. Наша оборона стоит на 150-200 метров, немцы по одну сторону окопов, наши – по другую. Эти ворота связывают со всей Белоруссией.</p>
        <p>Кинокартины к нам привозили, например, «Разгром немцев под Москвой». Народ едет смотреть картину, не говоря уже об отряде. Артисты к нам не приезжали.</p>
        <p>Газеты мы получаем нормально: «Правду», белорусские газеты. Радиостанция у меня есть, через которую я немедленно сообщаю о боевых операциях.</p>
        <p>О декабрьском наступлении Красной армии мы узнали так. Была листовка, это уже в конце декабря, а позже мы почувствовали это в Елино под Торопцом. Мы послали в Усмынь двух разведчиков: одну женщину и одного мужчину. Они встретились с частями Красной армии. Тут уж мы свою работу активизировали.</p>
        <p>Что нами было сделано для Красной армии? Во-первых, очень </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
