<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000621">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Даниилом Райцевым</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 116. Л. 91-98.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.98" xml:space="default"/>
        <p> как-нибудь в клещи их зажать. Одна задача перед ними стоит – чтобы бить немцев.</p>
        <p>Комиссар отряда теперь Перунов. Он был начальником одного спецстроительства, работал председателем райисполкома и был направлен в группу в начале апреля месяца. Это – группа подрывная из 12 человек. Он добрался до моего отряда. Я видел, что он человек грамотный, а у нас подрывные кадры были не совсем хорошие. Мы были в тылу, отстали по технике. Я просил оставить его и утвердить. Его утвердили. С взрывчатыми веществами у нас хорошо: мы очень много получаем и много расходуем, тоннами на машинах везем. Снабжает нас армия. Очень много у немцев взяли, например, мины. За последнее время поставили задачу, чтобы приучить каждого бойца к взрывному делу, чтобы процентов на 70 было людей, которые знают взрывное дело, а еще лучше, чтобы каждый его знал, чтобы не бегать одному за другим, потому что основное, что должны делать партизаны, это уничтожать коммуникации.</p>
        <p>За все время боевых действий по моему отряду потери были: человек 18 убитыми и человек 30 ранеными. Я имею в виду за 1942 г. В 1941 г. убито человек 15 и часть ранена, были и пропавшие без вести. Пропавшие без вести есть и теперь.</p>
        <p>Когда организовывали отряд, приняли специальную присягу. Она общая для всех белорусских партизан. Прислана листовка и прежде всего командный состав перед строем принял присягу. Потом принявшим присягу поставили задачу: перед каждым бойцом, в каждой роте прочитать тест присяги. После этого все приняли присягу.</p>
        <p>Немец пытался много раз уничтожить партизан, но не удавалось, и надо сказать, что у немцев настроение такое, что лучше идти на фронт воевать, чем бороться с партизанами. Они задают вопрос: сколько лет учиться и какую школу надо кончить, чтобы быть партизаном? Они говорят: «Стреляют неизвестно откуда. Вот идет машина, смотрят вверх, вдруг – загорелась, откуда, что? Когда ночь начинается, они всю ночь освещают ракетами свои гарнизоны и всю ночь стреляют либо-куда, без всякого прицела».</p>
        <p>Сельсоветы у нас действуют, но все решает штаб. Сельсоветы существуют для того, чтобы не загромождать нас делами.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
