<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000418">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Семеном Лисиным</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 3. Д. 1. Л. 15-35.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.19" xml:space="default"/>
        <p> колхозов не поехало и из сельсоветов то же самое. Но кое-кто пришел. На этом собрании зачитали приказ на немецком языке и на русском языке через переводчика.</p>
        <p>Что в приказе говорилось? Все то, что разграбили или взяли из государственных учреждений, за 24 часа поставить на место так, как было. Колхозы не распускаются сейчас, потому что при наличии малого количества тягловой силы невозможно будет обработать землю, а как война закончится, тогда колхозов не будет, вы будете работать на хозяина так же, как у нас, без колхозов.</p>
        <p>Другое характерное явление. Сейчас же всем председателям колхозов приказали обмолотить остатки урожая, для чего участвуют все трудоспособные колхозники. Обязать их так, чтобы все работали. Кто не пойдет работать, будет караться по немецким законам военного времени. Весь хлеб обмолотить, засыпать в амбар, а всем вышедшим на работу выдавать зерном 125 г в день каждому, а остальное должно быть засыпано для германской армии и для русских военнопленных.</p>
        <p>Председателям сельсоветов дали приказ учесть весь скот, оставшийся в колхозах, и скот, находящийся у колхозников, и представить им сведения. Там, где председателей сельсовета не было, они назначили старост. Местами выбирали, местами назначали. Если есть чуждые, то не выбирали. В некоторых местах, когда приходил обоз, то ставили своих ставленников. В других местах не было старост. В некоторых селах немцы были только 3-4 дня до их освобождения.</p>
        <p>Они старостам вменяли в обязанность, чтобы на каждые 10 домов иметь русскую полицию. Вербовка была исключительно из молодняка, допризывников. Даже некоторые комсомольцы попали туда. Обязанности старосты: </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
