<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000418">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Семеном Лисиным</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 3. Д. 1. Л. 15-35.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.22" xml:space="default"/>
        <p>
           помойное ведро выливается, и «матка за водой», пьет воду отсюда и берет 
          <hi rendition="#i">даже</hi>
           для пищи.
        </p>
        <hi rendition="#i">даже</hi>
         для пищи.
        <p>
          Другие антикультурные явления. Сидят офицеры. Я попал к соседу, где был штаб. Сидят офицеры, кушают и тут же гадят воздух. Не улыбнется ни один. Получается, что это явление в порядке вещей. Выходили на улицу, но часто были случаи, что не выходили, правда, не все. Где спят, там и сделают вплоть до полного. В одном месте так получилось. Один отряд был часа три, потом ушел. Была настлана солома, на которую они все делали. Другой отряд пришел, лег на эту солому и замазали себе шинели. Оправляться 
          <hi rendition="#s">ходят</hi>
           
          <hi rendition="#i">не</hi>
           выходят из хаты и обязательно перед окном садятся. Тут же мужчины, женщины – безразлично. Брюк не застегнет, и тут «Матка, застегай брюки!».
        </p>
        <hi rendition="#s">ходят</hi>
         
        <hi rendition="#i">не</hi>
         выходят из хаты и обязательно перед окном садятся. Тут же мужчины, женщины – безразлично. Брюк не застегнет, и тут «Матка, застегай брюки!».
        <p>А в одном месте в Щекинском районе получилась такая вещь. Дачи Ивановские, в этих дачах есть деревня Смирнино. Там три женщины были взяты для ощипывания кур офицерам. Ощипали кур и говорят: «Пан, мы сделали, до дому теперь». «Нет, не до дому». Обнажает причинное место и заставляет петуха ему ощипать. Хулиганили не только рядовые, но и офицеры. По отношению к женщинам производили насилия.</p>
        <p>
          Я был в Пирогове Плавского района, ночевал у Новикова, почти постоянно находился. Хотя он знал, кто я есть, но я там спасался. Он знал, что я работаю по спецзаданию. Немцы справлялись. Он говорит: «
          <hi rendition="#i">М</hi>
          <hi rendition="#i">ой</hi>
           сын». Ему 60 лет, жене – 51 год. У него два сына в армии. Один лейтенант, другой – моряк-капитан. Ночью стучат д
          <hi rendition="#i">е</hi>
          вчата, 
          <hi rendition="#s">стучат</hi>
           в час ночи. Что такое? Оказалось, 8 км бежали раздетые. Немецкий штаб стоял в Соро
          <hi rendition="#s">кине</hi>
          <hi rendition="#i">чинке</hi>
          . 
          <hi rendition="#i">И после выпивки</hi>
           немцы ходили по домам и искали девиц. Они 
        </p>
        <hi rendition="#i">М</hi>
        <hi rendition="#i">ой</hi>
         сын». Ему 60 лет, жене – 51 год. У него два сына в армии. Один лейтенант, другой – моряк-капитан. Ночью стучат д
        <hi rendition="#i">е</hi>
        вчата, 
        <hi rendition="#s">стучат</hi>
         в час ночи. Что такое? Оказалось, 8 км бежали раздетые. Немецкий штаб стоял в Соро
        <hi rendition="#s">кине</hi>
        <hi rendition="#i">чинке</hi>
        . 
        <hi rendition="#i">И после выпивки</hi>
         немцы ходили по домам и искали девиц. Они 
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
