<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000418">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Семеном Лисиным</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 3. Д. 1. Л. 15-35.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.23" xml:space="default"/>
        <p>
           убежали несмотря на то, что рисковали, 
          <hi rendition="#s">могли</hi>
           
          <hi rendition="#i">быть</hi>
           убиты, потому что 
          <hi rendition="#s">в</hi>
           
          <hi rendition="#i">с</hi>
           4 часа 
          <hi rendition="#i">веч.</hi>
           запрещалось выходить на улицу.
        </p>
        <hi rendition="#s">могли</hi>
         
        <hi rendition="#i">быть</hi>
         убиты, потому что 
        <hi rendition="#s">в</hi>
         
        <hi rendition="#i">с</hi>
         4 часа 
        <hi rendition="#i">веч.</hi>
         запрещалось выходить на улицу.
        <p>В Соковнине получилась такая картина с одной женщиной. У нее был ребенок. При отходе понравилась она одному немцу. Когда он обнял ее, она закричала, отец и мать всполошились, и тут же немецкие солдаты были рядом. Ему было неудобно. Отец говорит дочери: ты уйди, она ускользнула, а на ее место положили ее брата – дурачка Алешу. Немец начал дурачка обнимать. Так он ее не нашел.</p>
        <p>
          Это в нашем районе, а в Теплинском районе, там всех девиц взяли на учет, и они должны были в определенные часы являться в штаб. Все были на регистрации. Публичного дома не успели открыть. Гестаповцы приехали с первых чисел декабря и были до 20-го декабря. Тут был отход, не успели 
          <hi rendition="#i">развернуть своей работы</hi>
          .
        </p>
        <hi rendition="#i">развернуть своей работы</hi>
        .
        <p>
          Здесь были не только немцы, но были финны, румыны, французы, австрийцы. Поведение этих нацменов. Они воевать не хотят. Мне пришлось говорить с французом. Он оказался студентом: «Как война?». Он говорит: «Война нехорошо». В одном месте с австрийцем встретился: «Пан, пан, сейчас на позиции?», – «Нет». «Мы ни одного русского солдата не трогаем и пул
          <hi rendition="#s">я</hi>
          <hi rendition="#i">и</hi>
           пойдет вверх». Австрийцы относятся дружелюбно, а финны – это звери. Но надо сказать, что всех нацменов немцы держат в отношении питания плохо. Питаются хорошо немцы. Они не формируют по нациям, а тут же у них румыны, финны, австрийцы. Обычно все эти нации находятся на передовой линии, а чистокровные немцы находятся на машинах. Это технические оснащенные войска. Шоферы меньше грабили народ. У них консервов много. У них большое количество продуктов, шоколада. Почта у них замечательно 
        </p>
        <hi rendition="#s">я</hi>
        <hi rendition="#i">и</hi>
         пойдет вверх». Австрийцы относятся дружелюбно, а финны – это звери. Но надо сказать, что всех нацменов немцы держат в отношении питания плохо. Питаются хорошо немцы. Они не формируют по нациям, а тут же у них румыны, финны, австрийцы. Обычно все эти нации находятся на передовой линии, а чистокровные немцы находятся на машинах. Это технические оснащенные войска. Шоферы меньше грабили народ. У них консервов много. У них большое количество продуктов, шоколада. Почта у них замечательно 
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
