<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000418">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Семеном Лисиным</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 3. Д. 1. Л. 15-35.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.25" xml:space="default"/>
        <p> Такой случай. По дороге едет машина. Тут же две крестьянки везли горелое зерно. Он их остановил. Вытаскивает карту и спрашивает, куда дорога на такое-то село. Одна женщина говорит: «Я не понимаю». Другая тоже: «Не понимаю». Он их избил, сел на машину и уехал. Эти женщины раньше были за немцев. После этого они перестали кричать за немцев, говорят, вот что с нами сделали.</p>
        <p>
          Карты у немцев в большом количестве имеются, почти у каждого солдата есть карта. 10-верстка и карты разного масштаба. На картах написаны немецкие и русские названия. Дороги, вершины – все указано. Топографические хорошие карты. Но по этим картам сел и совхозов, организованных в позднее время, после 1929 г., не существует. У нас совхоз Свинотреста организован после 1929 г. Раньше тут была трудколония, а с 1932 г. организован совхоз, и у них на картах новых селений нет. Туда немцы 
          <hi rendition="#s">приехали</hi>
           
          <hi rendition="#i">приезжали</hi>
           случайно – 
          <hi rendition="#s">4 человека</hi>
           для того, чтобы забрать 
          <hi rendition="#s">двух</hi>
           
          <hi rendition="#i">скот</hi>
           
          <hi rendition="#s">овец</hi>
          . Мы, русские, в большинстве случаев спасались в эт
          <hi rendition="#s">ом</hi>
          <hi rendition="#i">их</hi>
           поселк
          <hi rendition="#s">е</hi>
          <hi rendition="#i">ах</hi>
          , организованн
          <hi rendition="#s">ом</hi>
          <hi rendition="#i">ых</hi>
           с 1932 г. Если бы немцы зашли, то в каждом доме было 20-30 мужчин.
        </p>
        <hi rendition="#s">приехали</hi>
         
        <hi rendition="#i">приезжали</hi>
         случайно – 
        <hi rendition="#s">4 человека</hi>
         для того, чтобы забрать 
        <hi rendition="#s">двух</hi>
         
        <hi rendition="#i">скот</hi>
         
        <hi rendition="#s">овец</hi>
        . Мы, русские, в большинстве случаев спасались в эт
        <hi rendition="#s">ом</hi>
        <hi rendition="#i">их</hi>
         поселк
        <hi rendition="#s">е</hi>
        <hi rendition="#i">ах</hi>
        , организованн
        <hi rendition="#s">ом</hi>
        <hi rendition="#i">ых</hi>
         с 1932 г. Если бы немцы зашли, то в каждом доме было 20-30 мужчин.
        <p>Езда у немцев по дорогам, где меньше гор, по ровным большакам. Проезжает большой танк, дорога замечательная. В тех местах, где немцы проходили, можно заметить, что немцы совершенно не умеют обращаться с лошадьми. Лошадь ведет в руке, а русских заставляет гнать.</p>
        <p>В последнее время, когда пошли сильные холода, немцы начали снимать валенки. Я ходил так, как есть, но крестьяне, чтобы спасти валенки, пускались на хитрости, </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
