<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000418">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Семеном Лисиным</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 3. Д. 1. Л. 15-35.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.28" xml:space="default"/>
        <p>
           Оказалось, она брала горелое зерно из элеватора, ей понравилась корзина от снарядов, она положила ее с зерном и взяла домой. Немцы увидели и повесили ее как партизана. Повесили так: раздели, захватили за подбородок 
          <hi rendition="#i">крючком</hi>
           и повесили. 4 дня она кричала. Так зверски вешали за салазки.
        </p>
        <hi rendition="#i">крючком</hi>
         и повесили. 4 дня она кричала. Так зверски вешали за салазки.
        <p>Дисциплина какая у немцев. Бессознательная, но железная. Недовольство в армии велико. Даже некоторые говорили: «Это командир по-вашему (когда офицер кричит), а по-нашему – офицер». – «Почему он кричит?». – «А черт его знает, отчего он кричит».</p>
        <p>Когда они наступали, они себя чувствовали более благоприятно. Все было слажено. Я был в Панине в Дедиловском районе. Там мой дом. Я хотел семью вывезти. Были слухи, что с семьями коммунистов будут расправляться. Но опасно было. Дальше не наступали. Потом перекрестным огнем заставили отступить их. В первое время у немцев было много очень машин, действовала авиация. Если бы не авиация, то ничего не могли бы сделать. На нашем фронте совершенно нашей авиации не было. Покажутся 2-3 самолета, но окажутся жертвой, потому что против 6 один ничего не может сделать. В этом отношении у немцев слаженность.</p>
        <p>При отступлении слаженность нарушилась. Сразу начали терять машины. Некоторые угоняют, а многие шоферы оставались на месте 6-7 дней. Выбирали тупики, где бы не было хода, и некоторые из них там оставались. Это частичное явление. Среди солдат заметно, что разговоры о политике ведутся вдвоем, втроем. Если чужой зашел, то довольно.</p>
        <p>Один взорвал свою машину. «Зачем взорвал», – спрашиваю. – «Капут ей». «Я уже 12 взорвал». «Воевать неохота». </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
