<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000418">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Семеном Лисиным</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 3. Д. 1. Л. 15-35.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.30" xml:space="default"/>
        <p> послали к 2-му секретарю, а меня к 1-му секретарю. Тех направили на Тулу в распоряжение обкома, а мне дали такое задание: быть секретарем подпольной организации. Нашли место в Змиевском сельсовете. Познакомили меня с тем товарищем, к которому я должен являться. После этого меня отпустили. Я поехал домой, семью перевез в другой район. 25-го числа я перевез семью обратно в это место, а 26-го числа район перестал работать. Перевез семью обратно, потому что не было смысла оставлять там. Я звоню в райком, только слышу из райкома: «Выехать надо…», и станция прекратила работу. Звоню – ничего. Наутро, в 3 часа, выбрался на свое место и там остался. Потом ходил, куда мне нужно, по этому месту. Я полагал, что буду связан с райкомом, но они отступили в спешном порядке. Первое время я остался один, но потом я нашел своих товарищей.</p>
        <p>
          В одном месте сделали убийство одного немца. Получилась картина нехорошая. Не 
          <hi rendition="#s">я это</hi>
           
          <hi rendition="#i">по моему распоряжению</hi>
           делал
          <hi rendition="#i">и</hi>
          . В результате 18 человек русских расстреляли.
        </p>
        <hi rendition="#s">я это</hi>
         
        <hi rendition="#i">по моему распоряжению</hi>
         делал
        <hi rendition="#i">и</hi>
        . В результате 18 человек русских расстреляли.
        <p>Собрания собирать мне не приходилось. Нельзя было. У меня было задание. Меня хотели поместить в больницу, а потом там сделать санитаром. До наступления оформили документы, чтобы я находился там. Я отрастил бороду. Я должен был там работать, но это не вышло, потому что немцы шли очень быстро. Тула даже не знала, что немцы к нам пришли. В 4 часа дня пришли. В этот день было назначено собрание актива. Поэтому партизанский отряд организовался позже, в Рязанской области.</p>
        <p>Я остался здесь, бродил, узнавал, как, что. Коммунисты все прятались. Предателей из коммунистов не было. </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
