<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000418">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Семеном Лисиным</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 3. Д. 1. Л. 15-35.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.31" xml:space="default"/>
        <p> Просто некоторые были настроены панически. Есть такие паникеры, которые порвали, сожгли билеты. Я ходил везде. Я прошел весь Плавский район раз пять. Так просто я не ходил, а собирал сведения, где, что и почему, потому что предполагалась подпольная газета. Этого сделать не успели, а материал я накопил, я знал, что наши придут. Липецкий район прошел, Теплинский, Щекинский, Дедиловский. Партизаны проходили по нашему району, но действий не развивали.</p>
        <p>
          Я имел только две листовки: речь товарища Сталина и о наступлении на Ростов. 9 ноября я нашел речь товарища Сталина. Немцы говорили: «Капут, Сталин уехал в Америку». Жена читала подпольную орловскую газету, там было указано насчет второго фронта. Я сразу прочитал речь и потом вел рассказ. Листовки уничтожались. Дело в том, что народ не верил в то, что наши вернутся. Надо было разобрать, разъяснить ему этот вопрос. Я нашел газету с речью товарища Сталина в поле. Она была 
          <hi rendition="#s">разрезана</hi>
           
          <hi rendition="#i">разорвана</hi>
          . В одном месте нашел одну половину, в другом – другую. Я их соединил и прочел.
        </p>
        <hi rendition="#s">разрезана</hi>
         
        <hi rendition="#i">разорвана</hi>
        . В одном месте нашел одну половину, в другом – другую. Я их соединил и прочел.
        <p>
          Когда я стал рассказывать колхозникам, то они говорят, чтобы скорее Красная армия пришла. В [
          <hi rendition="#i">1 слово непонятно</hi>
          ] большинстве случаев женщины оставались 
          <hi rendition="#i">в колхозах</hi>
          . Они говорят: если немец сейчас придет, то нас ни одной не встретит, все в лес уйдем. Дети будут в землянках, а сами будем партизанами. Население боится 
          <hi rendition="#i">немцев</hi>
          , потому что мы находимся близко от фронта, поэтому такие разговоры.
        </p>
        <hi rendition="#i">1 слово непонятно</hi>
        ] большинстве случаев женщины оставались 
        <hi rendition="#i">в колхозах</hi>
        . Они говорят: если немец сейчас придет, то нас ни одной не встретит, все в лес уйдем. Дети будут в землянках, а сами будем партизанами. Население боится 
        <hi rendition="#i">немцев</hi>
        , потому что мы находимся близко от фронта, поэтому такие разговоры.
        <p>Пришел к Новикову и ему говорю. Он говорит: «Не может быть, чтобы немцев угнали!». Я ему говорю: «Слушай такую штуку, я прочитал такую вещь: открывается новый </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
