<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000418">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Семеном Лисиным</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 3. Д. 1. Л. 15-35.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.29" xml:space="default"/>
        <p> Он знал, что я учитель. Показал мне фотографию жены, сказал, что она учительница. «Наше дело, говорит, рабочее, война нехорошо. Вы рабочие, мы рабочие». Он чистокровный немец. Всякие случаи бывают. Еще один был. Но остальные звери. Одному из них было 25 лет, другому 30 лет.</p>
        <p>Что касается цвета волос, то говорят, что финны рыжие. Это не совсем так. И немцев много рыжих.</p>
        <p>Я допускаю такую мысль, что этот немец не только имел задание командира, чтобы взорвать машину, но он это сделал, чтобы не ездить на фронт. Это не только при отступлении, но и при наступлении. Полторы недели сидел в одном месте.</p>
        <p>Я видел, что как только немцы чаю напьются, занимаются до 12 часов политическими разговорами, а до чая промежуток в 1 час посвящается песням. Излюбленная их песня – «Степан Разин». Три немца дали себе прозвища: «Сталин», «Молотов» и «Ленин», они пели «Интернационал».</p>
        <p>У нас в армии, если человек отстал от части, то другая часть поможет, а у них не поможет. Нужно писать заявление, что такой-то машине капут. Этот немец взорвал машину и получил новую. Он таким образом 12 машин взорвал. Конечно, по распоряжению командования.</p>
        <p>Наш райком партии заранее подготовился к новой работе. Примерно числа 14-го октября вызвали меня на трудовой фронт в военкомат. Приходит секретарь райкома и некоторых товарищей – членов партии и не членов партии вывел отсюда и сказал: «Явитесь в райком». Мы явились в райком. Моих товарищей – членов и не членов партии, кандидатов, учителей </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
