<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000418">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Семеном Лисиным</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 3. Д. 1. Л. 15-35.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.32" xml:space="default"/>
        <p> фронт. Англия будет отсюда бить, а наши отсюда. Сюда нужна сила немцам и сюда. Тогда легче бить будет».</p>
        <p>Самый факт, что Сталин выступил, произвел огромное впечатление. До этого говорили: «Сталину капут, в Америку уехал, а правительство на Урале – капут». Я тут и говорю: «Врут, дьяволы!».</p>
        <p>
          Я знал коммунистов, но я не обязан был им открываться. Меня должен был знать один, но он ушел с отрядом. Я свой воинский и партийный билет закопал, а паспорт оставил. Я 
          <hi rendition="#s">как-то</hi>
           проходил 
          <hi rendition="#i">через </hi>
          <hi rendition="#i">ж.д</hi>
          . Меня увидел часовой на Рязано-Уральской ж.д. «Покажи документ». Посмотрел на паспорт. Он паспорт разорвал. Я пошел дальше.
        </p>
        <hi rendition="#s">как-то</hi>
         проходил 
        <hi rendition="#i">через </hi>
        <hi rendition="#i">ж.д</hi>
        . Меня увидел часовой на Рязано-Уральской ж.д. «Покажи документ». Посмотрел на паспорт. Он паспорт разорвал. Я пошел дальше.
        <p>Немцы объявили регистрацию коммунистов, чтобы не партизанили. Шли на регистрацию те, которые сдрейфили. Ходили на регистрацию те, у которых были семьи. Ходили на регистрацию те, у которых была мысль, что советской власти не будет. Если бы он надеялся и думал, что Советская власть придет, то во всяком случае он не пришел бы в это место, он остался бы где-нибудь на востоке от этого города. Некоторые поколебались. Я прощаю женщинам, потому что это связано с семьей, с детьми, мужа нет, куда деться, но мужчинам нельзя простить. Так мы ставим вопрос в райкоме. Мы эти все случаи обследуем.</p>
        <p>
          Увод немцами населения в тыл был. 
          <hi rendition="#i">Но</hi>
           он не успел в Плавском районе
          <hi rendition="#i">, потому что</hi>
           немцы 
          <hi rendition="#i">ждали русских</hi>
           с этой стороны, наши 
          <hi rendition="#i">пришли с другой</hi>
           
          <hi rendition="#s">этой</hi>
           стороны и 
          <hi rendition="#s">наши пришли</hi>
           не в тот час, в который они ожидали. А если в тот час, когда ожидали, то уводили и оттуда 
          <hi rendition="#s">бежали сюда</hi>
           
          <hi rendition="#i">людей и сжигали села</hi>
          .
        </p>
        <hi rendition="#i">Но</hi>
         он не успел в Плавском районе
        <hi rendition="#i">, потому что</hi>
         немцы 
        <hi rendition="#i">ждали русских</hi>
         с этой стороны, наши 
        <hi rendition="#i">пришли с другой</hi>
         
        <hi rendition="#s">этой</hi>
         стороны и 
        <hi rendition="#s">наши пришли</hi>
         не в тот час, в который они ожидали. А если в тот час, когда ожидали, то уводили и оттуда 
        <hi rendition="#s">бежали сюда</hi>
         
        <hi rendition="#i">людей и сжигали села</hi>
        .
        <p>Шемякин: Они уводили в глубокий тыл и часть расстреливали. Так, они увели до Богородицкого предателей и сказали: «Вы изменили советской власти, нам тоже измените», и этих предателей тоже расстреляли.</p>
        <p>Лисин: Многие офицеры женились. Они своих жен довозили до первого оврага и расстреливали. В Плавском районе понравилась девушка, сажают в машину и везут. Отца повезли в машине. Он был дьячок. А дочь учительница. Отец не вернулся, а дочь убежала с машины обратно.</p>
        <p>
          Порядок отступления немцев. От Каширы за 4 дня отступили. 
          <hi rendition="#s">3</hi>
          <hi rendition="#i">9</hi>
          ,10,11 и 12 декабря отступали. В первую очередь, пошли машины на запад. За ними мотоциклы, за ними велосипедные части, пешком, велосипеды несут на себе. Все обморожены. С велосипедами вместе идут, затем обоз. Обоз тянется. Русские подгоняют лошадей, а через 10 подвод немец сидит с русским, сопровождает. Отступление было паническое. Все взять не могли. Начали взрывать склады, начали жечь здания. Местами сожгли здания целиком. В Дедилове из 100
          <hi rendition="#i">0</hi>
           домов осталось 30 домов.
        </p>
        <hi rendition="#s">3</hi>
        <hi rendition="#i">9</hi>
        ,10,11 и 12 декабря отступали. В первую очередь, пошли машины на запад. За ними мотоциклы, за ними велосипедные части, пешком, велосипеды несут на себе. Все обморожены. С велосипедами вместе идут, затем обоз. Обоз тянется. Русские подгоняют лошадей, а через 10 подвод немец сидит с русским, сопровождает. Отступление было паническое. Все взять не могли. Начали взрывать склады, начали жечь здания. Местами сожгли здания целиком. В Дедилове из 100
        <hi rendition="#i">0</hi>
         домов осталось 30 домов.
        <p>
          В том селе, где я был, получилась такая картина. В 4 часа вечера начали стрелять, по 4 снаряда 
          <hi rendition="#i">из орудий</hi>
           выпускать. Утром в 5 часов сначала артиллерия уехала, потом танки уехали и пришли задерживающие части, которые поджигают. Они говорят, ночью фейерверк сделаем, а утром красные придут. Как раз получилась обратная картина. Только пришли эти части, смело расположились, разделись, валятся в нижнем белье на солому, входят в село наши танкетки и танки. Выбегают, все вскочили, не знают куда деваться. 
        </p>
        <hi rendition="#i">из орудий</hi>
         выпускать. Утром в 5 часов сначала артиллерия уехала, потом танки уехали и пришли задерживающие части, которые поджигают. Они говорят, ночью фейерверк сделаем, а утром красные придут. Как раз получилась обратная картина. Только пришли эти части, смело расположились, разделись, валятся в нижнем белье на солому, входят в село наши танкетки и танки. Выбегают, все вскочили, не знают куда деваться. 
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
