<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000975">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Ниной Пукаловой</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 6. Д. 13.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.1" xml:space="default"/>
        <p> Стенограмма беседы, проведенной с тов. Пукаловой Ниной Ивановной. (Заведующая кабинетом математики Харьковского областного усовершенствования учителей).</p>
        <p>8.Х 43 г.</p>
        <p>г. Харьков</p>
        <p>Беседу проводит т. Шунков В.И.</p>
        <p>Стенографирует Шамшина А.И.</p>
        <p/>
        <p>1891 г. рождения, украинка, беспартийная.</p>
        <p>Во время оккупации была грузчиком, и то временно, потому что муж был коммунистом, и я занимала ответственное положение при советской власти. Работала без пайка.</p>
        <p>Немецкая армия приходила в Харьков два раза, один раз – 24 октября 1941 г., ушла в феврале 1943 г. Второй раз пришла 13 марта 1943 г., ушла 20 августа 43 г.</p>
        <p>
          Во время первой и второй оккупации царили голод и насилие. Люди были морально угнетены и не имели абсолютно никаких человеческих прав. Наши женщины с высшим образованием были направлены в Германию насильно и там работали домашними работницами. Как пример, я могу привести Лавинскую, студентку 4 курса Математического 
          <hi rendition="#s">института</hi>
           
          <hi rendition="#i">факультета Харьковского университета</hi>
          . Она живет между Дворянской улицей и Фейербаха. Вторая – дочь заслуженного профессора Коршикова, Таня, живет по ул. Володарского № 6 – это Холодная гора. Она – домашняя работница, и настолько ей было плохо, так ее там избивали, что она, несмотря на весь страх, убежала от этой семьи. Она думала, что с ней что-нибудь сделают, но, оказывается, устроили на другое место. Девочка осталась без ничего, т.к. бывшая ее хозяйка вещи не вернула. Сам профессор Коршиков расстрелян в Миргороде. Его обвинили в укрытии партизан. Он ботаник, работник университета, уехал в Миргород, спасаясь от голода.
        </p>
        <hi rendition="#s">института</hi>
         
        <hi rendition="#i">факультета Харьковского университета</hi>
        . Она живет между Дворянской улицей и Фейербаха. Вторая – дочь заслуженного профессора Коршикова, Таня, живет по ул. Володарского № 6 – это Холодная гора. Она – домашняя работница, и настолько ей было плохо, так ее там избивали, что она, несмотря на весь страх, убежала от этой семьи. Она думала, что с ней что-нибудь сделают, но, оказывается, устроили на другое место. Девочка осталась без ничего, т.к. бывшая ее хозяйка вещи не вернула. Сам профессор Коршиков расстрелян в Миргороде. Его обвинили в укрытии партизан. Он ботаник, работник университета, уехал в Миргород, спасаясь от голода.
        <p>Баркова Елена Ивановна живет по проспекту Сталина, 81. Она была в Германии и вернулась. Здесь она была техником-конструктором. В Германии она была год, приехала сюда в отпуск по болезни, спряталась, потому что ей было предложено выехать, и таким образом осталась в Харькове. Сейчас она работает деловодом в 125-й школе, ул. Куйбышева, 19. Она не может слышать слова «немец». За этого человека я ручаюсь, потому что знаю ее в течение 25 лет.</p>
        <p>Немцы нам 11 месяцев совершенно не давали никакого пайка. После 11 месяцев они дали паек: служащим по 300 грамм хлеба в день, причем, давали один раз в неделю. Пенсионерам, старикам давали полтора кило хлеба в неделю. Но так как они самым беззастенчивым образом говорили, что им нужна территория, а не население, то они старались уменьшить это население, поэтому старикам совершенно перестали давать хлеб. Давали хлеб какой угодно, но не ржаной и не пшеничный. Давали хлеб пшенный, а потом давали хлеб из магары – трава для корма животных. В то же самое время они вывозили исключительно белую муку, ржаную. Я это знаю потому, что я сама грузила. Какое количество они вывозили, я сама видела. Все отправляли в Германию. Запасы хлеба в Харькове были колоссальные.</p>
        <p>Когда уходила советская власть, все раздавали населению даром. Люди таскали, и все-таки было колоссальное количество запасов, и это все вывозилось.</p>
        <p>Когда пришла немецкая армия, то на два-три дня город дали на разграбление. Наша семья пострадала. Я по Юрьевской, 7, кв. 3 жила. Они делали так. Входят. Очень тихо стучат. Вы открываете. Входят, открывают все шкафы. У меня был микроскоп, взяли его, хотя я говорила, что не мой. Взяли патефон, золотую цепь, серебряный </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
