<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000975">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Ниной Пукаловой</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 6. Д. 13.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.1 оборот" xml:space="default"/>
        <p> портсигар, все, что попадалось, и еду. Это продолжалось дня два-три. Когда же у нас был болен ребенок, моя внучка, они приходили каждый день и уже потом решили взять у меня пианино. Я побежала к коменданту и начала просить, что я одинокая, пенсионерка. Удалось его уговорить. Он сказал офицеру, который хотел взять у меня пианино, что «у них нельзя брать». Этот офицер ударил меня по лицу за то, что я сказала коменданту, второй раз ударил в спину, сказал «гут» и пошел.</p>
        <p>Относительно голода. Люди падали, буквально, на улице. Это стало нормой у нас. Вы идете по улице, видите, что человек упал, не обращаете внимания. Он мог лежать три-четыре дня. Так умерла Божикова, учительница, живет по Искринской улице, 10, Оскпер Владимир Иванович, жил по Юрьевской ул., 8, преподаватель географии 125-й школы, Уваров, художник и преподаватель рисования и черчения, Бухалов Ф.П., преподаватель 12-й школы, и много других.</p>
        <p>За каждую провинность можно было расстреливать, и за это никто не отвечал. Например, был расстрелян преподаватель Фесенко, директор 123-й школы, поселок Гроссета. Расстрелян был он и его сын 23 лет, ранена жена.</p>
        <p>
          Когда пришли второй раз немцы — это не армия, просто звери. Они открывали двери и стреляли, входили в квартиру, и, если видели мужчину, выводили и расстреливали. Они потом объясняли это тем, что «мы же не знали, военный он или нет. У вас и военные не были одеты в военную форму». На Искринском переулке, 8 один сидел со своими троими детьми, так тут же расстреляли. На ул. 
          <hi rendition="#s">Ленина</hi>
           
          <hi rendition="#i">Металлист</hi>
          , 10 расстреляно 26 чел. Они прятались в подвале. Немец в подвал не войдет, бросит гранату, скажет – «выходи». Они вышли, и их расстреляли. Расстреляли больных в психоневрологической больнице, раньше больница Платонова. Она помещается против Михайловской церкви, в районе Змиевской. Там живет одна Обирнебесова. Она могла бы более подробно рассказать. Она музыкантша. Также они расстреляли в больнице Сабурова 60 человек.
        </p>
        <hi rendition="#s">Ленина</hi>
         
        <hi rendition="#i">Металлист</hi>
        , 10 расстреляно 26 чел. Они прятались в подвале. Немец в подвал не войдет, бросит гранату, скажет – «выходи». Они вышли, и их расстреляли. Расстреляли больных в психоневрологической больнице, раньше больница Платонова. Она помещается против Михайловской церкви, в районе Змиевской. Там живет одна Обирнебесова. Она могла бы более подробно рассказать. Она музыкантша. Также они расстреляли в больнице Сабурова 60 человек.
        <p>
          Из преподавателей, я знаю, они расстреляли нашего преподавателя Стефанова П.И., который жил по Юрьевской, 8. Он, спасаясь от голода, выехал в Богодухов. Когда немцы отступали, сказали, чтобы и он отступал. Он не хотел этого 
          <hi rendition="#i">с</hi>
          делать, и они его расстреляли. Жена его приехала сюда.
        </p>
        <hi rendition="#i">с</hi>
        делать, и они его расстреляли. Жена его приехала сюда.
        <p>Положение евреев было ужасное. Было сделано таким образом. За смерть еврея, за арест его абсолютно никто не отвечал, и ни с кого не спрашивали. Управление евреями было такое. Профессор Гуревич, который жил на Пушкинской, 3, был председателем Комиссии по всем еврейским вопросам. Если арестовывали евреев, то ему говорили: за выпуск этих арестованных необходимо вам дать столько-то ковров, столько-то мехов, столько-то золота, серебра, и он собирал среди населения. Я к нему обращалась по поводу семьи одной, которая жила у нас в доме, два престарелых старика: В.Г. Резников по Юрьевской №4, его жена Софья Моисеевна. Они не могли эвакуироваться, потому что были прикованы к постели, у старика – рак желудка, у нее – эндокардит. Если немец заставал русского у них, он мог его на месте застрелить, потому что это рассматривалось как протест против их политики. Они же были прикованы к постели. В течение 20 лет я у них была каждый день. Я и Каминская с нашего двора смотрели за ними. Я решила обратиться к Гуревичу, чтобы устроить их, может быть, в больницу. Я видела, в каких ужасных условиях он работал. Он сказал, что ничего не может сделать, так как через два дня их выселят. </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
