<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000975">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Ниной Пукаловой</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 6. Д. 13.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.2" xml:space="default"/>
        <p> Я думала, что он просто хочет отделаться от меня. Потом, смотрю, висит объявление о выселении евреев.</p>
        <p>Нужно было их как-то доставить. 15 декабря, на мое счастье, Резников умер. Я насилу достала для его жены санки. Мне сказали, что она умерла по дороге на Тракторный. Ее встретила знакомая, которая ехала на подводе, взяла к себе, но она просто не выдержала.</p>
        <p>У этих Резниковых был племянник Броун, который жил на ул. Фейербаха, 11. Броун был без ноги, женат на русской и имел двух сыновей. Один сын был в Красной Армии, а другой, 13 лет, Нюма, был учеником 30-й школы. Отец ушел в это гетто, а матери разрешили с ребенком остаться, поскольку она русская. Когда уже всех там расстреливали, ему удалось убежать домой и здесь скрываться. Но кто-то говорит, что родственники его жены выдали. Пришли, забрали его и ее, расстреляли. Остался один мальчик Нюма, которого взял к себе сапожник, живший на углу ул. Фейербаха. Этот мальчик приходил ко мне каждый день, и каждый раз я его обманывала, говорила, что маму вывезли в Полтаву. Я давала ему читать книжки. Потом вдруг он не приходит. Пошла узнать и оказалось, что его забрала полиция. Что с ним – не знаю.</p>
        <p>Оставался здесь профессор Фришман, известный по детским болезням, по менингиту. Волович, профессор, был выброшен в первый же день из квартиры, в чем был. Еще я знаю из преподавателей университета Мирлеса Г.Д., который погиб, Гаусман, очень хорошая пианистка 1-й школы Ленина.</p>
        <p>
          Немцы уничтожали не только евреев, но даже заподозренных. Я знаю виолончелиста Ар
          <hi rendition="#i">о</hi>
          нса. У него кто-то из предков был еврей. Его забрали, забрали виолончель, и когда работница спросила: «Скажите, кто берет?», офицер посмотрел, засмеялся, говорит: «Он там будет играть».
        </p>
        <hi rendition="#i">о</hi>
        нса. У него кто-то из предков был еврей. Его забрали, забрали виолончель, и когда работница спросила: «Скажите, кто берет?», офицер посмотрел, засмеялся, говорит: «Он там будет играть».
        <p>За какое-либо сочувствие евреям вы несли ответственность, вплоть до потери жизни. Например, Хмельницкая, которая жила по Юрьевской, 15, она была домашней хозяйкой, муж ее бухгалтер. У нее была дочь замужем за евреем. Только за то, что сказали, что она прятала своего зятя, она была взята и повешена. За то, что я посещала Резниковых, я нигде не могла получить работу, потому что была обвинена в юдофильстве. Если я была грузчиком, то без пайка, и только временно.</p>
        <p>Есть здесь известный профессор-гинеколог, женщина, Щербина Е.Г. На нее было шесть доносов, что в ее жилах течет еврейская кровь. Из-за этого она нигде не работала.</p>
        <p>
          Отношение к членам партии, к бывшим людям было совершенно нетерпимым. У нас был заслуженный учитель, некто Олешко 
          <hi rendition="#i">Г</hi>
          .Г. И только лишь потому, что он заслуженный учитель и кандидат партии, он не получал ни работы, ни питания. Его жена нигде не могла получить работу. Требовали, чтобы он принес грамоту заслуженного учителя. Довели его до того, что он эту грамоту порвал, боясь насилия.
        </p>
        <hi rendition="#i">Г</hi>
        .Г. И только лишь потому, что он заслуженный учитель и кандидат партии, он не получал ни работы, ни питания. Его жена нигде не могла получить работу. Требовали, чтобы он принес грамоту заслуженного учителя. Довели его до того, что он эту грамоту порвал, боясь насилия.
        <p>Сгорело очень много школ. У нас десятилетка была поставлена хорошо. Я принимала английскую делегацию в 1940 году, когда работала в 102-й школе, и она была поражена постановкой дела в средней школе у нас в СССР. Они считали, что в Англии дело обстоит гораздо хуже. Она была поражена той заботой, какой была окружена школа, тем оборудованием, какое имела школа, той программой, общественной внешкольной работой, размахом работы. Они очень интересовались, </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
