<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000975">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Ниной Пукаловой</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 6. Д. 13.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.2 оборот" xml:space="default"/>
        <p> глубоко обследовали, приезжали специалисты.</p>
        <p>Как у нас работала школа в этой время? Прежде всего, вся интеллигенция поняла, что дальше четырехлетки наши дети и внуки не пойдут. Самостийники-украинцы надеялись на что-то лучшее и писали в газетах о том, что наше место на западе, наша культура должна быть ближе к западной, говорили о том, что Украина была колонией.</p>
        <p>Мы были абсолютно бесправны, не могли позволить себе никаких лекций, театров. Если вы идете в театр, вам предлагают место на галерке. Вы не имеете права быть в том трамвае, где сидят немцы. Немцам были отведены первые вагоны, вторые – нам.</p>
        <p>
          Идейная направленность школы. Конечно, говорить, что школа при немцах была аполитичной, могут те, кто не понимает. Давали установки, что школа должна восхвалять Гитлера. Портреты Гитлера были везде. Картины о чудовой Германии были в каждой школе, 
          <hi rendition="#i">посещения</hi>
           выставки о чудовой Германии входили в обязанность школы. День рождения Гитлера нужно было праздновать с большой помпой. Я хотя не работала в школе, но всем интересовалась. У нас в 18-й школе был Кузнецов, который проводил день рождения Гитлера, и сейчас он является заведующим Краснозаводским Районо. Годовщина войны отмечалась, церковь 
          <hi rendition="#i">за время </hi>
          войны
          <hi rendition="#i"> немцев</hi>
           молилась за дарование победы Гитлеру и т.п.
        </p>
        <hi rendition="#i">посещения</hi>
         выставки о чудовой Германии входили в обязанность школы. День рождения Гитлера нужно было праздновать с большой помпой. Я хотя не работала в школе, но всем интересовалась. У нас в 18-й школе был Кузнецов, который проводил день рождения Гитлера, и сейчас он является заведующим Краснозаводским Районо. Годовщина войны отмечалась, церковь 
        <hi rendition="#i">за время </hi>
        войны
        <hi rendition="#i"> немцев</hi>
         молилась за дарование победы Гитлеру и т.п.
        <p>Я пошла в церковь на Михайловскую на первый день рождества. Мне просто хотелось посмотреть. Слышу эту проповедь. Я культурный человек, не могла этого слушать, но кто верует, слушал. Говорили о том, что «кровавый Сталин не хочет мира, затеял войну», даже молились о даровании победы немецкому воинству. Правда, это сделал Константин, который уехал с немцами.</p>
        <p>Программа в школе была четырехклассная, уменьшенная. Считалось, что школы украинские. Была уменьшена программа по математике. Хотя и говорят, что математика аполитична, но задачи все были переделаны. Слово «колхоз», «социалистическое строительство», все это у нас было заклеено и приводило это к тому, что учитель боялся задачи решать какие-нибудь. Они делали больше примеры с числами.</p>
        <p>Инструкций немецких специальных не было. Они мало занимались школами, но был здесь доктор Вайс, который давал установки. Одна из установок была о том, что можно даже бить детей, что у них родители могут прийти к учителю и просить наказать его физически. Он не заставлял это делать у нас, но, говорит, делюсь с вами опытом.</p>
        <p>Руководство школами у нас было такое. Был административный орган при городской управе – отдел народного образования. Там были люди, я бы не сказала, что неквалифицированные, но они были узкие националисты, все члены «Просвиты», немецкие прихвостни. Во главе «Просвиты» стоял П.П. Дрыга. Он заведовал методсектором Наркомпроса в бытность столицы в Харькове. Он работал над просмотром всех учебников. В первые дни прихода немцев он оказался членом «Просвиты». После того, как Наркомпрос переехал в Киев, он был в Машиностроительном институте, ведал практическими работами по механике. Его помощником был И.Л. Холодняк. Холодняк – учитель 49-й школы, и 20 лет был бессменным членом месткома, ведал производственным сектором. Оказывается, в то же время он был членом СВУ (Союза вызволенья Украины). Дрыга уехал в Киев. Он и сейчас там. </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
