<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000975">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Ниной Пукаловой</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 6. Д. 13.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.3 оборот" xml:space="default"/>
        <p> немцы, или около вокзала. Причем, отношение к ним самое возмутительное. Говорят, что немцы хорошие семьянины. Я считаю, что они любят только своих детей. Вот маленький мальчишка тянет тележку, а за ним идут четыре или пять здоровых немцев. Это они все свои вещи положили одному. Наши ребята занимались этим, и немцы их еще приучили торговать. Давали им папиросы, сигареты, сахар. Ребята это продавали и приносили деньги. Нам сейчас очень трудно в школах работать, потому что это оставило свой след.</p>
        <p>Облавы. Например, на Пасху они оцепили церковь и всех взяли на работу. Они оцепляли базар и оттуда всех брали на работу. Я три недели была управдомами, потом меня с этой работы сняли. Вот они нас вызывают и говорят, что завтра в пять часов утра они идут с нами по домам забирать на работу. Больны вы или нет – удар прикладом и заставляют идти. Я обычно обойду своих и говорю, чтобы на квартире был замок. Придешь, на квартире замок, а он в квартире. Я прохожу с эсесовцем, а он как тигр. Подходит, видит замок. Таким образом удавалось спастись, а то они вас ловили на улице, и никто уже не мог освободить. </p>
        <p>За 15-20 тысяч могли освободить от мобилизации. Это делали переводчики, которые работали с немцами. За деньги они могли нас освободить, причем, без стеснения говорили, что кольцо должно быть такое.</p>
        <p/>
        <p>----------------</p>
        <p/>
        <p>О покойниках говорят или хорошо, или ничего не говорят. «Просвиту» я считаю покойницей. Я украинка по происхождению, но владею только русским языком. Заслуг у меня нет никаких, поэтому мне дорога в «Просвиту» была закрыта. Всем руководила «Просвита». В первые дни прихода немцев она сформировала управу. Первым бургомистром был профессор Крамаренко. Он был директором огнеупорного института. «Просвиту» первый раз возглавлял Попов А.И. Сейчас он постригся в архиереи и живет в Киеве. Он работал в Наркомпросе, причем участвовал в составлении учебника истории Украины. В газете писал, что он признает только единую линию партии. Он был из партии вычищен, а потом вступил в члены «Просвиты». Когда первый раз немцы уходили, он уехал и остался в Киеве. Второй раз здесь был Дедусенко, а его помощником – Петренко П.Д., преподаватель украинского языка Пединститута или Университета. «Просвита» как бы нелегально от немцев управляла здесь. Это – самостийники, узко-националистическая организация. Здесь еще был «Союз украинских жинок». Этот союз возглавляла некто Иванченко. В газетах писали против жидов, большевизма, вели усиленную агитацию.</p>
        <p/>
        <p>
          <hi rendition="#i">20/</hi>
          <hi rendition="#i">III</hi>
          <hi rendition="#i"> – 1944 г.</hi>
          <hi rendition="#i">	</hi>
          <hi rendition="#i">	</hi>
          <hi rendition="#i">	</hi>
          <hi rendition="#i">	</hi>
          <hi rendition="#i">	Н. Пука</hi>
          <hi rendition="#i">лова</hi>
        </p>
        <hi rendition="#i">20/</hi>
        <hi rendition="#i">III</hi>
        <hi rendition="#i"> – 1944 г.</hi>
        <hi rendition="#i">	</hi>
        <hi rendition="#i">	</hi>
        <hi rendition="#i">	</hi>
        <hi rendition="#i">	</hi>
        <hi rendition="#i">	Н. Пука</hi>
        <hi rendition="#i">лова</hi>
        <p/>
        <p/>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
