<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000975">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Ниной Пукаловой</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 6. Д. 13.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.4" xml:space="default"/>
        <p>
           
          <hi rendition="#i">А. Сидоров</hi>
          <hi rendition="#i">. 3 э</hi>
          <hi rendition="#i">к.</hi>
        </p>
        <hi rendition="#i">А. Сидоров</hi>
        <hi rendition="#i">. 3 э</hi>
        <hi rendition="#i">к.</hi>
        <p/>
        <p>Стенограмма беседы, проведенной с тов. Пукаловой Ниной Ивановной.</p>
        <p>(Заведующая кабинетом математики Харьковского областного усовершенствования учителей).</p>
        <p/>
        <p>8/Х 43 г.</p>
        <p>гор. Харьков.</p>
        <p/>
        <p>Беседу проводит т. Шунков В.И.</p>
        <p>Стенографирует Шамшина А.И.</p>
        <p/>
        <p>1891 г. рождения, украинка, беспартийная.</p>
        <p>Во время оккупации была грузчиком и то временно, потому что муж был коммунистом, и я занимала ответственное положение при советской власти. Работала без пайка.</p>
        <p>Немецкая армия приходила в Харьков два раза, один раз пришла 24 октября 1941 года, ушла – был февраль 1943 г., второй раз пришла 13 марта 1943 г. и ушла 20 августа. </p>
        <p>Во время первой и второй оккупации царили голод и насилие. Люди были морально угнетены и не имели абсолютно никаких человеческих прав. Наши женщины с высшим образованием были направлены в Германию насильно и там работали домашними работницами. Как пример я могу привести Лавинскую, студентку 4 курса Математического института. Она живет между Дворянской улицей и Фейербаха. Вторая – дочь заслуженного профессора Коршикова Таня, живет по ул. Володарского № 8 – это Холодная гора. Она домашняя работница, и настолько ей было плохо, так ее там избивали, что она, несмотря на весь страх, убежала от этой семьи. Она думала, что с ней что-нибудь сделают, но, оказывается, устроили на другое место. Девочка осталась без ничего, т.к. бывшая ее хозяйка вещи не вернула. Сам профессор Коршиков расстрелян в Миргороде. Его обвинили в укрытии партизан. Он ботаник, работник университета, уехал в Миргород, спасаясь от голода.</p>
        <p>Баркова Елена Ивановна живет по проспекту Сталина, 81. Она была в Германии и вернулась. Здесь она была техником-конструктором. В Германии она была год, приехала сюда в отпуск по болезни, спряталась, потому что ей было предложено выехать, и таким образом осталась в Харькове. Сейчас она работает деловодом в 125-й школе, ул. Куйбышева, 19. Она не может слышать слова «немец». За этого человека я ручаюсь, потому что знаю ее в течение 25 лет.</p>
        <p>
          Немцы нам 11 месяцев совершенно не давали никакого пайка. После 11 месяцев они дали паек
          <hi rendition="#i">:</hi>
           служащим по 300 грамм хлеба в день, причем давали один раз в неделю. Пенсионерам, старикам давали полтора кило хлеба в неделю. Но так как они самым беззастенчивым образом говорили, что им нужна территория, а не население, то они старались уменьшить это население, поэтому старикам совершенно перестали давать хлеб. 
          <hi rendition="#s">Причем,</hi>
           
          <hi rendition="#i">Д</hi>
          авали хлеб, какой угодно, но не ржаной и не пшеничный. Давали хлеб пшенный, а потом давали хлеб из магары – трава для корма животных. В то же самое время они вывозили исключительно белую муку, ржаную. Я это знаю потому, что я сама грузила. Какое количество они вывозили, я сама видела. Все отправляли в Германию. Запасы хлеба в Харькове были колоссальные. 
        </p>
        <hi rendition="#i">:</hi>
         служащим по 300 грамм хлеба в день, причем давали один раз в неделю. Пенсионерам, старикам давали полтора кило хлеба в неделю. Но так как они самым беззастенчивым образом говорили, что им нужна территория, а не население, то они старались уменьшить это население, поэтому старикам совершенно перестали давать хлеб. 
        <hi rendition="#s">Причем,</hi>
         
        <hi rendition="#i">Д</hi>
        авали хлеб, какой угодно, но не ржаной и не пшеничный. Давали хлеб пшенный, а потом давали хлеб из магары – трава для корма животных. В то же самое время они вывозили исключительно белую муку, ржаную. Я это знаю потому, что я сама грузила. Какое количество они вывозили, я сама видела. Все отправляли в Германию. Запасы хлеба в Харькове были колоссальные. 
        <p>Когда уходила советская власть, все раздавала населению даром, люди таскали, и все-таки было колоссальное количество запасов, и это все вывозилось.</p>
        <p>
          Когда пришла немецкая армия, то на два-три дня город дали на разграбление. Наша семья пострадала. Я по Юрьевской, 7, кв. 3 жила. Они делали так. Входят. 
          <hi rendition="#s">Они же славятся своей корректностью</hi>
          . Очень тихо стучат. Вы открываете. Входят, открывают все шкафы. У меня был микроскоп, взяли его, хотя я говорила, что не мой. Взяли патефон, золотую цепь, серебряный портсигар, все что попадалось, и еду. Это продолжалось [Л. 4 об.] дня два-три. Когда же у нас был болен ребенок, моя внучка, они приходили каждый день и уже потом решили взять у меня пианино. Я побежала к коменданту и начала просить, что я одинокая, пенсионерка. Удалось его уговорить. Он сказал офицеру, который хотел взять у меня пианино, что «у них нельзя брать». Этот офицер ударил меня по лицу за то, что я сказала коменданту, второй раз ударил в спину, сказал «гут» и пошел.
        </p>
        <hi rendition="#s">Они же славятся своей корректностью</hi>
        . Очень тихо стучат. Вы открываете. Входят, открывают все шкафы. У меня был микроскоп, взяли его, хотя я говорила, что не мой. Взяли патефон, золотую цепь, серебряный портсигар, все что попадалось, и еду. Это продолжалось [Л. 4 об.] дня два-три. Когда же у нас был болен ребенок, моя внучка, они приходили каждый день и уже потом решили взять у меня пианино. Я побежала к коменданту и начала просить, что я одинокая, пенсионерка. Удалось его уговорить. Он сказал офицеру, который хотел взять у меня пианино, что «у них нельзя брать». Этот офицер ударил меня по лицу за то, что я сказала коменданту, второй раз ударил в спину, сказал «гут» и пошел.
        <p>Относительно голода. Люди падали, буквально, на улице. Это стало нормой у нас. Вы идете по улице, видите, что человек упал, не обращаете внимания. Он мог лежать три-четыре дня. Так умерла Божикова, учительница, живет по Искринской улице, 10, Оскпер Владимир Иванович, жил по Юрьевской ул., 8, преподаватель географии 125-й школы, Уваров, художник и преподаватель рисования и черчения, Бухалов Ф.П., преподаватель 12-й школы, и много других.</p>
        <p>За каждую провинность можно было расстреливать, и за это никто не отвечал. Например, был расстрелян преподаватель Фесенко, директор 123-й школы, поселок Гроссета. Расстрелян был он и его сын 23 лет, ранена жена.</p>
        <p>
          Когда пришли второй раз немцы — это не армия, просто звери. Они открывали двери и стреляли, входили в квартиру, и если видели мужчину, выводили и расстреливали. Они потом объясняли это тем, что «мы же не знали, военный он или нет. У вас и военные не были одеты в военную форму». На Искринском переулке, 8 один сидел со своими троими детьми, так тут же расстреляли. На ул. Ленина № 10 расстреляно 26 человек. Они прятались в подвале. Немец в подвал не войдет, бросит гранату, скажет – «выходи». Они вышли и их расстреляли. Расстреляли больных в психоневрологической больнице, раньше больница Платонова. Она помещается против Михайловской церкви в районе Змиевской. Там живет одна Обирнебесова. Она могла бы более подробно рассказать 
          <hi rendition="#s">как выводили</hi>
          . Она музыкантша. Также они расстреляли в больнице Сабурова 60 человек.
        </p>
        <hi rendition="#s">как выводили</hi>
        . Она музыкантша. Также они расстреляли в больнице Сабурова 60 человек.
        <p>Из преподавателей, я знаю, они расстреляли нашего преподавателя Стефанова П.И., который жил по Юрьевской, 8. Он, спасаясь от голода, выехал в Богодухов. Когда немцы отступали, сказали, чтобы и он отступал. Он не хотел этого делать, и они его расстреляли. Жена его приехала сюда.</p>
        <p>Положение евреев было ужасное. Было сделано таким образом. За смерть еврея, за арест его абсолютно никто не отвечал и ни с кого не спрашивали. Управление евреями было такое. Профессор Гуревич, который жил на Пушкинской, 3, был председателем комиссии по всем еврейским вопросам. Если арестовывали евреев, то ему говорили: за выпуск этих арестованных необходимо вам дать столько-то ковров, столько-то мехов, столько-то золота, серебра, и он собирал среди населения. Я к нему обращалась по поводу семьи одной, которая жила у нас в доме, два престарелых старика: Б.Г. Резников по Юрьевской № 4, его жена Софья Моисеевна. Они не могли эвакуироваться, потому что были прикованы к постели, у старика рак желудка, у нее эндокардит. Если немец заставал русского у них, он мог его на месте застрелить, потому что это рассматривалось как протест против их политики. Они же были прикованы к постели. В течение 20 лет я у них была каждый день. Я и Каминская с нашего двора смотрели за ними. Я решила обратиться к Гуревичу, чтобы устроить их, может быть, в больницу. Я видела, в каких ужасных условиях он работал. Он сказал, что ничего не может сделать, так как через два дня их выселят. Я думала, что он просто хочет отделаться </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
