<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000975">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Ниной Пукаловой</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 6. Д. 13.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л. 5" xml:space="default"/>
        <p> от меня. Потом смотрю, висит объявление о выселении евреев.</p>
        <p>
          Нужно было их как-то доставить. 15 декабря, на мое счастье, Резников умер. Я насилу достала для 
          <hi rendition="#s">нее</hi>
           
          <hi rendition="#i">его жены</hi>
           санки 
          <hi rendition="#s">и отправила туда</hi>
          , 
          <hi rendition="#s">но</hi>
           
          <hi rendition="#i">М</hi>
          не сказали, что она умерла по дороге 
          <hi rendition="#i">на Тракторный</hi>
          . Ее встретила знакомая, которая ехала на подводе, взяла к себе, но она просто не выдержала.
        </p>
        <hi rendition="#s">нее</hi>
         
        <hi rendition="#i">его жены</hi>
         санки 
        <hi rendition="#s">и отправила туда</hi>
        , 
        <hi rendition="#s">но</hi>
         
        <hi rendition="#i">М</hi>
        не сказали, что она умерла по дороге 
        <hi rendition="#i">на Тракторный</hi>
        . Ее встретила знакомая, которая ехала на подводе, взяла к себе, но она просто не выдержала.
        <p>У этих Резниковых был племянник Броун, который жил на ул. Фейербаха, 12. Броун был без ноги, женат на русской и имел двух сыновей. Один сын был в Красной Армии, а другой, 13 лет, Нюма, был учеником 30-й школы. Отец ушел в это гетто, а матери разрешили с ребенком остаться, поскольку она русская. Когда уже всех там расстреливали, ему удалось убежать домой и здесь скрываться. Но кто-то говорит, что родственники его жены выдали. Пришли, забрали его, и ее расстреляли. Остался один мальчик Нюма, которого взял к себе сапожник, живший на углу ул. Фейербаха. Этот мальчик приходил ко мне каждый день и каждый раз я его обманывала, говорила, что маму вывезли в Полтаву. Я давала ему читать книжки. Потом вдруг он не приходит. Пошла узнать и оказалось, что его забрала полиция. Что с ним, не знаю.</p>
        <p>Оставался здесь профессор Фришман, известный профессор по детским болезням, по менингиту. Волович, профессор, был выброшен в первый же день из квартиры в чем был. Еще я знаю из преподавателей университета Мирлеса Г.Д., который погиб, Гаусман, очень хорошая пианистка 1-й школы Ленина.</p>
        <p>Немцы уничтожали не только евреев, но даже заподозренных. Я знаю виолончелиста Аренса. У него кто-то из предков был еврей. Его забрали, забрали виолончель, и когда работница спросила: «Скажите, кто берет?», офицер посмотрел, засмеялся, говорит: «Он там будет играть».</p>
        <p>За какое-либо сочувствие евреям вы несли ответственность, вплоть до потери жизни. Например, Хмельницкая, которая жила по Юрьевской, 15, она была домашней хозяйкой, муж ее бухгалтер. У нее была дочь замужем за евреем. Только за то, что сказали, что она прятала своего зятя, она была взята и повешена. За то, что я посещала Резниковых, я нигде не могла получить работу, потому что была обвинена в юдофильстве. Если я была грузчиком, то без пайка и только временно.</p>
        <p>Есть здесь известный профессор-гинеколог женщина Щербина Е.Г. На нее было шесть доносов, что в ее жилах течет еврейская кровь. Из-за этого она нигде не работала.</p>
        <p>Отношение к членам партии, к бывшим людям было совершенно нетерпимым. У нас был заслуженный учитель, некто Олешко Г.Г. И только лишь потому, что он заслуженный учитель и кандидат партии, он не получал ни работы, ни питания. Его жена нигде не могла получить работу. Требовали, чтобы он принес грамоту заслуженного учителя. Довели его до того, что он эту грамоту порвал, боясь насилия.</p>
        <p>Сгорело очень много школ. У нас десятилетка была поставлена хорошо, я принимала английскую делегацию в 1940 году, когда работала в 102-й школе, и она была поражена постановкой дела в средней школе у нас в СССР. Они считали, что в Англии дело обстоит гораздо хуже. Она была поражена той заботой, какой была окружена школа, тем оборудованием, какое имела школа, той программой, общественной внешкольной работой, размахом работы. Они очень интересовались, глубоко обследовали, приезжали специалисты.</p>
        <p>Как у нас работала школа в этой время? Прежде всего, вся интеллигенция поняла, что дальше четырехлетки наши дети и внуки не пойдут. Самостийники-украинцы надеялись на что-то лучшее и писали в газетах о том, что наше место на Западе, наша культура должны быть ближе к западной, говорили о том, [Л. 5 об.] что Украина была колонией. Мы были абсолютно бесправны, не могли позволить себе никаких лекций, театров. Если вы идете в театр, вам предлагают место на галерке. Вы не имеете права быть в том трамвае, где сидят немцы. Немцам были отведены первые вагоны, вторые – нам.</p>
        <p>Идейная направленность школы. Конечно, говорить, что школа при немцах была аполитичной, могут те, кто не понимает. Давали установки, что школа должна восхвалять Гитлера. Портреты Гитлера были везде. Картины о чудовой Германии были в каждой школе, выставки о чудовой Германии входили в обязанность школы. День рождения Гитлера нужно было праздновать с большой помпой. Я хотя не работала в школе, но всем интересовалась. У нас в 18-й школе был Кузнецов, который проводил день рождения Гитлера, и сейчас он является заведующим Краснозаводским Районо. Годовщина войны отмечалась, церковь молилась за дарование победы Гитлеру и т. п.</p>
        <p>Я пошла в церковь на Михайловскую на первый день рождества. Мне просто хотелось посмотреть. Слышу эту проповедь. Я культурный человек, не могла этого слушать, но кто верует, слушал. Говорили о том, что «кровавый Сталин не хочет мира, затеял войну», даже молились о даровании победы немецкому воинству. Правда, это сделал Константин, который уехал с немцами.</p>
        <p>Программа в школе была четырехклассная, уменьшенная. Считалось, что школы украинские. Была уменьшена программа по математике. Хотя и говорят, что математика аполитична, но задачи все были переделаны. Слово «колхоз», «социалистическое строительство», все это у нас было заклеено и приводило это к тому, что учитель боялся задачи решать какие-нибудь. Они делали больше примеры с числами.</p>
        <p>Инструкций немецких специальных не было. Они мало занимались школами, но был здесь доктор Вайс, который давал установки. Одна из установок была о том, что можно даже бить детей, что у них родители могут прийти к учителю и просить наказать его физически. Он не заставлял это делать у нас, но, говорит, делюсь с вами опытом.</p>
        <p>
          Руководство школами у нас было такое. Был административный орган при городской управе – отдел народного образования. Там были люди, я бы не сказала, что неквалифицированные, но они были узкие националисты, все члены «Просвиты», немецкие прихвостни. Во главе «Просвиты» стоял П.П. Дрыга. Он заведовал методсектором Наркомпроса в бытность столицы в Харькове. Он работал над просмотром всех учебников. В первые дни прихода немцев он оказался членом «Просвиты». После того, как Наркомпрос переехал в Киев, он был в Машиностроительном институте, ведал практическими работами по механике. Его помощником был И.Л. Холодняк. Холодняк – учитель 49-й школы 
          <hi rendition="#s">29 лет</hi>
           и 20 лет был бессменным членом месткома, ведал производственным сектором. Оказывается, в то же время он был членом СВУ (Союз вызволения Украины). Дрыга уехал в Киев. Он и сейчас там. После него заведовал отделом Наросвиты Мищенко, профессор. Он сам невропатолог, читал биологию в Педагогическом институте.
        </p>
        <hi rendition="#s">29 лет</hi>
         и 20 лет был бессменным членом месткома, ведал производственным сектором. Оказывается, в то же время он был членом СВУ (Союз вызволения Украины). Дрыга уехал в Киев. Он и сейчас там. После него заведовал отделом Наросвиты Мищенко, профессор. Он сам невропатолог, читал биологию в Педагогическом институте.
        <p>Школьным отделом заведовал И.М. Крылов, работник университета. Жена Холодняка – галичанка. Она первый раз уехала и не вернулась. Методистом там являлся Назаренко, наш работник, работал с нами в течение четырех или пяти лет, имеет премию украинскую за коммунистическое воспитание. Он давал установки, как преподавать историю в духе гитлеризма, написал статью. Там еще работал Свашенко, инспектор, человек малокультурный. Он сейчас в Дергачах.</p>
        <p>Для того, чтобы получить работу, вы должны подать заявление. </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
