<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000629">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Николаем Зевницким</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 116. Л.179-185 оборот.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.180" xml:space="default"/>
        <p/>
        <p>Комиссия по составлению хроники Великой Отечественной войны</p>
        <p/>
        <p>Герой Советского Союза, майор Зевницкий Николай Васильевич, командир партизанской бригады имени Дзержинского. Район действия: в 1941 г. Витебская и Смоленская обл., в 1942-1943 гг. Орловская, Могилевская, Гомельская, Полесская и Черниговская области. Член партии с 1943 г., принят в тылу противника, в комсомоле с 1938 г., русский.</p>
        <p>Награждения: орден Красное Знамя, медаль «Партизан Отечественной войны» І ст., Золотая Звезда.</p>
        <p/>
        <p>25 августа 1944 г.</p>
        <p>г. Минск</p>
        <p/>
        <p>Беседу проводи ст. научный сотрудник Комиссии Еловцан Ф.Л.</p>
        <p>Стенографистка Бондаренко А.А.</p>
        <p/>
        <p>Родился в 1919 г. 17 декабря Карагандинской обл. Ново-Сухотинского района в семье крестьянина-бедняка. До 1926 г. отец занимался сельским хозяйством и работал на жел. дор. С 1926 г. – рабочий. По вербовке переехал в Донбасс в г. Сталино, ст. Рудченково, где работал сначала шахтером, потом кузнецом на судоремонтном заводе, с 1934 г. по состоянию здоровья отец переехал в Борисоглебск Воронежской обл., работал также на судоремонтном заводе. С 1936 г. отец инвалид труда, пенсионер.</p>
        <p>В семье, кроме меня, еще 3 брата было, я старший. Два брата воюют на фронте, самый младший находится при родителях.</p>
        <p>В 1929 г. я пошел учиться в начальной школе. Учился на отлично. Все братья учились на отлично. Это была четырехклассная школа. Потом кончил неполную среднюю школу – семилетку. В 1938 г. кончил десятилетку в Борисоглебске. В Воронеже окончил железнодорожную школу №4 на отлично и на хорошо. Хотел дальше учиться, но не было средств: 4 сына у отца и все учатся, отец пенсионер. Я учился в десятилетке и одновременно на педагогических курсах. В июле 1938 г. кончил курсы и уехал работать в жел.дор. школу №7 ст. Масловка Юго-Восточной жел. дор., от Воронежа километров 30, работал учителем и одновременно учился в Воронеже. Я вел 4-й класс и физкультуру.</p>
        <p>В 1939 г. во время летних каникул был послан как примерный учитель учиться на курсы в Воронеж. Кончил курсы и стал вести уже русский язык и литературу в пятых и седьмых классах и преподавал физкультуру с </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
