<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000629">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Николаем Зевницким</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 116. Л.179-185 оборот.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.181 оборот" xml:space="default"/>
        <p> Опанасенко.</p>
        <p>В разгроме Мамаевки участвовали отряды Шестакова и мой. Мамаевка эта была партизанская деревня, она стояла в глубоком лесу. Еще в 1941 г. там организовался полицейский гарнизон в 40 чел. Когда появились партизаны, эти полицейские со своими семьями сбежали в район, и вокруг этой деревни дислоцировалось несколько отрядов, там и наш отряд стоял. В Клетню прибыл батальон немцев человек 800. Они ехали на фронт и одновременно им была поставлена задача разгромить Мамаевку, сжечь ее и разбить партизан. Это было примерно 12-15 июля в 3 часа дня. Прискакивает мой конник и сообщает:</p>
        <p>– Товарищ командир, на Мамаевку наступают немцы.</p>
        <p>А я от Мамаевки километров 30 стоял. Только он проговорил, начались одиночные выстрелы, но, поскольку я ориентировался, от Мамаевки километра 1½. Это немцы наступали на Мамаевку, напоролись на группу партизан, которые шли в разведку. Партизаны отошли.</p>
        <p>Я поднял свой отряд по тревоге, тронулся на Мамаевку. Прискакивает от Шестакова связной, просит оказать помощь. «Я, – говорит, – дерусь за Мамаевку». Как он, так и я не успели выскочить, чтобы не пустить немцев в Мамаевку. Выскочили мы на поле, они уже в деревне, начали там стрелять кур, коров выгонять. Мы выкатили две пушки, поставили 4 миномета, открыли из пушек огонь. Станковый пулемет поставили в стороне. Пошли в наступление. У меня вышло человек 160, у Шестакова человек 70. Немцы видят, что сила большая вышла и с двух сторон наступает. Немцы видели это и начали беспорядочно отступать и жечь деревню. У меня в резерве человек 25 конников-автоматчиков. Немцы как шарахнулись в сторону бежать. Я поставил задачу конникам устроить засаду километра за 4. Конники помчались. Командир вывел своих людей на дорогу и здесь их встретили наши конники. Там было убито 73 чел., 28 ранено и 3 взяли живыми в плен. Они нам рассказали, что мы шли на фронт и нам была поставлена задача разбить ваш отряд и сжечь деревню. Деревня была сожжена за исключением нескольких домов. Населению мы оказали помощь: землянки построили, продуктов выдали, коров снова дали, отобрали у немцев с этой засадой. Так что операция прошла блестяще.</p>
        <p>Приехал Федоров, и мы действовали вместе таким образом. Ему не под силу разгромить тот или другой гарнизон, он говорит: «Я дам 200 чел., ты до 100 человек дай, дадим своих командиров». После этого мы составим план и действуем, громим гарнизон. Ни он мне не подчинялся, ни я ему.</p>
        <p>В декабре 1942 г. противник бросил на все отряды, которые дислоцировались в Клетнянских лесах, до 3 корпусов. Мы там занимали до 80 деревень в Клетнянском районе. Вначале они взялись за деревни. Силы у них превосходящие наши, а у нас с боеприпасами такое положение, что если сегодня истратили, то завтра никто </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
