<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000629">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Николаем Зевницким</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 116. Л.179-185 оборот.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.182" xml:space="default"/>
        <p> не пополнит. Так что сегодня деремся и смотрим – что на завтра останется. [1 слово непонятно] дней дрались. Противник нас заблокировал и начал весь лагерь обстреливать из артиллерии. Снаряды рвутся в лагере. На следующий день прилетели 8 бомбардировщиков и начали бомбить. Из Москвы из штаба получили разрешение прорваться: «Действуйте по своему усмотрению, прорывайтесь, где лучше, старайтесь уходить от противника». Это было числа 12 января. Собрались все командиры на совещание, разработали план. Было решено ночью пробиться и идти по направлению из Орловской обл. в Могилевскую обл. к Добрушеву. Мой отряд пошел первым на прорыв. Это – зима, в каждом отряде сани, лошади, а зимой без саней и лошадей пропадешь. У меня в обозе 50 лошадей было. Я всех спешил, пошли вперед. Нам нужно было пройти между двумя деревнями, расстояние между которыми 1½ километра. Там и там противник и здесь большое шоссе проходит. По шоссе все время ходят патрули. Мы рассчитали: если мой отряд напорется на патруль, их сбивает, проходит 1½ километра, где р. Ипуть. Если противник с одной из деревень откроет огонь, разъединиться и бить по деревням.</p>
        <p>Достиг я этого большака, патрулей не было. Только я проскочил со своим отрядом, начал Федоров проходить. Только прошел Федоров, немцы обошли и стали обстреливать большак. Я развернулся и стал бить в сторону Николаевки. Противник замолчал. С другой стороны, из дер. Малый Осов начал бить из артиллерии. Получается так, что противник приказывает двигаться дальше. Сзади отряд Шестакова, приказал идти назад. Эти отряды прошли назад, а мы прошли дальше в Могилевскую область. Мы переправились через Ипуть в Гомельскую область. В каждой деревне нас встречали полицейские, но нас [1 слово непонятно] шла тысячи полторы. Если гарнизон там стоит, там имеется человек 50 полицейских, это на 5 минут боя.</p>
        <p>Подошли мы к жел. дор. Могилев-Брянск. Начали ночью форсировать жел. дор. Противник обнаружил, что переправились через дорогу, подбросил к этому месту бронепоезд. Бронепоезд встал на переезде и молчит. Вызывает меня Попудренко, заместитель Федорова (Федоров был в Москве), и говорит: «Возьми две роты своих бойцов, узнай, в чем дело, и обстреляй паровоз, перебей прислугу и эшелон зажги».</p>
        <p>Подойдя к жел. дор., я послал разведку. Разведка установила, что это бронепоезд. Когда разведка начала возвращаться, немцы обнаружили, открыли огонь с этого бронепоезда. Огонь был кошмарный. Я понял, что это не эшелон, а бронепоезд. У нас были выгодные позиции: прорыта канава метров 300, в эту канаву мы залегли, и я никаких потерь не понес. Немцы минут 30 обстреливали. Я тоже потом открыл огонь. Подрались мы минут 15, но бесполезно. У нас жел. дор. была заминирована с двух сторон. Минерам была поставлена такая </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
