<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000629">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Николаем Зевницким</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 116. Л.179-185 оборот.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.181" xml:space="default"/>
        <p> отряд у меня вырос до 300 чел. с приличным вооружением. Было вооружения: 21 ручной пулемет, 7 станковых пулеметов, 63 автомата. Оружие было прекрасное, воевать можно было. Центр начал хорошо снабжать боеприпасами и всем необходимым, раненых эвакуировать на самолетах. Здесь началась боевая жизнь. Отряд был боевой, сильный. Противник против моего отряда бросал порядочные свои силы на уничтожение. Бывало, выйдут, подеремся, мы в лес. Противник населению сообщает, что командир Зевницкий с бородой (а я носил бороду) убит, так и комиссар с бородой убит. На само деле ничего этого не было, это просто пускали провокацию. Я был выброшен в Могилевскую область. Потом немцы бросили два корпуса против отряда.</p>
        <p>Местные отряды только начали расти, вооружения у них не было. Они никакого сопротивления не оказывали или рассеются группками по 2-3 человека. А я на первых порах так делал, что с боями, хотя и с потерями, но с боями отходил, потому что они сами хозяева, а у меня хозяин в центре.</p>
        <p>В июле 1942 г. почему-то начали нас крепко гнать. Ехала миссия немецкого генерального штаба: 5 легковых машин, 2 грузовых с охраной 50 чел., а в 5 легковых машинах ехали исключительно офицеры из генерального штаба и 4 генерала. Я не знал, что они поедут, но выбросил на шоссе засаду 50 чел. Когда эти машины пошли, выскочила засада, всех генералов и офицеров убили, осталось только 3 человека. Этих генералов увезли хоронить в Берлин на самолетах, а солдат в Могилевской области похоронили.</p>
        <p>После этого стали нас гонять. Выбросили два корпуса чехов, мадьяр. Против таких сил мы не могли устоять.</p>
        <p>Без поддержки населения мы не могли бы действовать, и я ушел в Орловскую область на границу Клетнянских и Могилевских лесов. Здесь я встретился с Федоровым. Я стоял, он пришел. Это было в последних числах сентября 1942 г. и в начале октября. Федорова выгнали из Черниговщины. Начали мы с ним действовать. Я стоял от него километрах в 12. Район наших действий был: Мамаевка, Николаевка, Молодь, Ковоцынка, дер. Щитцы. В то время у меня в отряде было 180 чел. Мы били исключительно гарнизоны. В разгроме Мамаевки участвовали еще до Федорова. Там был также военный отряд Шестакова. Он недавно застрелился, не дождался месяца до освобождения. Еще до наступления Красной армии на Белорусском фронте ему предложили пойти в Западную Белоруссию, а это не так-то легко был сделать. Он отказался. Ему еще раз предложили выполнить это задание. Он пошел в одно место, просидел в засаде 3 дня. Должно было ехать 75 машин с солдатами. Он выбросил засаду, 3 дня прождал, они не проехали. На него это подействовало. Он приехал такой разочарованный, выпил самогонки, выхватил пистолет и застрелился.</p>
        <p>
          Там был отряд Шестакова, потом отряд 
          <hi rendition="#s">Еременина</hi>
           
        </p>
        <hi rendition="#s">Еременина</hi>
         
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
