<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000629">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Николаем Зевницким</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 116. Л.179-185 оборот.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.183 оборот" xml:space="default"/>
        <p> У меня отряд был бесстрашный. Нужно разгромить гарнизон полиции или немцев. Я выстроил отряд, говорю:</p>
        <p>– Братцы, мы сегодня воюем?</p>
        <p>– Воюем.</p>
        <p>– Идем еще с таким-то отрядом, нужно не подкачать.</p>
        <p>И народ действительно лезет в любую опасность и хочет показать, что может воевать. Если я видел, что этот товарищ струсил, создашь ему такую обстановку и товарищи создадут, что он вообще человек-паникер, не из нашей семьи, и он исправляется. Люди были воспитаны в духе смелости, преданности родине, бесстрашия.</p>
        <p>Когда я вышел из Москвы, отряд был создан исключительно из людей военных. Потом я стал набирать тоже исключительно из военных – примаков, из окруженцев, которые воевали года полтора, могли ориентироваться на местности. Люди все были молодые: 23-25-30 лет. Было несколько человек и пожилых, в частности, командир роты Стефаненко, сейчас председатель райсовета Пропойска. Был Басин, который погиб, до войны преподаватель марксизма-ленинизма в институте в Ленинграде, человек грамотный. Он был из окруженцев. Политруком был. Он прекрасно разбирался во всех вопросах. Мне сбросили книгу «Правда о религии в России». Немцы пропагандировали, что большевики воспрещают молиться, попов сжигают и проч. Он это проработает, свяжет с боевыми действиями отряда, с делами на фронте. У него хорошо получалось. Так его и прозвали «московский поп».</p>
        <p>Взаимоотношения с населением были исключительно хорошие. Как приедешь, спрашивают: «Кто приехал, дзержинцы?». Бегут, спрашивают сводку. У меня было 4 рации. Я ежедневно слушал и принимал. Отряд был сильный, крепко вооружен. Не хватает боеприпасов, сейчас радируем в Москву: «Пришлите». Нам присылают. Появились раненые, сейчас пришлют из Москвы самолет, заберут раненых.</p>
        <p>В Полесской области я находился с 25 апреля 1943 г. по 22 ноября 1943 г. до времени соединения с частями Красной армии. Численность моего отряда того времени была 260 чел. Потом получили приказ центра: отряд поровну разделить на 4 отряда, подобрать командиров и разослать в разные районы. Одна группа в 80 чел. ушла в Могилевскую обл. район Кричева. Другая группа ушла в район Жлобина-Рогачева, третья в район Бобруйска-Осиповичей. А меня оставили на месте. У меня осталось 55 человек. Затем бросили диверсионную группу, которой я тоже ведал. Она ушла на свое задание. Я даже не знаю, какое задание у нее было.</p>
        <p>В 1941 г. я получил орден Красного Знамени, а 20 сентября 1943 г. я и еще 28 человек из моего отряда были награждены: я получил орден Ленина, звание Героя Советского Союза.</p>
        <p>Когда я в 1942 г. приехал в Белоруссию, отрядов </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
