<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000629">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Николаем Зевницким</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 116. Л.179-185 оборот.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.182 оборот" xml:space="default"/>
        <p> задача: если идет поезд на полном ходу, не трогать. Если идет бронепоезд и вы видите, что он остановится, подорвите его. Как раз, видимо, машинист обманул их: они не рассчитывали, что бронепоезд остановится. Он остановился, а они не смогли подорвать.</p>
        <p>Я посылаю связного к Попудренко и говорю, что стоит бронепоезд, ничего не могу сделать. Попудренко подтягивает 45 мм пушку. Немцы прекратили стрельбу. Пушку подтянули примерно метров за 100 от жел. дор. Видно – паровозы там стоят. Мы 3 раза выстрелили по этому паровозу. Немцы видят, что могут паровоз вывести из строя, бронепоезд тронули. Подрывники в это время сообразили, что его нужно все-таки подорвать. Рванули этот бронепоезд. Тола мы не пожалели: на один снаряд положили 50 килограмм. Подорвали его. Это не настоящий бронепоезд, а площадка засыпана песком, амбразуры сделаны. Паровоз нормальный, как и все паровозы. Когда я обстрелял бронепоезд, то все же там потери были. И тут еще подорвали – крик, стоны.</p>
        <p>Немцы сразу на этот перевал бросили два танка. Мы видим, что тут бесполезно нам оставаться. Недалеко город Гомель, по другую сторону Добруш, леса небольшие.</p>
        <p>Мы отошли вглубь леса, связались с партизанами. Там действовала подпольная партийная организация в составе 25 чел. Мы пригласили руководителя этой партийной организации. Он прибыл к нам в лес. Сейчас он работает в Добрше секретарем. Он провел наш отряд под Добруш. Мы ехали и видели в городе огни, метров 500 от Добруша проскочили. Мы через переезд галопом и через жел. дор., и ушли в лес.</p>
        <p>Как только перешли жел. дор., пришли в Черниговскую обл. Здесь завели связь с полицией г. Корюкова Черниговской обл., узнали какой гарнизон, сколько человек и решили этот гарнизон г. Корюкова разгромить. Действовали совместно с Федоровым и еще два местных отряда пригласили. Решили мы эту Корюковку разбить. Тщательно разработали план разгрома полицейско-немецкого гарнизона. Моему отряду выпало счастье бить городскую комендатуру и районную комендатуру и гарнизон полиции 75 человек, который охранял эти комендатуры. Тут же рядом была тюрьма.</p>
        <p>Чем знаменательна эта операция? Тем, что у нас было много местных людей, хороших проводников. Так что нас завели в город бесшумно. Впереди идет разведка метров на 100, а сзади идут основные силы. Разведка исключительно из местных людей, из этого города. Стоит на посту полицейский, кричит: «Кто?». Тот говорит: «Свои». – «Кто?». Он говорит: «Разводящий, с ним еще два человека». Полицейский подумал, что это действительно разводящий и два человека. Разведчик кричит: «Разводящий, ко мне». А часовой на мосту. «Разводящий» подходит, пистолет ему в зубы и говорит: «Молчи». Полицейский тоже из этой Корюковки и говорит:</p>
        <p>– Ваня, брось, не стреляй, я все расскажу, я тоже связан с партизанами.</p>
        <p>Его приводят ко мне. Я спрашиваю у него пароль. </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
