<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000629">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Николаем Зевницким</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 116. Л.179-185 оборот.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.183" xml:space="default"/>
        <p> Он все рассказывает, рассказал, где какие посты. Я отобрал у него винтовку и говорю:</p>
        <p>– Все эти посты сейчас снимать будешь с нашими людьми. Если только пикнешь, сзади партизаны тебе первую пулю пустят.</p>
        <p>А мы уже в городе, нам не страшно, развязность была. Все 12 постов мы сняли. Подошли и к коменданту. Как раз приехало в комендатуру отделение гестапо перед нашим боем. Примерно сегодня ночью мы завязали бой, а вчера немцы расстреляли 138 чел. женщин, стариков, детей. Мы тогда поймали и начальника гестапо. Он рассказал, что приехал с заданием перебить всех членов партии, активистов. У них были списки. И начали мы бить это отделение, где гестаповцы спят, сразу забросали его гранатами. Гестаповцы этого ничего не знали, стали в одних кальсонах выскакивать через окна, причем, как только гестаповец выскочит, в него стреляем. Завязали бой. Бой длился с 4 часов утра до 4 часов дня в этой Корюковке. Это было 3-4 марта 1943 г.</p>
        <p>Что мы здесь сделали? Когда навязали бой, перебили этих гестаповцев, полицию, моему отряду нечего делать. Выскакивает население, говорит: «Тут тюрьма, утром должны были расстрелять 97 человек». Показали нам, где тюрьма. Тут подбегает командир роты и еще 3 бойца, открывают тюрьму. Женщины, дети, даже грудные дети были, выходят из тюрьмы. Они слышали, что бой идет, но не поймут, в чем дело. А дело было так: пришел к ним полицейский и сказал: «Утром вы будете расстреляны». Действительно, мы там нашли списки и такую резолюцию начальника гестапо с приказом расстрелять. Они спрашивают: «Что, дяденька, будете нас расстреливать?». Мы говорим, что мы не расстреливаем, а только освобождаем. Все были прямо смущены, страшно рады.</p>
        <p>Гарнизон был разгромлен. Мы маслозавод взяли, масла взяли 5 тонн, взорвали мельницу и забрали немецкой муки 12 тонн, склад кожевенный забрали. Сожгли 18 грузовых машин. Там же станция жел.дор. проходит. Сожгли эшелонов – 22 вагона, паровоз, станцию взорвали, взорвали барак. Забрали 450 тыс. руб. денег. Перебили всех полицейских и немцев в гарнизоне. В живых осталось только 4 человека, которых никак не могли взять. Они забрались в каменное здание больницы. Больница стоит на открытом месте. Как только кто сунется, они стреляют из окон. А мы стреляем – бесполезно. Вот чем кончилась эта операция.</p>
        <p>После этого противник снова бросил на нас большой гарнизон на уничтожение. Но мы удачно перебрались через Днепр и ушли в Полесскую область.</p>
        <p>Федоров здесь получил приказ двигаться в Западную Украину, а меня оставили в Полесской области. Это было в первых числах апреля. И действовал я все время в Полесской области до соединения с частями Красной армии. Я сам все время был в бою, два раза был ранен, лечился в тылу.</p>
        <p>Мой отряд и я сам лично пользовались большим авторитетом. </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
