<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000629">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Николаем Зевницким</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 116. Л.179-185 оборот.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.184 оборот" xml:space="default"/>
        <p> Я говорю:</p>
        <p>– Ну, ребята, закуривай, уже успех операции.</p>
        <p>Если бы полицейские заметили раньше, могло бы быть плохо. Перекурили, пошли вперед. А мне уже дали красную ракету, что все в порядке, приходите в деревню.</p>
        <p>Я захожу. Уже человек 20 пленных гонят.</p>
        <p>Было указание имущество полицейских конфисковывать. Мы 20 коров загнали, пригласили наших людей из деревни. Они нам рассказали, кто хороший, кто плохой: тот столько-то человек на тот свет загнал, тот столько-то. А с хорошими полицейскими побеседовали, сказали: «Переходи из полицейских к нам, будешь жить, и переведи из полицейских 50 человек. Если не проведешь, все равно тебя убьют». Мы так поступили, потому что знали, что некоторых людей из населения гнали насильно в полицию, а некоторые шли по желанию и творили разные плохие дела. Мы забрали у них 4 ручных пулемета, 2 станковых пулемета, 47 винтовок, 12 тыс. патрон. Для нас большим подспорьем были и продукты питания. У каждого полицейского конфисковали корову. На нас посмотрели и сказали: «Да, действительно эти десантники могут воевать».</p>
        <p>Еще одна интересная операция была. В этот район в Могилевской обл. ст. Костюковичи нельзя было войти. Там бургомистр был такая сволочь. Когда сообщили в центр, что он делает, какую агитацию ведет, приказали или убить его, или взять живым. А нельзя было подойти, потому что на станции немецкий гарнизон, которые усиленную охрану несут. Но надо было как-нибудь пробраться. Мы узнали, что недельки через две этот бургомистр будет жениться, уже готовится к свадьбе, а невеста готовит приданое. Он рассылает пригласительные билеты, чтобы явиться на свадьбу. Он все говорит: «Приходите, посмотрите, как господин бургомистр будет гулять, справлять свадьбу».</p>
        <p>Я отобрал 12 чел. под своим командованием, одел их в гражданскую форму. Я одел гражданский костюм, жилетку, очки, стекла выбил. Каждому выдал по два пистолета. У некоторых отобрал, дал им по 4 гранаты. И такой инструктаж провел: «Вы кучно не идите, а по 1-2 человека, как будто свадьбы смотреть». И я иду. У меня такой вид представительный: жилет, очки, мне на вид лет 35. Идут крестьянки на свадьбу. Я к ним пристроился, говорю:</p>
        <p>– Куда идете?</p>
        <p>– На свадьбу.</p>
        <p>Я говорю:</p>
        <p>– Я из Могилева приехал посмотреть свадьбу и написать в газету «Новый путь».</p>
        <p>Старухи верят. А мы задержались, пока мои люди придут. Мои люди зашли, расположились, как я говорил, у каждого окна по 2-3 человека. У меня портфель был, в портфеле гранаты, в одном кармане пистолет, в другом – </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
