<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000629">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Николаем Зевницким</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 116. Л.179-185 оборот.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.184" xml:space="default"/>
        <p> мало было, все группки были.</p>
        <p>С полесским подпольем была связь, получали от них указания, в частности о приеме в партию. Я был и командиром, и комиссаром. У меня комиссара убили в 1942 г. в Краснопольском районе как раз в бою с генеральной немецкой миссией. Он был тяжело ранен и через 18 часов умер. Начальник штаба заболел ревматизмом и в середине октября 1942 г. я на самолете отправил его в тыл. Он вылечился, его снова выбросили с группой в 6 человек уже не ко мне, а с задачей организовать отряд. Он организовал и у него было до тысячи человек отряд. Фамилия ему Кривченко. Он награжден орденом Красной Звезды и медалью «Партизан Отечественной войны» І степени.</p>
        <p>Прибыл я в Клетневские леса так. Есть дер. Шумарово Мглинского района Орловской обл., там был гарнизон 75 чел., у них были хорошие укрепления. Партизаны действительно боялись тронуть этот гарнизон, он как раз в 3 километрах от Мглина. Немцы заявили, что это «второй Берлин» по укреплениям и что их никогда не возьмут.</p>
        <p>Я только прибыл. У меня ни продуктов, ничего. Я решил разгромить этот гарнизон, предложил партизанам, которые там были еще до меня. Они согласились. Я разработал план. Потом они отказались. А у меня народ готов. Мы пошли сами. Мы выбрали день разгрома в престольный праздник. У нас были там свои люди, которые информировали, что к престольному празднику полиция усиленно готовится, гонят самогонку, режут кабанов, будет пьянка. У меня разведчики были подобраны, которые могли подражать то ли животному какому-нибудь, то ли птице своим криком. Я подобрал 3 разведчиков, которые по-утиному крякали, и поставил им задачу пробраться в эту деревню и установить, есть ли полиция, в каком количестве, крепко ли выпили, как гуляют и дать мне сигнал утиным кряком. Они пробрались незаметно, установили все и сигнализировали утиным кряком, что можно подходить. Я подошел метров за 300. Меня встретили мои разведчики, доложили мне обстановку, что в том доме, где свет горит, человек 40, а это была школа. У них казарменное положение было, там они жили. Разведчики говорят: «Пьянствуют, поют, гуляют, танцуют». Говорю: «Хорошо». Подбираю 10 чел. смелых, волевых ребят, у них гранаты, а я еще добавляю гранат, ставлю задачу: подойти к зданию школы, расположиться под окнами и по команде (командира назначил) забросать здание гранатами.</p>
        <p>Каждый бросил по 3 гранаты. Там шум, крики.</p>
        <p>А в это время другую группу послал к дзотам, где у них укрепления. Разведка установила, что в дзотах никого нет. Я приказал своим людям засесть в дзоты и, когда появятся полицейские, занять оборону в этих дзотах, бить их.</p>
        <p>А у меня остался резерв человек 80, с которыми я мог маневрировать. Мы сидим тут, начали гранаты бросать. </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
