<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000629">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Николаем Зевницким</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 116. Л.179-185 оборот.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.185 оборот" xml:space="default"/>
        <p> В начале 1943 г. зимой мне не выбрасывали ни сапог, ни теплой одежды. Так я организовал пимокатную мастерскую у себя, швейную мастерскую в лесу.</p>
        <p>Мы проводили и такую работу. Вот по деревне идет Басин, собирает старушек, рассказывает правду, что сейчас церковь есть, что и раньше никогда не запрещали молиться, что вы сами же голосовали, чтобы церкви закрыть. Они говорят: «Правда». Он говорит: «Для того, чтобы быстрее немца разбить, нам нужна ваша помощь».</p>
        <p>– А что нужно тебе, сыночек?</p>
        <p>– Да вот, – говорит, – хоть пудику шерсти принесите, мы партизан обуем, а как партизана обуем, одним немцем меньше, с миру по нитке, а Гитлеру петля.</p>
        <p>И вот смотрим – старухи приносят шерсть, другие несут полотна метров 20-30. Я отряд одел исключительно за счет агитации. Когда писал в Москву, за это получил благодарность и говорят: «Дальше так практикуйте».</p>
        <p>И, если Басину обещал что-нибудь сделать и не придет, так обижаются и говорят:</p>
        <p>– Что это ваш батюшка из Москвы не приехал?</p>
        <p>Когда я получил приказ в январе 1943 г. разделить отряд, он пошел в Бобруйск. Они приняли в отряд несколько человек. А это оказались сволочи, шпионы. Они ставили задачу убить командира Басина и вообще группу разложить. Но это им не удалось.</p>
        <p>У нас была газета «Дзержинец». У меня был художник-самоучка, прекрасно рисовал. Машинка у меня своя была. Все любовались на нашу газету и говорили, что нигде нет такой газеты. У меня в отряде был такой поэт-самородок, он в стихах описывал все операции.</p>
        <p>Я всегда увлекался физкультурой: бегом на 100 метров, на 26 километров, прыжками в высоту, в длину, метанием гранат, игрой в футбол, в волейбол. Когда в училище был, по округу держал первое место, получал премии. Еще до армии занимался там, тогда времени больше было.</p>
        <p>По окончании школы хотел идти в горный институт, потому что хотелось путешествовать, посмотреть свет, но не удалось. Я выбрал горный институт, потому что у меня дядя горный инженер.</p>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
