<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000629">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Николаем Зевницким</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 116. Л.179-185 оборот.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.185" xml:space="default"/>
        <p> другой, было 6 обойм. Тут полицейских много гуляет. Все пришли, гуляют. Тут же недалеко немцы, комендант этого гарнизона со своим денщиком тоже гуляет.</p>
        <p>Я пришел, смотрю – уже все молодые люди здесь. Тут одна старуха, которая со мной шла, говорит:</p>
        <p>– Господин, что же вы не идете в комнаты? Я сказала, вас приглашают.</p>
        <p>Ну, думаю, провалит.</p>
        <p>– Ничего, – говорю, – я посмотрю здесь.</p>
        <p>А у меня был хороший план: трем человекам войти в комнату, где бургомистр, и скомандовать полицейским: «Встать. Руки вверх». А оружия ни у кого из гуляющих нет, если только один пистолет. Полезет в карман, прямо бей. А винтовки они в угол поставили.</p>
        <p>Вот они вошли, скомандовали: «Руки вверх!». Тут кто куда, женщины прямо в окна выскакивают, кричат. Нас интересовал бургомистр. Мы забрали его, его помощника, забрали коменданта, денщика и еще 6 полицейских и невесту. С невестой, правда, пошутили, посмеялись, говорим: «Иди». Тут нам предлагают еще выпить, а самогонка ведрами стоит. Некоторые, которых не пригласили, кружками пьют, но нам не до этого. Мы командуем: «Вперед, вперед». За дверью вышли. Тут люди смотрят. Допросили по вопросам, которые нас интересовали. В расход пустили всех и все. Это было в последних числах июля 1942 г.</p>
        <p>Когда я прибыл в Москву 5 декабря 1943 г., меня больше не пустили, а мои товарищи были заброшены в тыл.</p>
        <p>У нас при отряде была партийная организация: 18 чел. кандидатов партии и 14 чел. членов партии. Была комсомольская организация, которая насчитывала 87 комсомольцев.</p>
        <p>Чем мы занимались? У меня был опытный руководитель. До войны он был секретарем райкома партии – Стефаненко. У него всегда был план партийной работы на месяц: когда собрание, когда что проработать. Ставили вопрос о дисциплине, о дисциплине в бою, о взаимоотношениях наших людей с населением. Лекции ставили, получали литературу: «Блокнот агитатора», газеты, журналы.</p>
        <p>С населением отношения хорошие были. В большинстве мы в деревнях жили. Мне приходилось жить в тех деревнях, где я партизанил. Так и тот приглашает, и другой приглашает. Когда я находился в Могилевской обл. Краснопольского района, они никого не признавали – ни старосту, ни полицейских, а приходят:</p>
        <p>– Товарищ начальник, у меня лошадь забрал такой-то полицейский.</p>
        <p>А полицейские нас слушали. Пишу:</p>
        <p>– Выдать такой-то хозяйке лошадь на 3 дня.</p>
        <p>А они пахали в это время. Другая приходит:</p>
        <p>– Вот, мне дан такой-то наряд за то, что я не дала ему барана.</p>
        <p>Опять пишу распоряжение, которое выполняется.</p>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
