<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000615">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Семеном Ищенко, Михаилом Бервеновым и Алексеем Кольцовым</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 116. Л. 4-6 оборот.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.5" xml:space="default"/>
        <p/>
        <p>Копия</p>
        <p>Секретарю ЦК КП(б) Белоруссии товарищу Пономаренко П.К.</p>
        <p>Беседа с делегатами партизанских отрядов Ушачского района, Витебской области, Белорусской ССР т.т. Ищенко Семен Кириллович, Бервенов Михаил Тимофеевич и Кольцов Алексей Михайлович</p>
        <p>11 июля 1942 г.</p>
        <p/>
        <p>1. О каких отрядах на территории Ушачскогоо района Вам известно (вопрос).</p>
        <p>На территории Ушачского района действуют три партизанских отряда, объединяемые бригадой под названием «Смерть фашизму». Командир бригады т. Мельников, комиссар т. Ястребов, начальник штаба т. Уткин Николай. Партизанские отряды имеют название по порядку номеров от 1 до 3-го включительно. В настоящее время численность бригады около 500 человек (на 28 июня 1942 года).</p>
        <p>Отряд №1 (командир Конев) расположен на хуторе близ деревни Богородица Ветринского района. Отряд №2 (командир Пучков Н.) расположен на хуторе близ деревни Антоново; отряд №3 (командир Химин Ю.) расположен на хуторе близ д. Рыбаки. Численный состав отрядов нам неизвестен. Раньше находились в лесах Глыбочанского сельсовета, между селениями Туровля-Гомель-Глыбочка.</p>
        <p>По соседству с нами в Сиротинском районе действует отряд т. Сипко, который в последнее время установил с нами связь. Когда мы проходили через этот отряд, там насчитывалось 55 человек. При движении на связь мы проходили через отряд т. Фролова и т. Марченко. Разведка отряда Марченко нас задержала и проверила нас. О существовании других отрядов по соседству с нашими отрядами нам неизвестно.</p>
        <p>Тяга местного населения в партизанские отряды – большая, однако, прием в отряды тормозится недостатком вооружения.</p>
        <p>2. Вооружение отрядов.</p>
        <p>В отряде №1 на вооружении имеется: один станковый пулемет, один ручной пулемет, по винтовке на каждого бойца, кроме трех человек в третьем взводе, хозяйственного взвода и санчасти. Патронов по количеству хватило бы и можно достать еще, но они отсыревшие и дают много осечек. Гранат очень мало.</p>
        <p>В отряде №2 имеется на вооружении: один скорострельный пулемет и винтовки, за исключением примерно 7 человек, не имеющих оружия. Гранат очень мало. О вооружении третьего отряда нам неизвестно.</p>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
