<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000615">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Семеном Ищенко, Михаилом Бервеновым и Алексеем Кольцовым</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 116. Л. 4-6 оборот.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.6" xml:space="default"/>
        <p> 4. Расположение немецких войск и укрепления.</p>
        <p>В райцентре Ушачи имеется немецкий гарнизон 50-75 чел. И полицейских человек 150. На окраине райцентра у каменной школы вырыты окопы, а на втором этаже установлены пулеметы. Вокруг школы, где находятся немцы, ночью обносят проволочным заграждением.</p>
        <p>В мес. Воронечь имеется небольшой отряд (человек 15) и полицейских человек 75. Находятся в школе около моста, который разрушен партизанами. Вокруг школы имеются окопы, двухсторонние щиты из досок, внутри засыпанные песком.</p>
        <p>В м. Улла немецкие части имеются, но количество их нам неизвестно. В 3-х километрах от Уллы по реке Западная Двина по большаку Улла-Ловжа немцами возводится переходной мост. На мосту работают главным образом военнопленные.</p>
        <p>О наличии каких-либо укреплений в Ушачском районе нам неизвестно.</p>
        <p>5) О состоянии райцентра.</p>
        <p>В райцентре Ушачи разрушений почти нет, за исключением двух школ. Сожжены они или пострадали от бомбардировки нам неизвестно. Много домов, особенно где жили еврейские семьи, забиты. В центре города имеется виселица. Зимой 1942 г. я, Бервенов, был в городе и видел 4 трупа, висевших на виселице, все мужчины. К виселице довешена какая-то надпись, но я ее не читал. Магазины в Ушачах не функционируют. Школы в районе не работали, хотя в январе месяце подготовка к открытию школ проводилась, но почему-то их не открыли.</p>
        <p>6. Записей о маршруте нашего движения через линию фронта у нас нет. Также не знаем названия всех пунктов, где мы проходили.</p>
        <p>Ищенко Семен Кириллович, 1918 г. рождения, уроженец Ворошиловградской области, Меловского района, д. Шелестовка. Последнее местожительство: Ростовская область, ст. Черткова, Крестьянский переулок, дом №9. Холост. Член комсомола с 1940 г. В отряд вступил в апреле – после побега из лагеря военнопленных в г. Полоцке.</p>
        <p>Бервенов Михаил Тимофеевич, 1918 г. рождения, уроженец Алтайского края, Рубцовский район, Тишенский с/совет, к-з «Советская Украина», где жил до 1938 года. С 1938 г. в рядах Красной армии – рядовой. Холост. Беспартийный. Бывший военнопленный. Вступил в партизанский отряд в апреле 1942 года.</p>
        <p>Кольцов Алексей Михайлович, 1919 г. рождения, уроженец Мордовской АССР. В армии с 1939 г., сержант, беспартийный, </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
