<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000615">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Семеном Ищенко, Михаилом Бервеновым и Алексеем Кольцовым</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 116. Л. 4-6 оборот.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.5 оборот" xml:space="default"/>
        <p> 3. Боевые действия отрядов.</p>
        <p>Все указанные боевые действия отрядов делегатами т.т. Коньевым, Литвиненко и Красновым З.У. 1942 г. мы подтверждаем и добавляем следующее:</p>
        <p>21 июня третий отряд прибыл с заданием и расположился у большака около Островлян, выставив охранение. В этот период отряд противника в количестве 11 человек украинцев пытался ворваться в расположение отряда. Часовой, заметивший их, начал их обстреливать, однако при обстреле у него получилась осечка. Когда немецким отрядом была открыта стрельба по часовому, был поднят партизанский отряд и вступил в бой с этим отрядом. В результате этого боя украинцы бежали, а партизанский отряд преследовал их на расстоянии 6 километров. Группой противника оставлены 9 плащ-палаток, одна лошадь с повозкой, одна веломашина, 4 русских винтовки, одна пара сапог, одна граната. По пути отхода в тот же день отряд противника наткнулся на продвигавшийся отряд «Старика», который вступил с ними в бой и уничтожил 7 человек. Четырем удалось бежать, переодевшись в гражданскую одежду. После этого боя отряд «Старика» столкнулся и вступил в бой с немецким карательным отрядом. Потери в отряде «Старика» в результате этого боя: убитых – 1, легко раненых – 2, несколько человек разбежалось. Некоторые из них стали являться в отряды. О потерях противника в этом бою нам неизвестно. Отряд «Старика» по пути останавливался во втором отряде, находился у нас двое суток, а затем отправился по направлению Шклова.</p>
        <p>В июне месяце группа Плеханова организовала крушение поезда с овсом. По какому маршруту поезд продвигался нам неизвестно.</p>
        <p>В Ушачском районе разгромлены все маслозаводы и молочные приемочные пункты. Действуют заводы только в райцентре и в Воронечах.</p>
        <p>Ряд волостных управ Ушачского и Ветринского районов не работают; бургомистры и полицейские или уничтожены партизанами или бежали в Ушачи или Воронечи.</p>
        <p>В сельсоветах, где расположена партизанская бригада, установлена советская власть. Установление советской власти выражается в проведении митингов по деревням, где объявляется о восстановлении советской власти. На одном из таких митингов в д. Глыбочке Ушачского района партизанами был выброшен красный флаг. Население никаких поставок молока, яиц для немцев не выполняет, между тем, как доведенный план партизанами о сдаче в месяц по 15 литров молока с коровы и 20 яичек от двора для нужд санчасти выполняется успешно. В некоторых деревнях установлена охрана партизан. На митингах агитировали также за полный засев земельной площади в сельсоветах, находящихся под контролем партизан. Не ясен еще вопрос, как будут убирать урожай в этих сельсоветах – колхозами или единолично. Под контролем партизан работают три мельницы – Гомельская, Туровлянская и вблизи Улла. Помольный сбор сдается партизанской бригаде. Немцы в села временами приезжают забирать скот и другие продукты, но, как правило, ездят большими группами, редко и бывают в деревне 15-20 минут.</p>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
