<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000201">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Марией Румницкой</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 6. Д. 14.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.1" xml:space="default"/>
        <p/>
        <p>
          <hi rendition="#i">А. Сидоров</hi>
        </p>
        <hi rendition="#i">А. Сидоров</hi>
        <p>Стенограмма беседы, проведенной с директором библиотеки им. Короленко Румницкой Марией Ивановной.</p>
        <p>9.10.1943 г. </p>
        <p>Гор. Харьков, библиотека им. Короленко.</p>
        <p/>
        <p>Беседу проводит тов. Шунков В.И.</p>
        <p>Стенографирует Шамшина А.И.</p>
        <p/>
        <p>До оккупации – заместитель директора. 1876 года рождения. Работаю в этой библиотеке 48 лет. Украинка. Беспартийная. В библиотеке работаю с 1895 года. Я поступила, когда библиотека была маленькой. Находилась она не в этом доме. Этот дом при мне строился. Я всю жизнь отдала на создание этой библиотеки и была свидетельницей ее падения.</p>
        <p>До оккупации библиотека имела до 2 миллионов книг, имела читальный зал. Пропускаемость была большая, больше тысячи человек в день. Конечно, последнее время меньше было посетителей. Вопрос о достройке библиотеки стоял остро, и было спланировано строительство библиотеки, но, к сожалению, война осуществить этого не дала. Библиотека имела штат 201 человек. Нашей библиотеке было разрешено создать свой систематический каталог. Это была одна из научных библиотек.</p>
        <p>Библиотека создана в 1886 году группой передовой интеллигенции и сразу же оказалась очень жизненным организмом, поставлена была хорошо и имела большую популярность. В библиотеке был филиал детской библиотеки, в другом месте, ее фонды входят в эти 2 миллиона. Она вела и методическую работу. При библиотеке был методический кабинет по обслуживанию районных библиотек и библиотек Харькова.</p>
        <p>
          Накануне, 16 октября 
          <hi rendition="#i">1941 г.</hi>
           бомбой разбило нам 60% книгохранилища. Отвалились две стены. Книжки на полках остались, но часть попадала. Принялись переносить их в более защищенное помещение. Пришлось занять читальный зал, смежные комнаты, отдел обработки, вестибюль.
        </p>
        <hi rendition="#i">1941 г.</hi>
         бомбой разбило нам 60% книгохранилища. Отвалились две стены. Книжки на полках остались, но часть попадала. Принялись переносить их в более защищенное помещение. Пришлось занять читальный зал, смежные комнаты, отдел обработки, вестибюль.
        <p>24 октября вошли в Харьков немцы, и 25-го в 9 часов они уже опечатали библиотеку, и взял все ключи офицер Френс, эсэсовец из особого отдела при министерстве иностранных дел. Ключи у него находились. Каждый день он приезжал, открывал библиотеку, иногда, первое время, приезжал закрывать ее, а потом поручил это солдату, которого он оставлял здесь и под наблюдением которого мы работали. Он хочет, закрывает в час, в два часа, в девять; открывает, когда хочет. Но сотрудники должны были приходить вовремя. Были случаи, когда мы час-два мерзли.</p>
        <p>
          Почти каждый день 
          <hi rendition="#s">они</hi>
           
          <hi rendition="#i">немцы</hi>
           приезжали на машинах сюда и хозяйничали по всей библиотеке. Служителю говорили, чтобы он уходил на квартиру, что они скажут, когда уезжают. Я раньше жила здесь, но квартира моя настолько испортилась после бомбежки, что я остаться здесь не могла. Я служителю поручила смотреть, много ли они вывезут или нет. Иногда мне говорили, что некоторые книги вывезли, потом говорили, что много. А мы приходили, тоже смотрели, какое положение в библиотеке. Приезжаем однажды, нет ни одной географической карты. Первое время они интересовались географией, геологией.
        </p>
        <hi rendition="#s">они</hi>
         
        <hi rendition="#i">немцы</hi>
         приезжали на машинах сюда и хозяйничали по всей библиотеке. Служителю говорили, чтобы он уходил на квартиру, что они скажут, когда уезжают. Я раньше жила здесь, но квартира моя настолько испортилась после бомбежки, что я остаться здесь не могла. Я служителю поручила смотреть, много ли они вывезут или нет. Иногда мне говорили, что некоторые книги вывезли, потом говорили, что много. А мы приходили, тоже смотрели, какое положение в библиотеке. Приезжаем однажды, нет ни одной географической карты. Первое время они интересовались географией, геологией.
        <p>
          Так продолжалось несколько месяцев, с октября до половины января. Этот офицер брал немецкие книги для частей открыто, у него и абонемент 
          <hi rendition="#s">есть</hi>
           
          <hi rendition="#i">был</hi>
          . Из Берлина приезжали научные работники, библиотекари, которые изучали по нашим каталогам нашу библиотеку. Бывали случаи, когда из Берлина присылают выдать такую-то и такую-то книжку, 
          <hi rendition="#i">п</hi>
          росто приезжает какой-нибудь офицер, или какое-нибудь важное по чину лицо и говорит: «Мне нужно получить 
        </p>
        <hi rendition="#s">есть</hi>
         
        <hi rendition="#i">был</hi>
        . Из Берлина приезжали научные работники, библиотекари, которые изучали по нашим каталогам нашу библиотеку. Бывали случаи, когда из Берлина присылают выдать такую-то и такую-то книжку, 
        <hi rendition="#i">п</hi>
        росто приезжает какой-нибудь офицер, или какое-нибудь важное по чину лицо и говорит: «Мне нужно получить 
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
