<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000201">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Марией Румницкой</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 6. Д. 14.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.1 оборот" xml:space="default"/>
        <p>
           такую-то книгу. 
          <hi rendition="#s">Они</hi>
           
          <hi rendition="#i">Немцы</hi>
           говорили: «Мы вашу библиотеку знаем как библиотеку чрезвычайно большую, имеющую хорошие фонды, хорошо обставленную в смысле обработки». Они забрали у нас почти все атласы, особенно «Атлас мира». У нас было два экземпляра, один взяли, другой остался. Присылают еще раз. Я говорю:
        </p>
        <hi rendition="#s">Они</hi>
         
        <hi rendition="#i">Немцы</hi>
         говорили: «Мы вашу библиотеку знаем как библиотеку чрезвычайно большую, имеющую хорошие фонды, хорошо обставленную в смысле обработки». Они забрали у нас почти все атласы, особенно «Атлас мира». У нас было два экземпляра, один взяли, другой остался. Присылают еще раз. Я говорю:
        <p>– Вы же взяли только что.</p>
        <p>– Нам временно, – говорит, – мы ровно через месяц возвратим.</p>
        <p>Дал расписку, что он взял 10 июля, а 10 августа вернет. Можете себе представить, 10 августа прислал. Мы, конечно, были страшно поражены.</p>
        <p>Они брали в основном книги по географии, геодезии, геологии. Потом сюда явился немец из штаба Розенберга – это цивильная организация.</p>
        <p>Я немецким языком не владею и считаю, что это большое упущение, что наши сотрудники немецким языком не владели. Если бы я знала немецкий язык, мне удалось бы больше книг отстоять. Сотрудница, которая владела немецким языком, обслуживала немцев.</p>
        <p>
          Были книги по прицелам 
          <hi rendition="#i">для</hi>
           стрельбы. 
          <hi rendition="#s">Они</hi>
           
          <hi rendition="#i">Немцы</hi>
           забрали эти книги и карточки забрали, заявив, что «если ваши не сумели использовать эти книги, то мы сумеем это сделать».
        </p>
        <hi rendition="#i">для</hi>
         стрельбы. 
        <hi rendition="#s">Они</hi>
         
        <hi rendition="#i">Немцы</hi>
         забрали эти книги и карточки забрали, заявив, что «если ваши не сумели использовать эти книги, то мы сумеем это сделать».
        <p>Очень интересовали наши природные богатства, недра. Вот они приближаются к Кавказу, изучают Кавказ, начиная с нефти и со всех точек зрения его богатства. Когда они пошли на Сталинград, к бассейнам Волги, Урала и дальше, начали даже изучать Сибирь.</p>
        <p>
          Когда явился в августе 1942 года немец из розенберговского общества, он набрал научных работников. В Харькове был штаб Розенберга, 
          <hi rendition="#s">а он здесь</hi>
           
          <hi rendition="#i">и представитель его был здесь</hi>
          . Как раз в этой комнате он сидел, набирал штат научных работников. Оплачивали они. 
        </p>
        <hi rendition="#s">а он здесь</hi>
         
        <hi rendition="#i">и представитель его был здесь</hi>
        . Как раз в этой комнате он сидел, набирал штат научных работников. Оплачивали они. 
        <p>Он лично по систематическому каталогу отбирал книги, ценную литературу, издания Союза. Они больше интересовались советской литературой по всем отраслям знаний. Брали систематический каталог, ставили ребром.</p>
        <p>
          Он 
          <hi rendition="#s">прекрасный организатор,</hi>
           прекрасно знал библиотечное дело, удивительно четкий, точный. Нарисовал целую схему: «Вы делаете то-то и то-то», а затем договорился с научными работниками, которые подбирали ему литературу по каждой отрасли знаний. Выбиралась самая ценная литература в научном отношении. Отбирали специальную литературу, географию, соцэковскую, даже партийную. Они интересовались и детским воспитанием, и стахановским движением, всем решительно. Они карточка за карточкой проверяли все, что имелось в библиотеке. Они отобрали до 30 тыс. книг. Когда разбирали книгохранилище, тут тесно нам было. Я заняла соседний дом №16. Там 42 комнаты. Это здание сгорело. Там погибло много ценной литературы. Они там заняли две комнаты, поставили стеллажи. Конечно, по мере сил и возможностей 
          <hi rendition="#i">мы</hi>
           старались тормозить их работу.
        </p>
        <hi rendition="#s">прекрасный организатор,</hi>
         прекрасно знал библиотечное дело, удивительно четкий, точный. Нарисовал целую схему: «Вы делаете то-то и то-то», а затем договорился с научными работниками, которые подбирали ему литературу по каждой отрасли знаний. Выбиралась самая ценная литература в научном отношении. Отбирали специальную литературу, географию, соцэковскую, даже партийную. Они интересовались и детским воспитанием, и стахановским движением, всем решительно. Они карточка за карточкой проверяли все, что имелось в библиотеке. Они отобрали до 30 тыс. книг. Когда разбирали книгохранилище, тут тесно нам было. Я заняла соседний дом №16. Там 42 комнаты. Это здание сгорело. Там погибло много ценной литературы. Они там заняли две комнаты, поставили стеллажи. Конечно, по мере сил и возможностей 
        <hi rendition="#i">мы</hi>
         старались тормозить их работу.
        <p>
          В феврале 
          <hi rendition="#i">1942 г.</hi>
           ключи были мне переданы, но потом опять зашел другой немец, опять забрал ключи и опять начали шарить. Однажды я прихожу и вижу такую картину. Стоит фургон немецкий, стоят 
          <hi rendition="#i">люди</hi>
           конвейером, выносят книги 
          <hi rendition="#s">и</hi>
           - наш специальный фонд вывозят. Я спрашиваю работника, который обслуживает немцев, в чем дело. Она объясняет. Я бросилась к немцу, спрашиваю:
        </p>
        <hi rendition="#i">1942 г.</hi>
         ключи были мне переданы, но потом опять зашел другой немец, опять забрал ключи и опять начали шарить. Однажды я прихожу и вижу такую картину. Стоит фургон немецкий, стоят 
        <hi rendition="#i">люди</hi>
         конвейером, выносят книги 
        <hi rendition="#s">и</hi>
         - наш специальный фонд вывозят. Я спрашиваю работника, который обслуживает немцев, в чем дело. Она объясняет. Я бросилась к немцу, спрашиваю:
        <p>– Почему вы вывозите литературу? В конце концов, у нас два экземпляра, зачем вы оба берете? Ваши немцы постоянно пользуются библиотекой и в интересах Украины… У нас ничего не останется, вы все заберете. </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
