<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000201">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Марией Румницкой</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 6. Д. 14.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.2" xml:space="default"/>
        <p> Пожалуйста, нам не нужно два экземпляра, организуйте, чтобы отобрали.</p>
        <p>– Меня интересует литература только после 1918 года, дореволюционной мне не нужно, детских книг не нужно. </p>
        <p>Я думала, что именно спецфондом они не будут интересоваться, и туда мы напихали много дореволюционной литературы. Мы начали отбирать.</p>
        <p>– Возможно, что здесь есть случайно попавшая литература, дореволюционная, так вы ее не откладывайте, а откладывайте только революционную. Я дал понять сотрудникам, чтобы все ценное откладывали.</p>
        <p>Немцы ходили и проверяли.</p>
        <p>– Предупреждаю, если вы какую-нибудь ценную книгу скроете, вам попадет.</p>
        <p>Они из-под рук хватали у нас и бросали туда. Проверить не так просто было. Поработал до часа, а потом сказал:</p>
        <p>– Сегодня мы прекращаем работу, а завтра, если вы хотите, опять организуйте. Мы придем в 7-8 часов.</p>
        <p>Я пришла на полчаса раньше. Стоит фургон так же, и он сам с полок снимает и подает. Я подхожу, говорю:</p>
        <p>– Мы же условились с вами вчера?</p>
        <p>– Ну, что же делать, нам некогда читать.</p>
        <p>
          Это был период вывоза не систематический. Они взяли все, что им нужно было. Между прочим, сюда были вывезены из Киева 
          <hi rendition="#s">перед взятием Харькова</hi>
           огромной ценности книги из исторической киевской библиотеки. Их было 3 тысячи, но это было отобрано самое лучшее. Франц их не взял. Мы их уже выложили из ящиков, разложили. Когда приехал Трай, он сказал: «Будьте любезны, верните их нам». Так как были большого формата книги, да еще в особых переплетах, они бросались в глаза. Одна сотрудница говорит:
        </p>
        <hi rendition="#s">перед взятием Харькова</hi>
         огромной ценности книги из исторической киевской библиотеки. Их было 3 тысячи, но это было отобрано самое лучшее. Франц их не взял. Мы их уже выложили из ящиков, разложили. Когда приехал Трай, он сказал: «Будьте любезны, верните их нам». Так как были большого формата книги, да еще в особых переплетах, они бросались в глаза. Одна сотрудница говорит:
        <p>– Мария Ивановна, я несколько книг отложила, уж очень жалко мне их отдавать.</p>
        <p>Когда он прошел, увидел их:</p>
        <p>– Это же из исторической библиотеки, зачем вы их взяли сюда?</p>
        <p>Она говорит:</p>
        <p>– Там не умещалось, я и положила на второй стеллаж.</p>
        <p>Так что укрыть книги не так легко было. Правда, мы их под стеллаж подсовывали. Когда он выбрал, что нужно было, он опять передал мне ключ. Они нам поставили условие, что ни одной книги без разрешения штандорткомендатуры мы не можем выдавать. Если кто-нибудь из читателей наших, даже немец, хотел прочитать книгу, то они шли туда. </p>
        <p>Когда приезжали из Берлина, мы предлагали им идти в штандорткомендатуру. Они потрясали в воздухе бумажками, что это не штандорткомендатура, а гораздо выше, все же в большинстве случаев мы настаивали и заставляли их приносить разрешение. Это, конечно, ни к чему не приводило, только лишь проволочка, и книги они забирали.</p>
        <p>В августе 1942 года появился у нас Томсон, который был до января 1943 года. Очень аккуратный был, пронумеровал все книжки, а читательский каталог вносил в карточки и отдельно составил картотеку, 13 ящиков. Таким образом, испортил нам старый каталог. Томсон уехал в отпуск, а штаб Розенберга поднял вопрос, когда им стала угрожать опасность, что заберут эти 30 тыс. книг и систематический каталог. Я в ужас пришла. Последний день они привезли веревки – упаковывайте. Я говорю, что у меня нет сил никаких. Он говорит:</p>
        <p>– Тогда я пришлю своих 8 человек, но вы поставьте печки там.</p>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
