<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000201">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Марией Румницкой</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 6. Д. 14.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.2 оборот" xml:space="default"/>
        <p> Я говорю, что там узкие проходы между стеллажами и печки поставить нельзя.</p>
        <p>– Надо принять меры. Ну, каталог упаковывайте.</p>
        <p>Мы уже знали, что подходит Красная армия, ни одного ящика мы не упаковали, а последний день я даже распустила своих работников и сама не пошла. Он так кричал:</p>
        <p>– Верните хотя веревки.</p>
        <p>А я ушла и комнату закрыла.</p>
        <p>Когда они приехали, быстро забрали каталог.</p>
        <p>Самый тяжелый для библиотеки – это второй приход. Когда они не успели вывезти, каталог оставался на месте, и библиотека страдала только тем, что ее разбило бомбой. Потом бомба попала в читальный зал, а там было свыше 200 тыс. книг. Зал был с чудной лепкой, подвесной потолок. Все это рухнуло. А там книги лежали, главным образом, на столах, на креслах. Словом, мы загрузили читальный зал. Когда я пришла в библиотеку, был невообразимый кошмар. В каждой комнате ни одного стекла, везде штукатурка обвалилась, все смешалось, шкаф один сюда, другой туда, в зале столы были разбиты. Надо было приниматься за уборку. Надо сказать, я не хочу преувеличивать, но с такой энергией наши сотрудники работали. Прежде всего, они из книгохранилища при колоссальном морозе выносили книги. Холод, сквозняки, стекол нет. Они выносили книги из книгохранилища, разносили по различным комнатам. Мы вынесли детскую библиотеку в соседний дом.</p>
        <p>
          Спасали книги из других библиотек, из библиотеки, разбитой у КИЖа, из Пединститута иностранных языков, библиотеку агитации и пропаганды, четыре детских библиотеки свезли. Это делалось, главным образом 
          <hi rendition="#s">за редким исключением, когда удавалось достать подводу</hi>
          , на саночках, вручную. Мы думали, как только установится советская власть, мы поможем библиотекам, как книгами, так и фондами. Крупные частные библиотеки свезли. Был такой Соколовский, у которого была колоссальная частная библиотека – свыше 40 тыс. книг, и что это за книги были. Он часть лично передал перед отъездом, а остальное я взяла.
        </p>
        <hi rendition="#s">за редким исключением, когда удавалось достать подводу</hi>
        , на саночках, вручную. Мы думали, как только установится советская власть, мы поможем библиотекам, как книгами, так и фондами. Крупные частные библиотеки свезли. Был такой Соколовский, у которого была колоссальная частная библиотека – свыше 40 тыс. книг, и что это за книги были. Он часть лично передал перед отъездом, а остальное я взяла.
        <p>
          Когда немцы вступили 14 марта в Харьков в 3 часа ночи, 
          <hi rendition="#s">или</hi>
          , много зданий в Харькове сгорело, только благодаря небрежному обращению (они топили там соломой). Вот они поселились в доме – и пожар, горит огромное здание. Горсовет они, таким образом, сожгли, потому что они поселились там на верхнем этаже и не слушали протестов городской управы. «Гигант», большое здание, таким же образом сожгли. 15-го сгорело соседнее здание. Там погибло 14 тыс. книг. Мы всю детскую литературу туда перенесли и из других библиотек, из областной детской библиотеки, дворца пионеров, совторгслужащих. Мы сначала заняли там большое помещение. Во втором этаже думали устроить читальню и развернуть детскую библиотеку. Но явились итальянцы и выперли нас оттуда. Мы со второго этажа спустились вниз. 10 комнат были заложены книгами и две комнаты большие были с мебелью. Это сгорело. Отобранные 30 тыс. книг там сгорели. Здесь осталось 7½ тыс., но они получили от нас 2½ тысячи, т. к. мы подмешали книги, еще и доказывали, что это смешанные книги, т.к. Томсона не было. Говорю; «Когда все ушли, их смешали». В конце концов, с большим спором они получили 2½ тысячи и 5 тыс. мы сняли от них. Я посмотрела, там медицина, по электротехнике. Сначала я сама начала выдергивать, но вижу, что не справляюсь. Пригласила на помощь двух консультантов, и мы быстро отобрали.
        </p>
        <hi rendition="#s">или</hi>
        , много зданий в Харькове сгорело, только благодаря небрежному обращению (они топили там соломой). Вот они поселились в доме – и пожар, горит огромное здание. Горсовет они, таким образом, сожгли, потому что они поселились там на верхнем этаже и не слушали протестов городской управы. «Гигант», большое здание, таким же образом сожгли. 15-го сгорело соседнее здание. Там погибло 14 тыс. книг. Мы всю детскую литературу туда перенесли и из других библиотек, из областной детской библиотеки, дворца пионеров, совторгслужащих. Мы сначала заняли там большое помещение. Во втором этаже думали устроить читальню и развернуть детскую библиотеку. Но явились итальянцы и выперли нас оттуда. Мы со второго этажа спустились вниз. 10 комнат были заложены книгами и две комнаты большие были с мебелью. Это сгорело. Отобранные 30 тыс. книг там сгорели. Здесь осталось 7½ тыс., но они получили от нас 2½ тысячи, т. к. мы подмешали книги, еще и доказывали, что это смешанные книги, т.к. Томсона не было. Говорю; «Когда все ушли, их смешали». В конце концов, с большим спором они получили 2½ тысячи и 5 тыс. мы сняли от них. Я посмотрела, там медицина, по электротехнике. Сначала я сама начала выдергивать, но вижу, что не справляюсь. Пригласила на помощь двух консультантов, и мы быстро отобрали.
        <p>Начали вытаскивать из-под обломков книги с большим трудом, выковыривали. Все-таки мы перенесли в книгохранилище, наложили в первый ярус, и там погибло, потому что в некоторых </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
