<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000201">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Марией Румницкой</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 6. Д. 14.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.3 оборот" xml:space="default"/>
        <p> – На каком основании жжете?</p>
        <p>– У вас здесь пропагандистская литература.</p>
        <p>– Раз штаб Розенберга не разрешил уничтожать эту литературу, значит, вы идете против немецких распоряжений?</p>
        <p>Они тут прекратили, а до этого они набрали на улице народу, все это вышвыривалось туда. Мальчишки с энтузиазмом это делали. Наложили огромную кучу, облили бензином и зажгли. Потом мы остатки собрали. Тысяч 40-50 они сожгли.</p>
        <p>Потом нам дали другого руководителя, Поркет. Они давали инструкции нам. Томсон уже осел в Киеве в городской библиотеке, там хозяйничал, и оттуда они присылали нам списки для подбора. То же самое – начали отбирать литературу. Так как они сожгли, то начали брать вторые экземпляры.</p>
        <p>Население при немцах разрешалось допускать в библиотеку только с разрешения штаба Розенберга и штандорткомендатуры. Люди интересовались такими вопросами, как мыловарение, кролиководство и т.д. Я их удовлетворяла. Инженеры приходили, очень много такого народа. Человеку нужна маленькая справочка. Я посылаю за разрешением, он отказывается, не хочет идти, потому что это целая волокита. Он говорит: «Так лучше я не пойду». Дашь ему. Районные библиотеки отказывали.</p>
        <p>
          В первую оккупацию, хотя хозяином была штандорткомендатура, но и пропагандштафель организовал комиссию, какие книжки можно допускать, какие нельзя. Комиссия эта очень много книг отстояла и прибавила. Во вторую оккупацию все это целиком перешло к штабу Розенберга. Они устроили у себя заседание и говорили: «Посмотрите, какие книги можно допустить...». Они дали анкету нам, в которой были вопросы, начиная от бабушки и дедушки автора, его мировоззрение, не имеет ли он какого-нибудь отношения к евреям. Если автор еврей, коммунист, тут уже нич
          <hi rendition="#i">то</hi>
           не могло спасти. 
        </p>
        <hi rendition="#i">то</hi>
         не могло спасти. 
        <p>Штаб Розенберга вначале занимался главным образом, только тем, чтобы выбирать книги из библиотеки. Открытие библиотек находилось в ведении пропагандаштаффель. Открывались районные библиотеки. К нашей библиотеке они относились особенно, считали, что ее нужно использовать как можно больше для себя.</p>
        <p>Немцы взяли к себе в штаб часть мебели. Я выразила протест. Они говорили: «У вас все конфисковано». Все-таки они уехали, говорят: «Мы к Шмидту обратимся», который возглавлял здесь штаб Розенберга. Он приходит ко мне и спрашивает, как снабжаются сотрудники, ни звука не говорит о мебели. Я говорю:</p>
        <p>– Вы присылали за мебелью?</p>
        <p>– Я уже отобрал.</p>
        <p>Оказывается, он зашел, отобрал все со своими солдатами, на машину нагрузил и увез, а я сижу и думаю, что все отстояла.</p>
        <p>При последнем уходе взяли часть книг, устроили выставку у себя и в картинной галерее об истории Украины. Споркет пришел и сказал, что он дал распоряжение выдать книги, что помещение заняла военная часть и что мы договорились, чтобы они не брали мебель. Это был самый приличный немец. Он был обижен, почему я не даю ему опись газет. Я говорю:</p>
        <p>– Вы видите, в каком положении библиотека.</p>
        <p>О том, что у меня полон гараж газет, я ему не говорила. Он пошел, испугался, говорит, что тут могут опять стены придушить: «Дайте мне хотя бы в кубометрах». Так я ему не дала ни описи, ничего. В отчете отмечала, что столько-то выдано книг, а об остальных книгах, ввиду такого состояния библиотеки, на вопрос ответить не могу.</p>
        <p>Библиотека начала работать на второй же день после прихода Красной армии.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
