<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000201">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Марией Румницкой</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 6. Д. 14.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.3" xml:space="default"/>
        <p> местах так много дерева было, что нам не под силу было все это отбрасывать.</p>
        <p>С биржи труда не хотели к нам идти. Пришел один немец из Викадо (хозяйственное управление гор. Харькова, но сюда входили и все научные учреждения). Крауз был руководителем научных институтов. Хотя и немец он, но это был очень культурный человек. Когда он увидел, что у нас творится, в ужас пришел. Когда он узнал, что библиотека разбита, ее растаскивают, говорит:</p>
        <p>– Я пришел узнать, действительно ли это так.</p>
        <p>
          Конечно, в их интересах сохранить библиотеку, потому что они вывозили ее, но все же он помог, дал за счет Викадо пайки, сам обратился на биржу труда за работниками, сам поехал за получением продуктов. С биржи нам дали 12 человек. Своими силами мы бы не справились, т.к. лежала груда всякого материала. Недели через полторы, когда начали вытаскивать, пошел дождь, и я вижу, что часть висевшего потолка рухн
          <hi rendition="#i">ет</hi>
          . Вы не представляете моего ужаса. Если бы это случилось во время работы, не меньше 10-15 человек осталось бы там. Все-таки там испорчено 3 тыс. хороших книг, а тысяча была под
          <hi rendition="#i">мо</hi>
          чена.
        </p>
        <hi rendition="#i">ет</hi>
        . Вы не представляете моего ужаса. Если бы это случилось во время работы, не меньше 10-15 человек осталось бы там. Все-таки там испорчено 3 тыс. хороших книг, а тысяча была под
        <hi rendition="#i">мо</hi>
        чена.
        <p>
          Эт
          <hi rendition="#i">и</hi>
           эвакуировали. Все они грязные, пока сухо – в пыли. Нужно было вытирать их, освободить от грязи, в которой очутились эти книги. Я сейчас же обратилась в городскую управу с просьбой отремонтировать библиотеку. Там были все-таки люди, которые очень сочувственно относились, но два негодяя тормозили в техническом отделе и 2½ месяца держали счета. Я – к одному члену управы. Он как будто бы всегда хорошо относился и всегда помогал, когда я к нему обращалась. Он говорит:
        </p>
        <hi rendition="#i">и</hi>
         эвакуировали. Все они грязные, пока сухо – в пыли. Нужно было вытирать их, освободить от грязи, в которой очутились эти книги. Я сейчас же обратилась в городскую управу с просьбой отремонтировать библиотеку. Там были все-таки люди, которые очень сочувственно относились, но два негодяя тормозили в техническом отделе и 2½ месяца держали счета. Я – к одному члену управы. Он как будто бы всегда хорошо относился и всегда помогал, когда я к нему обращалась. Он говорит:
        <p>– Спасайте библиотеку.</p>
        <p>Мало того, что разбили зал, там все окна выбиты, от сотрясения с двух сторон во всем здании ни одной двери, перегородки полетели и крыша съехала. Надо обязательно перекрывать. У меня остались 4 тысячи. Я взяла частника, крышу покрыла и покрасила. Прихожу к члену управы, говорю, такое-то дело. Он говорит: «Ничего, спасайте, если у вас будет реальный ремонт идти, я денег дам».</p>
        <p>18 марта 1943 г. сюда явился из фельджандармерии, оторвал железо и влез в вестибюль. Он подошел к одной из полок, взял сочинения Ленина, Сталина на языке одной из восточных республик, но напечатанных латинским шрифтом. Ему было легко прочитать. Взял несколько книг, повез в фельдкомендатуру, и нам приказали сжечь эти книги. Я была больна. 16-го пришли в библиотеку. Мы сидели в это время в подвалах, 17-го не вышли, а 18-го я собралась идти и столкнулась с сотрудницей у дверей. Она говорит:</p>
        <p>– Что-то немцы там затевают. По разговорам, они хотят жечь.</p>
        <p>Когда я стала протестовать, ответили: «Не ваше дело, уходите домой».</p>
        <p>Она прибежала ко мне на квартиру. Когда я с ними встретилась, у меня мелькнула мысль, взять мое удостоверение, которое я сохранила. Прибежала сюда, а другую сотрудницу послала в комендатуру. Пришла и прямо им это удостоверение, говорю:</p>
        <p>– Я директор библиотеки, прошу прекратить это безобразие.</p>
        <p>Он мне говорит:</p>
        <p>– Это может сделать только комендант.</p>
        <p>Говорю:</p>
        <p>– В комендатуру уже пошли и, следовательно, вопрос нескольких минут, а сжечь вы еще успеете.</p>
        <p>Народ подскочил к нему, спрашивают:</p>
        <p>– Мы свободны?</p>
        <p>Несколько лиц было, которые свободно владели немецким языком. Один научный работник предложил мне помочь. Я спрашиваю:</p>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
