<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000832">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Андреем Чаругиным</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">ЦДАГОУ. Фонд 166. Оп. 3. Д. 246. Л. 53-67.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.57" xml:space="default"/>
        <p> произошел при этом отступлении.</p>
        <p>
          На протяжении всего времени оккупации в городе царил террор. В гостинице «Донбасс» было организовано гестапо. Туда каждый день и каждую ночь поступали арестованные, где они подвергались пыткам и истязаниям, и каждую ночь вывозились оттуда, главным образом на шахту Калиновскую, где и подвергались большей частью расстрелу. Можно упомянуть мое участие в комиссии для расследования зверств во время немецкой оккупации, что подтвердило наличие жертв в этой шахте. Глубина была этой шахты примерно около 400 м, а наличие трупов было до самого верха. При отходе, чтобы скрыть следы преступлений, немцы взорвали копер и ствол был завален. Потребовалось около трех месяцев, чтобы удалить камни, воду и дойти до слоя трупов, и только после 3-х месяцев работы и удаления большого количества воды, удалось извлечь из шахты для обследования 113 трупов, которые заняли пласт около полметра. Дальнейшее извлечение трупов представлялось делом большой трудности и для экспертизы не представляло ценности, потому что трупы, находившиеся дальше, столь изменились, что получать ценных сведений не представлялось возможным. Обследование этих трупов и свидетельские показания дали следующее: большая часть трупов имела огнестрельные ранения в голову, что говорило о насильственной смерти, трупы были или голые, или только в одном нижнем белье, значит раздевались заранее (сам лично я наблюдал неоднократно, как верхняя одежда привозилась на грузовиках, сносилось в орц-комендатуру). Дальше, как установлено свидетельскими показаниями, трупы привозились в душегубках и мертвые выгружались из машины и сбрасывались в яму, военно
          <hi rendition="#s">пленными</hi>
          . 
        </p>
        <hi rendition="#s">пленными</hi>
        . 
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
