<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000832">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Андреем Чаругиным</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">ЦДАГОУ. Фонд 166. Оп. 3. Д. 246. Л. 53-67.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.59" xml:space="default"/>
        <p>
           суток и ночью с большим трудом выбрался из шахты. Он был свидетелем, как в течение этого времени привозили несколько раз обреченных, расстреливали и сбрасывали. Комиссия эта по обследованию 
          <hi rendition="#i">зверств немцев и убийств в этой шахте</hi>
           была очень компетентная в лице физика, химика, судебного медика, 
          <hi rendition="#i">инженеров и работников шахты</hi>
          . Комиссия была очень большая и не только из Сталино, а из Харькова и Москвы. Чрезвычайная комиссия пришла к заключению, принимая во внимание глубину шахты, наличие воды, времени, что трупы, заполнявшие шахты на глубину свыше 300 метров, подверглись изменениям от времени и среды и что количество погребенных достигает от 70 до 100 тыс., но остановились на цифре в 75 тысяч.
        </p>
        <hi rendition="#i">зверств немцев и убийств в этой шахте</hi>
         была очень компетентная в лице физика, химика, судебного медика, 
        <hi rendition="#i">инженеров и работников шахты</hi>
        . Комиссия была очень большая и не только из Сталино, а из Харькова и Москвы. Чрезвычайная комиссия пришла к заключению, принимая во внимание глубину шахты, наличие воды, времени, что трупы, заполнявшие шахты на глубину свыше 300 метров, подверглись изменениям от времени и среды и что количество погребенных достигает от 70 до 100 тыс., но остановились на цифре в 75 тысяч.
        <p>Другое скопление большого количества умерших было обнаружено в братских могилах при лагере военнопленных, помещавшемся в клубе им. Ленина. Здесь военнопленные, как и в других местах, находились в чрезвычайно ужасных условиях, зимой при 20-30° морозе в нетопленном помещении с разбитыми окнами, а иногда и без крыш, почти без питания, страдая различными заболеваниями, дизентерией, сыпным тифом, и люди умирали сотнями от болезней, голода и холода. При обследовании обнаружено несколько таких братских могил с общим количеством погибших около 20 тыс.</p>
        <p>Третья такая братская могила обнаружена в каменоломнях г. Артемовска под землей на глубине 400 м в боковой пещере. Причем стена этой пещеры полностью была замурована. Там было обнаружено до 3 тыс. трупов. Это было подсчитано комиссией, в которой я участвовал, которая обследовала эту пещеру. Там были обнаружены </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
