<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000832">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Андреем Чаругиным</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">ЦДАГОУ. Фонд 166. Оп. 3. Д. 246. Л. 53-67.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.58" xml:space="default"/>
        <p>
           
          <hi rendition="#s">Этих</hi>
           военнопленных 
          <hi rendition="#s">т</hi>
          <hi rendition="#s">оже по</hi>
          <hi rendition="#s">том</hi>
           
          <hi rendition="#i">также</hi>
           расстреливали и сбрасывали в шахту. Некоторые трупы были со связанными руками сзади за спиной, некоторые трупы были связаны по двое и трое. Это объясняется тем фактом, как установила комиссия при расследовании, что были случаи, когда обреченные насильственно увлекали с собою и немцев, и был такой случай, насколько мне память не изменяет, что сбросили туда и немца. Были случаи сбрасывания живых. Два таких случая известны мне лично.
        </p>
        <hi rendition="#s">Этих</hi>
         военнопленных 
        <hi rendition="#s">т</hi>
        <hi rendition="#s">оже по</hi>
        <hi rendition="#s">том</hi>
         
        <hi rendition="#i">также</hi>
         расстреливали и сбрасывали в шахту. Некоторые трупы были со связанными руками сзади за спиной, некоторые трупы были связаны по двое и трое. Это объясняется тем фактом, как установила комиссия при расследовании, что были случаи, когда обреченные насильственно увлекали с собою и немцев, и был такой случай, насколько мне память не изменяет, что сбросили туда и немца. Были случаи сбрасывания живых. Два таких случая известны мне лично.
        <p>Один из свидетелей нарисовал жуткую картину, которую он испытал, когда он был туда сброшен. Он был летчиком. Фамилия его, кажется, Положенцев. Юноша, физкультурник. Он был арестован, пробираясь через линию фронта, и по подозрению как партизан был обречен на расстрел. Целую партию в 16 человек привезли в грузовике на Калининку и поодиночке стали выгружать, причем, подъезжая к этой шахте, уже были слышны расстрелы. Желая спастись, он зарылся в брезент, который был в машине, и после окончания расстрелов всех, кто был в машине, немцы поехали назад. Но по дороге, как видно, вспомнили, что должны были расстрелять 16 человек, а расстреляли 15, и стали разыскивать шестнадцатого и нашли его под брезентом. Тогда они вернулись к шахте и избили его до потери сознания и полагая, что он уже мертв, сбросили в шахту. Пострадавший, будучи физкультурником схватился за первое препятствие, какую-то перекладину и остался таким образом. Все же он был замечен и в него еще стреляли, но ему удалось скрыться на боковом ходу шахты, и он провел там около </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
