<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000832">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Андреем Чаругиным</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">ЦДАГОУ. Фонд 166. Оп. 3. Д. 246. Л. 53-67.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.61" xml:space="default"/>
        <p>
           почти что истлевшие трупы в теплой одежде. Значит, это происходило зимой, большая часть с повязкой на руке (значит, это были евреи). Но среди погибших были и в костюмах цыган. Я слышал из уст одного немца, что они уничтожат евреев, цыган и дальше возьмутся за другие национальности. Сам я слышал лично не один раз из уст городского головы 
          <hi rendition="#s">Рикмана</hi>
           
          <hi rendition="#i">Эйэмана</hi>
          , который высказывался, что такая участь, как евреев ждет и другие нации.
        </p>
        <hi rendition="#s">Рикмана</hi>
         
        <hi rendition="#i">Эйэмана</hi>
        , который высказывался, что такая участь, как евреев ждет и другие нации.
        <p>4-я братская могила при обследовании, в котором мне приходилось участвовать, это заживо сожженные жители из общежития Индустриального института в Сталино. При отступлении в сентябре месяце 1943 года согласно приказу должно было оставить город все население. Население этого дома отчасти разбежалось, отчасти попряталось, но некоторые, в большинстве женщины и дети, остались. Ночью немцы выгнали их из дома, согнали в сарай, двери закрыли и подожгли. Из пепла и обломков удалось вытащить 43 сгоревших трупа. На некоторых сохранилась одежда и в карманах были обнаружены документы, удостоверение личности. Были семьи некоторых преподавателей Индустриального и-та и некоторые преподаватели. Двум детям лет 5 и 7 удалось выйти из этого сарая через узкие решетки. По словам свидетелей удалось выбраться оттуда и одной тощей старухе. Немцы заметили это и начали стрелять. Старушка была убита и ее кровью обрызганы стены этого сарая. Один ребенок был ранен и находился потом под моим наблюдением. А второй ребенок сохранился и остался жив. Это все факты об истреблении населения.</p>
        <p>В отношении их отношения к нашим ценностям – в большей части </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
