<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000832">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Андреем Чаругиным</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">ЦДАГОУ. Фонд 166. Оп. 3. Д. 246. Л. 53-67.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.63" xml:space="default"/>
        <p> недостаточным для продления жизни. Обычно выдавался суррогат хлеба в незначительном количестве по 300 гр., причем из сожженного зерна, совершенно несъедобный, и варился какой-то суп, не содержащий почти ничего питательного. Пленные, идя на работы, набрасывались на всякую падаль – собачьи трупы, и поедали эту падаль. Могу привести один случай, когда военнопленный после того, как поел этой падали, заболел и был доставлен в Красногоровскую больницу и умер от прободения кишечника. Обнаружено, что он во время еды этой падали проглотил несколько косточек, что и послужило причиной прободения кишечника и смерти.</p>
        <p>
          Вообще все население первую зиму не получало никакого питания, за исключением 300 гр. жженного хлеба. Многодетные семьи, особенно красноармейские, были обречены на полное голодание. Пришлось организовывать несколько домов для детей, но питание в них было также чрезвычайно недостаточное. Сплошь и рядом получали они 
          <hi rendition="#i">и</hi>
           тот же жженный хлеб. Смертность среди детей была чрезвычайно высокой. В 1-м городском доме в феврале месяце из 100 человек погибло 50, т.е. 50% за один только месяц. Таким образом, в год вымирала шестая часть всего населения. Получить от немцев 
          <hi rendition="#i">дополнительное</hi>
           питание на детей не удавалось. Меня даже стали обвинять в том, что я разрешил заменять этот жженный хлеб на молоко, но как раз судья попался приличный человек и сказал, что я как врач не мог сделать иначе.
        </p>
        <hi rendition="#i">и</hi>
         тот же жженный хлеб. Смертность среди детей была чрезвычайно высокой. В 1-м городском доме в феврале месяце из 100 человек погибло 50, т.е. 50% за один только месяц. Таким образом, в год вымирала шестая часть всего населения. Получить от немцев 
        <hi rendition="#i">дополнительное</hi>
         питание на детей не удавалось. Меня даже стали обвинять в том, что я разрешил заменять этот жженный хлеб на молоко, но как раз судья попался приличный человек и сказал, что я как врач не мог сделать иначе.
        <p>В отношении сопротивления населения были такие факты. Немцы, когда пришли, стали делать попытки наладить </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
