<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000832">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Андреем Чаругиным</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">ЦДАГОУ. Фонд 166. Оп. 3. Д. 246. Л. 53-67.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.61а" xml:space="default"/>
        <p>
           в отношении учебных и научных пособий институтов, библиотек, лабораторий – большинство всего этого не эвакуировано, и немцы все это предали разрушению и сожжению, особенно библиотеки
          <hi rendition="#i">, а часть забрали:</hi>
           
          <hi rendition="#i">микроскопы, рентген, белье и др.</hi>
           У нас было много библиотек и из большого количества библиотек удалось сохранить только одну областную и то наиболее ценные книги, как энциклопедии и др., были взяты немцами. Для того, чтобы держать население под страхом, немцы прибегали к повешению на площадях и улицах.
        </p>
        <hi rendition="#i">, а часть забрали:</hi>
         
        <hi rendition="#i">микроскопы, рентген, белье и др.</hi>
         У нас было много библиотек и из большого количества библиотек удалось сохранить только одну областную и то наиболее ценные книги, как энциклопедии и др., были взяты немцами. Для того, чтобы держать население под страхом, немцы прибегали к повешению на площадях и улицах.
        <p>
          Затем еще следует отметить факт истребления психически больных. Через два с половиной месяца немцы потребовали, чтобы очистить и освободить больницу для психических больных. Там имелось несколько десятков больных. Они под предлогом перевода их в другую больницу потребовали, чтобы медицинский персонал оставил стены больницы, дали какое-то ядовитое вещество и погрузили этих больных на грузовые машины, и отвезли, по-видимому, по направлению к шахте, куда сбрасывали и других обреченных. Везде, где отмечались трупы в братских могилах, рядом со взрослыми находили и детей, калек, женщин, стариков, так что различия 
          <hi rendition="#i">в возрасте и поле</hi>
           не было никакого.
        </p>
        <hi rendition="#i">в возрасте и поле</hi>
         не было никакого.
        <p>В отношении отношения их к интеллигенции – как только немцы вступили они пытались внести некоторый раздор в население. Они стали заигрывать с украинцами, разрешали им даже пользоваться радиоприемниками и некоторые другие льготы. Но вскоре такая разница через несколько месяцев стерлась и ко всей интеллигенции, как к украинской, так и к другой отношение было особенно недоверчивое.</p>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
