<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000832">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Андреем Чаругиным</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">ЦДАГОУ. Фонд 166. Оп. 3. Д. 246. Л. 53-67.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.64" xml:space="default"/>
        <p>
           работу по добыванию угля, но коренное шахтинское население в основном предпочитало уходить вместе с семьями и не работать на шахтах. Молодежь организовывала кружки по сопротивлению немцам и партизанское движение. От времени до времени в результате этой борьбы были крушения поездов, нарушения телеграфной и телефонной связи, убийства отдельных немцев и т.д. Это же партизанское движение ставило своей целью поддержание связи с зафронтовой полосой, добывали газеты, разбрасывали прокламации, распространяли их из рук в руки, доставали сводки, 
          <hi rendition="#i">пользуясь радиоприемниками,</hi>
           и эти сводки также распространяли среди местного населения. Таким образом, население узнавало истинное положение вещей на фронтах. 
          <hi rendition="#s">Т</hi>
          <hi rendition="#s">ут </hi>
          <hi rendition="#s">можно </hi>
          <hi rendition="#s">сказать о </hi>
          <hi rendition="#s">С</hi>
          <hi rendition="#s">та</hi>
          <hi rendition="#s">линградской эпопее, про которую немцы очень долгое время умалчивали.</hi>
          <hi rendition="#s"> </hi>
          <hi rendition="#s">Можно еще упомянуть, что</hi>
           
          <hi rendition="#i">И</hi>
          ногда молодежь расклеивала по городу карикатуры на немцев и прокламации.
        </p>
        <hi rendition="#i">пользуясь радиоприемниками,</hi>
         и эти сводки также распространяли среди местного населения. Таким образом, население узнавало истинное положение вещей на фронтах. 
        <hi rendition="#s">Т</hi>
        <hi rendition="#s">ут </hi>
        <hi rendition="#s">можно </hi>
        <hi rendition="#s">сказать о </hi>
        <hi rendition="#s">С</hi>
        <hi rendition="#s">та</hi>
        <hi rendition="#s">линградской эпопее, про которую немцы очень долгое время умалчивали.</hi>
        <hi rendition="#s"> </hi>
        <hi rendition="#s">Можно еще упомянуть, что</hi>
         
        <hi rendition="#i">И</hi>
        ногда молодежь расклеивала по городу карикатуры на немцев и прокламации.
        <p>Немцы забирали из любого дома все, что им понравится. На протест населения они говорили, что все, что есть у городе, это наше. У нас, например, в аптеке осталось большое количество медикаментов. Немцы переписали их и заявили, что это принадлежит им, и каждый раз, когда надо было получить какой-нибудь медикамент, то нужно было испрашивать разрешение у немцев. Когда нужно было немцам оборудовать какое-либо учреждение, то они не стеснялись, шли в частные квартиры и забирали все, что им нужно было, заявляя, что все, что в городе в учреждении или в частной квартире, все принадлежит им, и они забирали мебель, вещи и продукты.</p>
        <p>Отношение к врачам было такое же, как и ко всем. Для лазарета военнопленных приглашали русских врачей, но во главе </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
