<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000779">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Ядвигой Савицкой</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 15. Д. 36а.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.1" xml:space="default"/>
        <p/>
        <p>Комиссия по составлению хроники Великой Отечественной войны</p>
        <p/>
        <p>Запись беседы с Савицкой Ядвигой Михайловной</p>
        <p/>
        <p>Беседу проводит старший научн. сотрудник Комиссии Лихтер Б.Л.</p>
        <p>Стенографирует Бондаренко А.А.</p>
        <p/>
        <p>14 августа 1944 г. гор. Минск</p>
        <p/>
        <p>В период оккупации – редактор подпольной минской газеты «Звезда». В настоящее время – второй секретарь Ворошиловского райкома партии гор. Минска. Член партии с марта 1932 года, в комсомоле с 1926 года, белоруска.</p>
        <p/>
        <p>Родилась в 1908 году в г. Минске. Отец рабочий, столяр, мать работала по найму, батрачка. Жизнь протекала в недостатке.</p>
        <p>До 1925 г. училась в семилетке, по окончании ее пошла работать, поскольку продолжать учебу не было средств. Отец в это время перешел на пенсию как инвалид труда. Поступила в ФЗУ печатников, чтобы приобрести квалификацию. Училась там до 1929 года.</p>
        <p>С 1929 до 1934 г. работала в Минской типографии имени Сталина на ручном наборе. Одновременно являлась парторгом наборного цеха и редактировала стенную газету, которая получила одобрение всего коллектива. За хорошую работу в цехе в 1932 г. получила звание «Героя 1-й пятилетки». Позже в 1934 году парткомом типографии была послана на учебу в Минский Коммунистический институт журналистики. Учеба проходила успешно. В феврале 1937 года окончила институт на хорошо и отлично. Поскольку я знала неплохо польский язык, ЦК КП(б)Б направляет меня на работу в качестве заведующего промышленным отделом республиканской польской газеты «Орка», потом веду партийный отдел. После ареста редактора некоторое время исполняю обязанности редактора газеты. В скорости решением ЦК эта газета ликвидируется, мне, как секретарю партийной организации и исполняющей обязанности редактора, пришлось отчитываться за редакцию, после чего была послана на работу заведующего отделом культуры и школ республиканской газеты «Звезда» (белорусской). Работала в этой редакции и в других потом отделах с 1937 по 1940 год.</p>
        <p>В октябре 1940 года создается в Минске республиканская польская газета «Штандар вольности» (Знамя свободы). Возглавляю здесь партийный отдел, введена в состав редакционной коллегии, кроме того, была секретарем низовой партийной организации редакции. На этой должности и застала меня война.</p>
        <p>До последнего дня весь редакционный коллектив был на месте. 23 июня еще выходит очередной номер газеты, хотя уже с необыкновенными материалами. В нем уже помещена речь тов. </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
