<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000779">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Ядвигой Савицкой</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 15. Д. 36а.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.2" xml:space="default"/>
        <p> собрание. Присутствовали на нем: Шпилявский Михаил, Шпилявская Лидия, Корпусенко Настя, Валентин Иванов, бывший комиссар танковых частей, пробравшийся из Белостока в Минск, Гробницкий и еще пара товарищей, которых привел Иванов и за которых он поручился. Решено было связываться с коммунистами. Вначале, до прихода гестапо, немцы не так свирепствовали. Можно было зайти к другим на квартиру, спросить о товарищах, узнать кое о ком. Но приехало гестапо. Город окутала пелена смерти. В скорости появились висельники, заработала полиция. В городе начались поголовные обыски, аресты, расстрелы. В людей стреляли и убивали без всякой причины. Через некоторое время на всех углах и домах были вывешены объявления о необходимости всему населению пройти регистрацию. «Все те, кто не явится на регистрацию, – говорилось в объявлении, – будут расстреляны!» Решила жить нелегально. Не пошла регистрироваться, браться на учет на биржу труда, не являлась и т.д. Жила днем дома, ночевала по соседям. Жила тем, что продавала одежду, меняла ее. Ни одного часа, дня не работала на немцев.</p>
        <p>Первое собрание, как я уже отмечала, было организационное. На втором – эти же самые люди изучали доклад тов. Сталина от 7 ноября 1941 г. Люди сидели с карандашами в руках и записывали с тем, чтобы его содержание можно было передать массам. Чтобы сталинские слова дошли до людей. Доклад этот попал к нам через товарища, который, перейдя фронт, прибыл из Москвы в Минск к своей семье. В Москве застрял в командировке. Как помнится мне, это было вроде какой-то листовки, напечатанной на польском языке, издание союза польских патриотов. Я читала и переводила на русский язык. Зачитывали также выступления Михаила Ивановича Калинина, Ярославского и др. руководителей партии и правительства, напечатанные в сборнике статей. Позже вместе с т. Ивановым написали листовку и размножили ее на пишущей машинке. Эта первая листовка была вывешена на Комаровском базаре, на прилегающих к базару улицах, на всех людных местах. Листовка произвела большой эффект. В ней писалось: «Враг ворвался на нашу землю, хочет установить свои рабовладельческие порядки». Листовка призывала население не идти регистрироваться на биржу, бойкотировать все мероприятия немцев. «Немцам никогда не быть хозяевами на нашей земле. Оккупация немцами нашей территории – это явление временное». Заканчивалась призывом: «Все на борьбу с немецкими оккупантами».</p>
        <p>Зимой начались массовые аресты коммунистов. Мне сообщили некоторые товарищи, что немцы берут людей по имеющимся у них спискам, где имеется и моя фамилия. Правда это была или неправда – не хотела рисковать, ушла в деревню Углы Ивенецкого района, к дальним родственникам моей матери. Там познакомилась с военными, которые в самые дни заварухи пристали к хозяевам. Через меня достали кое-какие части для установления радиоприемника. Оставаться там также не могла, ибо немцы дали приказ: всех тех, кто пришел из города, немедленно зарегистрировать (замальдовать).</p>
        <p>Уехала в Минск. В городе некоторых товарищей уже не застала. Тов. Иванов вместе со своими товарищами ушел в партизаны. В Минске я все время встречалась с бывшим работником газеты «Звезда» Барановским. Он иногда сообщал мне последние известия из его слов, принятые по радио. Однажды в беседе сказала ему, что я не прочь была бы также кое-что </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
