<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000779">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Ядвигой Савицкой</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 15. Д. 36а.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.1 оборот" xml:space="default"/>
        <p> Молотова об объявлении войны, выступление Черчилля и др. материалы. 24 июня мы пишем листовку, обращение к польскому населению. Призываем их грудью стать на защиту своей страны.</p>
        <p>В этот день немцы начали бомбардировать город. Однако, несмотря на это, редакцию никто не оставляет. И только тогда, когда начались массовые налеты немецких самолетов на город (70-100 самолетов) мы вынуждены были оставить помещение. Вспыхнули пожары, по городу закурсировали машины с ранеными и убитыми жителями. Ждать больше было нечего. Бомбы сыпались как горох, оставляя после себя большие разрушения и жертвы.</p>
        <p>Год мужа подлежал призыву. Решили вместе с соседкой Майхрович проводить мужей до Уручья. Попрощавшись, мы ушли подальше в лес. Но оставаться там долго не было возможности, поскольку появились уже немецкие десантники, началась на них охота. Поднялась интенсивная стрельба. Подозрительных задерживали, у всех прятавшихся жителей стали проверять документы, обыскивали их. По своей старости и болезни мать не могла передвигаться, а чтобы двигаться дальше, я не могла ее оставить. Пришлось вернуться опять в город. Минск еще горел. Моим глазам представилась страшная незабываемая картина. Черный дым окутывал город, сквозь который высоко поднимались кровавые языки пламени. Пахло гарью. Вместо красивых многоэтажных домов – пепелища и обгорелые трубы печей. На улицах лежали трупы мужчин, женщин, детей. Оставаться в городе было жутко. Не выдерживало сердце и нервы. Ушла со всей семьей на окраину города, подальше от этого страшного зрелища. Это было 26 июня. 27-го впервые мы увидели немецких мотоциклистов-разведчиков, двигающихся по Цнянской ул. При появлении этих варваров население в ужасе пряталось в погреба, верующие молились, чтобы избавил их Бог от этого варварского нашествия. Два дня просидели в погребе. Люди не выходили тогда, когда вступили в город немецкие войска и стали гоняться за курами, стрелять гусей и поросят. Визг, крик, гам, плач возвестили народу о приходе «цивилизованной» армии, истинных арийцев.</p>
        <p>Думать теперь, чтобы уйти, уже не было никакой возможности. Все пути и выходы были закрыты и отрезаны. Не верилось своим глазам, что немцы в городе. Каждый из нас надеялся, что сегодня-завтра их выгонят, что это случайные явления, что это так долго не может продолжаться. Со дня на день ждали перемен. Тяжело и больно было смириться с мыслью, что немецкий сапог уже топчет нашу землю. Находилась в тяжелом угнетающем состоянии. Не знала, куда девать себя, что делать. В первые дни трудно было найти кого-либо чтобы поговорить, посоветоваться. Да и сама не выходила на улицу, не показывалась свету. Дни шли. Постепенно стала привыкать к новой, к чуждой мне обстановке. Стала налаживать связи с коммунистами, которые не успели уйти из города или первыми ушли, да вернулись в связи с тем, что немецкие части преградили им путь и идти некуда было.</p>
        <p>Уже осенью 1941 года впервые в моем доме собрались коммунисты и беспартийные большевики. Это было, если можно так сказать, первое организационное </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
