<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000779">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Ядвигой Савицкой</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 15. Д. 36а.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.2 оборот" xml:space="default"/>
        <p> знать и кое-что делать. И однажды он привел ко мне на квартиру тов. Бугаева, который когда-то работал инструктором ЦК КП(б)Б, а перед войной работал в гор. Лиде. Беседа была на различные темы. Прощупывали, если можно так выразиться, друг друга. Он предложил мне принять участие в издании подпольной минской газеты «Звязда». «Вы меня, – говорит он, – не знаете, и трудно сейчас доказать, когда город наполнен шпионами и провокаторами, свои честные искренние намерения. Придется вам рискнуть». И я рискнула, интересы родины были превыше всего, превыше собственной жизни. Назавтра состоялось мое знакомство с Ковалевым, который, как потом оказалось, был провокатором. Как секретарь подпольного горкома КП(б)Б он предложил мне привлечь к этой работе подпольного работника тов., который жил по соседству по Пугачевской улице, пошли к нему. Последнего не застали дома. Так я с ним и не познакомилась и впоследствии, поскольку в газету были привлечены совсем другие люди – журналисты. На третий день познакомили меня с Ватиком, и тут же он оставил мне кое-какие материалы для обработки. По его заданию после этого я написала листовку к населению, к украинцам. На основании принятого по радио материала, составляла обзоры на различные темы: «О подготовке к открытию второго фронта, о международных событиях». Все это забирал с собою Ватик, говоря, что часть этих материалов печатается также на машинке и распространяется среди населения. Позже уже была мне заказана листовка для Дзержинского района. Необходимы были местные факты для этой листовки. Привез их тов. Будай Геннадий – секретарь антифашистского комитета гор. Дзержинска. Таким образом, произошла наша встреча с ним. Меня Ковалев с Ватиком представили ему как редактора газеты, работы с каждым днем прибавлялось. В моем доме стали уже прятать разные документы. Ведала этим делом моя мать. Не раз Ковалев, а также Ватик (зав. отделом агитации и пропаганды) приносили разные бланки, печати, паспорта и оставляли у меня. Ковалев, например, оставил большую пачку этих документов, которые я тут же спрятала на огороде. Эту пачку впоследствии нужных и важных документов для нас, уходя в партизаны, в присутствии подпольного работника Маркевича передала для тов. Казаченко, работнику редакции, который примерно в июне 1942 г. включился в подпольную работу. Помню, подготовляли с тов. Корпусенко Настей (Давыдовой) второй номер газеты. Она стала работать литературным работником. Заходит Ватик и приводит с собою тов. Казаченко. Знакомит нас. И тут же в присутствии Корпусенко говорит: «Решением горкома вы, тов. Савицкая, утверждены редактором подпольной газеты, тов. Казаченко будет работать выпускающим и отвечать полностью за типографию». В целях конспирации я с типографией, а также Корпусенко, не были совсем связаны. Все материалы, макеты поступали туда через </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
