<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000779">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Ядвигой Савицкой</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 15. Д. 36а.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.3" xml:space="default"/>
        <p> тов. Ватика, а иногда забирал их и сам тов. Казаченко. Обо всем, что там делается, меня также информировали они. Если что надо было решить – советовались со мной. Помню такой случай, приходит ко мне Ватик и говорит: «Нужен наборщик». Говорю: «В Минске проживает со своей женой коммунист Бранейзен. Он был когда-то наборщиком. Надо послать к нему человека». Через пару дней приходит Ватик и говорит: «Был у него. Отказался. Мыло варить на рынок более безопасное». Порекомендовала тов. Александровича, работника Белгосаздата БССР, к которому ходили тов. Казаченко, согласился. Последний работал со второго номера «Звезда» до провала горкома. Работал хорошо. Несмотря на то, что имел маленьких детей, пренебрег опасностью. Нельзя не отметить, что сразу, даже с большой охотой включилась в подпольную работу и тов. Корпусенко. В то время на руках у нее было двое детей и больная старуха-мать.</p>
        <p>Второй, номер газеты «Звязда» вышел в июне. Помню, заходит Ватик и говорит: «Знаете, Ядя, сколько коммунистов сидят в городе без дела. Трусят. Надо подтолкнуть их. Заставить их вспомнить, какая ответственность лежит на них, как на коммунистах». Решила дать соответствующую шапку в номер. Долго думала и, подвергнув кое-каким исправлениям, дала. Детально не помню, но такого содержания: «Когда придет Красная армия, у тебя спросят, как ты помогал в освобождении родной земли от немецко-фашистской нечисти». Ватику эта шапка очень понравилась. И результаты этой шапки были также действеннее. Большая часть коммунистов просмотрела, проверила свои действия и включилась в работу. Это очень радовало Ватика. Это был прекрасный человек. Он жил идеей. Все его существо было наполнено такой великой ненавистью к врагу, что, казалось, не выдержит его особа. Мы часто с ним беседовали. Он никак не мог смириться с тем, в его голове никак не укладывалось, что некоторые коммунисты сидят, что русский человек спокойно работает на немца. Это был истинный коммунист, истинный патриот, человек большого сердца. Он не мог хладнокровно смотреть на то, что наши работники голодают. Благодаря его инициативности, изобретательности мы все, т.е. работники редакции и типографии, получали сухие пайки, хлеб во многих магазинах, правда, по поддельным карточкам.</p>
        <p>Типография наша насчитывала около 4 и больше пудов шрифта. И это заслуга Ватика. Он имел тесную связь с наборщиками типографии им. Сталина, которые в карманах выносили шрифт, выносили бумагу. Запас бумаги у нас был значительный и ежедневно, как шрифт, запас этот пополнялся. Оттиски газет делали вручную – валиком. Тираж газеты был большой, до 4 тысяч экземпляров. Работать, т.е. набирать газету, было очень опасно, ибо гестаповцы, полицейские рыскали как собаки. Тов. Казаченко строго маскировал помещение, все были на чеку. Тов. Александрович, например, рассказывал такую вещь, что в одном доме они набирали газету, а за стеной пьянствовали полицейские. Правда, если бы не провал, значительно усовершенствовали свою технику. Представлялась уже возможность вывезти со двора типографии им. Сталина печатную машинку. Раньше она стояла в помещении, потом рабочие перетянули ее на двор. Подыскивался свой шофер, не успели. </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
