<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000779">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Ядвигой Савицкой</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 15. Д. 36а.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.4" xml:space="default"/>
        <p> и заглянули в кузов, проверили документы и не найдя ничего подозрительного – уехали. Вздохнули с облегчением. Постепенно к нашим липам вернулась краска. Ни жив, ни мертв парень вылез из своего сховища [укрытия]. Или такой случай. По поручению тов. Варвашяни я, моя дочь Стэлла и Флейтер ехали на задание в Минск. На повозке лежала мука и наши листовки. В деревне Каменка ехать надо было вброд, поскольку мост был взорван партизанами. Только мы завернули за угол и подъехали к реке около мельницы, заметили много немцев и полицейских. Поворачивать было уже поздно. Готовилась облава на партизан. Заметив нас, немцы подошли под повозку. Стали им улыбаться, приглашать с нами подъехать. Понравилась одному моя Стэлла, погладили по щеке, стали заигрывать. И когда подошли полицейские, чтобы проверить воз, немцы их остановили и приказали нам ехать, не успели отъехать полкилометра, опять наткнулись на гестаповцев. Но, на наше счастье, ехало много крестьянских повозок – удалось ускользнуть.</p>
        <p>Одно время немцы издали приказ, в котором категорически запрещалось без разрешения немецких властей выходить из города. Всегда в мои отлучки дома была тревога, ждали меня с нетерпением. Мать говорила, что в эти ночи она никогда не могла уснуть. Сон от нее отходил. И она была права. Частые были случаи, когда немцы по дороге убивали женщин за нарушение распоряжения. Ей казалось часто, что она плохо зашила в корзину листовки (этим делом занималась она). А когда я появлялась, она как-то перерождалась. Бедная, родная и хорошая старушка. Сколько она мне помогала во всем.</p>
        <p>Нервы всегда были напряжены. Дома все спали как зайцы. Ждали не сегодня-завтра нагрянут гестаповцы и заберут. Не доверяла очень и людям. Разные бывали, в городе существовало жуткое предательство. Да история борьбы партии многому научила. Всегда была начеку.</p>
        <p>Появление в городе газеты «Звязда» вызвало большой переполох у немцев. Начались обыски в учреждениях, на производстве. Обыскивали людей на улицах. Всех тех, у кого обнаруживали газету, расстреливали на месте. Начались массовые аресты. Начались репрессии, после выхода второго номера «Звязды» гестапо было арестовано от 400 до 500 человек. С другой стороны, немцы стремились скрыть от населения выход этого номера, с этой целью был выпущен второй номер гестаповской «Звязды». Я его лично не имела. Ватик говорил, что видел его своими глазами. Поскольку это было первое подпольное издание, до дыр прочитывали газету, записывались даже на очередь, чтобы прочитать ее.</p>
        <p>Когда немцы зашли в город, жители поникли, настроение у населения было жуткое и мрачное, просто паническое. Появление «Звезды» органа горкома подбодрило, подняло дух у людей, вселило уверенность, что не все пропало, что оккупация, фашистский режим – явление временное.</p>
        <p>Интересен такой факт. Зашел ко мне инженер Тявловский. Он обещал показать мне номер «Звязды». Взволнован и говорит: «Подумайте, орган горкома. Это значит, наши организации работают. Это радостно. Значит не все пропало». Долго у меня не задерживался, обещал под большим секретом эту газету показать еще кое-кому. В этот период тов. Тявловский еще нигде не работал.</p>
        <p>Некоторые заметки из «Звязды» просто переписывались от руки и распространялись. Ко мне, например, попало обращение </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
