<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000779">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Ядвигой Савицкой</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 15. Д. 36а.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.3 оборот" xml:space="default"/>
        <p> Договорилась уже и с линотипистской типографии Верой Мацкевич. Согласилась работать для нас. Первая ее работа – это набор на линотипе «Присяга партизана». Под носом у немцев делала набор для нас. Подгоняла под тот формат, на который набирала нацдемовскую газету. Строчки нашего набора ставила с выступом, чтобы безошибочно можно было их изъять. Немец часто подходил, но ничего не замечал. Выносила она и бумагу.</p>
        <p>В условиях жестокого террора и опасностей создавалась газета. За этот период времени выпустили 4 номера «Звязды». Пятый был подготовлен, но не успели отпечатать. Выпустили в свет больше десятка листовок. Во все уголки Белоруссии шла наша продукция. Лично я сама носила распространять листовки в Узденский и Кожильский районы. Разбрасывали их под носом немцев, у самых полицейских участков. За это время посетила очень много деревень. Как, например, Каменку, Большую и Малую Усу, Кухтичи и др., иногда брала с собой двух женщин – Геню Сокович и 50-летнюю Ярмолинскую. В Рубежевичах, например, всю принесенную литературу отдали для распространения партизанам отряда им. Сталина.</p>
        <p>В Малой Усе встретила коммуниста Шибко с Минского завода им. Кирова, хотела использовать его для распространения литературы в Узденьском районе. Отказался наотрез. Должна была быстро уйти из этой деревни. Через Веру Мацкевич связалась с коммунистом т. Шелегом, работал заведующим стереотипного отделения «Звязда». Во время войны проживал в Руденске. Попросил литературы. Чтобы проверить его, я с Ватиком поручила ему для первого раза сжечь склады с сеном, расположенные на станции Руденск и подготовленные к отправке. Долго учили его пользоваться для взрыва бутылкой, наполненной соответствующими химическими веществами. Рассказывал потом, что быстро взрывается. Во второй раз поручено было взорвать цистерны с горючим и убить войта. Провалился. Должен был удирать. Встретились уже с ним в партизанах.</p>
        <p>Два раза в дороге с листовками и газетой попадала в руки немцев. Первый раз нас поймали литовцы. Были со мной Геня Сокович, Ярмолинская. Продукция находилась под обшивкой в корзине. Думала все пропало. С большим трудом за взятку удалось выкрутиться. Во второй раз меня с одной женщиной поймал начальник Узденской полиции, который славился своей свирепостью и собачьей преданностью немцам. Это было в деревне Дещенки. Дрожь пронизала все тело. Здесь уже, думаю, конец. Но деньги сыграли свою роль. Перед этим от Ватика на всякий случай получила значительную сумму рейхсмарок. Выкупилась порядочной суммой. Были и другие опасные случаи, когда нас задерживали немцы, и казалось, уже выхода нет.</p>
        <p>Однажды с подпольной работницей Флейтер решили из Минска завести в отряд еврейского парня. По дороге договорились с шоферами. Сели в машину. Отъехали от города километров 15. Вдруг навстречу едут немцы. Парень в ужасе решил прыгать с машины. В городе тогда существовало гетто и евреям под страхом смерти запрещалось выходить из его пределов. Заставили парня лечь, накрыли его рогожей, положили на него колесо и сами сели на него. Немцы подошли </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
