<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000779">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Ядвигой Савицкой</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 15. Д. 36а.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.4 оборот" xml:space="default"/>
        <p> Кузнецова к железнодорожникам в виде листовки. Привезена она была из Орши.</p>
        <p>Несмотря на ограниченное количество выпущенных номеров, газета «Звязда» сыграла очень положительную роль; после того, как стали появляться наши листовки, газеты население иначе стало смотреть на свет. Материал, помещенный в газете, интересовал людей. Старались всегда об успехах Красной армии проинформировать население (тогда наша армия отступала). На одну нашу листовку немцы выпускали десять, но население им не верило, ибо в каждой листовке были противоречия.</p>
        <p>Параллельно со «Звяздой» подготовили 5 номеров партизанской газеты для партизанских отрядов на русском языке. Там ее и печатали. Был выпущен специальный молодежный номер «Звязды», приурочен организации самооховы из белорусской молодежи. В этом номере было помещено воззвание к молодежи, призывающее молодежь бойкотировать все немецкие мероприятия.</p>
        <p>Мы писали молодежи: «Вооружайтесь, идите в леса, организуйтесь в партизанские отряды, выступайте на защиту своей социалистической Родины – своей Белоруссии. Смерть немецким захватчикам». Было помещено выступление молодых партизан, рассказывающее, что их хотели завербовать в полицию, но они удрали, теперь организовались в партизанские отряды. Один из них был командир роты, партизаны рапортовали, сколько они пустили под откос эшелонов, убили немцев. Была выпущена специально по этому вопросу и листовка. В ней писалось: «Жены, не пускайте в предательскую Самоохову ваших мужей, матеря – своих сыновей, сестры – своих братьев». Характерная еще была листовка к украинцам. Содержание такое: «Вы изменили. Ваши братья воюют на фронте против врага. Ваши братья в украинских лесах в тылу врага воюют против немецких захватчиков, а вы здесь изменяете своей Родине». Эту листовку издали в 3 тыс. экземпл. Все они попали в украинские батальоны. После этого был организован массовый уход украинцев. Человек 200 ушло из батальонов. Часть не успела уйти. 7 человек тогда повесили. Эта листовка сыграла большую роль. Как шакалы рыскали тогда немцы, чтобы обнаружить типографию, уничтожали ее издателей.</p>
        <p>Работая в горкоме, я завязала дружбу с молодой девушкой, патриоткой Вандой Тарашкевич, которая работала тогда на картографической фабрике. По моему заданию очень много выносила карт областей Белоруссии, которые немцы печатали. Много этих карт Ватиком направлялось в партизанские отряды. Эта же Ванда забрасывала нашу литературу в украинские батальоны. В 1943 году была задержана при отправке оружия в партизанские отряды. Расстреляна вместе с матерью.</p>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
