<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000779">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Ядвигой Савицкой</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 15. Д. 36а.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.5" xml:space="default"/>
        <p> Непосредственное указание в работе получала только от Ватика. Он душой был пропаганды. Он ставил вопрос так: если умереть, так знать за что. Три раза делали на него облаву немцы. Два раза, когда он передавал по радио материал. Удавалось ускользнуть. На четвертый раз попался. Подвергли жестоким пыткам. Умер в тяжелых мучениях. Говорили, что назвал при пытках фамилии некоторых товарищей, в том числе и мою. Не верю. Арест произошел в пятницу 25 сентября. Днем еще был у меня, но по пятам его ходил гестаповец. Не раз сидя в моем доме, видела, как взад и вперед похаживал шпик. Мой дом был уже у них на учете. Как раз за неделю до своего ареста он предложил мне сходить за 100 км в отряд недельки на две. Но, поскольку наладили выпуск газеты, отказалась. Не пошел и он. Если бы пошли, может быть, и жил бы сегодня. Он был большим конспиратором. Одно время он, например, настаивал, чтобы я работала, и не знал даже об этом Ковалев. Для меня было странно, чтобы не знал об этом секретарь горкома, или у него было к Ковалеву какое-либо недоверие, или же подозрение. Ясно не высказывал, и я его не понимала. Чувствовала только одно, что хотел, чтобы сохранить мою жизнь. Он и здесь думал больше о других, чем о себе. Он ведь видел, что за моим домом следят, что гестапо знает, что он мой дом посещает. Как жаль, что на эту тему я мало с ним говорила. Уходить из Минска не хотел, но все медлил. В среду перед арестом пришел и говорит: «Вот что, Ядя, я иду на другую работу. Договорились с Ковалевым, что всю пропаганду в городе вместо меня ты возглавишь». В субботу я должна была принять дела. В пятницу его арестовали. Ковалев поспешил с арестом, боясь его упустить. Арест Ватика, его гибель была для меня, большим ударом. Я хоронила самого замечательного друга и товарища, прекрасного работника. Для нас он был самый близкий человек – подполье, суровые дни так сроднили нас. Большая утрата и незабываемая. А сколько он мог еще родине принести пользы. Как обидно и как жаль!</p>
        <p>Меня предупредил вовремя Казаченко, и я ушла из города. Раз пять посещали мой дом гестаповцы. В первый раз арестовал братовую мужа, которая жила с мамой. Но, имея на руках справку с работы у немцев, ее выпустили. Делали обыски. Тяжело этот период было пережить моей матери. Ей сейчас 80 лет. Когда приедут гестаповцы, она притворится совершенно глухой. Толкают ее, кричат: «Отвечай, глухая тетеря, где дочь». Тут на выручку матери прибегает братовая: «Не трогайте ее, она совсем глухая». Побесновавшись, немцы уходили. Ее маленькая хитрость может и спасла матери жизнь. Уходя в отряд, я передала все документы, архив, пачку, которую оставил у меня Ковалев (печати, бланки) Казаченко с тем, чтобы он их припрятал. Шрифт закопали у меня на огороде. Планировала, что обоснуюсь в отряде и сумею продолжать выпуск «Звязды». Своими планами я тогда поделилась с представителем ЦК КП(б)Б тов. Варвашеня. Три раза из бригады я ходила в город за шрифтом и за документами. Но безуспешно. Шрифт забрал с моего огорода Казаченко, а с ними связь я никак не могла восстановить. Ходить больше в город я не могла, ибо арестованная немцами Геня Сакович предупредила меня, что у гестапо есть мое фото, за моим домом следят и меня интенсивно разыскивают.</p>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
