<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000779">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Ядвигой Савицкой</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 15. Д. 36а.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.5 оборот" xml:space="default"/>
        <p> С большим трудом нам удалось поступить в бригаду тов. Капусты и Варвашени. Там уже знали о провале горкома. И когда я назвалась редактором подпольной «Звязды», отнеслись с недоверием. Начался мучительный длительный период проверки. Сначала поместили меня с дочкой и Флейтер с сыном в деревне. Но, когда начался бой, пришлось уйти с партизанами в другие места. Из отряда уже не отправили. Предложили мне работать наборщиком. С охотой выполняла эту работу. Писала листовки. И когда раздобыли шрифт на газету (разбили немцев в Краснослободском районе и забрали типографию), стала кроме набора помогать обрабатывать материалы, писала заметки. Всей душой полюбила первую партизанскую газету «Патриот Родины». У нас не было тогда такого разграничения в должностях. Мы сами ее набирали, делали вручную оттиски. Не раз сам тов. Варвашеня набирал заголовки, редактор газеты тиснул вручную номера.</p>
        <p>Успех, какой имела газета у партизан, нас радовал. С 1 октября 1942 года по 17 августа 1943 г. мы издали 50 наименований антифашистских листовок, 18 номеров газеты «Патриот Родины», 6 номеров газеты «Колхозник Копыльщины». В феврале 1943 года немцы бросили на наше соединение большие силы. Вынуждены были уйти в полесские болота. Начиная с 4 февраля по 15 мая находились все время в движении. Немцы преследовали. Неоднократно подвергались внезапным нападениям. Не раз попадали в критическое, казалось бы, безвыходное положение. Но, несмотря на все опасности, материальную базу – типографию, бумагу – вынесли и сохранили полностью. Выход листовок и газет почти не прекращался. В суровые морозы набирали у костра и, разогревая краски, тут же печатали.</p>
        <p>Кроме своей основной работы, работники редакции проводили и политмассовую работу среди партизан. Ежедневно в 6 час. утра принимали сводки, печатали их на машинке и распространяли их по отрядам. Очень часто читали партизанам интересную художественную литературу, статьи из «Правды» и другие материалы. Работали много, но чувствовали большое удовлетворение от работы, нас не пугали трудности, большие переходы, голод, холод. У всех нас было одно стремление – побольше выпустить листовок, номеров газет, направленных против немцев. Сердце радовалось, видя действенность своих листовок. С ними как с пропусками переходили к нам украинцы, которые раньше были на стороне немцев, когда на наш призыв откликались крестьяне и шли в партизаны. Тираж выпускаемой продукции выражался в тысячах. В мае 1943 года вместе с т. Варвашеня и Капустой я отправила дочь в Любанский район для отправки ее в тыл. Девочка много натерпелась. Работала на кухне. Ей тогда было 13 лет. Это и для меня большое счастье. Ведь тяжело смотреть матери на все переживания ребенка. Немало ночей мокрым, голодным пришлось просидеть на снегу, согревая друг друга своим телом, ибо нельзя было </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
