<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000779">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Ядвигой Савицкой</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 15. Д. 36а.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.6" xml:space="default"/>
        <p> разжечь костер. Немцы были невдалеке и двигались по пятам. В рваных сапогах, в худых пальто прокладывали себе путь на Полесье. Но все надеялись на лучшее, а эта надежда согревала, ободряла людей.</p>
        <p>В августе месяца 1943 года я уехала с секретарем подпольного Белостокского обкома КП(б)Б тов. Самутиным в качестве заместителя редактора газеты «Белостокская правда». Необходимо было пройти большой путь, чтобы дойти до места. С ноября по 9 апреля издано 35 номеров газеты, 31 изданий различных названий листовок, в том числе и на польском языке. Издали брошюру товарища Сталина «Доклад о 26-й годовщине Великой октябрьской социалистической революции». Находясь в пути, первые два месяца издавали только листовки. Газету начали издавать с ноября 1943 г. тиражам 500-600 экз. Через связных «Белостокская правда» проникала во все уголки области. На всех предприятиях г. Гродно, Белостока читали нашу газету. Были случаи, когда в деревнях предлагали нашим партизанам по 50-100 руб. за номер. Тот партизан, который имел с собой газету, был желанный гость везде. Его стараются получше накормить и дать еще в дорогу.</p>
        <p>На протяжении 3 месяцев при областной газете издавалась газета Скидельского района. Редактором был назначен учитель тов. Павлюткин, который никогда не был на этой работе. Не считаясь со временем, помогала ему в обработке материала, составлении плана. Войдя во вкус газетного дела, стал неплохо работать. Всегда старалась, чтобы «Белостокская правда» выходила вовремя, не было перебоев. В дни болезни наборщика сама набирала, верстала, в это же время писала и материал.</p>
        <p>Одновременно являлась секретарем низовой партийной организации штаба и обкома. Большое внимание обращала на состояние политмассовой работы в организации. Выделены были агитаторы, которые систематически проводили беседы среди партизан и населения. Было прочитано для партизан много интересных лекций и докладов. Как например, «Партизанское движение в отечественной войне и его корни», «О развитии белорусской литературы в годы Отечественной войны» и др. Читал редактор газеты тов. Майхрович, Качан. Выходила стенная газета. Работал кружок ГСО. 9 девушек стали в ряды красных сестер. После индивидуальных бесед некоторые девушки, работающие на кухне, втянулись в подрывную работу, напр., Мария Синкевич после разговора спустила под откос 8 немецких эшелонов. Только за 2 месяца принято парторганизацией в члены 6 человек, в кандидаты 2.</p>
        <p>Итак, в своей подпольной работе имею 3 периода.</p>
        <p>1-й работа редактором подпольной минской газеты «Звязда».</p>
        <p>2-й работа в партизанской газете «Патриот России» Слуцкой зоны.</p>
        <p>3-й зам. редактора подп. обл. газеты «Белостокская правда».</p>
        <p>Я.М. Савицкая.</p>
        <p/>
        <p>Справка 10/XII-44 г.</p>
        <p>Тов. Савицкая Ядвига Михайловна принимала активное участие в работе Минского подпольного комитета КП(б)Б в дни жестокого фашистского террора в г. Минске.</p>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
