<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000092">
      <titleStmt>
        <title>Письма и стихи Марии Македонской</title>
        <author>
          <persName>Мария Кирилловна Македонская</persName>
        </author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 9. Д. 23.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="letter, poem_or_song">
        <pb cert="high" n="Л.3" xml:space="default"/>
        <p> Привет с Украины! 12.08-46 г.</p>
        <p>Здравствуйте, уважаемый т. Коган М.Я.!</p>
        <p>Ответ на мое письмо я получила, за что остаюсь очень благодарной. И вот в последствии и мне придется выкрыть все то, что накоптилось в моей душе за время пребывания за границей.</p>
        <p>Писала я очень много, уверена была в том, что когда-нибудь и кто-нибудь заинтересуется моими мыслями и оценят мой труд.</p>
        <p>Я еще начала писать в школе разные стишки до газеты, а никто меня не проверял, а теперь я перешлю Вам некоторые стихи и Вы постарайтесь мне точно написать имеет ли данный стих в себе законы литературы и может ли он быть пущен для чтения, интересующихся литературой. Мне приходилось писать не раз на коленках, на поле ибо времени было очень мало и за мной следили сотни людей, которые готовы были одной минутой уничтожить человека, но я ко всему относилась хладнокровно и еще больше ненавидела их.</p>
        <p>И правда, как вспомнишь, какое зверское отношение было к русскому народу, как презирали нас, несмотря на то, что наши люди некоторые имели среднее и высшее образование, а какой-небудь фриц имел образование за 2-3 класса, живет как скотина, вернее не живет, а существует, лишь знает поесть за труды нашего брата и одеться чисто и подгонять людей к работе резиновой палицей.</p>
        <p>А по этому неправда, в глаза колет, и я была не в силах переносить обиды, я стремилась к чему-то лучшему, верила в будущее и на почве этого я писала эти, может и не очень интересные стихи.</p>
        <p>Писала много на украинском языке, смогу тоже кое-какие вещи переслать но это будет помаленько, а сейчас меня интересует одно – это напишите, каковы слогом мои стихи, которые я напишу ниже.</p>
        <p>Встречалось много людей, которые поперепоясывались т.е. пошились в немецкую кожу и продавали человека за копейку. Зачем далеко заходить? Самым близким примером может быть Дробот Николай Винницкой обл. Козятинского р-на, который перечитал мои тетради и написал заключение, что это все наоборот, что надо любить немцев и ити путем, указанным Гитлером.</p>
        <p>Потом все рассказал Гестаповцам, которые мне не давали спокою ни днем, ни ночью.</p>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
