<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000891">
      <titleStmt>
        <title>Сообщение Сивко</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 121. Л. 226-227 оборот.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.227" xml:space="default"/>
        <p/>
        <p>
          <hi rendition="#u">Сообщение тов. </hi>
          <hi rendition="#u">Скивко</hi>
          <hi rendition="#u"> по гор. Борисову</hi>
        </p>
        <hi rendition="#u">Сообщение тов. </hi>
        <hi rendition="#u">Скивко</hi>
        <hi rendition="#u"> по гор. Борисову</hi>
        <p/>
        <p>
          <hi rendition="#u">О работе промышленности в гор. Борисове</hi>
        </p>
        <hi rendition="#u">О работе промышленности в гор. Борисове</hi>
        <p/>
        <p>В Борисове работает стеклозавод на старых материалах, которые остались. Нового ничего. [1 слово непонятно] не работает, делают горшки. Вырабатывают также какие-то ампулки размером не более карандаша.</p>
        <p>Работает завод «Металлист». Производство его – воронки и противни на местный рынок. Работала фабрика «Коминтерн». Делала приклады. В мае месяце неизвестно кем была сожжена. Работала спичечная фабрика, также сожжена. Завод им. Молотова выпускает ту же продукцию – пианино. Музыкальная фабрика делает гробы. Чугунолитейный завод сгорел.</p>
        <p>Эйдинов. А как электростанция?</p>
        <p>– Работает. Работают также лесопильный завод, бумажная фабрика «Профинтерн». Здесь из грубой бумаги производится тонкая. Сильно укреплены мосты, стоят зенитки.</p>
        <p>
          <hi rendition="#u">О воинских частях и гарнизонах противника.</hi>
        </p>
        <hi rendition="#u">О воинских частях и гарнизонах противника.</hi>
        <p>В Ледищах расположена немецкая танковая часть, правда, небольшая, где ранее стояла 5-я мехбригада, за домом Красной армии. Есть какой-то гарнизон – сброд из разных родов войск, формируется. Размещен у первой Советской больницы.</p>
        <p>Имеется какой-то штаб около базара, где был горком партии и какой-то полицейский участок. Офицером городской полиции работает бывший начальник милиции.</p>
        <p>В Ново-Борисове построена наблюдательная вышка – металлическая, метров 25-30. Вышка расположена за мостом в сторону Минска. Наверху ее стоит елка для маскировки.</p>
        <p>Эйдинов. Что еще о Борисове?</p>
        <p>– Есть такие разговоры, что якобы в Красном Урочище строят ремонтную мастерскую. Там находится очень много наших пленных.</p>
        <p>Эйдинов. А в Борисове есть лагерь военнопленных?</p>
        <p>– В Ново-Борисове в красных казармах расположен лагерь военнопленных.</p>
        <p>Калинин. А что еще?</p>
        <p>– Я интересовался только промышленностью.</p>
        <p>Калинин. А как скопление вагонов, паровозов?</p>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
