<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000627">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Ричардом Шкредо</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 116. Л.165-172.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.168" xml:space="default"/>
        <p> Местонахождение отрядов нашей бригады:</p>
        <p>Отряд Гурко находился в деревне Сапроны и контролировал дорогу Сураж и Усвяты, по которой двигался противник.</p>
        <p>Там ежедневно происходили операции – или машину подобьют, или связь перережут, или пленных возьмут.</p>
        <p>Другой отряд, командир Воропаев – был расположен в районе дороги Сураж-Витебск.</p>
        <p>Отряд Курмелева также был расположен в деревне Пудоть-Усвяты.</p>
        <p>Отряд Расторгуева находился в резерве, возле штаба бригады.</p>
        <p>В этот период партизаны действовали очень активно – отряды проводили операции на засадах, обрезали связь, били немцев.</p>
        <p>В декабре месяце противник начал насаждать гарнизоны так называемой «русской народной армии». По дороге Сураж-Витебск было насаждено около четырех гарнизонов. Цель этих гарнизонов была борьба с партизанскими отрядами.</p>
        <p>Через агентуру мы быстро связались с населением, где были расположены эти гарнизоны. Оказалось, что они живут очень беспечно – мы начали производить налеты на эти гарнизоны.</p>
        <p>Сильный гарнизон в 150 человек был разгромлен в дер. Жибентяи отрядом Воропаева. При налете было уничтожено около 120 солдат и офицеров, взято 30 человек пленных. Эта операция была произведена в декабре месяце.</p>
        <p>Такой же налет произвел отряд Гурко на деревню Татарскую. Уничтожено около 50 немцев, гарнизон был выгнан из деревни.</p>
        <p>Противник, видя, что партизанское движение начало активизироваться в этом районе, 23 февраля 1943 г. предпринял крупную карательную экспедицию, пустил против партизан стрелковую дивизию и две бригады русской народной армии. В это время из Варшавы прибыл так называемый Волжско-Татарский легион для борьбы с партизанами, сформированный из казанских татар-военнопленных. По прибытии, этот батальон связался с партизанами и весь в целом в числе 750 человек со всем вооружением перешел на сторону партизан.</p>
        <p>Противник, видя, что части русской народной армии переходят на сторону партизан, подбросили в этот район действий еще одну стрелковую дивизию – немецкую, и начал оттеснять партизанские отряды от шоссейных дорог. Имея перевес в силе и технике, немцы, несмотря на большие потери, оттеснили партизан в леса Островской и Щебловской Дачи. На опушках леса партизаны оказывали немцам сильное сопротивление. Бои продолжались по 4 марта 1943 г. К 5 марта противнику удалось тесным кольцом окружить партизан в районе Островской Дачи, где к этому времени было сконцентрировано около 7 тыс. партизан. Немецкие силы выражались приблизительно в 26 тыс. человек, было примерно 4 дивизии.</p>
        <p>В ночь с 5 на 6 марта партизаны, перегруппировавшись, прорвали кольцо немецкой обороны и рассредоточились в разных направлениях.</p>
        <p>Противник, видя, что партизаны вырвались из окружения, экспедицию снял и бои были на этот раз закончены.</p>
        <p>Результаты боев – Первая белорусская бригада за период карательной экспедиции с 23 февраля по 6 марта потеряла убитыми и ранеными, пропавшими без вести 300 чел. Противник в этой экспедиции потерял около 950 чел. убитыми, 26 чел. пленными. Бригадой были захвачены трофеи, 5 станковых пулеметов, 18 винтовок, 4 миномета.</p>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
