<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000627">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Ричардом Шкредо</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 116. Л.165-172.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.169" xml:space="default"/>
        <p> В период карательной экспедиции все население окружающих деревень ушло совместно с партизанами в леса. Когда немецкие части ворвались в леса, они беспощадно истребляли население – женщин, детей, стариков. После экспедиции можно было в любом участке леса найти большое количество убитых и замученных.</p>
        <p>Убедившись в том, что партизанское движение в Витебской области продолжает существовать и наносит противнику большой вред на коммуникациях, 18 апреля немцы снова предприняли карательную экспедицию против отрядов Курмелева и Расторгуева, группировавшихся в районе Шабры, Селезни. Противник бросил против партизан до двух батальонов и три танка.</p>
        <p>В первый день боев противник потерял около 100 человек убитыми и все три танка, которые ему были приданы, все танки были подорваны на минах.</p>
        <p>Потеряв технику, противник ушел в места прежнего расположения гарнизонов.</p>
        <p>20 мая противник снова предпринял крупную экспедицию – третью по счету, против партизан Витебской области. Противник начал концентрировать силы в районе Веречье, Смоловка, Привальни, Солодковичи, где была сконцентрирована первая бригада «русской народной армии», Довжа-Городок занимала 87 немецкая пехотная дивизия с приданной ей 3 танковой бригадой. Общая численность карательной экспедиции составляла 20 тыс. чел., не считая местные гарнизоны.</p>
        <p>Расположение партизанских бригад к этому времени:</p>
        <p>Бригада Райцева – Латыглово, Сюборовка.</p>
        <p>Бригада Бирюлина – Красный Двор и Торфоартель.</p>
        <p>Первая белорусская бригада – Шабры, Селезни, Козловичи.</p>
        <p>21 мая к исходу дня противник подтянул к бригадам Райцева и Бирюлина большие силы и начал оттеснять бригады к поселку Новка. Одновременно, с левой стороны противник подтянул к Новка третью танковую бригаду и в районе дер. Лупина окружил бригаду Райцева, Бирюлина и два отряда Первой белорусской бригады.</p>
        <p>В ночь на 22 мая отряды прорвали кольцо и вышли в район Вереческой Дачи.</p>
        <p>Отряды Курмелева и Первая белорусская бригада – в течение двух суток вели бой в районе дер. Мямли и с боями отходили по дороге в район дер. Галевичи, периодически делая засады на противника и уничтожая его живую силу.</p>
        <p>В период экспедиции 20 мая в районе дер. Шитики-Боровые карателями были окружены 4 партизана – Гончаров, Прокофьев, Потапенко и Гогалинский. Немцы хотели взять этих партизан живыми в плен, все время предлагали сдаться, но они отстреливались. Видя, что партизаны оказывают сопротивление, немцы начали сжимать их в кольцо и дело дошло до рукопашной схватки. Из четырех партизан случайно уцелел только один – Прокофьев. Остальные три погибли в этом неравном бою. Четверка уничтожила в этом бою 16 немцев.</p>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
