<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000627">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Ричардом Шкредо</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 116. Л.165-172.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.167" xml:space="default"/>
        <p/>
        <p>Комиссия по истории Отечественной войны при ЦК КП(б) Белоруссии</p>
        <p/>
        <p>Стенограмма беседы с тов. Шкредо Ричардом Владиславовичем. Комиссар І Белорусской партизанской бригады. Награжден орденом Красного Знамени 16 мая 1942 г. и в 1943 г. медалью «Партизану Отечественной войны» І степени.</p>
        <p/>
        <p>Беседу проводил – ст. научный сотрудник И.К. Купреев</p>
        <p>Запись вела стенографистка Бережковская З.А.</p>
        <p/>
        <p>3 августа 1943 г.</p>
        <p/>
        <p>Родился в Суражском районе, сел. Новка Витебской области, в 1910 году.</p>
        <p>До войны работал в Пудоти, на фабрике Воровского – начальником отдела технического контроля.</p>
        <p>В начале войны я, совместно с т. Шмыревым и техноруком, был вызван в райком партии и нам было предложено остаться в тылу для организации партизанских отрядов.</p>
        <p>Боевая деятельность бригады.</p>
        <p>В основном боевая деятельность нашей бригады по август месяц 1942 г. охарактеризована в беседе с т. Шмыревым. Я постараюсь ее дополнить.</p>
        <p>Начиная с апреля месяца по 27 сентября 1942 г. мы имели хорошую связь с армией и с партийными и советскими организациями, к нам часто приезжали представители армии и партийных и советских организаций, потому что существовали так называемые ворота между гор. Суражем и г. Усвяты.</p>
        <p>Помимо живой связи, мы имели телефонную связь с армией, обкомом партии и между отрядами. Связь была очень хорошая.</p>
        <p>27 сентября противник узнал о существовании этой связи и поставил задачу закрыть эти ворота, которые давали возможность иметь связь со всей Белоруссией. Немцы бросили для закрытия этих ворот так называемую четвертую авиа-наземную дивизию. Партизаны приняли бой. После двухсуточных боев партизаны отступили и проход был закрыт.</p>
        <p>После закрытия ворот боевая деятельность не прекращалась. Мы находились в тылу, имея связь по радио, а также имели и живую связь. Это продолжалось до 2 января 1943 г. Действовать в этот период времени стало гораздо легче, потому что мы находились в тылу – по какой бы дороге противник не подошел – он наталкивался на наши отряды.</p>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
