<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000627">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Ричардом Шкредо</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 116. Л.165-172.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.170" xml:space="default"/>
        <p> Результаты боевой деятельности за время трех экспедиций:</p>
        <p>Противник потерял убитыми около 2 тыс. человек, 4 танка, 3 орудия. Партизанскими отрядами был взят ряд трофей, было взято в плен 56 человек немцев, часть из них была передана в армию – в разведотдел.</p>
        <p>Партийно-политическая работа в бригаде и среди населения.</p>
        <p>Партийная работа – в каждом отряде имеется партийная организация, которая является костяком в проведении партийно-массовой работы в отрядах.</p>
        <p>Вся партийно-политическая работа в отрядах проводится по плану, который ежемесячно, до начала нового месяца спускается по отрядам.</p>
        <p>Помимо этого, в каждом подразделении имеется политрук, в обязанности которого входит вся воспитательная работа в подразделении, он проводит совещания с агитаторами, инструктирует их, после чего агитаторы проводят работу в направлении поднятия дисциплины и активизации боевых действий.</p>
        <p>Агитационная работа среди населения.</p>
        <p>Партизаны входят своими корнями в население, без населения партизанское движение существовать не может, поэтому партизаны проводят большую политико-массовую работу среди населения.</p>
        <p>В деревнях, освобожденных от противника, проводятся собрания. Куда ни приедешь первым долгом спрашивают: «Что нового на фронте». Крестьяне живо интересуются этим.</p>
        <p>В бригаде мы имеем свою типографию. При помощи населения мы забрасывали литературу в города, в немецкие гарнизоны, а также распространяем ее между населением. Выпускаем мы главным образом листовки, два раза выпустили газету, но за неимением бумаги вынуждены были прекратить. Журналов никаких не издавали. Выпускали боевой листок, в котором охарактеризовывалась внутренняя жизнь и деятельность отрядов и подразделений.</p>
        <p>Также сообщали через печать сводки Совинформбюро. В каждом населенном пункте имеются доски, на которых мы расклеивали перепечатанные последние сводки Совинформбюро.</p>
        <p>Из советского тыла мы получаем большое количество литературы, газет, листовок, журналов. Все это мы распространяем среди населения, забрасываем в города.</p>
        <p>Большую помощь населению оказывают партизанские отряды по связи с родственниками, которые находятся в рядах Красной армии, путем переписки. Из советского тыла также приходят письма от родственников, находящихся на временно оккупированной немцами территории.</p>
        <p>В нашем районе действующих церквей нет. Было две церкви с Суражском районе в с. Церковищи и Казаково, но, когда немцы отходили из этих деревень, они сожгли их. До отступления в церквах производилась церковная служба. В других районах с церквами мы не встречались.</p>
        <p>Духовенство было из местного населения, они там и остались.</p>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
