<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000627">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Ричардом Шкредо</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 116. Л.165-172.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.171" xml:space="default"/>
        <p> Комсомольская работа.</p>
        <p>В каждом подразделении имеется комсомольская организация, которая также проводит работу по вовлечению в комсомол молодежи и по воспитанию ее. Большую работу проводит комсомольская организация среди молодежи в деревнях. Нередко устраиваются вечеринки в деревнях, на которых представители бригады – комсомольцы – проводят беседы или доклады на текущие темы, после чего молодежь веселится и расходится по домам.</p>
        <p>В деревне Двухполье нами была организована школа, количество учащихся до 17 человек детей. Утром дети приходили в школу, приносили с собой бумагу, так как в школе бумаги у нас не было, учительница диктовала им последние известия, переданные по радио, дети записывали и разносили по домам. Это давало возможность каждому населенному пункту знать, что делается у нас на фронте ежедневно.</p>
        <p>В январе месяце в Суражском районе было собрано и сдано в фонд обороны 170 тыс. советскими деньгами, которые были направлены в советский тыл.</p>
        <p>Местные органы власти.</p>
        <p>В зоне расположения Первой белорусской бригады существовали райком партии, райисполком. В деревнях райком партии и райисполком при помощи бригады организовали шесть сельсоветов. Периодически председатели сельсоветов созывались на совещания, где прорабатывались вопросы хозяйственного порядка о заготовке продуктов для отрядов, о весеннем севе, об уборке и др. Все хозяйственные кампании обсуждались на этих собраниях. Районный центр находился при бригаде в дер. Козловичи. Председателем райисполкома был Миконенко и секретарем райкома Бардиан, ныне Ковалевский. Создан районный комитет комсомола, секретарем райкома комсомола Степанов.</p>
        <p>В 1942 г. в зоне расположения партизанских отрядов существовали колхозы, вся хозяйственная работа в деревнях проходила коллективно, велся учет трудодней, доход распределялся по трудодням. Совхозов не существовало.</p>
        <p>О «русской народной армии».</p>
        <p>О создании так называемой «русской народной армии» – я не знаю, когда она начала создаваться, сталкиваться с ними мы начали с января месяца 1943 года, до этого времени мы только слышали о ней.</p>
        <p>Создается она из наших военнопленных. Прослойка основная – кулацкая, люди, имевшие по несколько судимостей. Командование – во главе стоят немцы. Созданы бригады, бригады имеют батальоны, батальоны – роты. В бой с партизанами их одних не пускают, были случи перехода, на фронт их одних также не пускают, держат все время под контролем.</p>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
