<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000836">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Александрой Царенковой</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">ЦДАГОУ. Фонд 166. Оп. 3. Д. 246. Л. 43-52.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.45" xml:space="default"/>
        <p> Родилась я в 1923 году в Орловской области Шидлокинского района. В связи с переездом моих родных я переехала на Украину в Новомосковск Днепропетровской обл. До 1941 года я не работала, училась в средней школе и окончила 8 классов. В 1941 году началась война и я как комсомолка была оставлена работать в подпольной организации города Ново-Московска. Во время немецкой оккупации я поступила работать в немецкую столовую в г. Ново-Московске. Работала до 1943 года. В 1943 году была арестована немецким гестапо за подпольную работу. Наша подпольная организация была выдана предателем Садко (он уже осужден). Арест произошел 3-го сентября 1943 г. Я была отправлена в немецкую полицию, где подвергалась пыткам. Ложили меня на стол и били резиновыми палками. 4-го сентября я была отправлена в г. Днепропетровск. В полиции сидела я не одна. Там еще была Сорокопуд Галя. Привезли нас в Днепропетровск и во время допроса нас очень избивали за то, что мы не хотели признаться в том, что работали в подпольной организации. У них был список, отпечатанный на машинке с указанием всех фамилий. Они нам показали этот список, но мы не признавались. Поэтому нас продолжали очень избивать. В Днепропетровске в жандармерии я просидела до 26 сентября. Сидела я и в тюрьме. Условия там были ужасны. Один раз в день нам давали суп. Вызывали на допрос, водили на очную ставку и очень били. 26-го сентября был собран транспорт для отправки в Германию. Многих товарищей расстреляли, а остальных отправили на каторгу.</p>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
