<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000836">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Александрой Царенковой</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">ЦДАГОУ. Фонд 166. Оп. 3. Д. 246. Л. 43-52.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.47" xml:space="default"/>
        <p> К сожалению, эти побеги никогда не удавались.</p>
        <p>Режим в лагере был суровый. Вставали мы в три часа утра. Блоковая (старшая среди нас) не могла быть назначена русская, т.к. нам не доверяли. Это могла быть полька, еврейка, но ни в коем случае не русская. От 3-х до 7 часов мы должны были простоять во всякую погоду на дворе. Ставили нас по пять человек. Блоковая должна была проверить нас, чтобы на лицо было всех 800 человек. После этого, в 7 часов приходит немка, военная, и тоже проверяет нас. После проверки всего лагеря дают свисток, что окончился «аппель». После этого нас разбивали на команды и отравляли в поле работать. Летом мы работали на сельскохозяйственных работах, а зимой на окопах. Кормили нас скверно: утром давали каву [кофе], но без хлеба и сахара, в обед пол литра брюквенного супа и вечером 100 гр. хлеба. Поле, на котором мы работали, было около лагеря. С населением местным общаться было почти невозможно. Лагерь был величиной в 30 квадратных километров. Если мы выходили работать за 10 километров, то люди боялись с нами разговаривать. Если мы отдалялись, то на нас пускали собак, которые могли разорвать. В лагере немки нас били за всякую мелочь. В команде у нас был шеф Мокрус, к-й избивал людей ни за что. Если на кого-нибудь рассердится, то всем не даст, бывало, обедать и оставит людей голодными. Русских он очень ненавидел и всеми силами старался побольше их уничтожать. Работа была не всегда трудная, нормы не устанавливались. Старшая «анвейзерка», которая </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
