<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000836">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Александрой Царенковой</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">ЦДАГОУ. Фонд 166. Оп. 3. Д. 246. Л. 43-52.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.46" xml:space="default"/>
        <p> Из нашей организации многие были расстреляны. Каждую ночь расстреливали по 10-20 человек. В то время было поймано много партизан и работников подпольных организаций. Нас отправили в германский лагерь смерти, концлагерь Освенцим. Ехали мы в товарных вагонах. В дороге нам питания никакого не давали. В тюрьме перед отправкой нам выдали по порции хлеба и только. Вагоны были закрыты и нас никуда не выпускали. Но, не взирая на это, во время пути были организованы побеги. Арестованные прыгали в окна и некоторые удирали. После этого оставшихся в вагонах очень били и некоторых даже забили до смерти. В лагере Освенцим нам, арестованным, всем накололи на руке номера. У меня остался №65.151. Освенцимский концлагерь был лагерем смерти для уничтожения людей, особенно советских граждан. В лагере содержались люди всевозможных национальностей. Когда я прибыла, то там было только женщин 65.000 человек. Мужчины шли отдельно. В лагере жили и дети, и старики. Особенно много было детей из Белоруссии. В Белоруссии было много партизан и потому немцы арестовывали там целые семьи. Дали мне номер и после этого отправили в баню. Там нас всех постригли, отобрали вещи и выдали арестантскую полосатую одежду. Все это происходило в октябре месяце. Было очень холодно. После они нас повели в барак. Это было очень большое помещение, где размещено было до одной тысячи человек. В бараке были нары. Спали мы на нарах по 8 человек. Освенцим был огражден электрической проволокой. Подойти к этой проволоке было нельзя, потому что ток моментально убивал. Побеги из лагеря все же были. </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
