<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000836">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Александрой Царенковой</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">ЦДАГОУ. Фонд 166. Оп. 3. Д. 246. Л. 43-52.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.50" xml:space="default"/>
        <p> Пришли мы в барак. Он был очень холодный, т.к. не было дверей и стекол, но мы уже и этому были рады, т.к. наконец могли отдохнуть. Только мы легли, как пришел комендант и выгнал всех палкой, построил по блокам и сказал, что отправит в баню. Ночью отправили нас в баню, где от нас отобрали лишнюю одежду, остальное все продезинфицировали и на утро привели в блок №213. Русских селили отдельно. Поляки нас тоже не любили. Люди все были очень голодны. Здесь они, узнав, что в «броткамере» есть хлеб, напали на эту камеру и растащили хлеб. За это нас 4 дня совершенно не кормили. Барак был окружен проволокой и 4 дня никого никуда не пускали. Когда об этом узнал комендант, то он наложил на нас штраф: поставил всех нас на дворе во время мороза, заставив поднять руки вверх и в руках держать камни. После этого издевательства пустил нас в бараки. Проверив, что никто из нас ничего не внес в барак лишнего, четыре дня держал нас запертыми. Многие умирали от истощения. Среди нас бывало очень много трупов.</p>
        <p>Барак, в котором нас поместили, был штрафной. Русских забирали на самые тяжелые работы, но за то нам давали по пол литра брюквенного супа. Перевели нас в 196 блок. Там мы рубили дрова. Хлеба нам не давали. Многие болели тифом, гриппом. Никто из нас не надеялся остаться в живых. Нам уже не давали вареного супа. Ели мы сырые овощи. Мы не могли уже передвигаться. Спали мы все на полу без подстилок. Короста, вши нас страшно мучили. По 300-400 человек умирало </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
