<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000836">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Александрой Царенковой</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">ЦДАГОУ. Фонд 166. Оп. 3. Д. 246. Л. 43-52.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.49" xml:space="default"/>
        <p> мало и их всех перебили.</p>
        <p>Все хотели помочь друг другу, но голыми руками ничего нельзя было сделать. За каждую малую провинность садили в бункера в холодную воду, где люди умирали. Шпионаж был очень развит, особенно следили за русскими. В январе месяце 1945 года при приближении наших войск нас всех эвакуировали. Гнали нас пешком. Гнали в арестантской одежде. Всего было нас 2-3 тысячи человек. Стариков и старух выгнали раньше вглубь Германии. Когда нас отправляли, нам выдали по порции маргарина и хлеб. От югославцев, от чехословаков мы узнали, что русские уже приближаются. Отправили нас совершенно неожиданно для нас. Мы вышли на работу как всегда, но в 12 часов дня поступил приказ всем возвратиться в лагерь. Мы отправились в поход. Шли мы три дня и почти ничего не ели. Ночевали мы в сараях, в курятниках и т.п. Можно было бы бежать и спрятаться, но мы были все в арестантской одежде, а в ней скрыться было невозможно. На 4-й день ночью нас погрузили в товарные вагоны. Вагоны были открытые и очень грязные. Погрузили нас в Бухенвальде по 50 человек в вагон. Все мы были раздеты и голодны. Ехали мы около трех дней. Пищи нам не давали никакой. Я лично в продолжение четырех дней даже воды во рту не имела. Ночью нас привезли на станцию, названия ее я не знаю. Оправили в концлагерь Бельзен. Было очень темно. Все мы думали, что нас ведут в крематорий, т.к. по пути видели такие же большие здания, как в Освенциме, но когда мы прошли мимо, то поняли, что прошли мимо крематория. Опасность миновала. В лагере люди все были голодны. Мы спросили обитателей этого лагеря, как у них живется, на что они ответили, что очень трудно.</p>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
