<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000214">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Елизаветой Пахомовой</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 13. Д. 5.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.3" xml:space="default"/>
        <p> институт – вот три пункта, куда должны были явиться для регистрации все евреи Симферополя. Туда шли, как я уже говорила, с надеждой на спасение, оттуда выходили избитые, раздетые, без вещей, с поднятыми руками. Их бросали на машины и увозили за город на расстрел.</p>
        <p>3-4 ноября в городе были первые повешенные – больше 50 человек. Висели со ввязанными руками с дощечками на груди «за грабеж», «за несвоевременную явку». Много было повешенных из тех, кто находился в истребительном батальоне. Предатели, видимо, передали немцам списки.</p>
        <p>Русская женщина, комсомолка Сарра, попавшая в облаву 3-6 декабря, рассказывала, как немцы обращаются с арестованными: «Всех, кто попал в облаву, загнали в комендатуру. Немецкие офицеры были пьяны, у многих в руках были плети, которыми они били арестованных. У всех арестованных отобрали паспорта, документы и погнали их в холодное темное помещение кино. Приказано было сесть ближе друг к другу. Все сидели испуганные, дрожащие от холода, не зная, что будет дальше, за что их арестовали, в чем обвинят. Через некоторое время из немецкой комендатуры пришел офицер, в руках его был список. По этому списку были вызваны 50 человек. Все эти 50 человек были уведены, потом повешены. Арестованные мужчины стояли лицом к стене, руки у всех были связаны. До утра все арестованные были в страхе и ожидании, что будет дальше? Утром жандарм отпустил детей. Осталось человек 80. Жандарм приказал оставшимся кричать «Хайль Гитлер». Кто не кричал или тихо кричал, тех избивали. Долго издевались и </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
