<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000214">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Елизаветой Пахомовой</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 13. Д. 5.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.5" xml:space="default"/>
        <p> Однажды ночью моя невестка увидела еще более страшную картину. Вели пленных моряков, должно быть командиров. Они не дали себя раздеть и шли в полной морской форме, в бескозырках, обутые. Они громко пели, ругались и некоторые выкрикивали в воздух свои имена и адреса. Город, конечно, не спал, мы слышали все и записывали адреса и имена, потом писали письма их родным. Эту группу опасных пленных усиленно охраняли. Их окружали конные жандармы, потом вооруженные пешие немцы и румыны, и, наконец, специальные собаки. Сердце разрывалось от горя, отчаяния и жалости, но что мы могли сделать? Утром их всех расстреляли около города во рве.</p>
        <p>Однажды моей приятельнице удалось попасть в тюрьму, она разыскивала своего мужа. Она увидела следующее: во дворе тюрьмы стоял стол. За столом сидел немецкий офицер и русский предатель, сам из белых офицеров, он был и переводчиком, и допрашивал пленных. Допрашивали группу командиров Красной армии. Их вызывали к столу по одному и допрашивали. Допрашивал, как я уже говорила, русский, немецкий офицер сидел молча. Евреев выделили из общей группы и увели первыми, больше в тюрьме они не появлялись, их расстреляли за городом. После допроса командиров, их почти раздетых погрузили в товарные вагоны и увезли. Они были все расстреляны. Командного состава и моряков, защитников Севастополя – никого не пощадили, все они были уничтожены. Среди пленных было человек 200 военных женщин. Женщин охраняли румыны. Они, </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
