<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000214">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Елизаветой Пахомовой</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 13. Д. 5.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.4" xml:space="default"/>
        <p> избивали, потом выпустили…».</p>
        <p>Воспоминания о днях оккупации немцев страшны.</p>
        <p>Вот сейчас вспоминаю и опять охватывает чувство ненависти, как они издевались над русскими людьми. В памяти дни борьбы за Севастополь и его падение, Севастополь фашисты долго не могли взять. Русские оборонялись изо всех сил. Бывали дни, когда на Севастополь немцы бросали сотни самолетов. Летало по 300 немецких самолетов одновременно. Страшно было.</p>
        <p>В июне 1943 г., после падения Севастополя, я наблюдала как немцы перегоняли через Симферополь захваченных в Севастополе русских. Пленных были тысячи. Было много военных, моряков, женщин. Гнали пленных по мостовой под конвоем по шесть человек в ряд. Они были почти раздеты, почти все без обуви, без головных уборов. Одежду всю немцы отобрали. Одеждой, вещами, обувью пленных были заполнены амбары, склады, магазины. Немцы отправляли все это к себе в Германию. Моряки тоже были разуты. Страшно и больно было видеть моряков в таком виде, мы привыкли видеть их красивыми, стройными, подтянутыми. Пленных немцы били бичами по лицу, по спине, особенно доставалось тем, кто задерживался или останавливался, чтобы попросить попить воды, передохнуть. Солнце пекло безжалостно, головы были непокрыты, люди страдали от жажды и, несмотря на побои, просили пить и бросались к воде, если кто ее протягивал. Только моряки гордо отказывались. 14 дней шли пленные. 14 дней мы наблюдали эту картину ужаса.</p>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
