<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000214">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Елизаветой Пахомовой</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 13. Д. 5.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.6" xml:space="default"/>
        <p> как и все пленные, были босы, почти раздеты, по дороге их избивали, не давали пить, издевались. Всех севастопольских женщин немцы казнили или угнали в Германию.</p>
        <p>Как я пришла работать в подполье?</p>
        <p>Я часто встречалась с учительницей 10 советской школы Александрой Андреевной Волошиной. Мы с ней были знакомы до войны. При немцах люди стали скрытными, говорили друг с другом мало, не делились своими взглядами, боялись предательства. Мы с Александрой Андреевной говорили обо всем откровенно. Я ей верила, она мне тоже. Я знала, что она связана с лесом, с партизанами. Мне все время хотелось уйти в лес. Александра Андреевна незаметно втягивала меня в работу, давала мне поручения. Она была связана с партизанами, получала от них листовки. Я распространяла листовки, которые мне давала Муся (так мы звали Волошину). Моя приятельница Кира Афанасьевна Бородина помогала мне. В библиотеке работала Ирина Максимовна Волокитина, она так же брала у меня листовки и распространяла их. Листовки были на русском, на румынском и немецком языках. Листовки мы наклеивали на стенах домов, на заборах, в уборных, подбрасывали их в автомобили немецких офицеров, засовывали в рукава их шинелей, оставляли под тарелкой в столовой. Видя, что я неплохо справляюсь с работой, Муся стала давать мне вcе больше и больше поручений. Доверие ее ко мне росло. Муся стала оставлять у меня в квартире мины и гранаты. Она их приносила и на некоторое время они у меня хранились. Потом приходил кто-нибудь из работников ее группы, забирал их и передавал дальше.</p>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
