<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000214">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Елизаветой Пахомовой</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 13. Д. 5.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.7" xml:space="default"/>
        <p> Как и когда образовалась моя подпольная группа?</p>
        <p>Когда Муся стала давать мне все больше и больше поручений, я уже одна не могла справиться с ними. Мне стали нужны помощники, чтобы распространить и перенести большое количество газет и листовок. Первой моей помощницей стала Волокитина, потом Ольга Карповна Тациан, она работала в погрузочной конторе на вокзале и имела все сведения о числе проходящих поездов, перевозке грузов, передвижении войск. Немжинская и Тациан собирали все сведения и передавали их мне, а я в свою очередь два раза в неделю встречалась с Мусей и давала эти сводки ей.</p>
        <p>Кира Бородина работала в наркомземе, она приносила мне сведения об эвакуации немцев, об уходе или переводе немецких учреждений, об обработке садов, о посевах.</p>
        <p>К моей группе, после провала руководителя группы Сервера, присоединились остатки этой группы. Правда, это было уже в январе 44 г. В мою группу пришли Антон – шофер с молочного завода, Максимов – директор гвоздильного завода, и Володя Гусиков. Со мною моя группа стала насчитывать 10 человек. Работа к тому времени развернулась. Мы распространяли огромное количество листовок, газет, литературы. У Муси стало очень много мин. Мы приходили на ее квартиру, брали у нее мины и прятали их в подвале библиотеки, в книгохранилище, абонементе. Через некоторое время, когда позволяла обстановка и эти мины были нужны, приходила Муся и забирала их. Работа у нас кипела. Моим участком </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
