<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000214">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Елизаветой Пахомовой</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 13. Д. 5.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.10" xml:space="default"/>
        <p> всегда думали, кому как чем можно помочь. Муся работала день и ночь, не зная отдыха. Со своей квартиры она шла, неся на груди листовки и газеты, сдав их кому следует, она возвращалась нагруженная минами или бомбами. У нее в доме пряталось оружие, она знала о работе многих групп, связывала людей, давала им поручения, передавала сведения в лес. Она была безрассудно храброй, хотя вела себя внешне скромно, ей всегда казалось, что она мало делает, что она не делает ничего героического. Муж ее тоже был прекрасный человек. Он был учитель географии, отличный художник. Ему было поручено изготовление фальшивых паспортов, бланков, печатей для подпольщиков. Их любили и уважали бесконечно. Есть непроверенные сведения, что 29 марта их расстреляли, но трупа Муси не нашли ни в одном рве. В этот период погибло много прекрасных людей. Была арестована группа железнодорожников. Погиб чудесный человек Андрей Андреевич Брауер. Он работал в железнодорожном депо, кличка его была «Голубь». Андрею Андреевичу было уже 56 лет. Работал он как подпольщик прекрасно, только боялся, что если его арестуют, то он как старый человек не вынесет пыток и под пытками выдаст кого-нибудь из товарищей. Поэтому, когда ему грозил арест и он видел, как немецкий жандарм направлялся к нему, чтобы его арестовать, Андрей Андреевич бросился под идущий поезд и погиб.</p>
        <p>С арестом Муси и ряда других подпольщиков мы получили приказ Ямпольского уйти в лес. Я ушла в лес с последней группой 22 марта, вместе с матерью и сестрой Павлика Стауера. Уходило в эту ночь 38 человек. В лесу нас тепло и радушно приняли партизаны. Мы пробыли там до 15 апреля, пока Красная армия не освободила Симферополь. Радостно было возвращаться в родной освобожденный город, и приятно было чувство, что ты тоже сделала что-то для его освобождения. Симферополь, июнь 1944 г.</p>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
