<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000214">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Елизаветой Пахомовой</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 13. Д. 5.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.9" xml:space="default"/>
        <p> Настроение было подавленное. Муся устала видимо, очень нервничала. Тов. Никольский подарил ей револьвер системы браунинг, она очень гордилась и дорожила им.</p>
        <p>В эти дни арестов она как-то подошла ко мне, передала мне этот револьвер и сказала: «Если со мной что случится, передайте это оружие моему сыну Лене, и скажите ему, что его мать и отец умерли так, как подобает умереть русским людям…» Сын ее танкист, командир Красной армии.</p>
        <p>Несмотря на наши просьбы и уговоры Муся в лес не ушла. В 8 часов вечера с 7-го на 8 марта ее и ее мужа Ивана Михайловича арестовали румынские жандармы. Волошины сидели в румынском гестапо. Вырвать оттуда их не было никаких сил. Враги догадались, что в их руки попала крупная фигура, и следили за ней особенно тщательно. Подкупить румынскую охрану не удалось, потому что за румынами, в свою очередь, очень следили немцы. Они торжествовали и радовались, что арестована такая важная подпольщица. В гестапо Мусю невероятно избивали и пытали, чтобы вырвать признание о работе организации, об отдельных людях. Ее жестоко избивали, загоняли в тело иглы, металлические шары, ломали ребра, на пальцах ее рук и ног были вырваны почти все ногти. Перед смертью она была уже помешана. Трое суток остервенелые гестаповцы мучили женщину, вырывая у нее признания.</p>
        <p>Муся Волошина не назвала ни одной фамилии, не выдала ни одного человека. Муся Волошина была прекраснейшим, честным бескорыстным человеком. Для себя ей никогда ничего не было надо. Они с мужем голодали, но ничего не брали от организации, они обо всех беспокоились, обо всех заботились, </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
