<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000217">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Иваном Щербаковым</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 6. Д. 18.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.1" xml:space="default"/>
        <p> Комиссия истории Великой Отечественной войны</p>
        <p/>
        <p>15.10.1943.</p>
        <p/>
        <p>Беседу проводит ст. научн. сотрудник В.И. Шунков.</p>
        <p>Стенографировала стенографистка редакции Радянська Украина тов. Хенкина.</p>
        <p/>
        <p>Щербаков Иван Андреевич. Зав. кафедрой химии Харьковского Медицинского института, 1894 г., украинец, беспартийный.</p>
        <p/>
        <p>Первые дни своего прихода в Харьков немцы ознаменовали грабежом. Брали преимущественно продукты питания: сахар, жиры, мыло. В течение двух недель немецкие части в нашем районе (Дом научного работника) жили на поборы с населения. Позднее в связи с устройством офицерских квартир начался грабеж мебели. Иногда, забрав вещи, давали расписку. Но, как правило, в расписке не указывалось наименование грабившей части или соединения, так что было неизвестно, кому предъявлять претензии.</p>
        <p>Население, не получавшее никаких пайков, обращалось к рынку. Денег в первое время не было ни советских, ни немецких, и на рынке установилась меновая торговля. Позднее появились деньги: советские и немецкая оккупационная марка. Одна марка приравнивалась 10 рублям. Цены на рынке были очень высоки. Коробка спичек до 45 рублей, 1 кусок хозяйственного мыла 300-400 руб., 1 кг хлеба до 250 р., 1 кг животного масло до 1800 р., 1 кг конины до 150 руб., зерно – 35 р. стакан, яйца – 25-35 р. штука. Но для немцев эти цены не были обязательны. Немцы приходили на рынок с паненками, забирали все, что нравилось последним, и расплачивались совершенно произвольно. Поэтому при появлении немцев торговки спешили припрятать наиболее ценные товары под прилавок.</p>
        <p>На рынке продуктами торговали главным образом лица, награбившие их при отходе из Харькова частей Красной Армии. Вещи продавали все. Среди торгующих можно было видеть представителей харьковской интеллигенции, которые продавали свои вещи и свои изделия (спички, зажигалки и т.д.).</p>
        <p>
          Особенно тяжелым было 
          <hi rendition="#s">время до Рождества </hi>
          <hi rendition="#i">в </hi>
          <hi rendition="#i">I</hi>
          <hi rendition="#i"> зиму </hi>
          1941
          <hi rendition="#i">/1942 </hi>
          г. В это время многие умерли от голода.
        </p>
        <hi rendition="#s">время до Рождества </hi>
        <hi rendition="#i">в </hi>
        <hi rendition="#i">I</hi>
        <hi rendition="#i"> зиму </hi>
        1941
        <hi rendition="#i">/1942 </hi>
        г. В это время многие умерли от голода.
        <p>По мединституту в Харькове оставалось мало народа. Часть работников эвакуировали, часть разошлась по деревням. Наиболее ценное имущество (оптика, точная механика) было вывезено. Все же в Харькове оставалась значительная часть научного оборудования.</p>
        <p>При приходе немцев, по полномочию Городской Управы, во главе мединститута стал Кучеровский, ассистент кафедры анатомии. Его заместителем был Болремгаген. Оставшиеся в Харькове работники института приходили к ним и пытались организовать охрану имущества. Был произведен учет наличных работников и инвентаризация имущества. Были назначены уполномоченные по кафедрам. Одно время шел разговор о восстановлении занятий. Но оно так и осталось в области разговоров. Напротив, немцы начали </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
