<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000217">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Иваном Щербаковым</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 6. Д. 18.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.1 оборот" xml:space="default"/>
        <p> занимать институтские помещения. Гистологический корпус и клинический городок были заняты ими под госпитали. Вскоре, и формально мединститут, как самостоятельное учреждение, и номинально перестал существовать. Он был присоединен к Университету и числился его факультетом.</p>
        <p>
          Летом 1942 г. работникам института начали выдавать пайки: 2 кг хлеба (просяного), 200 г пшена, 150-200 г гороха и 100 г соли – на неделю. Во 2 оккупацию к этому прибавляли грамм по 
          <hi rendition="#i">25</hi>
          <hi rendition="#i">,</hi>
          0 раст. масла раз в 2-3 недели.
        </p>
        <hi rendition="#i">25</hi>
        <hi rendition="#i">,</hi>
        0 раст. масла раз в 2-3 недели.
        <p>Интеллигенция голодала, но от работы в управлениях, учреждениях, несмотря на предложения, уклонялась. В Управах работали в большинстве откуда-то вынырнувшие люди. Немцы третировали харьковскую интеллигенцию. Вызовут в Викадо на совещание человек 10-15 профессоров, среди которых ученые с европейскими именами. Немец сидит, старики-профессора, вытянувшись, стоят. Иногда профессоров останавливали на улице и заставляли качать воду, чистить сапоги и т.д.</p>
        <p>
          Летом 1942 г. немцы предложили в 
          <hi rendition="#u">недельный срок</hi>
           очистить химический корпус, в котором помещалось 13 кафедр 
          <hi rendition="#i">мед</hi>
          . Для вывозки предоставляли в день 2-3 подводы. За недостатком перевозочных средств, вывезти лабораторную мебель не удалось, обычную же мебель немцы и не дали вывозить. Оборудование перевезли в здание Госпрома (4-й подъезд). Поставили там сторожа с охранной грамотой от Штандарт Комендатур. Оттуда немцы вывезли большую часть оборудования. Вывозили представители разных немецких организаций. Грабеж шел самым диким образом. Разыскивая нужные вещи, ходили по реактивам, аппаратуре. Много ценного оборудования было раздавлено и растоптано.
        </p>
        <hi rendition="#u">недельный срок</hi>
         очистить химический корпус, в котором помещалось 13 кафедр 
        <hi rendition="#i">мед</hi>
        . Для вывозки предоставляли в день 2-3 подводы. За недостатком перевозочных средств, вывезти лабораторную мебель не удалось, обычную же мебель немцы и не дали вывозить. Оборудование перевезли в здание Госпрома (4-й подъезд). Поставили там сторожа с охранной грамотой от Штандарт Комендатур. Оттуда немцы вывезли большую часть оборудования. Вывозили представители разных немецких организаций. Грабеж шел самым диким образом. Разыскивая нужные вещи, ходили по реактивам, аппаратуре. Много ценного оборудования было раздавлено и растоптано.
        <p>Немцы пытались организовать в Харькове Углехимический институт (доктор Кюн). Последний забрал из госпиталя очень большое количество аппаратуры. При первом отступлении часть его уничтожили. Рассказывают, что Кюн заперся тогда в институте и из револьвера расстреливал аппаратуру. При первом отступлении немцы сожгли химкорпус. Он был против гостиницы «Интернационал», которая обслуживала, главным образом, немецкое офицерство. Там была гостиница и публичный дом, которые при отступлении также сожгли.</p>
        <p>
          Публичный дом для офицерства и для летчиков был также на Сумской улице 
          <hi rendition="#i">или Юмовской, точно не знаю</hi>
          . Не знаю, насколько верно, но говорили, что немцы подбирали туда штат подавальщиц для столовой. Девушки одновременно занимались тем и другим. Они не имели права отказываться.
        </p>
        <hi rendition="#i">или Юмовской, точно не знаю</hi>
        . Не знаю, насколько верно, но говорили, что немцы подбирали туда штат подавальщиц для столовой. Девушки одновременно занимались тем и другим. Они не имели права отказываться.
        <p>
          При отступлении немцы сожгли и гистологический корпус, в котором у них был госпиталь. Когда они сжигали гистологический корпус, огонь угрожал и анатомке. Говорили, что
          <hi rendition="#s">бы</hi>
           якобы там были подложены взрывчатые материалы, но как будто бы технические работники, которые там жили, спасли здание.
        </p>
        <hi rendition="#s">бы</hi>
         якобы там были подложены взрывчатые материалы, но как будто бы технические работники, которые там жили, спасли здание.
        <p>
          Из сожженного госпиталя на Сумской мы кое-что повытаскивали. Например, несколько десятков ящиков медицинских с медикаментами, костыли и т.д. 
          <hi rendition="#i">Тонны масла, круп и проч. было разграблено со складов немецких.</hi>
           Масса продуктов была разграблена обывателями, там было несколько сот тонн масла, крупы и т.п.
        </p>
        <hi rendition="#i">Тонны масла, круп и проч. было разграблено со складов немецких.</hi>
         Масса продуктов была разграблена обывателями, там было несколько сот тонн масла, крупы и т.п.
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
