<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000217">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Иваном Щербаковым</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 6. Д. 18.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.2" xml:space="default"/>
        <p>
           Во время первого отступления немцы многим предлагали выехать, и у нас в университете предлагали многим, но никто не поехал. Проректор наш, отступая, говорил, что из вас никто не поедет, и поэтому мы и не хлопочем для вас; 
          <hi rendition="#i">а</hi>
           он должен был эвакуироваться не потому, что он хотел, а - если бы он не выехал, его бы забрали. Некоторые сотрудники потихонечку припрятались, старались не показываться немцам на глаза, потому что они, не спрашивая, могли забрать на улице. Особенно много немцы обрабатывали химиков. Мы заранее знали, что если приходит немец, значит, - с предложением ехать. Вначале предлагали ехать добровольно. Предоставляли право брать с собой необходимые вещи, а потом и того не разрешали. В химическом институте человек 25 собралось, правда, больше молодежь. Потом предлагали брать семью, потом – и мебель, и библиотеку, и указать, в какой город хотят ехать, на какой завод, обещали дать обеспечение, и все-таки никто не согласился поехать. Никто не говорил открыто, что не хочет, а говорили – подумаем, посоветуемся дома. Вывозом работников занималось Викадо.
        </p>
        <hi rendition="#i">а</hi>
         он должен был эвакуироваться не потому, что он хотел, а - если бы он не выехал, его бы забрали. Некоторые сотрудники потихонечку припрятались, старались не показываться немцам на глаза, потому что они, не спрашивая, могли забрать на улице. Особенно много немцы обрабатывали химиков. Мы заранее знали, что если приходит немец, значит, - с предложением ехать. Вначале предлагали ехать добровольно. Предоставляли право брать с собой необходимые вещи, а потом и того не разрешали. В химическом институте человек 25 собралось, правда, больше молодежь. Потом предлагали брать семью, потом – и мебель, и библиотеку, и указать, в какой город хотят ехать, на какой завод, обещали дать обеспечение, и все-таки никто не согласился поехать. Никто не говорил открыто, что не хочет, а говорили – подумаем, посоветуемся дома. Вывозом работников занималось Викадо.
        <p>
          Поскольку я в Университете организовал и возглавлял производство спичечное, содовое и мыловаренное, меня несколько раз вызывали в Викадо. Причем, организовав это производство, мы ссылались на то [рядом с этой фразой на полях подписано «
          <hi rendition="#i">инст-т</hi>
          »], что производим эксперименты по изучению процессов, но не изготовляем продукцию для рынка, так как, в противном случае, Викадо всю продукцию забрал бы по себестоимости. Они не знали, что мы этим производством спасали профессуру, давали ей продукцию и кое-как она перебивалась. Положение было тяжелое. Трамваев не было. 
        </p>
        <hi rendition="#i">инст-т</hi>
        »], что производим эксперименты по изучению процессов, но не изготовляем продукцию для рынка, так как, в противном случае, Викадо всю продукцию забрал бы по себестоимости. Они не знали, что мы этим производством спасали профессуру, давали ей продукцию и кое-как она перебивалась. Положение было тяжелое. Трамваев не было. 
        <p>Меня несколько раз вызывали, и начиналось:</p>
        <p>– Вы, профессор (называли меня профессором, хотя я не профессор), едете в Германию на таких-то условиях.</p>
        <p>
          Я отговаривался. У меня благоприятная отговорка, я на протезе. Тогда они предлагали к ним идти работать. Я говорил, что не могу, так как не могу ходить 
          <hi rendition="#s">должен сидеть с утра до вечера</hi>
           
          <hi rendition="#i">далеко</hi>
          . Когда будет нормальное сообщение, тогда можно будет об этом говорить. Тогда они предложили приходить к ним на 
          <hi rendition="#s">день, </hi>
          <hi rendition="#s">на два</hi>
          . Я говорил, что этого не могу, так как в таком случае не смогу отвечать за тот участок, который мне поручен. Тогда они мне говорили:
        </p>
        <hi rendition="#s">должен сидеть с утра до вечера</hi>
         
        <hi rendition="#i">далеко</hi>
        . Когда будет нормальное сообщение, тогда можно будет об этом говорить. Тогда они предложили приходить к ним на 
        <hi rendition="#s">день, </hi>
        <hi rendition="#s">на два</hi>
        . Я говорил, что этого не могу, так как в таком случае не смогу отвечать за тот участок, который мне поручен. Тогда они мне говорили:
        <p>– Соберите молодежь, предложите им такие-то условия.</p>
        <p>Соберешь химиков на производстве, скажешь им. Они спрашивают:</p>
        <p>– А как вы думаете?</p>
        <p>
          Я говорил, что думает каждый за себя дома, что 
          <hi rendition="#i">«</hi>
          мягко стелют, жестко спать
          <hi rendition="#i">»</hi>
          , но 
          <hi rendition="#i">в</hi>
          ы думайте дома. Вся публика понимала и не записывалась. Так в первый раз они уехали без химиков.
        </p>
        <hi rendition="#i">«</hi>
        мягко стелют, жестко спать
        <hi rendition="#i">»</hi>
        , но 
        <hi rendition="#i">в</hi>
        ы думайте дома. Вся публика понимала и не записывалась. Так в первый раз они уехали без химиков.
        <p>Во время первого вступления немцы присылали каких-то специалистов, которые отбирали лучшую аппаратуру и непосредственно отвозили в Берлин. Это были люди понимающие. Они забирали у нас хорошие моторы. Нам это казалось странным, что в Германии нет моторов, физико-химических приборов. Они этим нагружали машины и прямо заявляли, что направляют в Берлин. Я спрашивал – зачем в Берлин, что «разве у вас нет?». Научный сотрудник какого-то университета, который этим занимался, говорил:</p>
        <p>– Знаете, война, на войну делаем, этого не хватает.</p>
        <p>Для сотрудников этот первый период был более благополучен.</p>
        <p>Второй приход был жуткий. В Харьков первыми ворвались эсэсовцы. Погибло очень много людей. Погиб бухгалтер университета. </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
