<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000217">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Иваном Щербаковым</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 6. Д. 18.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.2 оборот" xml:space="default"/>
        <p> Эсэсовцы приходили в квартиры, искали патефоны, граммофоны, грабили. У меня кое-что забрали, у соседа, у бухгалтера патефон забрали и сказали:</p>
        <p>– Выноси.</p>
        <p>Он понес в машину. Они забрали патефон, а его тут же застрелили. Ряд других научных работников был убит, многие из них просто на улице. Когда приходили эсэсовцы, надо было, чтобы двери немедленно открывались. Малейшая задержка приводила к расстрелу. </p>
        <p>
          Во второй приход грабеж был сильный. Грабеж имущества Медицинского 
          <hi rendition="#i">института</hi>
           в Госпроме пошел в открытую: во-первых, Госпром стали расстекловывать, а нам угрожали каждый день револьверами, били. Мы являлись посмотреть, в каком положении имущество, нас выгоняли. Над охранной грамотой смеялись. Когда проректор Университета заявил об этом в комендатуру, ему сказали, что ничего нельзя сделать. На протяжении каких-нибудь двух недель во второй приход в Госпроме наше имущество разграбили. Осталась только поломанная, побитая посуда. Было много ящиков с аппаратурой, но все было поломано, расхищено, главным образом, немцами, а остатки расхитили обыватели. И опять начались поборы аппаратуры, посуды и реактивов 
          <hi rendition="#s">у сотрудников</hi>
           
          <hi rendition="#i">в Университ. и др. инст</hi>
          . Тут уж некоторые физико-химики не могли уклониться и пошли на работу. Профессор Сушкевич, тот был на работе, не помню точно, в какой организации, но тоже от Викадо, кажется, работал у Кюна по математике.
        </p>
        <hi rendition="#i">института</hi>
         в Госпроме пошел в открытую: во-первых, Госпром стали расстекловывать, а нам угрожали каждый день револьверами, били. Мы являлись посмотреть, в каком положении имущество, нас выгоняли. Над охранной грамотой смеялись. Когда проректор Университета заявил об этом в комендатуру, ему сказали, что ничего нельзя сделать. На протяжении каких-нибудь двух недель во второй приход в Госпроме наше имущество разграбили. Осталась только поломанная, побитая посуда. Было много ящиков с аппаратурой, но все было поломано, расхищено, главным образом, немцами, а остатки расхитили обыватели. И опять начались поборы аппаратуры, посуды и реактивов 
        <hi rendition="#s">у сотрудников</hi>
         
        <hi rendition="#i">в Университ. и др. инст</hi>
        . Тут уж некоторые физико-химики не могли уклониться и пошли на работу. Профессор Сушкевич, тот был на работе, не помню точно, в какой организации, но тоже от Викадо, кажется, работал у Кюна по математике.
        <p>
          Из разговоров у меня сложилось представление, что немцы – люди, может быть, и ученые, но очень ограниченные. Они интересовались литературой 
          <hi rendition="#i">по тому или иному вопросу</hi>
          , но не знали, существует 
          <hi rendition="#i">ли</hi>
           литература по данному вопросу или нет. Настолько у них был узок кругозор, что они не знали литературы 
          <hi rendition="#i">по своей специальн</hi>
          . и привлекали 
          <hi rendition="#s">отвлеченных</hi>
           наших ученых, как Сушкевич и другие, для 
          <hi rendition="#s">расформирования</hi>
           реферирования. Что они с рефератами делали – не знаю.
        </p>
        <hi rendition="#i">по тому или иному вопросу</hi>
        , но не знали, существует 
        <hi rendition="#i">ли</hi>
         литература по данному вопросу или нет. Настолько у них был узок кругозор, что они не знали литературы 
        <hi rendition="#i">по своей специальн</hi>
        . и привлекали 
        <hi rendition="#s">отвлеченных</hi>
         наших ученых, как Сушкевич и другие, для 
        <hi rendition="#s">расформирования</hi>
         реферирования. Что они с рефератами делали – не знаю.
        <p>
          Во второй приход было труднее. Многие прятались, чтобы не попасть к ним на работу. На производстве нашем наши ученые сидели столько, сколько могли, потом шли на рынок и продавали. Я по воскресным дням, помимо того, что делал спички и соду, продавал свои вещи на базаре, вещи жены. А работ
          <hi rendition="#s">ая</hi>
          <hi rendition="#i">а</hi>
           у немцев 
          <hi rendition="#s">я не мог бы выносить на базар, так как</hi>
           материально 
          <hi rendition="#s">они</hi>
           не обеспечивал
          <hi rendition="#i">а</hi>
          , они давали пшенный хлеб и 700 рублей, 
          <hi rendition="#i">и была противна природе нашей интеллигенции</hi>
          .
        </p>
        <hi rendition="#s">ая</hi>
        <hi rendition="#i">а</hi>
         у немцев 
        <hi rendition="#s">я не мог бы выносить на базар, так как</hi>
         материально 
        <hi rendition="#s">они</hi>
         не обеспечивал
        <hi rendition="#i">а</hi>
        , они давали пшенный хлеб и 700 рублей, 
        <hi rendition="#i">и была противна природе нашей интеллигенции</hi>
        .
        <p>
          Химики наши в большинстве не пострадали. Так или иначе, они отговаривались. Одни из них были пенсионеры, другие – то не являлись в срок, то являлись
          <hi rendition="#i">,</hi>
           когда не было начальства, так что официально они являлись, 
          <hi rendition="#s">когда не было начальства</hi>
           но смогли увильнуть от работы, и никто из химиков не был взят в Германию.
        </p>
        <hi rendition="#i">,</hi>
         когда не было начальства, так что официально они являлись, 
        <hi rendition="#s">когда не было начальства</hi>
         но смогли увильнуть от работы, и никто из химиков не был взят в Германию.
        <p>Университет все время сжимался. Так как второй приход, когда разбомбили корпус геологический, мы занялись переноской имущества в другой корпус, в музей. Ряд музеев пострадал. В институте туда были некоторые вещи, из отдела геологии. Там кое-что пропало, кое-что спасли.</p>
        <p>Пропадали вещи таким образом: приходят немцы-специалисты, интересуются – «гут, гут, хорошие вещи, ценные в историческом отношении», и в то же время дают </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
