<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000217">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Иваном Щербаковым</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 6. Д. 18.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.3" xml:space="default"/>
        <p> распоряжения очистить эти комнаты, так как они им нужны под квартиры как можно скорее. Студенты, научные работники таскали корзины на руках, а если немцы врывались в квартиру раньше, они все выбрасывали, и все пропадало. Сжимался, сжимался Университет и сжался до того размера, в каком был лет сто тому назад, т.е. поместился в старом корпусе. Все новые корпуса в городе были предоставлены немцами.</p>
        <p>Библиотеки почти все спасли. Перевозили тачками, руками переносили, главным образом, их свозили в Университет, и они в большинстве сохранились.</p>
        <p>
          Многое пострадало от ночного грабежа. Хотя было нельзя ходить в ночное время, все ж таки ходили, грабили. Грабеж производился, главным образом, темными личностями. В Университете среди дня ловили массу воров. Они тянули, где можно – стекла, шкафы, если можно было, – целый шкаф вытаскивали, посуду тащили, реактивы тащили. И не только немцы. Немцы приезжали машинами и брали, а это были воры, которые и днем, и ночью тащили со двора Университета. Но все де то, что мы смогли перевезти в Университет, в большей или меньшей мере сохранилось. Я говорил с самого начала заведующему кафедры, я фактически руководил только транспортом, – «По возможности, ценные вещи отправляйте в Университет». Я был против того, чтобы свозить 
          <hi rendition="#s">университетские</hi>
           
          <hi rendition="#i">мединститутск</hi>
          . ценности в Госпром. Но заведующи
          <hi rendition="#i">е</hi>
           кафедрами говорили – мы здесь в Госпроме все запечатаем, будет сторож, и мы здесь скорее сохраним. Кончилось тем, что то, что было в Университете, частично взяли, частично есть, а в Госпроме ничего нет. Например, в Университете пусть из 15 аналитических весов вернули 4-5 весов, но все ж таки вернули, а в Госпроме ничего не осталось. В Госпроме погибло абсолютно все, за исключением кое-какой посуды, которая сохранилась в куче мусора.
        </p>
        <hi rendition="#s">университетские</hi>
         
        <hi rendition="#i">мединститутск</hi>
        . ценности в Госпром. Но заведующи
        <hi rendition="#i">е</hi>
         кафедрами говорили – мы здесь в Госпроме все запечатаем, будет сторож, и мы здесь скорее сохраним. Кончилось тем, что то, что было в Университете, частично взяли, частично есть, а в Госпроме ничего нет. Например, в Университете пусть из 15 аналитических весов вернули 4-5 весов, но все ж таки вернули, а в Госпроме ничего не осталось. В Госпроме погибло абсолютно все, за исключением кое-какой посуды, которая сохранилась в куче мусора.
        <p>Последнее вступление. Они особенно нажимали на наш уход. Публика попряталась, некоторые не успели спрятаться, как Харченко – заведующий здравотделом. Он шел по улице, его встретил патруль – солдат и офицер, спросили, взяли документы и отправили в эвакуацию. Он задержался в Волчанске, и на днях я его видел в Райсовете. Он спасся. Многих, говорит, сожгли.</p>
        <p>В последний момент недели две мы жили, будучи блокированными. Наши стояли возле Алексеевки, но или наши не знали, или по каким-нибудь другим причинам в город не вступали. А здесь, в городе, немцев почти не было. Говорили, что можно было всю Сумскую пройти и не встретить ни одного немца. Войск не было. Была цепочка за городом в яру, но можно было свободно их тут накрыть шапкой. Они очень слабенько держались. Причем стреляла артиллерия по расписанию, миномет такой-то от такого-то до такого-то часа обязан выпустить 20 снарядов, а остальное время не стрелять. Не было систематической стрельбы в цель, и мы удивлялись, почему наши не идут. Это было нам непонятно.</p>
        <p>Второй приход они сожгли все, что можно было. Они сожгли наш госпиталь в Клингородке. Я наблюдал, как трупы уже потом обливали керосином и бензином и сжигали. Они пришли туда, заметили, якобы, много людей в госпитале, якобы распорядились накормить их, а потом сожгли. Многие бежали, но они на улицах их расстреливали. Причем это были явно раненые солдаты, но все равно их расстреливали. По многим домам в подвалах находили раненых, и жители попадали в неловкое положение. С одной стороны, нельзя не помочь стонущим, дать кусочек хлеба или воды, сделать </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
