<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000217">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Иваном Щербаковым</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 6. Д. 18.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.3 оборот" xml:space="default"/>
        <p> перевязку, с другой стороны – угроза, так как среди обывателей могут найтись личности, которые скажут, что здесь есть раненые. Немцы вели политику – расстреливать всех. Могли пострадать все жильцы дома. Но знаем, что многих удалось спасти, а многие боялись за собственную жизнь и ничего не могли сделать. Я наблюдал, что действительно многие раненые разбежались. </p>
        <p>
          Химкорпус сгорел при первом отступлении. При немцах я 
          <hi rendition="#s">вышел на площадь и вижу</hi>
           
          <hi rendition="#i">видел, как выносили</hi>
           из химкорпуса 
          <hi rendition="#s">выносят</hi>
           совершенно раздетые трупы. Они их несли на носилках почему-то ничком. У всех были раны пулевые, и как видно, от разрывных пуль – огромные, как воронки, были язвы. Говорили, что это раненые, которые бежали из госпиталя во время пожара, их нагнали, добили. 
        </p>
        <hi rendition="#s">вышел на площадь и вижу</hi>
         
        <hi rendition="#i">видел, как выносили</hi>
         из химкорпуса 
        <hi rendition="#s">выносят</hi>
         совершенно раздетые трупы. Они их несли на носилках почему-то ничком. У всех были раны пулевые, и как видно, от разрывных пуль – огромные, как воронки, были язвы. Говорили, что это раненые, которые бежали из госпиталя во время пожара, их нагнали, добили. 
        <p>Потом, у нас был доктор Рахманов – ассистент или доцент Мединститута. Я узнал случайно, что он расстрелян. Оказывается, он работал в немецком военном госпитале как врач. Как-то он не поладил с главврачом госпиталя, и тот его уволил. Он пошел искать правды, доказал, принес бумажку от высшей организации, что не виновен, чтобы его восстановили на этой работе. Главврач прочитал бумажку, вынимает револьвер и на месте его расстреливает, прямо на месте, в кабинете.</p>
        <p>
          Во время отступления я две недели не выходил не только в город, но и во двор. Из других институтов во второй приход многих вывезли или сами выехали. Выехал по судебной медицине доктор Раевский – не знаю, вывезли его или выехал, но знаю, что нет его в Харькове. Больше не помню. В этом отношении Харченко может больше сказать, так как он работал и по Мединституту, и по Здравотделу. Из химиков никого не вывезли. Из физиков – 
          <hi rendition="#s">Гедевича</hi>
           и старого фармаколога профессора Тутаева. Он работал в фармакологическом институте, и его увезли. Норма
          <hi rendition="#i">рк</hi>
           заведовал кафедрой биохимии – он уехал. Работал он в эндокринологическом институте.
        </p>
        <hi rendition="#s">Гедевича</hi>
         и старого фармаколога профессора Тутаева. Он работал в фармакологическом институте, и его увезли. Норма
        <hi rendition="#i">рк</hi>
         заведовал кафедрой биохимии – он уехал. Работал он в эндокринологическом институте.
        <p/>
        <p>
          <hi rendition="#s">(В. Шунков)</hi>
        </p>
        <hi rendition="#s">(В. Шунков)</hi>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
