<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000784">
      <titleStmt>
        <title>Отчет Марии Батуриной</title>
        <author>
          <persName>Мария Ивановна Батурина</persName>
        </author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 15. Д. 43а.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="report">
        <pb cert="high" n="Л.2" xml:space="default"/>
        <p> я не имела никакого основания. Я им рассказала, что была ранена и сейчас собралась идти за линию фронта. Они мне не разрешили, рассказали, что работают по заданию, и предложили мне тоже работать подпольно. Я согласилась и тут же рассказала им, что у меня есть спрятанное оружие и два радиоприемника. Эти товарищи выдали мне немецкие документы и предложили найти место для установки радиоприемника, чтобы можно было слушать радиопередачу, записывать сводки и передавать последние согласно их указанию работникам, которые работают на предприятиях гор. Минска. Я договорилась с тов. Корабельниковым, Ревяковым и комсомольцами Ревяко Петро и Болеславом, установили в их доме на чердаке в трубе радиоприемник. Задание свое я выполняла, регулярно стала слушать через наушники радио, записывать под копирку все сводки. Тов. Никифоров потом познакомил меня с товарищами Гапоненко, работающим на швейной фабрике, Ивановской Марией, работающей и на дрожжевом заводе, Ивановской Ольгой, Дементьевым, Филимоновым и Пшевченко. Этим товарищам я через десятилетнюю девочку Аллочку, дочь этой колхозницы, каждый день в разное время дня посылала сводки, а также посылала сводки Каминскому, работающему на ж.д., и Рачицкому, нигде не работающему. Эта девочка не только разносила сводки, а иногда и расклеивала их. В 1942 г. тов. Никифоров взял у меня пистолеты и наган. В марте месяце 1942 г. т. Никифоров приехал на лошади под видом крестьянина и забрал у меня пулемет, винтовку, патроны и один радиоприемник. Несмотря на то, что я в городе жила под другими фамилиями, гестапо сильно начало преследовать меня и дальнейшее мое пребывание в г. Минске было невозможно.</p>
        <p>1-го сентября 1942 г. я ушла в отряд в бригаду Капусты, </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
