<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000784">
      <titleStmt>
        <title>Отчет Марии Батуриной</title>
        <author>
          <persName>Мария Ивановна Батурина</persName>
        </author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 15. Д. 43а.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="report">
        <pb cert="high" n="Л.3" xml:space="default"/>
        <p> где работала разведчицей. 24-го сентября 1942 г. по заданию на лошади из отряда я приехала в г. Минск, остановилась по Немецкому пер. 11. 25-го сентября с.г. начались в Минске массовые аресты. Первым был арестован т. Никифоров, я об этом не знала. 27 сентября с. г. пришла т. Ивановская ко мне и предложила немедленно уходить из дому. Я тут же ушла. Вместе мы не шли, так как это было опасно ходить вдвоем, потому что гестапо могло узнать на улице одну или другую. Так как я ушла не одета, я вернулась одеть жакетку. В это время к крыльцу подошла машина гестапо, дали два выстрела вверх и стали спрашивать мою фамилию. Я сразу поняла, что это за мною. Жизнь моя тогда была на волоске, но я не растерялась и успела выпрыгнуть через окно на другую сторону дома и спрятаться в погорелище. В это время из товарищей, с которым я была связана, погибли от рук гестапо – т.т. Никифоров, Герасименко, Гапоненко и Дементьев; остальные товарищи – Пшевченко и Ивановская Ольга – находятся в бригаде Лунина, т. Езупчик Анна была вместе со мною в бригаде Капусты, т. Скромный в бригаде имени Фрунзе, т. Ивановская М., Корабельников, Ревяко Петр, Ревяко Болеслав, Ревяко Эма, Рачицкий К.И., Каминский П.П. переменили место жительства по новым документам и со строгой конспирацией продолжают работать сейчас. Я находилась за городом в дер. Шейпичи, пока не выполнила задание. Совместно с тов. Шевченко и Ивановской О., которые находились также за городом, потому что идти в отряд в то время было невозможно, по дорогам ловило гестапо всех проходящих. Мы узнали, что подпольщиков предал Ковалев. Через две недели я ушла в отряд, доложила обо всем, что произошло, т. Варвашене. Ввиду того, что в Минске меня разыскивало гестапо, я получала задание в г. Слуцк. В г. Слуцке связалась с бывшими военнопленными т.т. Ковшевым, </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
