<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000784">
      <titleStmt>
        <title>Отчет Марии Батуриной</title>
        <author>
          <persName>Мария Ивановна Батурина</persName>
        </author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 15. Д. 43а.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="report">
        <pb cert="high" n="Л.5" xml:space="default"/>
        <p> оружие, гранаты и боеприпасы. В городе полиции и немцев осталось очень мало, все они выехали на борьбу с партизанами. Тов. Кокин работал на электростанции электромонтером, всегда ремонтировал свет в полиции и знал, где находится оружие. Ходить в городе можно было до 17 часов. В 16 час. 40 мин. я зашла в полицию, представилась, что я из Минска приехала с немцами на машине разыскивать сестру и прошу записку на право переночевать. Согласно существующему закону, без записки полиции никто не имеет права пускать никого ночевать. Было как раз воскресенье. Один дежурный сидел в полиции. В это время т. Кокин выключил свет, дежурный полицейский сейчас же позвонил на электростанцию немедленно исправить свет. Тов. Кокин явился, досмотрел и указывает на комнату, где стояла пирамида с винтовками, что повреждение здесь в этой комнате. Полицейский открыл комнату, я начала упрашивать его: «Господин полицейский, времени осталось 15 минут, ходить по улице больше нельзя, меня могут расстрелять, напишите мне скорей записку, я Вам посвечу спичками». И вот я начала светить, жечь спички, полицейский начал мне писать записку. В это время зашел т. Ковшев в комнату, где было оружие, взял под пальто винтовки, мешочек с патронами, в котором оказалось 450 шт., шесть гранат, и ушел. Я получила записку на ночлег, тоже ушла. т. Мещеряков ждал нас уже в указанном месте. Вслед за нами пришел и Кокин. Сбор у нас был на новом рынке, в разрушенном ларьке, тут же сразу выход за город, и мы ушли. Была сильная вьюга, мы шли по полю. Возле деревни Броневичи, рядом с г. Слуцком, стоял патруль. Услыхав, что мы идем, он выстрелил вверх и крикнул: «Стой». Мы, конечно, не остановились, он нас посчитал за воров. Вьюга не прекращалась, мы сбились с дороги, и подошли опять к самому Слуцку. В это время начались </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
