<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000784">
      <titleStmt>
        <title>Отчет Марии Батуриной</title>
        <author>
          <persName>Мария Ивановна Батурина</persName>
        </author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 15. Д. 43а.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="report">
        <pb cert="high" n="Л.4" xml:space="default"/>
        <p> который работал на почте и радиоузле, Кокиным и Мещеряковым, работавшими на электростанции, от них я получала все необходимые для штаба сведения: о военных объектах, о размещении и численности гарнизонов немецких и полицейских участков, о их вооружении и т.д. Вместе с ними я начертила план г. Слуцка с обозначением вышеуказанных данных. Одновременно я с ними договаривалась о проведении диверсий в г. Слуцке. Товарищи не возражали с условием, что я принесу им все необходимые материалы и выведу их в отряд. Придя в штаб, я доложила об этом командованию. Командование мне разрешило одновременно взорвать почту, радиоузел и электростанцию. В конце ноября и в первых числах декабря 1942 г. я ушла для выполнения этого задания. Для этой цели я отвезла в г. Слуцк семь мин. Мины я везла в мешке с зерном с крестьянином дер. Старица Копыльского района – Пшеничным.</p>
        <p>В самом Слуцке т. Ковшов достал четыре килограмма тола. Я проинструктировала товарищей, как ими пользоваться, договорилась о времени взрыва и о совместном уходе в отряд. В первых числах декабря 1942 г., находясь в г. Слуцке, мне т. Ковшов сообщил, что приехало много немцев, собираются наступать на Лавский лес на борьбу с партизанами. В этом лесу как раз находилось наше соединение. Я написала записку в штаб об этом, вручила ее крестьянину Пшеничному и сказала: «Ночью она должна быть там». Крестьянин Пшеничный сел верхом на лошадь и своевременно доставил в штаб мою записку. Утром немцы и полиция уехали на борьбу с партизанами, а мы приступили к выполнению своей задачи. Я раздала мины товарищам, в 16 час. 30 мин. мины были заложены в договоренные места. Мины были замедлительного действия, 3-х часовые. Одновременно мы договорились, во что бы то ни стало, вынести из полиции </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
