<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000784">
      <titleStmt>
        <title>Отчет Марии Батуриной</title>
        <author>
          <persName>Мария Ивановна Батурина</persName>
        </author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 15. Д. 43а.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="report">
        <pb cert="high" n="Л.6" xml:space="default"/>
        <p> взрывы. Немцы выехали на машинах из города и начали обстреливать поля. Мы находились в метрах 300 от шоссе Слуцк-Брест. Залегли по всем правилам в снег, перележали, немцы уехали, а мы поднялись и ушли. Благодаря снежной вьюге нам удалось спастись. В это время наше соединение принимало бой. Нам трудно было найти расположение лагеря, т.к. полиция и немцы везде рыскали. Я днем товарищей Кокина, Мещерякова и Ковшова спрятала у наших агентурных работников в д. Телядовичи Копыльского района у т. Кандыбович и Рышкевич в сарае, а сама под видом крестьянки ушла в разведку. Установила, где наше соединение, это было очень далеко, в Орликовском лесу, пришлось переходить шоссе Москва-Варшава, потом возвратилась за товарищами и благополучно привела на место. Тов. Ковшов в настоящее время работает в бригаде тов. Ероменки радистом. Тов. Кокин и Мещеряков – в отряде имени Пархоменко работает подрывниками. Попутно с этим заданием в Слуцке мне было поручено передать письмо начальнику полиции, в котором предлагалось перейти на нашу сторону со всем вооружением и полицейскими пока не поздно. По дороге я встретила крестьянина, едущего в г. Слуцк, я попросила его передать это письмо полиции, крестьянин отказался, говорит, что если бы я знал, чего там написано, а то еще меня посадят. Пришлось мне самой передать это письмо. Я зашла в общежитие полиции и говорю, что я учительница из Романова, оттуда, откуда и сам начальник полиции Шнек. Передайте письмо от его брата. Полицейский взял письмо, поблагодарил и на завтра утром отнес Шнеку. Шнек, прочитав это письмо, избил полицейского за то, что он не задержал меня, приказал описать мои приметы и передать ему. После этого были описаны мои приметы в Слуцкой полиции.</p>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
