<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000784">
      <titleStmt>
        <title>Отчет Марии Батуриной</title>
        <author>
          <persName>Мария Ивановна Батурина</persName>
        </author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 15. Д. 43а.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="report">
        <pb cert="high" n="Л.8" xml:space="default"/>
        <p>
           узнали все, что нам нужно было, и благополучно вернулись, зерна, конечно, не сдали. На вопрос патруля почему мы везем обратно, мы ответили, что не приняли, потому что оно плохо очищено. Через месяц из этой группы вырос отряд, который нуждался в оружии. Мы предложили, что можем достать затворы и патроны. Командир отряда тов. Ананченко командировал нас в г. Минск. В Минск мы ездили на лошадях, там мы достали через жену партизана отряда имени Пархоменко т. Гордееву двадцать шт. затворов и через т. 
          <hi rendition="#i">Ве</hi>
          ремейчик подпольного нашего работника – 1000 шт. патронов, 600 шт. бинтов и много разных медикаментов, а также взяли с собой врача и одного вооруженного комсомольца. Кроме того, мы добыли через т. 
          <hi rendition="#i">Ве</hi>
          ремейчик новейший секретный план г. Минска с обозначением всех военных немецких объектов. Со всем этим мы благополучно прибыли в отряд. Через некоторое время мы еще раз по заданию этого отряда ходили в командировку за боеприпасами и медикаментами. Медикаменты и бинты мы обкладывали возле себя, а патроны несли в узлах. По дороге женщины, едущие с нами в машине, спрашивали, что мы такое тяжелое везем в узле. Мы отвечали, что ухнали везем, будем менять с кузнецами на сало. В апреле месяце 1943 г. пришли в Пинское болото в свое соединение. Тут мы передали новейший план г. Минска, приобретенный нами. Командир соединения т. Капуста отвез его в Москву. Через несколько дней получили новое задание опять в Минск достать засекреченный новейший немецкий противогаз и принести ряд агентурных сведений. Это задание мы получили от секретаря ЦК ЛКСМБ т. Зимянина и от командира соединения т. Капусты.
        </p>
        <hi rendition="#i">Ве</hi>
        ремейчик подпольного нашего работника – 1000 шт. патронов, 600 шт. бинтов и много разных медикаментов, а также взяли с собой врача и одного вооруженного комсомольца. Кроме того, мы добыли через т. 
        <hi rendition="#i">Ве</hi>
        ремейчик новейший секретный план г. Минска с обозначением всех военных немецких объектов. Со всем этим мы благополучно прибыли в отряд. Через некоторое время мы еще раз по заданию этого отряда ходили в командировку за боеприпасами и медикаментами. Медикаменты и бинты мы обкладывали возле себя, а патроны несли в узлах. По дороге женщины, едущие с нами в машине, спрашивали, что мы такое тяжелое везем в узле. Мы отвечали, что ухнали везем, будем менять с кузнецами на сало. В апреле месяце 1943 г. пришли в Пинское болото в свое соединение. Тут мы передали новейший план г. Минска, приобретенный нами. Командир соединения т. Капуста отвез его в Москву. Через несколько дней получили новое задание опять в Минск достать засекреченный новейший немецкий противогаз и принести ряд агентурных сведений. Это задание мы получили от секретаря ЦК ЛКСМБ т. Зимянина и от командира соединения т. Капусты.
        <p>Для выполнения этого задания мы мобилизовали всех </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
