<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000784">
      <titleStmt>
        <title>Отчет Марии Батуриной</title>
        <author>
          <persName>Мария Ивановна Батурина</persName>
        </author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 15. Д. 43а.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="report">
        <pb cert="high" n="Л.8" xml:space="default"/>
        <p>
           узнали все, что нам нужно было, и благополучно вернулись, зерна, конечно, не сдали. На вопрос патруля почему мы везем обратно, мы ответили, что не приняли, потому что оно плохо очищено. Через месяц из этой группы вырос отряд, который нуждался в оружии. Мы предложили, что можем достать затворы и патроны. Командир отряда тов. Ананченко командировал нас в г. Минск. В Минск мы ездили на лошадях, там мы достали через жену партизана отряда имени Пархоменко т. Гордееву двадцать шт. затворов и через т. 
          <hi rendition="#i">Ве</hi>
          ремейчик подпольного нашего работника – 1000 шт. патронов, 600 шт. бинтов и много разных медикаментов, а также взяли с собой врача и одного вооруженного комсомольца. Кроме того, мы добыли через т. 
          <hi rendition="#i">Ве</hi>
          ремейчик новейший секретный план г. Минска с обозначением всех военных немецких объектов. Со всем этим мы благополучно прибыли в отряд. Через некоторое время мы еще раз по заданию этого отряда ходили в командировку за боеприпасами и медикаментами. Медикаменты и бинты мы обкладывали возле себя, а патроны несли в узлах. По дороге женщины, едущие с нами в машине, спрашивали, что мы такое тяжелое везем в узле. Мы отвечали, что ухнали везем, будем менять с кузнецами на сало. В апреле месяце 1943 г. пришли в Пинское болото в свое соединение. Тут мы передали новейший план г. Минска, приобретенный нами. Командир соединения т. Капуста отвез его в Москву. Через несколько дней получили новое задание опять в Минск достать засекреченный новейший немецкий противогаз и принести ряд агентурных сведений. Это задание мы получили от секретаря ЦК ЛКСМБ т. Зимянина и от командира соединения т. Капусты.
        </p>
        <hi rendition="#i">Ве</hi>
        ремейчик подпольного нашего работника – 1000 шт. патронов, 600 шт. бинтов и много разных медикаментов, а также взяли с собой врача и одного вооруженного комсомольца. Кроме того, мы добыли через т. 
        <hi rendition="#i">Ве</hi>
        ремейчик новейший секретный план г. Минска с обозначением всех военных немецких объектов. Со всем этим мы благополучно прибыли в отряд. Через некоторое время мы еще раз по заданию этого отряда ходили в командировку за боеприпасами и медикаментами. Медикаменты и бинты мы обкладывали возле себя, а патроны несли в узлах. По дороге женщины, едущие с нами в машине, спрашивали, что мы такое тяжелое везем в узле. Мы отвечали, что ухнали везем, будем менять с кузнецами на сало. В апреле месяце 1943 г. пришли в Пинское болото в свое соединение. Тут мы передали новейший план г. Минска, приобретенный нами. Командир соединения т. Капуста отвез его в Москву. Через несколько дней получили новое задание опять в Минск достать засекреченный новейший немецкий противогаз и принести ряд агентурных сведений. Это задание мы получили от секретаря ЦК ЛКСМБ т. Зимянина и от командира соединения т. Капусты.
        <p>Для выполнения этого задания мы мобилизовали всех наших агентурных работников как в самом г. Минске, так и в его окрестностях. Этот раз мы, будучи в городе, попали под облаву гестапо. Никого из города, ни в город не пускали в течение недели. Проверяли каждую квартиру, чердаки и сараи. В это время масса людей забирали и увозили в Германию. В проверенных кварталах на трудовых книжках ставили штамп – букв «К». У нас в это время не было трудовых книжек. Мы достали чистые бланки у т. Рачицкого, выписали сами себе трудовые книжки, вырезали из резины штамп «К» и отметили свои трудовые книжки. Это помогло нам благополучно выйти из города и доставить те данные, которые нам были поручены. Через несколько дней из Пинского болота мы опять ушли в командировку в г. Минск для окончательного выполнения своего предыдущего задания. За это время наши агентурные работники т.т. Веремейчик и Молоковик подготовили увод из гарнизона Уручье немецкого офицера – инженера-строителя с секретными документами и противогазом.</p>
        <p>В связи с тем, что в штаб нашего соединения было далеко и опасно идти с этим офицером, мы поручили т. Молонович отвести этого немца вместе с переводчицей, через которую был организован его увод, в ближайший от Минска отряд Веера, который стоял в то время в Смолевичском-Червенском районах, и передали т. Вееру, чтобы он его отправил в Москву вместе с переводчицей.</p>
        <p>15-го мая 1943 г. этот немец вместе с переводчицей были отправлены в Москву, о чем письменно подтвердил сам т. Веер. Вместе с нашими агентурными данными это подтверждение отправлено в Москву. Попутно с агентурными заданиями нам поручалось выводить некоторых людей из Минска, согласно радиограмм ЦК КП(б)Б. Например, Александровскую, Туренкова, семью Муромцева, семью Тикоцкого, семью Любана, семью Шевцова, Лазарева.</p>
        <p>В июне месяце 1943 г. мы заходили сами ко всем этим семьям. Александровская отказалась ехать. Туренков вначале дал согласие, но не явился в указанное место. Не явились также Муромцевы. Явились только семья Тикоцкого – сын, дочь и жена, и семья Шевцова – жена и трое детей. Мы их благополучно привели в отряд, из отряда были отправлены в Москву. В августе месяце 1943 г. мы вывели, благополучно доставили семью Любана. Вторично заходили к Александровской. Александровская нас предупредила, что за ее квартирой следит гестапо, ожидают нашего прихода к ней, спросили – каковы они собой эти партизанки, которые приходили, чего они там предлагали. Александровская сказала: «Предлагали ехать в Советский Союз». Гестаповцы спросили: «Почему вы их не задержали и не сообщили нам, мы Вас арестуем». Александровская ответила: «Я физически не могла ничего с ними сделать».</p>
        <p>После этого гестаповцы посадили в этом доме своего агента и предупредили строго настрого Александровскую выдать партизанок, т.е. нас, как только мы зайдем к ней. Через несколько дней к Александровской опять подъехала во двор машина с гестаповцами. Зайдя в квартиру, сказали: «Выйдите к машине». Александровская вышла. Гестаповцы открыли кабину, там сидела женщина в черном платье, гестаповцы спросили: «Эта женщина к Вам заходила и предлагала ехать к дочери». Александровская ответила: «Правда, одна из них была в черном платье, но не эта, обе они были блондинки, а эта брюнетка». Оказывается, гестаповцы поймали какую-то женщину, думая, что это одна из нас, которая была в черном платье. На наше предложение уехать к Ларисе она сказала, что ни в коем случае сейчас не может уйти и передала </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
