<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000784">
      <titleStmt>
        <title>Отчет Марии Батуриной</title>
        <author>
          <persName>Мария Ивановна Батурина</persName>
        </author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 15. Д. 43а.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="report">
        <pb cert="high" n="Л.7" xml:space="default"/>
        <p> С декабря 1942 г. я с партизанкой Езубчик опять начала получать задания в г. Минск. Ежемесячно ходили в Минск, несмотря на большое расстояние. Там мы добывали ценные агентурные сведения: о размещении военных немецких гарнизонов, о военных объектах, о движении на железных дорогах, сколько в день проходит поездов, куда и что везут, об укреплении города, о работе предприятий и их охране, о настроении масс и т.д. Насаждали свою агентурную сеть. В конце января 1942 г. я с партизанкой Езубчик возвращались из командировки из г. Минска. Нашего соединения не оказалось на месте. Мы попали в окружение немцев, которые шли на борьбу с партизанами. Под видом местных крестьянок нам еле-еле удалось добраться в Лавский лес. В лесу набрели на еле заметную тропинку, которая показалась нам родной. По этой тропинке мы решили идти туда, куда она нас ведет. Идя по тропинке, мы строго настрого ступали на следы одна другой. Так мы нашли группу партизан. Командир группы (сейчас отряда) т. Ананченко спросил, как мы попали, а когда мы рассказали, что мы шли по тропинке, т. Ананченко удивился, как же могло быть – тропинка заминирована от немцев. Командир группы т. Ананченко, проверивши как мы шли, сказал, что мы полтора сантиметра не доступили до мины, благодаря того, что наступала на след одна другой. Наше соединение отступило в Пинские болота, пробраться туда в то время было невозможным, везде стояли немцы, мы остались с этой группой партизан. Командир группы т. Ананченко поручил нам сходить в разведку на шоссе Москва-Варшава и в местечко Копыль. Запрягли нам лошадь, взяли в деревне два мешка зерна, и мы под видом крестьянок, везущих заготовки, побывали в Копыле и на шоссе Москва-Варшава, </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
