<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000784">
      <titleStmt>
        <title>Отчет Марии Батуриной</title>
        <author>
          <persName>Мария Ивановна Батурина</persName>
        </author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 15. Д. 43а.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="report">
        <pb cert="high" n="Л.10" xml:space="default"/>
        <p> семью Любана, семью Шевцова, Лазарева.</p>
        <p>В июне месяце 1943 г. мы заходили сами ко всем этим семьям. Александровская отказалась ехать. Туренков вначале дал согласие, но не явился в указанное место. Не явились также Муромцевы. Явились только семья Тикоцкого – сын, дочь и жена, и семья Шевцова – жена и трое детей. Мы их благополучно привели в отряд, из отряда были отправлены в Москву. В августе месяце 1943 г. мы вывели, благополучно доставили семью Любана. Вторично заходили к Александровской. Александровская нас предупредила, что за ее квартирой следит гестапо, ожидают нашего прихода к ней, спросили – каковы они собой эти партизанки, которые приходили, чего они там предлагали. Александровская сказала: «Предлагали ехать в Советский Союз». Гестаповцы спросили: «Почему вы их не задержали и не сообщили нам, мы Вас арестуем». Александровская ответила: «Я физически не могла ничего с ними сделать».</p>
        <p>После этого гестаповцы посадили в этом доме своего агента и предупредили строго настрого Александровскую выдать партизанок, т.е. нас, как только мы зайдем к ней. Через несколько дней к Александровской опять подъехала во двор машина с гестаповцами. Зайдя в квартиру, сказали: «Выйдите к машине». Александровская вышла. Гестаповцы открыли кабину, там сидела женщина в черном платье, гестаповцы спросили: «Эта женщина к Вам заходила и предлагала ехать к дочери». Александровская ответила: «Правда, одна из них была в черном платье, но не эта, обе они были блондинки, а эта брюнетка». Оказывается, гестаповцы поймали какую-то женщину, думая, что это одна из нас, которая была в черном платье. На наше предложение уехать к Ларисе она сказала, что ни в коем случае сейчас не может уйти и передала </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
