<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000784">
      <titleStmt>
        <title>Отчет Марии Батуриной</title>
        <author>
          <persName>Мария Ивановна Батурина</persName>
        </author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 15. Д. 43а.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="report">
        <pb cert="high" n="Л.9" xml:space="default"/>
        <p> наших агентурных работников как в самом г. Минске, так и в его окрестностях. Этот раз мы, будучи в городе, попали под облаву гестапо. Никого из города, ни в город не пускали в течение недели. Проверяли каждую квартиру, чердаки и сараи. В это время масса людей забирали и увозили в Германию. В проверенных кварталах на трудовых книжках ставили штамп – букв «К». У нас в это время не было трудовых книжек. Мы достали чистые бланки у т. Рачицкого, выписали сами себе трудовые книжки, вырезали из резины штамп «К» и отметили свои трудовые книжки. Это помогло нам благополучно выйти из города и доставить те данные, которые нам были поручены. Через несколько дней из Пинского болота мы опять ушли в командировку в г. Минск для окончательного выполнения своего предыдущего задания. За это время наши агентурные работники т.т. Веремейчик и Молоковик подготовили увод из гарнизона Уручье немецкого офицера – инженера-строителя с секретными документами и противогазом.</p>
        <p>В связи с тем, что в штаб нашего соединения было далеко и опасно идти с этим офицером, мы поручили т. Молонович отвести этого немца вместе с переводчицей, через которую был организован его увод, в ближайший от Минска отряд Веера, который стоял в то время в Смолевичском-Червенском районах, и передали т. Вееру, чтобы он его отправил в Москву вместе с переводчицей.</p>
        <p>15-го мая 1943 г. этот немец вместе с переводчицей были отправлены в Москву, о чем письменно подтвердил сам т. Веер. Вместе с нашими агентурными данными это подтверждение отправлено в Москву. Попутно с агентурными заданиями нам поручалось выводить некоторых людей из Минска, согласно радиограмм ЦК КП(б)Б. Например, Александровскую, Туренкова, семью Муромцева, семью Тикоцкого, </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
