<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000784">
      <titleStmt>
        <title>Отчет Марии Батуриной</title>
        <author>
          <persName>Мария Ивановна Батурина</persName>
        </author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 15. Д. 43а.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="report">
        <pb cert="high" n="Л.11" xml:space="default"/>
        <p> через свою сестру письмо своей дочери Александровской Л. Это письмо мы переслали вместе с нашими отчетами в Москву. Вторично к Туренкову мы посылали одну женщину, мать партизана Соловьева – Веру Тимофеевну, в прошлом знакомую с Туренковым. Она носила ему письма от Александровской Л. и Тикоцкой. Он не принял и не читал их, сказал, что те письма, которые мне тогда приносили партизаны (это были я и т. Езубчик), он передал в гестапо (письмо было т. Зимянина и т. Александровской Л.). В Советский Союз он не поедет, так как его труд уже оценили немцы. Сам Туренков рассказал, что к нему заходила не очень давно женщина, предлагала ему ехать в Советский Союз вторично, после тех двух партизанок, он эту женщину выдал гестаповцам, назначил с ней свидание на Брилевской улице и предупредил об этом гестапо. Когда эта женщина (партизанка II-й Минской бригады) встретилась с Туренковым, гестапо подъехала на машине и тут же ее арестовали и увезли. Туренков сказал нашей женщине (которою мы посылали), что если бы она не была его знакомой, то он бы ее тоже выдал. Также сказал, что гестапо предложил ему паспорт на другую фамилию и переехать на другую квартиру, а то могут убить партизаны. Туренков безусловно предатель. К артисту Лазареву мы заходили в августе месяце, отнесли ему письмо от Александровской Л., он моментально дал согласие на выезд в Советский Союз. День выезда из Минска я с т. Езубчик назначили за городом. Сообщили Лазареву вместе с женой прийти в указанное место. Лазарев с женой вышел за город в пьяном виде и почему-то вернулся обратно в город, ехал на грузовой машине, нас он видел. Мы предлагали ему не ехать обратно, он не согласился. Весь материал, который я с партизанкой т. Езубчик доставляли, отправлялся через особый </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
