<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000892">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Иваном Булановым</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 122. Л. 1-16 оборот.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.2" xml:space="default"/>
        <p/>
        <p>Комиссия по истории Отечественной войны</p>
        <p/>
        <p>Беседа с тов. Булановым И.Д. – начальником штаба партизанской бригады «Чекист» Шкловской р-на Могилевской области.</p>
        <p>(Беседу проводили т.т. Белецкий и Шкодаревич)</p>
        <p>23/Х-42 г.</p>
        <p/>
        <p>Буланов Иван Дмитриевич, год рожд. 1913. Беспартийный.</p>
        <p/>
        <p>
          Сам я ростовский из станции Мельковской Раздорского района. Отец мой был крестьянин, донской казак, он погиб в гражданскую войну. Я жил с матерью Натальей Алексеевной и сестрой Екатериной Дмитриевной. Было у нас 3-4 гектара земли, виноградный сад в 120 кустов. Сейчас обе – и мать и сестра – работают в колхозе. Без отца я остался 4-х лет. С 30 г. я пошел на производство в г. Шахты, работал машинистом при центральном водопроводе. Оттуда и был призван в армию. Образование у меня – пять классов, по окончании которых я учился только на курсах младших лейтенантов. Призван я был в мае месяце 36 г. в 13 Дагестанскую стрелковую дивизию в 3 артиллерийский полк. Работал я в строительном батальоне штукатуром, а после окончания работ нас послали обратно в свой полк, который находился в Шепелях Плещеницкого района Минской области. Там я попал в 6-ю 
          <hi rendition="#s">танковою</hi>
           
          <hi rendition="#i">стрелковую</hi>
           роту. Штабу 39 полка понадобились связисты. Приезжает к нам командир роты связи и отбирает людей. Я был не на плохом счету и тоже попал туда. В 37 году переменный состав нашего года демобилизовался, мои товарищи также попали под демобилизацию, а меня командир роты связи и начальник связи полка оставили на сверхсрочную службу в качестве начальника сигнального поста. Я окончил, будучи в роте связи, соответствующие курсы и мне было присвоено звание помощника командира взвода.
        </p>
        <hi rendition="#s">танковою</hi>
         
        <hi rendition="#i">стрелковую</hi>
         роту. Штабу 39 полка понадобились связисты. Приезжает к нам командир роты связи и отбирает людей. Я был не на плохом счету и тоже попал туда. В 37 году переменный состав нашего года демобилизовался, мои товарищи также попали под демобилизацию, а меня командир роты связи и начальник связи полка оставили на сверхсрочную службу в качестве начальника сигнального поста. Я окончил, будучи в роте связи, соответствующие курсы и мне было присвоено звание помощника командира взвода.
        <p>
          Затем через некоторое время меня назначили заведующим столовой. Связисты считались наиболее развитым народом, и начальник штаба попросил, чтобы кого-нибудь из нас дали бы ему для работы зав. столовой. Меня туда и зачислили. После 1938 года часть людей с зимних квартир выехала в лагерь. Там была своя столовая и я оказался здесь безработным. В это время меня вызывает начальник штаба опять, отпускает под отчет пять тысяч рублей и назначает заведующим комсоставской столовой. Я там работал до самых чехословацких событий. Наша часть тогда перешла в другое место, часть района была мобилизована, а меня назначили на курсы младш
          <hi rendition="#s">его</hi>
          <hi rendition="#i">их</hi>
           
          <hi rendition="#s">начсостава</hi>
           
          <hi rendition="#i">лейтенантов</hi>
           при сотой дивизии. Дивизия стояла у д. Уручье в 
          <hi rendition="#s">100</hi>
           
          <hi rendition="#i">7</hi>
           км от Минска. Командиром там был Ермаков, комиссаром полковой комиссар Аксельрод. В последнее время Ермаков получил звание генерал-майора и был назначен командиром 50-го корпуса, а Аксельрод получил звание бригадного комиссара и остался при той же дивизии.
        </p>
        <hi rendition="#s">его</hi>
        <hi rendition="#i">их</hi>
         
        <hi rendition="#s">начсостава</hi>
         
        <hi rendition="#i">лейтенантов</hi>
         при сотой дивизии. Дивизия стояла у д. Уручье в 
        <hi rendition="#s">100</hi>
         
        <hi rendition="#i">7</hi>
         км от Минска. Командиром там был Ермаков, комиссаром полковой комиссар Аксельрод. В последнее время Ермаков получил звание генерал-майора и был назначен командиром 50-го корпуса, а Аксельрод получил звание бригадного комиссара и остался при той же дивизии.
        <p>
          В мае мес. 39 года я окончил курсы младших лейтенантов. 7 
          <hi rendition="#s">ноября</hi>
           
          <hi rendition="#i">сентябр</hi>
          <hi rendition="#i">.</hi>
           39 г. было 
          <hi rendition="#s">объ</hi>
          <hi rendition="#s">явлено </hi>
          <hi rendition="#s">командиром 100-й дивизии об участии</hi>
           
          <hi rendition="#i">мобилизация запад. БССР</hi>
           в освобождении Западной Украины и Белоруссии. Дивизия действовала в направлении Радошковичи, Молодечно, Красное, Лида, Гродно.
        </p>
        <hi rendition="#s">ноября</hi>
         
        <hi rendition="#i">сентябр</hi>
        <hi rendition="#i">.</hi>
         39 г. было 
        <hi rendition="#s">объ</hi>
        <hi rendition="#s">явлено </hi>
        <hi rendition="#s">командиром 100-й дивизии об участии</hi>
         
        <hi rendition="#i">мобилизация запад. БССР</hi>
         в освобождении Западной Украины и Белоруссии. Дивизия действовала в направлении Радошковичи, Молодечно, Красное, Лида, Гродно.
        <p>Маршрут с момента перехода государственной границы и до Гродно дивизия прошла пешком, совершив марш в 60-55 км в сутки при полной боевой выкладке. Во время совершения марша никаких происшествий не имелось. Личный состав был достаточно подготовлен, был вынослив и способен был к принятию боя. К месту назначения дивизия пришла в полном боевом порядке, не растеряв </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
