<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000892">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Иваном Булановым</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 122. Л. 1-16 оборот.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.2 оборот" xml:space="default"/>
        <p> никого из своих людей. В общем, мы получили по совершенному нами маршу хорошую оценку.</p>
        <p>
          Два полка у нас были размещены в самом Гродно. Наш полк, который тогда числился как 5885 часть, разместился в местечке Поречье около Друскеник. [2 слова зачеркнуто] 
          <hi rendition="#i">Один </hi>
          <hi rendition="#i">батл</hi>
          <hi rendition="#i">.</hi>
           стоял
          <hi rendition="#s">и</hi>
           в самих Друскениках.
        </p>
        <hi rendition="#i">Один </hi>
        <hi rendition="#i">батл</hi>
        <hi rendition="#i">.</hi>
         стоял
        <hi rendition="#s">и</hi>
         в самих Друскениках.
        <p>
          По прибытию туда с 10 октября мы жили там до 10 ноября. 10 
          <hi rendition="#s">октября</hi>
           
          <hi rendition="#i">ноября</hi>
           была объявлена война Финляндии. В Белоруссии мы боев не принимали, принимал только наш р.б. В Гродно была 13 дивизия, которая раньше оставалась в местечке Станково. Там был 37 и 38 полк, а наш 39 был переведен в 100 дивизию. Так что наши братские полки принимали бои, а 100-ая дивизия в боях не участвовала.
        </p>
        <hi rendition="#s">октября</hi>
         
        <hi rendition="#i">ноября</hi>
         была объявлена война Финляндии. В Белоруссии мы боев не принимали, принимал только наш р.б. В Гродно была 13 дивизия, которая раньше оставалась в местечке Станково. Там был 37 и 38 полк, а наш 39 был переведен в 100 дивизию. Так что наши братские полки принимали бои, а 100-ая дивизия в боях не участвовала.
        <p>10 ноября 39 г. нам пришел приказ погрузиться. 13 ноября мы были уже в Ленинграде. Остановились мы на станции Песочная, обмундировались, получили там боеприпасы, которые нам были положены по боевому комплектованию, пополнили несколько свои подразделения и выступили в Выборгском направлении на финский фронт. Прошли Териоки по шоссе и остановились на линии Турта-Хотинен – укрепленный район Маннергеймовской линии.</p>
        <p>27 ноября мы сменили разбитую 70 дивизию, ее части были отведены, а мы заняли линию обороны.</p>
        <p>
          Подготовительная работа велась весь ноябрь месяц и весь декабрь месяц. 1-го 
          <hi rendition="#s">января</hi>
           
          <hi rendition="#i">февраля</hi>
           был дан приказ по всему фронту о наступлении. Я, как командир взвода, находился в это время при стрелковом полку и держал с ними связь. 16 суток мне пришлось быть на передовой линии без отдыха, за что я был награжден медалью за отвагу (№12328).
        </p>
        <hi rendition="#s">января</hi>
         
        <hi rendition="#i">февраля</hi>
         был дан приказ по всему фронту о наступлении. Я, как командир взвода, находился в это время при стрелковом полку и держал с ними связь. 16 суток мне пришлось быть на передовой линии без отдыха, за что я был награжден медалью за отвагу (№12328).
        <p>
          16 января линия укрепления, финские дзоты были разбиты. Артиллерия не смолкала день и ночь. Я пошел с первым батальоном в головной походной заставе со связью. Но проволочная связь здесь себя не оправдала, так как я тяну линию, а вслед за мной двигаются наши танки, обозы и т.д. Связь держали только для вида. Здесь мы проехали Хумоле, Соуканта и уже 12 марта мы достигли озера Мустелахти. 
          <hi rendition="#s">Но в</hi>
           
          <hi rendition="#i">Ровно</hi>
           12 часов дня мы получили известие о заключении мира с Финляндией, хотя еще над нами рвались снаряды и свистели пули.
        </p>
        <hi rendition="#s">Но в</hi>
         
        <hi rendition="#i">Ровно</hi>
         12 часов дня мы получили известие о заключении мира с Финляндией, хотя еще над нами рвались снаряды и свистели пули.
        <p>
          100
          <hi rendition="#i">я</hi>
           дивизия за свои действия в Финляндии получила Орден Ленина. В ее состав входят 331, 355 и 85 стрелковые полки. По составу она украинская, по крайней мере три полка украинские. Один полк – наш, донской, больше народ там из Шахтинского и Белокалит
          <hi rendition="#s">янского</hi>
          <hi rendition="#i">вского</hi>
           районов. Пополнялась же дивизия переменным составом из белорусов. Но были также и из Калининской области, и из Горьковской области, Ростовской области.
        </p>
        <hi rendition="#i">я</hi>
         дивизия за свои действия в Финляндии получила Орден Ленина. В ее состав входят 331, 355 и 85 стрелковые полки. По составу она украинская, по крайней мере три полка украинские. Один полк – наш, донской, больше народ там из Шахтинского и Белокалит
        <hi rendition="#s">янского</hi>
        <hi rendition="#i">вского</hi>
         районов. Пополнялась же дивизия переменным составом из белорусов. Но были также и из Калининской области, и из Горьковской области, Ростовской области.
        <p>После заключения мира наша сотая дивизия направилась в Ленинград, где и находилась с 12 по 26 апреля 40 г. 26 апреля наша дивизия переформировалась в направлении на южную границу к городу Грозному через Ростов-Армавир, Прохладная, Минеральные Воды. Прибыли мы на место назначения 3 мая. С 3 мая по 25 мая мы приводили себя в порядок после прошедших боев, так как в Ленинграде мы были очень стеснены и этого сделать не могли. 25 мая я получил отпуск, поехал в Ростов к жене, она жила на станции Морозовской Сталинградской области. Одновременно должен был поехать в Москву – получить медаль.</p>
        <p>
          10 июня дивизии был отдан приказ переформироваться и двинуться в направлении Пскова. Я же в это время находился в Москве. Но здесь, в Москве все обошлось благополучно, и дивизия была направленна на Одессу. Остановилась она в г. Котовске, и пробыли мы там полтора мес. После этого был отдан приказ двинуться на свое старое место, и мы 20 августа 40 года прибыли в г. Минск, где и жили до начала войны. В последнее время мы стояли в 
          <hi rendition="#s">местечке</hi>
           
          <hi rendition="#i">дер.</hi>
           Масюковщин, а 17 мая мы выехали в лагерь в Ждановичи. С 17 мая по 21 июня 41 г. мы жили в расположении Ждановичи в лагерных условиях. 21 июня пришел приказ переезжать на зимние квартиры. Мы отправились. 2
          <hi rendition="#s">1</hi>
          <hi rendition="#i">2</hi>
           числа я еду в Минск, оттуда я возвращаюсь в 9 ч. 22 июня, а жена уже стоит в слезах – в части нашей никого нет. Гитлер объявил войну. Мне уже была подана лошадь, принесли противогаз, я взял все снаряжение и поехал. Нашел свое подразделение, узел связи был развернут, пробыли там до вечера в окружающих лесах. Потом было дано распоряжение установить узел связи в расположении зимних квартир.
        </p>
        <hi rendition="#s">местечке</hi>
         
        <hi rendition="#i">дер.</hi>
         Масюковщин, а 17 мая мы выехали в лагерь в Ждановичи. С 17 мая по 21 июня 41 г. мы жили в расположении Ждановичи в лагерных условиях. 21 июня пришел приказ переезжать на зимние квартиры. Мы отправились. 2
        <hi rendition="#s">1</hi>
        <hi rendition="#i">2</hi>
         числа я еду в Минск, оттуда я возвращаюсь в 9 ч. 22 июня, а жена уже стоит в слезах – в части нашей никого нет. Гитлер объявил войну. Мне уже была подана лошадь, принесли противогаз, я взял все снаряжение и поехал. Нашел свое подразделение, узел связи был развернут, пробыли там до вечера в окружающих лесах. Потом было дано распоряжение установить узел связи в расположении зимних квартир.
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
