<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000892">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Иваном Булановым</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 122. Л. 1-16 оборот.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.3 оборот" xml:space="default"/>
        <p> Кругом была высокая рожь, а машины остановилась и начали нас обстреливать из минометов и пулеметов. Я тут же лег, была у меня лопата. Я вырыл окопчик. Со мной было несколько бойцов. Генерал-майор у нас был ранен, а здесь его вторично ранило. Его адъютант схватил и потащил его в лес, он уже был инвалидом. Бойцы все разбежались в разные стороны. Я лежал часа два, пули свистели так, что нельзя было подняться. Рядом со мной был убит боец, затем политрук, ранено было много, а я сделать для них ничего не мог. Выполз на дорожку, посмотрел кругом – немецкие окопы, там уже пулеметы, артиллерия сосредоточилась на Днепре, туда я уже идти не мог.</p>
        <p>Я решил идти в ближайшую деревню. Только выбрался изо ржи, посыпались опять пули – опять пулеметная очередь. Со мной было два бойца. Я упал, потом вскочил и обратно, и так в четыре приема вскочил опять в рожь. Затем я перешел в ровок и потом – в деревню. А был я в полной форме. В деревне меня никто не пускает в дом. Я хотел переменить одежу. Наконец, один человек дал мне одежду крестьянскую, и я переоделся. Теперь я мог выйти на улицу. Измученный я был ужасно, сил уже не было. Одет я был в самотканую рубаху, в короткие штаны, босиком, шапку рваную с пацана снял. Как только я вышел на улицу сразу немцы на меня – «Рус, солдат, документы есть?». – «Нет». – «Солдат, солдат». А я был постриженный, так как было очень жарко. А я все документы, часы – все там, в избе оставил, горшком прикрыл и ушел. Немцы меня взяли. По дороге они собирали яички, молоко. Население к ним относилось неплохо. А меня все ведут с собой. Дошли до края деревни и отпустили. Я пошел сразу в лес. Здесь ко мне подошел комсомолец Хоткевич, который действовал вместе с партизанами и потом погиб. Он догадался, что я – командир. Подходит ко мне и говорит: «Я вам принесу кушать, где вы будете?» Я говорю – в лесу. А я уже три дня ничего не кушал. В это время началась артиллерийская перестрелка, кругом падают наши люди, валяется много оружия. Я решил передохнуть, ночью идти не мог. Думаю, что будет – но отдохну, а на другой день выясню обстановку. На другой день собрался идти, нашел еще трех парней-красноармейцев из нашего полка – пулеметчика Ульянова, Скворцова и Папина. С ними я и пошел. Немцы уже переправилась через Днепр. Завязался бой на другой стороне Днепра на подступах к Могилеву. Шклов и Копысь были отданы. Куда ни ткнемся – все машины и машины. Потянулись колонны наших пленных. У меня сразу же зародилась мысль, не лучше ли здесь сделать засаду и уничтожить несколько немцев, так как на фронт пойду, все равно погибну, так как была страшная неорганизованность, а в плен пойду – тоже погибну.</p>
        <p>Я остался в деревне Хилец. С первых же дней мы с комсомольцем Хоткевичем Иваном Егоровичем, 24 г. рождения, уроженцем этой деревни, начали собирать оружие. Хоткевич учился в аэроклубе, летал на самолете У-2. Он хотел идти в Красную армию, писал письмо наркому Ворошилову, но получил по возрасту отказ.</p>
        <p>Там я пробыл три дня. А наши части уже далеко откатились. Тогда я задался целью действовать в тылу. В деревне Вышково я нашел одну семью Фени Журавской. У нее были три сына в армии, с ней жила жена младшего сына, военного техника, с двумя детишками, и дочь, муж которой служил в Могилевской охране. У них мы все трое прожили с месяц. Потом видим, что им приходится тяжело, и решили перейти к другим. Там нас всего жило всего 25 человек – здесь были и окруженцы, и военнопленные. Я перешел от Фени к Татьяне Скоробогатовой. У нее был сынишка 17 лет и дочь 13 лет, затем еще маленький мальчик лет 9. Муж ее был убит, работал он бухгалтером МТС Шкловского района. Я пошел к ней, потому что она была довольно устойчивая и с ней можно было иметь договоренность – в случае, если кто придет, она не выдала бы никогда. Она сама была беспартийной, а муж был членом партии. Мальчик у нее учился в Могилеве в школе ФЗО.</p>
        <p>Таким образом, с осени не было никаких сдвигов в отношении организации партизанского отряда. Зимой в лес идти было как-то страшно и нельзя было ни с кем на эту тему разговаривать, так как была большая </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
