<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000892">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Иваном Булановым</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 122. Л. 1-16 оборот.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.3" xml:space="default"/>
        <p> 23 июня уже начали появляться бомбардировщики над Минском. Сначала прилетели два, побросали бомбы над Масюковщиной, но не попали. А потом стали прилетать группами 9-12. Только отгонят одних, другие прилетают. А потом налетело 46, затем 28 уже вот в таких размерах. 23 целый день били, 24 целый день били, а нам никакого приказа не дано, и мы сидим в месте расположения зимних квартир. Нам сообщили, что нашу дивизию оставили по охране Минска, так как столичная дивизия имела большие заслуги. Мы смотрим, уже раненые идут. 26 июня наша дивизия выступила 20 километров севернее Минска в район Островшиц в совхоз Потреба. Приняли мы там бой, сюда уже прорвались немецкие танки, колонна примерно около 300 танков и автомашин. Тут же летает их стрекоза, а потом прилетели и бомбардировщики.</p>
        <p>Дивизия приняла бой. В бою потеряла один батальон. Было сообщено тогда, что приезжал сам нарком Тимошенко и обещал дать подкрепление – Московскую Краснознаменную танковую дивизию. Таким образом, к нам шли две танковые дивизии в район Островшиц, но они были встречены около Борисова немцами и были растерзаны. Часть из них вернулась, а часть приняла бой. Таким образом, наша дивизия не получила подкрепления, так как немцы прошли севернее через Плещеницы, Логойск, Шепели и прямо – на Борисов. Тогда мы получили приказ отойти на реку Олма – восточнее Минска на 30-35 км. Двое суток мы держали бой без всякого подкрепления боеприпасами. Деревня Олма была уничтожена. Там сотая дивизия уничтожила много танков. Жители были предупреждены, но из деревни они не уходили. Наши как дали, так сгорела вся деревня и все танки там и остались. А пехота начала подползать к окопам с гранатами, но мы их очень много там положили, потому что все боеприпасы потратили, оставили только по комплекту. На третий день стали отходить. Приняли мы девять боев до подхода к Днепру. 17 дней непрерывно вели бои. С продуктами дело было очень плохо, так как не успевали их подбрасывать, с боеприпасами также плохо обстояло дело, использовали мы уже то, что было оставлено нашими частями. Впереди шли части уже отступавшие. Наша дивизия оставалась последней. 9 июля мы находились в 10 км от Днепра, около деревни Березовка. Только утром мы перешли реку, примерно в двух километрах с правого фланга движется колонна танков. Мы – в лес, рассредоточились, заняли оборону и легли. В 2 часа ночи мы приняли бой, а он из артиллерии начал обстреливать те леса, где находились наши полки.</p>
        <p>
          С наступлением темноты мы получили приказ двинуться на прорыв. 8
          <hi rendition="#s">8</hi>
          <hi rendition="#i">5</hi>
           
          <hi rendition="#s">и</hi>
           
          <hi rendition="#i">33</hi>
           выступили. Остался один штаб дивизии и 355 стрелковый полк. Всю ночь двигались, достигли Шкловского района. Около деревень Троицкое и Подкняженье мы столкнулись с колонной немцев. Они подошли к Днепру с восходом солнца, а мы в 10 ч. утра. И здесь нам был дан приказ. Наша рота связи получила распоряжение прикрывать отход частей. У нас не было ни одного пулемета, были только винтовки и пистолеты – личное оружие. Генерал-майор Руссиянов, командир дивизии находился в нашем полку. Первый батальон с противотанковой артиллерий занял оборону и начал обстреливать колонну немцев. Этим он их заставил развернуться. Пока они разворачивались, наша головная часть прорвалась через Шклов и начала форсировать Днепр.
        </p>
        <hi rendition="#s">8</hi>
        <hi rendition="#i">5</hi>
         
        <hi rendition="#s">и</hi>
         
        <hi rendition="#i">33</hi>
         выступили. Остался один штаб дивизии и 355 стрелковый полк. Всю ночь двигались, достигли Шкловского района. Около деревень Троицкое и Подкняженье мы столкнулись с колонной немцев. Они подошли к Днепру с восходом солнца, а мы в 10 ч. утра. И здесь нам был дан приказ. Наша рота связи получила распоряжение прикрывать отход частей. У нас не было ни одного пулемета, были только винтовки и пистолеты – личное оружие. Генерал-майор Руссиянов, командир дивизии находился в нашем полку. Первый батальон с противотанковой артиллерий занял оборону и начал обстреливать колонну немцев. Этим он их заставил развернуться. Пока они разворачивались, наша головная часть прорвалась через Шклов и начала форсировать Днепр.
        <p>Я с ротой связи задержался до 4-х часов дня, и, когда осмотрелся, то уже никого не было видно. Потом я пошел в лес с несколькими бойцами. Вскоре я нашел в лесу генерал-майора Руссиянова, полкового командира 355 полка Шварева, батальонного комиссара 355 полка Гутника и много других командиров из 355 полка. Начали думать, что будем делать. Генерал-майор сказал, что нужно форсировать реку, нужно собрать людей, которых мы еще можем получить, и направить их через реку, а за Днепром была наша линия обороны. По эту сторону Днепра стояли немцы. До Днепра было всего только три километра. В то время, как мы обсуждали этот вопрос, посыпалась пулеметная очередь, затем еще и еще. Оказывается, подошли немецкие танки и начали строчить. Здесь все собрались и пошли по направлению Днепра. Только вышли из леса по направлению деревни Хилец, смотрим, впереди нас – немецкие автомашины. А нас было около 150 человек. От леса мы отошли метров на 150-200. </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
