<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000892">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Иваном Булановым</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 122. Л. 1-16 оборот.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.4" xml:space="default"/>
        <p> шаткость. С одной стороны, нужно было задержаться в деревне, а с другой стороны было страшно, что тебя разоблачат. Нужно было быть очень осторожным, старались только запастись оружием, чтобы не дать себя живыми в руки немцев. Для того, чтобы жить в деревне, мы работали в колхозе, нам записывались трудодни. Хозяйка получала на меня трудодни. Работал я рядовым колхозником с граблями и вилами, вообще, с чем придется. Были мы в деревне на первом счету. Держали мы себя так, что в разговорах не хвалили большевиков и не дюже ждали и гитлеровской власти. В том, что я командиром был, я не признавался, но все-таки в конце концов узнали. Полиция стала тогда притеснять. Хозяйке заявили, что ты его выгони или мы тебя заберем. Но хозяйка у меня была такая, что получила для меня права у немцев в волости, документы – через знакомых девушек. Она говорит, что он – военнопленный и я имею разрешение для него, что же он летом работал, а зимой я его выгоню. Этого я сделать не могу, ему идти некуда. Если вы имеете право, то выгоняйте. Пистолет тогда был при мне, и я думаю, если будет приставать, то убью одного, а, если нужно, то двоих или троих и – в лес.</p>
        <p>Тут начали ко мне уже ходить хлопцы. Причем одни парни награбили много вещей – это Федько из деревни Маньково, и другие. Снимали они с убитых красноармейцев сапоги, шинели и т.д. Наши хлопцы пошли к ним с пистолетами – отдайте, нам нечего одевать, а вы награбили военные вещи. Те заявили в полицию и замешали в это дело и меня. Это было в январе мес. 42 г. Приехала полиция, собрала всех военнопленных. Я тогда был доверенным в этой деревне и все население говорило – разве Иван Дмитриевич пойдет на такое дело, чтобы с пистолетом ходить и вещи отбирать. И нас все-таки отстояли. Все же у полиции создалось такое впечатление, что у этих военнопленных есть оружие. Говорили, что все равно этого лейтенанта мы сотрем с лица земли. А председатель колхоза и вся вообще деревня были за меня.</p>
        <p>Зимой в деревне еще существовал колхоз, а весной уже поделили землю. В апреле мес. 42 г. было объявлено, что военнопленные из деревень должны были являться в ближайшие управы, немецкие волости для отправки на работу в Германию. Говорилось, что они будут хорошо обеспечиваться тем и другим. Это крепко помогло созданию партизанского движения. Я тогда собрал ребят – ну, хлопцы, говорю, пойдем или не пойдем в лес? А у нас было уже приготовлено оружие – было у нас 17 ППД, пистолеты были, 4 нагана было, винтовок штук 17 было, три ручных пулемета, тысяч 15 патрон. Кроме того, у меня было два цинка патрон для наганов – 1500, 4 цинка – 5 тысяч патрон для ППД.</p>
        <p>Проходило здесь очень много военнопленных. Каждый день заходят пять-шесть человек. Ходят они туда-сюда, местожительства у них нет. Я говорю с ними – как товарищи думаете быть? В плену они уже побывали и знают, что это – смерть. В плен ни за какие деньги никто не хочет идти. И здесь узнаешь, у кого какое настроение.</p>
        <p>На 21 апреля была уже намечена отправка в Германию военнопленных. Из моих хлопцев согласились оставаться со мной только 4 человека, а остальные пошли для отправки в Германию.</p>
        <p>20 апреля я пошел к старшине. Нужно доставить всех военнопленных под расписку старшины. Я говорю, ну старшина, приготовь хлеба по пуду на человека. Он говорит, что я ничего не могу дать. Тогда к вечеру я захожу к нему уже не один, а с хлопцами, мы были вооружены как следует и говорю – тов. старшина, ну как? Он обомлел, видит, что мы с оружием, ни жив, ни мертв. Если, говорю, не дашь хлеба, мы не едем в Германию, а идем по своему направлению, туда, куда нам нужно. Я собрал свои манатки, хозяйка кое-что приготовила и – в лес. Было еще холодно, лежал снег. Нужно сказать, что 16 хлопцам я указывал, что они меня встретят на кладбище Хильца. Со мною пошли Васин, Степанов, Корнев Петр Петрович – бывший заключенный, осужденный нашим судом, Кудинов Иван. Оставили мы там Ульянова Павла для связи.</p>
        <p>Прихожу я на кладбище – здесь уже ребята меня ждут. Зашли в лес. Вышли мы из теплых хат, никому в лесу не хочется жить. А был издан </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
