<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000892">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Иваном Булановым</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 122. Л. 1-16 оборот.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.5" xml:space="default"/>
        <p> инспектор полиции Кочанов, лошадь у него хорошая-хорошая. А мы были до этого в Староселье и он скрывался от нас, лежал под полом, боялся ехать. На 3-и сутки поехал и прямо к нам в руки попал, мы его и уничтожили.</p>
        <p>Затем нам передали сведения, что у Староселья имеется 12 немцев, есть немецкие машины и сам комендант, все они должны сюда поехать. Мы устроили засаду. Я – с пистолетом, Павел с гранатой и ППД. Только мы залегли, идет машина, мы растерялись, и она проехала, и комендант от нас так и ушел.</p>
        <p>Приходим мы, восемь человек в Староселье, а там было пять полицейских. Два полицейских около волости стоят вооруженные. Сначала мы послали старика, он приходит и говорит: здесь – пять полицейских, двое на дежурстве. Мы обошли вокруг дома и сразу на них: руки вверх! Оказались они стариками. Мы отобрали у них винтовки, поставили охрану, сорвали у волости плакат, открыли в комнате шкаф, забрали еще пять винтовок, два цинка патрон, документы, причем я с пистолетом в руке начал кидать документы в лужу и вдруг пистолет зацепил как-то нечаянно и – бух-бух. Хлопцы испугалась, да я чуть себе ногу не прострелил. Пошли к другим полицейским, начали стучаться в дверь. Не открывают. Когда мы сами открыли дверь, никого там не оказалось, лежит зипун, лежат штаны. Мы забрали винтовки, белье, одежду, а самих никак не найдем. Я даже плетку забрал, думаю, вот мы сейчас им всыпим, но никого не нашли.</p>
        <p>После этого отправились назад. «Ну хлопцы, волость разбили, теперь, – говорю, – давайте эшелон хоть один разобьем». Был у нас Никитенко – машинист – давайте, говорит. И мы пошли. Подходим к железной дороге. Там Морозов охранял этот участок. Мы взяли обходчика, идем, говорим, и стучим в будку. Он стучит в железнодорожную будку. Кто? Я. Тот только открыл, мы все – в хату. Наружу охрану поставили. Это было 16 мая. Потребовали у мастера инструмент, ключ гаечный, чтобы гайки отвернуть. Он трусится, но все же все достал и отдал. Я поставил охрану справа и слева, чтобы в случае, если обходчик пойдет, чтобы не стрелять, а брать живым. Трудно было отвинчивать, так как шпалы были дубовые, здоровые. Одни гайки отвинтили – идет эшелон. Прошел целиком. Опять стали отвинчивать. Закончили работу, привели Морозова в свою хату, думаем – расстрелять тебя или оставить. Он просит – оставьте жить, не расстреливайте, я еще вам пригожусь. Связали ему руки, сделали вид, что разбили кладовую, все забрали. Сами стали недалеко. Откос там здоровый. Тут идет эшелон, на полном ходу как врежется и пошли вагоны один на другой – а эшелон большой, 4 вагона только остались стоять на весу. Состав был гружен углем, и пассажирских три вагона, все скатились вниз, одни куски мяса остались. И другой путь был весь завален углем. Двое суток дорога не работала. До рассвета туда никто не являлся. Утром человек 200 приехало на машинах, оцепили деревню, начали допрашивать – кто, где и как? Видели, говорят, что проходили, а кто не знаем. Все обошлось в конце концов благополучно. Ребята наши выпили по стакану горилки на радости. Но немцы уже стали дорогу охранять. Мы решили тогда, пойдем на другое место.</p>
        <p>Нужно сказать, что числа 11 я познакомился с тремя товарищами. Один был местный житель Шкловского района – Баранов, младший лейтенант милиции, Красюков, Яковенков. Один раз я вижу, люди сидят. Хлопцы их арестовали, но я их не обыскал. Когда мы подошли уже к своим ребятам, те смотрят, у одного наган, у другого, у третьего – говорят, эх ты, командир, даже не обыскал их, ведешь их, а у них оружие. Они хотели присоединиться к нам. Я говорю, нет, товарищи, в отряд мы принимать не будем. Что вам нужно? Люди у нас есть, даю им еще своих ребят, даю пять винтовок, 400 штук патрон, 100 патронов для нагана, организуйте себе отряд и действуйте. Это было примерно 9 километров от нашего места жительства. Они стали меня уважать как старшего товарища, но я не требовал, чтобы они мне подчинялись. Лишь бы это было в пользу дела. А будете дебоширить, говорю, мы вас приведем в порядок.</p>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
