<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000892">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Иваном Булановым</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 122. Л. 1-16 оборот.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.4 оборот" xml:space="default"/>
        <p> приказ, что кто будет встречен после 25 числа без документов, то будет расстреливаться. И я старался удержать всю эту массу до 25. Со мной было уже 20 человек, коммунистов и комсомольцев было человек 9.</p>
        <p>Прожили мы день, другой, с нами держал связь один лейтенант – местный житель, который пришел домой из разбитой части. Он нам помогал в первые дни продукцией. Прошел день, второй, третий, народ начинает колебаться, что же мы будем делать. А я как раз вышел из лесу, пошел в деревню, узнал настроение. Размещалась мы около деревень Уланово и Хилец, в лесу Великий Бор.</p>
        <p>Возвращаюсь я к своим ребятам. Смотрим, лошади мелькают и кто-то их ведет – немцы. Я подаю команду – в ружье, очевидно немцы на лошадях. А там оставалось человек 20. Люди растерялись, не знают, что делать. Один выстрелил, остальные побежали. Оказалось, что это дети вели лошадей. Тогда мне пришлось выявить всех трусов и паникеров. Со мной был некий Хрулев – врач III ранга, член партии, был еще один, который совершенно струсил и не знал, что делать. Некоторые начали предлагать идти к фронту. Я им сказал, что, если вы мне будете людей разлагать, то я вас расстреляю. Если хотите, можете идти незаметно. Они так и сделали – ушли. Двое – Поляков и Котов, увидев такое положение, сбежали от меня. Осталось у меня уже 16 человек. Выхожу из этого леса, так как мы себя уже обнаружили, иду в Рацевский лес. Приходим туда – холодно, неуютно, продуктов достать негде, так как в деревнях все время находилась полиция. Но оружие у нас было, часть оружия лежала у меня в резерве, об этом никто не знал, а знал только я да Ваня Хоткевич, который оставался в деревне для связи.</p>
        <p>
          Приходим в Рацевский лес, начинается опять такое настроение. Я сказал: «Товарищи, за нами есть долг, сейчас начинается лето, идти к фронту я не пойду. Знайте, что через некоторое время будет расцвет партизанского движения и в лесу будет уже легче жить». Было уже 29 апреля. Здесь оставляю себе 8 человек, а остальным восьми я сказал, вот вам боевое оружие, оставайтесь пока здесь, а я пойду в другом направлении 
          <hi rendition="#s">к другому небольшому отряду</hi>
          . Командиром там был один младший сержант – Ставров.
        </p>
        <hi rendition="#s">к другому небольшому отряду</hi>
        . Командиром там был один младший сержант – Ставров.
        <p>Пошли мы в деревню, одежда у нас была самая разнообразная. Мы решили, что мы будем бояться, сидели семь дней в лесу, хотелось в деревню пойти. И в полном вооружении идем по деревне. Полицейские все разбежались. А нас всего восемь человек. Подходим к одной избе, говорим, тетенька, приготовь молочка и пару яичек, пошли объявили, а оттуда нас уже встречают, каждый держит молоко и яйца. Забрали мы два ведра молока, яиц и пошли в лес, покушали, продукты были хорошие. Дождя уже не было, стало лучше. Просидели мы там еще трое суток и вернулись обратно в Улановский лес. Здесь к нам присоединилось еще 8 человек и опять нас стало шестнадцать. А 9 мая к нам присоединился младший лейтенант Никитенко, который шел сам из плена и вел с собой шесть человек. У него было два парабеллума, ППД. Он, боясь, что я его расстреляю в то время, отрекомендовался мне, как десантник. Я его принял. Здесь у нас уже с питанием лучше становится. Появляется мясо. Хлопцы забирают у полицейских кур, свиней, появляется сало, яйца.</p>
        <p>10 мая выходим на дорогу и делаем засаду, думаем, сейчас какую-нибудь сволочь поймаем. А до этого мы по три, по 4 человека ходили по деревням, и получилось так, что в одной деревне говорят, что у нас были сегодня партизаны, у других тоже были, у третьих – тоже были. И создалось впечатление о большом количестве партизанских отрядов. А нас было всего 12 человек.</p>
        <p>Приходим в деревню, спрашиваем – фонд семенной для немцев есть? Сейчас замок к черту – забирайте все или сожжем. А крестьяне рады радехоньки, так как сидели почти все без хлеба. А старшине делаем предупреждение, что, если будешь молоко возить немцам – корову у тебя отберем. День не везет, второй не везет, а на дороге мы делаем засаду и забираем молоко, которое везут другие деревни. А народ и рад не возить. Таким образом, молоко к немцам не идет, яйца не идут, коров не ведут – доход у них отбит. Но этого было недостаточно. 10 мая, как я сказал, мы сделали засаду на дороге Староселье, Шкловск-Орша. Едет </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
