<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000892">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Иваном Булановым</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 122. Л. 1-16 оборот.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.7" xml:space="default"/>
        <p> В этот день группа сделала засаду на дороге, по которой шли машины из Шклова на Оршу. Одну машину разбили, взяли две винтовки, две пары сапог, убили двух немцев, одного унтер-офицера. Сначала дали пулеметную очередь в упор и машина была уничтожена, шофер свалился, машина заглохла. Пока возились с этой машиной идет навстречу еще машина и эту уничтожили. Одна шла в Оршу, а другая – Шклов.</p>
        <p>Таким образом, было создано три группы партизан и в данном случае мы действовали так. Первая группа должна была пропускать, вторая вести огонь, а третья – на охране, чтобы не попасть впросак и добивать в случае, если будут уходить. Всего было уничтожено здесь пять немцев.</p>
        <p>29 мая я собрал товарищей. Раз было такое совпадение, что встретились два партизанских отряда и могли пострелять друг друга, я поставил вопрос о создании штаба объединенных отрядов, нужно было как-то согласовать действия, разбить лес на участки, разбить на участки населенные пункты, чтобы ваш отряд не появлялся бы туда, где действовал мой, и мой – туда, где действовал другой. Давайте создавать штаб. Здесь возник такой вопрос. Я по военному званию лейтенант, Кирпич – старший лейтенант пограничных войск, – кто у нас будет в руководстве штаба? Тогда весь личный состав говорит, ведь создавали отряд вы, вы и должны руководить. Буланов тогда говорит – Кирпич, вы старший лейтенант, вы и будете командиром, а начальником штаба будешь ты, т.е. я. А в это время было уже три отряда и насчитывалось всего 140 человек. Комиссаром был назначен батальонный комиссар Седлецкий, местный житель Староселья. Начальником особого отдела был назначен оперуполномоченный Брестского района Саловудинов. Начальником разведки объединенных отрядов был назначен красноармеец Севастьянов. Он организовал свою группу и присоединился к Кирпичу. Из моих отрядов только один я входил в объединенный штаб бригады. Отряд Кирпича сделал за это время очень мало, а мой отряд прославился по всему району, так как мы спустили два эшелона, и командира знали, и народ мой знали. У населения создалось такое впечатление, что партизаны недаром хлеб едят, работают, как следует. Обстановка создалась такая, что население попрятало коров, прекратило сдачу немцам молока и яиц, а у нас было для питания все. А это было большое дело.</p>
        <p>
          <hi rendition="#s">По партийности у нас были все члены партии.</hi>
        </p>
        <hi rendition="#s">По партийности у нас были все члены партии.</hi>
        <p>
          <hi rendition="#i">4/</hi>
          <hi rendition="#i">IX</hi>
          <hi rendition="#i"> 42 г. </hi>
          <hi rendition="#i">Буланов</hi>
        </p>
        <hi rendition="#i">4/</hi>
        <hi rendition="#i">IX</hi>
        <hi rendition="#i"> 42 г. </hi>
        <hi rendition="#i">Буланов</hi>
        <p/>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
