<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000892">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Иваном Булановым</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 122. Л. 1-16 оборот.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.6" xml:space="default"/>
        <p> После этого я еще ходил по добыче продуктов около Орши и познакомился еще с другими товарищами, которые хотели организовать отряд. Там был лейтенант Клюшников. Я их вызвал, сказал, что они мне нужны. У них не было оружия, было только три пулемета. Я дал им патрон и договорился, что вы действуйте самостоятельно. И так у меня стало уже три отряда.</p>
        <p>
          26 мая мы отправились в район деревни Шаплино и Галошевно 
          <hi rendition="#s">около</hi>
           
          <hi rendition="#i">на</hi>
           железн
          <hi rendition="#s">ой</hi>
          <hi rendition="#i">ую</hi>
           дорог
          <hi rendition="#s">е</hi>
          <hi rendition="#i">у</hi>
           Минск-
          <hi rendition="#s">Орех</hi>
           [
          <hi rendition="#i">1 слово непонятно</hi>
          ], это было в трех километрах от Коханова, через который проходит железная дорога. Подошли к железной дороге. Но дело уже шло к вечеру, солнце было на закате, ребята утомились, хотели кушать. Зашли в деревню. Стали нас там спрашивать – кто вы, десантники или кто? Кто бы ни были, а давайте кушать. Часов в 9 вечера двинулись мы к железной дороге. Подходим туда, видим – старик лошадей пасет. Как ходят поезда – спрашиваем. Редко ходят, когда ходят, когда не ходят. Оставили здесь людей, я взял троих человек и отправился к железной дороге, чтобы уточнить. Ночь, думаем, пропала. А раньше мы получили сведения, что поезда ходят по расписанию. Если один идет военный, то другой идет с продуктами, обмундированием и т.д. Время было начало первого. Проходит один состав с военным имуществом и ровно в пол первого идет пассажирский, огни горят, немцы сидят. Вот, думаем, будет завтра вам хорошо. Зашли в соседнюю деревню, постукались в дом, но местные жители были так напуганы, что выбежали в другую дверь. Все же мы их догнали, они трусятся, боятся, кто такие, что нужно. Мы им говорим, что нам нужно покушать, и кроме того, расскажите, как пройти в этом направлении. Они нам коротко рассказали. Тогда мы отходим обратно к железной дороге и наблюдаем. Получается так, что каждые 20-15 минут идут эшелоны за эшелонами. Но так или иначе ночь у нас пропала. Продуктишек у нас было мало. Мы остановились в густом леске вблизи шоссейной дороги – большака Орша-Коханов. Здесь идут немецкие автомашины. Но мы их не трогали, так как у нас был более важный план – пустить поезд под откос.
        </p>
        <hi rendition="#s">около</hi>
         
        <hi rendition="#i">на</hi>
         железн
        <hi rendition="#s">ой</hi>
        <hi rendition="#i">ую</hi>
         дорог
        <hi rendition="#s">е</hi>
        <hi rendition="#i">у</hi>
         Минск-
        <hi rendition="#s">Орех</hi>
         [
        <hi rendition="#i">1 слово непонятно</hi>
        ], это было в трех километрах от Коханова, через который проходит железная дорога. Подошли к железной дороге. Но дело уже шло к вечеру, солнце было на закате, ребята утомились, хотели кушать. Зашли в деревню. Стали нас там спрашивать – кто вы, десантники или кто? Кто бы ни были, а давайте кушать. Часов в 9 вечера двинулись мы к железной дороге. Подходим туда, видим – старик лошадей пасет. Как ходят поезда – спрашиваем. Редко ходят, когда ходят, когда не ходят. Оставили здесь людей, я взял троих человек и отправился к железной дороге, чтобы уточнить. Ночь, думаем, пропала. А раньше мы получили сведения, что поезда ходят по расписанию. Если один идет военный, то другой идет с продуктами, обмундированием и т.д. Время было начало первого. Проходит один состав с военным имуществом и ровно в пол первого идет пассажирский, огни горят, немцы сидят. Вот, думаем, будет завтра вам хорошо. Зашли в соседнюю деревню, постукались в дом, но местные жители были так напуганы, что выбежали в другую дверь. Все же мы их догнали, они трусятся, боятся, кто такие, что нужно. Мы им говорим, что нам нужно покушать, и кроме того, расскажите, как пройти в этом направлении. Они нам коротко рассказали. Тогда мы отходим обратно к железной дороге и наблюдаем. Получается так, что каждые 20-15 минут идут эшелоны за эшелонами. Но так или иначе ночь у нас пропала. Продуктишек у нас было мало. Мы остановились в густом леске вблизи шоссейной дороги – большака Орша-Коханов. Здесь идут немецкие автомашины. Но мы их не трогали, так как у нас был более важный план – пустить поезд под откос.
        <p>С наступлением темноты разведали место, где побольше откос. Нашли большую выемку, чтобы именно там разобрать рельсы. Метод использовали свой же старый. Зашли к железнодорожному мастеру, забрали инструменты, поставили над ним охрану, приступили к разведке путей. Это было уже 27 мая. В это время над Оршей появились наши бомбардировщики и начали бомбить. Началась такая трескотня, что поезда прекратили движение. Ребята начали ругаться, вот, когда мы там сидели, их не было, а сейчас мы оттуда пришли, а они начали бомбить, а мы здесь больше дел можем наделать, чем бомбы. Когда все затихло, пошел поезд. Идет тихо-тихо. А мы сделали разборку как раз в выемке. Шел он малым ходом, но все же врезался в разобранные рельсы и – на бок. Полностью был уничтожен весь состав, из них 4 пассажирских вагона. Разбились они в щепы, полезли один на другой. 360 человек было убито и ранено. А мы пошли себе спокойно на свое старое место.</p>
        <p>Затем двое суток отдохнули, начали делать засады на большаке. Думали, появится карательный отряд по розыску партизан. А нужно сказать, что действовал только один мой отряд, остальные все молчали.</p>
        <p>Примерно мая 28 я пошел с группой партизан к местечку Староселье, чтобы взять радиоприемник. Зашел я к той гражданке, откуда нужно было его взять. Мои люди, стоящие на посту, были обстреляны неизвестно кем. Когда я вышел из деревни, мы этих людей поймали. У одного отобрали ППД, оказалось, что это партизаны. Э, говорят, Иван Дмитриевич, вижу Ставров ко мне бежит. Оказалось, что это были люди из партизанского отряда тов. Кирпича, старшего лейтенанта. О нем я ничего не знал, это было первое наше знакомство с другим действующим отрядом.</p>
        <p>29 мая я пригласил к себе Кирпича Георгия Алексеевича. Мы в Староселье взяли радиоприемник, кроме того, мы там разбили молочный завод, взяли три бака сметаны, яиц несколько сотен, сливочного масла примерно килограмм 12, бочку сыру. Взяли подводу, погрузили все это и увезли к себе в лагерь. 29 числа я к себе вызвал Кирпича, Красюкова, Клюшникова, но он не явился.</p>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
