<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000892">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Иваном Булановым</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 122. Л. 1-16 оборот.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.8" xml:space="default"/>
        <p> Продолжение беседы с тов. Булановым. Проводил тов. Шкадаревич.</p>
        <p/>
        <p>
          Дважды орденоносец: медаль «За 
          <hi rendition="#s">бо</hi>
          <hi rendition="#s">евые заслуги</hi>
          <hi rendition="#i"> отвагу</hi>
          » №12328 и Красная Звезда №70156. Орден Красной Звезды я получил 27 октября 1942 года, указ от 1 сентября 1942 г., получил за партизанское движение.
        </p>
        <hi rendition="#s">бо</hi>
        <hi rendition="#s">евые заслуги</hi>
        <hi rendition="#i"> отвагу</hi>
        » №12328 и Красная Звезда №70156. Орден Красной Звезды я получил 27 октября 1942 года, указ от 1 сентября 1942 г., получил за партизанское движение.
        <p>До 23 мая 1942 г. мною были посланы сюда двое связных: Зоя Аладьева и Ходкевич Ваня. Мною была им поставлена задача: во что бы то ни стало связаться с фронтом. Я не знал, что здесь есть штаб партизанского движения или какое-либо учреждение в этом виде. Мы знали только, что в таком-то районе имеется отряд, который нуждается в том-то: радиостанции и частично в вооружении. Задача была им объявлена.</p>
        <p>
          Прибыли они в Торопец, где были встречены тов. Эйдиновым. Они получили отсюда группу подрывников и радиостанцию. Зоя была направлена с группой подрывников, а Ваня с радиостанцией. Когда они стали продвигаться, они были встречены группой немцев и вернулись назад. Тогда Ваня пошел один для разведывания пути и не вернулся. Зоя прибыла с группой подрывников, по пути встретила радиостанцию и привела радистку Бурякову Клавдию и ............. Радиостанция была снабжена одним комплектом питания и связи с фронтом не могла установить. Радиостанцию использовали на приеме информбюро и некоторых передач, например, выступления Андреева, передовицы газеты «Правда». Статьи эти мы размножали и распространяли среди населения. Печатали таким образом: мною была приобретена пишущая машинка Ремингтон. Печатали на тонкой папиросной бумаге через копирку и распространяли среди населения. Листовок было мало заброшено в этот район действия. 
          <hi rendition="#s">Это было 23 мая.</hi>
        </p>
        <hi rendition="#s">Это было 23 мая.</hi>
        <p>
          В первых числах июня мною было созвано совещание командиров партизанских отрядов. На совещании был поставлен вопрос о создании центра руководства партизанскими отрядами или создание штаба. Это было мое самостоятельное решение, потому что примерно 22 или 23 мая мы столкнулись в Староселье с группой, которую не знали, и чуть не перестрелялись. Даже были отдельные выстрелы, но ничего неприятного не произошло, ни в кого не попали. Когда я вышел, товарищи меня увидели, многие узнали. Ставров, командир группы, знал меня, он узнал. Я выделил из этой группы связных и установил, 
          <hi rendition="#s">что на этой территории</hi>
          <hi rendition="#s"> есть друго</hi>
          <hi rendition="#s">й</hi>
          <hi rendition="#s"> действу</hi>
          <hi rendition="#s">ющий</hi>
          <hi rendition="#s"> отряд</hi>
           
          <hi rendition="#i">связь с действующим отрядом</hi>
          .
        </p>
        <hi rendition="#s">что на этой территории</hi>
        <hi rendition="#s"> есть друго</hi>
        <hi rendition="#s">й</hi>
        <hi rendition="#s"> действу</hi>
        <hi rendition="#s">ющий</hi>
        <hi rendition="#s"> отряд</hi>
         
        <hi rendition="#i">связь с действующим отрядом</hi>
        .
        <p>На совещании присутствовали представители трех отрядов: Кирпичева и из отряда Барановского и моего. Из отряда Кирпичева присутствовал батальонный комиссар Ф.М. Седлецкий, Савостьянов Ю.Н. и сам Кирпич Г.А., старший лейтенант. Он был назначен командиром своего отряда.</p>
        <p>На этом совещании я поставил вопрос о создании централизованного управления партизанскими отрядами, т.е. существуют два отряда, так давайте друг другу не мешать. Решили создать штаб с единым комсоставом. В штаб, когда я вносил предложение, предложили старшего лейтенанта Кирпича, доверили ему быть командиром объединенных отрядов. Слово «бригада» после было освоено. Начальником штаба был назначен я, начальником разведки объединенных отрядов был назначен Севастьянов, комиссаром объединенных отрядов батальонный комиссар Седлецкий, оперуполномоченный и начальником особого отдела объединенных отрядов – Салафуддинов Георгий Шерафуддинович. Его назначили заочно.</p>
        <p>В тот же день мною было предложено отряды реорганизовать, разбить их на меньшие группы. Мой отряд был разбит на два отряда, командиром одного был назначен младший лейтенант Никитченко, командиром второго отряда – младший политрук Денисов. Отряд Кирпичева тоже был разбит на два отряда. Командиром одного отряда был назначен лейтенант Иванов и командиром другого отряда зам. политрука Семдянкин. Отряд Клюшникова, входивший в мой отряд, остался самостоятельным. Отряд </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
