<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000892">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Иваном Булановым</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 122. Л. 1-16 оборот.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.9" xml:space="default"/>
        <p>
           Он не знал фактически сколько их, ну, шесть и шесть. Немцы спокойны были и в количестве 200 человек направились в том направлении, которое указал старик. Но они хотели зайти с фланга. Наш отряд подпустил их на 200 метров и с обоих флангов из 12 пулеметов был открыт огонь. Немцы все бросили и на утек. Наши бойцы преследовали их. В этом бою было уничтожено 70 немцев, многие убежали. Наши бойцы, что успели, захватили, конечно, второпях всего не могли взять. Но захватили всего около 50 винтовок, у одного Никитченко было 12 винтовок немецких. Большое количество патронов было взято, не так уж много, но около тысячи взято. У одного пулемета было взято 450 по 20 шт. в магазине. 
          <hi rendition="#i">Взят</hi>
           хороши
          <hi rendition="#s">е</hi>
          <hi rendition="#i">й</hi>
           чехословацкие пулеметы, бьют крепко. Несколько пар сапогов, шинели. Тут бойцы очень повеселели.
        </p>
        <hi rendition="#i">Взят</hi>
         хороши
        <hi rendition="#s">е</hi>
        <hi rendition="#i">й</hi>
         чехословацкие пулеметы, бьют крепко. Несколько пар сапогов, шинели. Тут бойцы очень повеселели.
        <p>
          Там был характерный случай. Одного чеха взяли живым в плен. Когда к нему подошел боец, он кричит: «Я брат ваш, я брат ваш, не стреляйте в меня, я ни одного патрона не выпустил в вас». Посмотрели, действительно ни одного патрона не выпущено. Но бойцы с таким негодованием были по отношению к нему, его расстреляли. Обращенные в бегство немцы прибежали в Староселье. Один прибежал на квартиру к одному нашему знакомому. Там одна дивчина была, старик работал еще при советской власти. «Я, – говорит, – не знаю откуда их столько. Когда мы подошли, как двинули они и с флангов, и с деревьев, и из земли, их, – говорит, – там около 5 тысяч». И немцы с негодованием на этого полицейского: «Вы сказали, что их мало, а их вон там сколько». Потом 6 машин нагрузили 
          <hi rendition="#i">убитых</hi>
           и поехали 
          <hi rendition="#s">бить партизан</hi>
          . Но мы смеялись.
        </p>
        <hi rendition="#i">убитых</hi>
         и поехали 
        <hi rendition="#s">бить партизан</hi>
        . Но мы смеялись.
        <p>Это мы отмечали 22 июня день Отечественной войны. Среди немцев было много раненых, по неполным данным около ста раненых. У партизан был один раненый и то при снятии обмундирования, это Цейтлин. Он стал снимать обмундирование с немца, а тот не добит был и выстрелил в Цейтлина.</p>
        <p>Это была вторая боевая операция. Первая – мост взорвали, а эта – борьба с карательным отрядом. Это были немецкие части, которые двигались на фронт.</p>
        <p>Затем штаб занимался вопросом собирания оружия и снаряжения, так как в каждый отряд с каждым днем был все больше и больше прилив народа. Невооруженную силу мы боялись брать, брали только смотря по человеку, кто он. Если кто-нибудь из нашей среды знал его, мы принимали; если нет, то мы еще посмотрим взять или нет.</p>
        <p>
          В деревне Уланово два бойца занимались сбором продуктов, молока. В это время из Шклова двигалась группа, чтобы взять людей в Германию и захватить продукты. Но деревня полностью контролировалась партизанами. Полиции с немцами было человек 18. Наших партизан было двое: [
          <hi rendition="#i">1 слово непонятно</hi>
          ] и Игнатенко, они приняли бой с 18 немцами. Только они 
          <hi rendition="#s">взяли </hi>
          <hi rendition="#s">в</hi>
           
          <hi rendition="#i">заняли</hi>
           оборону, Никитченко слышит, что завязался бой, перестрелку было слышно. Я тоже слышал и тоже туда. Когда подошло подкрепление, эти двое все время отстреливались. К нашим подошло подкрепление еще человек 11 с Никитченко. Также была дана команда теснить справа и слева. Когда подошли ближе, открыли огонь с фланга из ППД. Тогда немцы также обратились в бегство. Бегут и отстреливаются. Они видят, что открылся огонь с флангов, но сколько нас, они не знают. В этом бою было убито два фрица и 7 полицейских, остальные бежали, 3 немца были ранены, которые потом умерли в Шклове. Немцы говорят: «Партизанские пули не гут – заржавленные, заражение крови получилось». Но двое немцев, кроме этих, были еще ранены. Эта операция также была произведена отрядом Никитченко.
        </p>
        <hi rendition="#i">1 слово непонятно</hi>
        ] и Игнатенко, они приняли бой с 18 немцами. Только они 
        <hi rendition="#s">взяли </hi>
        <hi rendition="#s">в</hi>
         
        <hi rendition="#i">заняли</hi>
         оборону, Никитченко слышит, что завязался бой, перестрелку было слышно. Я тоже слышал и тоже туда. Когда подошло подкрепление, эти двое все время отстреливались. К нашим подошло подкрепление еще человек 11 с Никитченко. Также была дана команда теснить справа и слева. Когда подошли ближе, открыли огонь с фланга из ППД. Тогда немцы также обратились в бегство. Бегут и отстреливаются. Они видят, что открылся огонь с флангов, но сколько нас, они не знают. В этом бою было убито два фрица и 7 полицейских, остальные бежали, 3 немца были ранены, которые потом умерли в Шклове. Немцы говорят: «Партизанские пули не гут – заржавленные, заражение крови получилось». Но двое немцев, кроме этих, были еще ранены. Эта операция также была произведена отрядом Никитченко.
        <p>После этого числа 9 или 11 июля прибыла группа подрывников со взрывчатыми веществами во главе с Зоей Аладьевой, она комсомолка, преданная дивчина, дважды переходила линию фронта сюда для связи. Этих подрывников мы разбили по отрядам, они использовались по специальностям полностью. Разведка делалась отрядами. Всего бригадой с периода прибытия подрывников и до настоящего времени, когда я уехал, </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
