<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000892">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Иваном Булановым</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 122. Л. 1-16 оборот.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.8 оборот" xml:space="default"/>
        <p> Барановского также остался самостоятельным. Таким образом, образовалось 6 отрядов.</p>
        <p>Общее количество людей в это время было до 500 человек, во всех 6 отрядах. Мы не делали больших отрядов.</p>
        <p>Штаб приступил к руководству 11 июня. У нас было все полностью оборудовано, подготовлено. В это время проходил комплекс обеспечения себя продуктами, охраной, заготовка боеприпасов отдельными мелкими группами, устройство отрядов, дислокация их. Но там это, конечно, все быстро делается. 17 июня было созвано совещание всех командиров партизанских отрядов. Командиром объединенных отрядов Кирпичевым была поставлена задача для дальнейшей работы партизанских отрядов. Некоторым мы ставили задачу взорвать мосты к такому-то числу, произвести такую-то операцию в таком-то районе. Каждый отряд получил конкретные указания на диверсионные работы, указаны были все группы, которые должны были делать засады, им было указано место засады, указано, где можно было разбить группы противника, в каком месте. Отряду тов. Никитченко была поставлена задача: 19 июня подорвать железнодорожный мост на перегоне Копысь-Шклов, на жел. дор. между Орша, Могилев, дер. Слободка. Мост большой – 25 метров. Мною был подготовлен тол около 70 кило. Отдали мы этот тол Никитченко, дали ему подрывников, поставили задачу – взорвать мост.</p>
        <p>19 июня тов. Никитченко собрал группу в 18 человек, часть из них была переодета в немецкую форму и часть надела белые нарукавники под видом полицейских. В 12 часов дня группа отправилась к мосту, который охранялся немцами, сделала засаду из 6 человек по 3 человека с пулеметами по флангам. Люди, одетые в немецкую форму, произвели разведку. Все тихо, спокойно. Мост охранялся двумя полицейскими из русских, которые были сняты в это время. Был подан сигнал: можно подходить. Когда стали подходить, население знало нас и с недоумением говорит: «Куда вы идете, вот же немцы ходят?». Хлопцы говорят: «Это немцы наши». Взошли на мост, этих часовых взяли, отвели в сторону, поставили охрану, чтобы эти часовые не тикали. Начали подкладывать мины в 6 местах. На одну колею положили 3 мины и на другую – три мины с капсюлями и бикфордовым шнуром. Не успели зажечь, как идет поезд. Тут хлопцы остановились, пропустили поезд. Немцы смотрят: люди стоят вооруженные, машут им. Те, которые были в немецкой форме и в гражданском платье, им отвечают: тоже машут. Те думают: свои. Только поезд прошел, запалили бикфордов шнур и наутек оттуда. Отбежали метров 200, услышали громадный взрыв, из некоторых домов окна повыскакивали. Мост был поврежден крепко. Второй путь не работал около месяца, а первый – недели две.</p>
        <p>Какие результаты получились впоследствии? По этой дороге немецкие части не продвигались, они ходили на Копысь и пешком передвигались на ст. Шклов. Одновременно проходящим частям была дана задача выйти на очистку леса от партизан.</p>
        <p>В ночь на 21 июня лес был окружен немцами, приехавшими на 32 машинах. В этом лесу находился отряд тов. Никитченко. На рассвете эти люди слышали гул машин и уже по лесу раздавались пулеметные очереди. Наши люди без разведки не стали выходить из леса. Потом смотрят – по дороге к ним уже один изменник-полицейский ведет к месту расположения отряд. Никитченко быстро рассредоточился по кустам, и все залегли. Убит был только один Смирнов, красноармеец-партизан. Остальные лежали в кустах. Немцы вокруг них ходили и не нашли. Как только немцы ушли, Никитченко вышел из леса и присоединился к отряду.</p>
        <p>
          В ночь с 21 на 22 июня штабом объединенных отрядов была создана засада для отражения вероятного появления противника. Было составлено 3 отряда: один отряд с одного фланга, другой – с другого и третий 
          <hi rendition="#s">не</hi>
           участвовал. Участвовали отряды Никитченко и Денисова, 
          <hi rendition="#s">а также</hi>
           
          <hi rendition="#i">бывший</hi>
           мой около местечка Староселье.
        </p>
        <hi rendition="#s">не</hi>
         участвовал. Участвовали отряды Никитченко и Денисова, 
        <hi rendition="#s">а также</hi>
         
        <hi rendition="#i">бывший</hi>
         мой около местечка Староселье.
        <p>В день годовщины Отечественной войны противник появился в этом местечке. По дороге, где лежали отдельные группы партизан, проезжал один старик, увидел их, заехал в деревню. Там уже находились немцы. Они спрашивают его: «Откуда едешь, что знаешь, где партизаны?». Старик говорит: «А вон лежат там 6 человек». </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
