<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000892">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Иваном Булановым</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 122. Л. 1-16 оборот.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.10" xml:space="default"/>
        <p> было спущено под откос 43 воинских эшелона с живой силой и техникой противника.</p>
        <p>Нами уничтожено 570 вагонов, убито и ранено 7607 немцев, уничтожено 37 платформ с танками и артиллерией, уничтожена 61 автомашина и 9 цистерн с горючим.</p>
        <p>За период действия в летний период бригадой уничтожено 8 карательных отрядов, убито в открытом бою с немцами 370 немцев.</p>
        <p>Перед моим отъездом сюда была произведена засада против изменников родины. В этом бою было убито и ранено около 160 человек. Это полностью по бригаде за период действия с июня по сентябрь месяц 1942 г.</p>
        <p>Эшелоны уничтожались главным образом на дороге между Оршей и Могилевым около местечка Коханово и Толочин, где население проявляет большие симпатии к партизанам.</p>
        <p>Нами представлены к правительственной награде за боевые подвиги в бою с фашистами около 70 человек. Наиболее отличившиеся: командир взвода Васин А.С., комсомолец, командир отряда Никитченко, военфельдшер Нудельман, Корнев П.П., Кудинов Василий, командир отряда, пулеметчик Михайлов, разведчица Зоя Аладьева, разведчица Крывельская Люба. По доставке боеприпасов из-за Днепра отличились партизаны Климантович, Шестаков.</p>
        <p>
          Была проведена одна боевая операция на разгром дер. Лисуны. Я руководил этой операцией. Это было 
          <hi rendition="#s">22</hi>
           
          <hi rendition="#i">11</hi>
           августа 1942 г., со мной участвовало около 60 человек автоматчиков и пулеметчиков. Гарнизон находился между Коханово и Орша в дер. Лисуны на магистрали. Немцы устроили там узел связи, там был обслуживающий персонал 12 человек и на ночь к ним подошло еще 2 машины. Я поставил себе задачу уничтожить этот узел связи, так как тактически он мешал нам в нашей работе между Оршей и Кохановым.
        </p>
        <hi rendition="#s">22</hi>
         
        <hi rendition="#i">11</hi>
         августа 1942 г., со мной участвовало около 60 человек автоматчиков и пулеметчиков. Гарнизон находился между Коханово и Орша в дер. Лисуны на магистрали. Немцы устроили там узел связи, там был обслуживающий персонал 12 человек и на ночь к ним подошло еще 2 машины. Я поставил себе задачу уничтожить этот узел связи, так как тактически он мешал нам в нашей работе между Оршей и Кохановым.
        <p>С 10 на 11 августа 1942 г. я взял с собой два отряда, подошли мы к дер. Ольховка. Было примерно часа 2-3 и с наступлением темноты стали сосредоточиваться к этому пункту. У немцев были сделаны окопы, блиндажи, которые нам не были известны. Мы сделали засаду на дороге, расставили силы и на рассвете растянулись по тем местам, где находились немцы. Немцы быстро заняли эти блиндажи, но они были ранее предупреждены. У них все было наготове, потому что видно было, что кто-то проболтался, что мы находились близко. Бой продолжался часа два, огонь был интенсивный, трещала вся земля. Полностью уничтожить всех немцев не представлялось возможности. Мы сожгли школу, где они находились, и гараж, где находились их автомашины и боеприпасы. Все это мы уничтожили и всю их аппаратуру уничтожили. У нас был один убитый и один раненый: Пехота и Николай были ранены.</p>
        <p>
          Потери немцев были: 8 убитых и 3 раненых, и одновременно был уничтожен их узел связи: по 3 столба 
          <hi rendition="#s">в деревне</hi>
           
          <hi rendition="#i">с прав</hi>
          <hi rendition="#i">.</hi>
          <hi rendition="#i"> и лево</hi>
           были спилены. Все остальные немцы эвакуировались, их было 34 человека. Связь стала работать напрямую, а узел так и не существовал.
        </p>
        <hi rendition="#s">в деревне</hi>
         
        <hi rendition="#i">с прав</hi>
        <hi rendition="#i">.</hi>
        <hi rendition="#i"> и лево</hi>
         были спилены. Все остальные немцы эвакуировались, их было 34 человека. Связь стала работать напрямую, а узел так и не существовал.
        <p>Однажды наши бойцы отряда Семдянкина и Иванова находились в одной из деревень около Коханово, где паслись лошади полицейских. Они захватили лошадей в количестве 7 голов и спокойненько ведут за собой в лагерь. Полицейские устроили за ними погоню. Это было примерно 18-19 августа. Когда они услышали погоню и стрельбу по ним, они наутек и сообщили в штаб бригады. В это время штабом бригады была уже приобретена машина и была конная группа. Штаб бригады выслал туда 25 всадников на лошадях, 2 автомашины пехоты с пулеметами, две пулеметных тачанки и они окружили это место, откуда шли немцы. Когда их окружили, начали щипать. В этом бою было уничтожено 13 полицейских, 2 немца и ранен помощник или заместитель коменданта станции Коханово, также был ранен бургомистр местный, наш русский .............. Это тоже было сделано очень ловко.</p>
        <p>
          В июле месяце была сделана засада на дороге Толочин-Круглое и Могилев, где погиб комиссар отряда 
          <hi rendition="#s">Семдянкина</hi>
           Ельканович, было уничтожено 11 велосипедистов, которые ходили по охране моста мельницы 
        </p>
        <hi rendition="#s">Семдянкина</hi>
         Ельканович, было уничтожено 11 велосипедистов, которые ходили по охране моста мельницы 
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
