<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000892">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Иваном Булановым</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 122. Л. 1-16 оборот.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.11" xml:space="default"/>
        <p> засада. Сделали разведку. Никого нет. Мы установили миномет. Как шаркнули 12 мин, так они бежали. Их в деревню пришло 400-500 человек. И еще целесообразно было бы наступать на 400 человек, если бы они нас не ожидали, но, когда ожидали, это было уж совсем нецелесообразно. Даже если бы мы их и победили, то понесли бы большие потери. Они очень активно действуют. Так мы боя и не стали вести.</p>
        <p>Мы делали засады, но однажды они накрыли также Никитченку. Их было человек 200 и шли они с пулеметами. Но потерь не было ни с нашей, ни с их стороны, потому что мы не отстреливались. Тогда была вызвана уж целая карательная армия французов и немцев. Это было в первых числах сентября. 6 сентября мы получили сведения о том, что в нашем направлении двигается большая колонна немцев, а они уже этот лес заняли: Уланово, Троицу занимали, в Староселье стали появляться. Мы уже военные действия прекратили, потому что люди у нас есть, а патрончиков маловато. Мы воздержались. Был бы лес с фронтов, чтобы можно было раненых эвакуировать, были бы медикаменты, мы бы действовали активнее, но, поскольку этого не было, мы действовали только так, как могли.</p>
        <p>С 5 на 6 число они появляются в Староселье, примерно около 40 машин. Отряд Никитченко, отряд Иванова, две пушки к этому дню у нас были, минометы выставлены, 59 мин выпустили, штук 18 снарядов, ранили несколько человек и убили, и они одного нашего убили и отошли, чувствуем, что что-то большое будет.</p>
        <p>
          На ст. Толочин и в Коханово стали уже появляться немцы, движение уже на дереве чувствуется сильное. Командир бригады дал приказание бригаде пойти в новый район. В бой мы вступать не можем. Но наша цель – удержать район. Стали проводить дислокацию в новый район. С группой в 6 человек я остался в этом лесу. Думаю: что будут делать эти немцы? На утро 6 или 7 сентября наша бригада вышла из этого леса, 
          <hi rendition="#s">и</hi>
           
          <hi rendition="#i">я</hi>
           ночевал
          <hi rendition="#s">а</hi>
           на окраине леса у лесника. Солнце уже всходит, вдруг женщина выскакивает и говорит: «Вот немцы идут, что вы делаете?». Мы в кусты и залегли. Была открыта стрельба и артиллерия немецкая начала действовать, пули уже между нашими головами летят. Мы выжидаем: вот скоро наткнутся на нас. Верно, я был с автоматом. Пехота с автоматом, Ходарик, Каянов – с винтовками, и еще два человека. Весь 
          <hi rendition="#s">вечер</hi>
           
          <hi rendition="#i">день и ночь</hi>
           немцы палили по лесу. Женщины приходят. Немцы говорят: «Сегодня будем партизан пук, пук. Они будут на нас жик, жик». Все партизаны были выведены. Только я с группой тут находился и то были так замаскированы, что они не могли найти, 
          <hi rendition="#s">но вече</hi>
          <hi rendition="#s">ро</hi>
          <hi rendition="#s">м они стали выходить на наш</hi>
           лес и другие тоже выходят и они сами на себя говорят: «Партизаны, партизаны. Где партизаны?». У них глаза разбежались. У них действовала армия около 8 тыс. – артиллерия, и танкетки, не говоря уже о пехоте, и всякую сволочь они вытащили. Это были немцы, французы и это их национальная армия. Этих изменников было около 2 тысяч, они разных национальностей – и русские, и украинцы, и москвичи, и всякая сволочь.
        </p>
        <hi rendition="#s">и</hi>
         
        <hi rendition="#i">я</hi>
         ночевал
        <hi rendition="#s">а</hi>
         на окраине леса у лесника. Солнце уже всходит, вдруг женщина выскакивает и говорит: «Вот немцы идут, что вы делаете?». Мы в кусты и залегли. Была открыта стрельба и артиллерия немецкая начала действовать, пули уже между нашими головами летят. Мы выжидаем: вот скоро наткнутся на нас. Верно, я был с автоматом. Пехота с автоматом, Ходарик, Каянов – с винтовками, и еще два человека. Весь 
        <hi rendition="#s">вечер</hi>
         
        <hi rendition="#i">день и ночь</hi>
         немцы палили по лесу. Женщины приходят. Немцы говорят: «Сегодня будем партизан пук, пук. Они будут на нас жик, жик». Все партизаны были выведены. Только я с группой тут находился и то были так замаскированы, что они не могли найти, 
        <hi rendition="#s">но вече</hi>
        <hi rendition="#s">ро</hi>
        <hi rendition="#s">м они стали выходить на наш</hi>
         лес и другие тоже выходят и они сами на себя говорят: «Партизаны, партизаны. Где партизаны?». У них глаза разбежались. У них действовала армия около 8 тыс. – артиллерия, и танкетки, не говоря уже о пехоте, и всякую сволочь они вытащили. Это были немцы, французы и это их национальная армия. Этих изменников было около 2 тысяч, они разных национальностей – и русские, и украинцы, и москвичи, и всякая сволочь.
        <p>Я должен был вернуться к Кирпичеву. Я весь день просидел под огнем. Они тут ездят, ходят, и дом от нас метров 200 находился. Я все сидел. Метрах в 200 было голое место. Они этот дом запалили, трещит все. Мы думаем, что это они идут, думаем: если он до начала темноты не накроет, мы будем спасены. Солнце садится, они меньше стали ходить. Мы стали спокойнее.</p>
        <p>Стемнело. Я говорю: «Ну, хлопцы, идем». Нам нужно переходить шлях мимо дер. Радцево, Слободки. Они ряды застав поставили по всем окраинам деревень, а нам нужно проходить. Они пускали ракеты. Мы пошли, в кустах все затрещало. Они услыхали. Мы лежали часа два, потом пошли. Мокрые, холодные, голодные, во рту печет, но все же пошли. Только вышли – ракеты. Мы упали. Потом быстро пошли. А тут один у нас все: «Давайте стрельнем. Пусть хоть знают, что есть здесь партизаны». Но я не разрешил. Начнут преследовать, можем сами себе хуже сделать. Пошла у них перестрелка между собой и продолжалась всю ночь. Я вышел к Ольховке. Прихожу, никого нет. Кирпичев не дождался меня, отряды разбил на три группы, в одном командиром был назначен Никитченко, в другом сам Кирпичев. Группа Никитченко должна была форсировать жел. дорогу, а сам Кирпичев должен идти между Коханово и Толочин. Там лесу немного было, и он сам пошел. А Никитченко только стал переходить железную дорогу, когда он подошел к магистрали Москва-Минск, </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
