<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000892">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Иваном Булановым</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 122. Л. 1-16 оборот.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.10 оборот" xml:space="default"/>
        <p> Кривая. Вслед за этой группой шли автомашины. Когда наши открыли стрельбу, из всех немцев осталось двое и они все время отстреливались. Комиссар кинулся к этим двоим и был убит. В это время на выстрелы подошли две машины с пехотой, полицией и немцами. Они открыли стрельбу по нашим партизанам. Партизаны не выдержали, отошли, трофеев никаких не взяли.</p>
        <p>Мы контролировали районы: Шкловский, Оршинский, Толочинский, Круглянский частично. Это место было совершенно освобождено до разгрома нашей бригады.</p>
        <p>В процессе жизни бригады за сентябрь месяц объединенный отряд, которым командовал Кирпичев, был переименован в бригаду «Чекист». К сентябрю месяцу в бригаде насчитывалось 12 партизанских отрядов с количеством около 820 человек.</p>
        <p>Плянто раньше являлся секретарем Косовского райкома. Он на машинке хорошо печатает, оформляет документы и его поставили заместителем комиссара по комсомолу.</p>
        <p>В бригаде были созданы: маневренная группа, кавалерийский отряд и отряд велосипедистов. Бригадой были взяты у спекулянтов города Борисова, которые приезжали от имени немцев в деревни, две автомашины и своим силами были поставлены на ноги 2 автомашины, одна машина была у меня из аэропорта. Но горючего было маловато.</p>
        <p>На каждом шагу наша бригада мешала немцам проводить особые мероприятия по хлебозаготовкам, по молоку, по мясопоставкам. Все эти мероприятия мы срывали, не давали возможности их проводить. Бригадой были разгромлены две крупных волости с гарнизонами полицейских: Головчинская волость, где находилось 50 полицейских, а также была и часть немцев. Но при нашем появлении они все смывались. Уничтожено было только 7 полицейских, немца ни одного не уничтожили.</p>
        <p>Разгромлена была Браковская волость Могилевского района с наличием около 20 полицейских, немцев там не было. Нами были расстреляны 4 полицейских и троих по дипломатическим соображениям я отпустил. Сказал: «Вот эту сволочь отпустите, а если вы будете продолжать работать, то и вам то же будет». Но на второй день они обратно ушли в Могилев. Я пожалел, что и этих не расстрелял, но во всяком случае они сильно напуганы.</p>
        <p>Мною был разбит ряд молочных пунктов.</p>
        <p>Все это было сделано нами до сентября месяца.</p>
        <p>Мы ждали нашего самолета. У нас была подготовлена площадка, костер развели, думали – наш. А он, сволочь, как бухнет нам три бомбы. В конце августа немец почувствовал крупные силы партизан, находящиеся в этом районе. Он был уверен в том, что здесь есть и танки, и артиллерия, и минометы. Еще до этого, примерно числа 27 августа отряд Никитченко находился около дер. Уланово, которая расположена близко к лесу. Шли с заданием комиссар Никитченко, Яковенко и два бойца. Комиссар пошел в одну из квартир. Зашел в комнату и кушает, а его товарищ Руденко стоит на этой квартире. Едут велосипедисты, прямо к этому дому. Партизан стоит с винтовкой, велосипедисты едут тоже с винтовками. Этот товарищ не знает кто едет – партизан или еще кто. Тот, который на велосипеде, подъезжает, спрашивает: «Полицейский?» – «Полицейский». – «Партизан не видел, не появляются здесь?» – «Нет». – «А где старшина, мне надо покушать» – «А вот здесь», говорит. Комиссар идет. Только подходит к партизану, тот за винтовку раз. «Я, говорит, партизан». Тот так обробел, что велосипед бросил и идет. Они его за велосипед. «Что вы, – говорит, – они вас сейчас подстрелят». А тут действительно идут изменники из Шклова. Они его быстро, быстро и попали. Это был изменник, т.е. из народно-национальной армий. Пальто наше, все наше, только нашита кокарда с черным знаком. Привели его в штаб. Оказался ординарец командира взвода, который шел в разведку. Взяли сведения, много списков. Взяли у них оружие и расстреляли, потому что люди ненадежные были.</p>
        <p>В это время они заняли деревню Уланово. Наш командир отряда решил окружить деревню и уничтожить немцев. Но так как патрончиков было маловато, взяли мы три отряда, подошли. К вечеру уже подошли, сосредоточились. Как только кто появится, стреляю. Но как подходить, может быть </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
