<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000892">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Иваном Булановым</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 122. Л. 1-16 оборот.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.11 оборот" xml:space="default"/>
        <p> ему как дали из пулеметов, и весь наш отряд врассыпную, но хорошо, что не было никаких жертв, потеряли только несколько пулеметов. Там трусы проявились. А я уж на том месте, где мне нужно быть. Я не волновался, что его нет. На утро вся эта армия сосредоточивается. Ко мне прибегает комиссар Ключников: так и так. А я слышал эту перестрелку. Когда наши отошли, они как завязались между собой – кохановские полицейские и эта засада. Одну деревню спалили. Потом какой-то шум в движение – что такое? А это наши, бедные, тикали.</p>
        <p>Отряды, которые были обстреляны засадой немцев, стали возвращаться обратно в район. Этот отряд возглавлял я. И хорошо, что так сделали. Я собрал все отряды, просидели там три дня, пока наладил связь со всеми, устроил засаду, и мы дали им почувствовать, что партизаны еще здесь, партизаны не ушли. Пронеслась молва, что партизаны ушли через фронт. Но, когда я собрал все эти силы, мы устроили одну хорошую засаду и, когда они вышли из леса, мы открыли огонь. У них было 4 повозки, пулеметы, кухни. И как только кухни пошли, мы открыли огонь, они – кто куда. Тут было убито их больше 80 человек и много ранено. Вся эта колонна почти полностью была уничтожена: если не убиты, так ранены, все равно вышли из строя.</p>
        <p>После того, как я собрал эти отряды, я продолжал дислокацию в новый район – ближе к дер. Крупка.</p>
        <p>Девушек у нас в бригаде находилось человек 130: Зоя, Люба, Зинка, Валька и Анька в отряде Никитченко.</p>
        <p>Когда мы пошли в одно место расположения у Крупянского района, то немцы уже стали появляться в деревне Павловичи, где сейчас контролируют Сашин, Морщинина.</p>
        <p>Принимаем бой в Павловичи.</p>
        <p>Девушки очень часто просятся в бой, но командир им меньше доверяет, чем бойцам. Когда открыли огонь немцы и полиция, то Крывельская Люба лежит рядом с бойцами, ведет огонь и поет песни. Бойцы прямо удивляются таким женщинам. Это, говорят, наши лучшие бойцы. Однажды второй номер заболел, командир дал распоряжение пойти Вальке. Когда она пошла вторым номером, пулеметчикам пришлось промаршировать километров 15. Бойцы сядут отдохнуть и предлагают ей сесть, она не садится. Бойцы положат диски и отдыхают. Она проходит мимо и говорит: «Я бы никогда не положила диска». Потом бойцы иногда едут, а Люба говорит: «А мне не хочется ехать, я лучше пойду, лишь бы только они взяли меня». И только уж когда все положат оружие, она сядет. И в бою ведет себя лучше любого бойца, вполне оправдывает себя.</p>
        <p>Девушки из мирного населения с большой любовью относятся к партизанам и готовы чем угодно помочь, но немцы за это репрессируют население.</p>
        <p>
          Дети еще мало участвуют с партизанами, только один Борис 
          <hi rendition="#s">Аладьев</hi>
           
          <hi rendition="#i">Скоробогатов</hi>
          <hi rendition="#i">.</hi>
           Когда Шурка Васин привез его на велосипеде, он все расспрашивает, все знать хочет: «А это что, а это что?». Им по плану был дан приказ, они должны были проводить диверсию в каком-то районе, спустить под откос эшелон. Ночью поезда не ходили в июне и июле месяце, потому что сильные нападения на них были со стороны партизан, им не давали покоя, все делали взрывы. Они ходили только днем. Шурка берет 11 человек, в том числе Бориса. Он послал Бориса вперед. Борис пошел на жел. дорогу, просмотрел все, пришел назад, говорит: «никого нет, можно идти» и вместе с ними пошел. Положили мины, хорошо замаскировали и в этот же день разбился эшелон в 48 вагонов. 11 или 12 килограмм тола было. Как взрыв получился, так весь эшелон в куски разлетелся, и он пошел на бок под откос. Там щепок сколько было от этих вагонов с немцами. Получилось очень красиво. И Борис этот нисколько не испугался, пошел вместе со всем отрядом. 
          <hi rendition="#i">Борису всего от рода 8 лет.</hi>
        </p>
        <hi rendition="#s">Аладьев</hi>
         
        <hi rendition="#i">Скоробогатов</hi>
        <hi rendition="#i">.</hi>
         Когда Шурка Васин привез его на велосипеде, он все расспрашивает, все знать хочет: «А это что, а это что?». Им по плану был дан приказ, они должны были проводить диверсию в каком-то районе, спустить под откос эшелон. Ночью поезда не ходили в июне и июле месяце, потому что сильные нападения на них были со стороны партизан, им не давали покоя, все делали взрывы. Они ходили только днем. Шурка берет 11 человек, в том числе Бориса. Он послал Бориса вперед. Борис пошел на жел. дорогу, просмотрел все, пришел назад, говорит: «никого нет, можно идти» и вместе с ними пошел. Положили мины, хорошо замаскировали и в этот же день разбился эшелон в 48 вагонов. 11 или 12 килограмм тола было. Как взрыв получился, так весь эшелон в куски разлетелся, и он пошел на бок под откос. Там щепок сколько было от этих вагонов с немцами. Получилось очень красиво. И Борис этот нисколько не испугался, пошел вместе со всем отрядом. 
        <hi rendition="#i">Борису всего от рода 8 лет.</hi>
        <p>Когда мы находились около дер. Ратцево, неоднократно для поднятия духа бойцов по воскресеньям делали вечеринки бойцам. Приедешь, проведешь беседу с населением, потом час-два вечеринка, гармошка. Население относилось к нам очень хорошо.</p>
        <p>В сентябре месяце после того, как на нашу бригаду всякая сволочь сбежавшая стала указывать немцам, на этих девушек, на этих людей, которые хорошо </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
