<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000892">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Иваном Булановым</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 122. Л. 1-16 оборот.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.12" xml:space="default"/>
        <p> относились к партизанам, немцы открыли преследование.</p>
        <p>У нас в отрядах бывали люди целыми семьями, например, у нас был сын и отец с матерью, а сестра жила в дер. Ратцево. Когда начали окружать этот лес, сестра убежала в лес, была поймана, она лежала в болоте. Но, когда начали обстреливать, она хотела перебежать, они заметили, устроили погоню, ранили ее в руку. Она упала, ее взяли на машину, весь день возили, она ничего не кушала. Ее выводили несколько раз на расстрел. «Ты партизанка?». Она говорит: «Нет». Впоследствии они видели в лесу отца и мать и расстреляли ее в болоте. Кроме того, в этой деревне расстреляли 6 человек за связь с партизанами только за то, что эти люди хорошо относились к партизанам.</p>
        <p>В другой деревне – Хотьково Шкловского района – также крепко репрессировали население. В Староселье тоже 6 человек расстреляли за связь с партизанами и грозили еще больше расстрелять. Когда население боится, уходит при появлении немцев, оно оставляет квартиры, а немцы забирают из пустых квартир все, что им нужно и что не нужно, не только хлеб, одежду, а даже посуду, в которой приготовляют пищу.</p>
        <p>Зимой 1941 г. и в начале 1942 г. в самом Шклове в парке культуры была вырыта большая яма бомбой. И вот в порядке клеветы забирают человека, что он работает в парке, у него оружие и т.д., без всяких разговоров полиция приводит человека в Шклов и расстреливает. Эта яма была полна трупов, расстрелянных таким образом людей. В начале весны было объявлено, что все оставшиеся на данной территории бойцы Красной армии должны идти к немцам для отправки в Германию. Но фактически никто не был в Германию отправлен, а мучили голодом и после 25 апреля кто появлялся в деревне объявлялся партизаном и расстреливался.</p>
        <p>В Крупном, в Толочино летом расстрелов было мало, там сидели только одни гарнизоны и боялись затрагивать население, потому что все население пойдет в партизаны, в лес.</p>
        <p>Виселицы есть в Шклове, в Коханово, в Борисово на площадях. Партизан вешают за подбородок крючком, чтобы человек не сразу умер, а повисел бы и помучился. С еврейскими детьми так поступают: один человек берет, подбросит, а другой на лету стреляет.</p>
        <p>Если где соберется много людей, то немец или полицейский ездит на лошади с плеткой и на право и налево хлещет этой плеткой прямо по людям как попало, чтобы разогнать всех.</p>
        <p>Паспортизация у них есть. Документ действительно только в пределах своей деревни, за другими деревнями он уже не действителен. Если уходишь куда, то непременно бери у старшины пропуск. Не имеешь пропуска, тебя сочтут кем хотят.</p>
        <p>Все пленные и все русские рабочие ходят под номерами на груди и на спине, а все мирное население ходит без номеров.</p>
        <p>Пленные раньше находились в Могилеве, Борисово, Толочино, на торфоразработках у Борисово, в Смольвичах. Там устроена загородка из нескольких рядов проволоки и дорожки между ними, по которым ходят часовые, на углах поставлены пулеметные вышки. Там пленные находятся под открытым небом, зимой – в дощатом сарае. Говорят, что вши прямо пешком ходят. Есть дают кружечку баланды. Сначала у человека начинается понос, потом слабость. Народ там – это просто скелет, обтянутый кожей, руки, как соломинки, лица бледные-бледные. Зимой их запрягают, чтобы вести для себя бочку с водой, причем надсмотрщик всегда с плеткой. Шоссейные дороги чинит население, как чуть встал, так плеткой по зубам и ушам. Население говорит, что это уж не немцы, а свои, например, украинцы, старший группы, как он называется. Он, например, заходит в дом, ему понравилась женщина, он не признает никаких правил, он может допустить все, что хотите, лишь бы было удобнее место.</p>
        <p>Притоны в Орше есть, в Могилеве, и женщины наши тоже сволочь: хорошо относились к немцам, ленятся работать, идут на такие вещи. Если где в городе немцы собирают вечеринку, русских не пускают, барышень приглашают </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
