<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000892">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Иваном Булановым</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 122. Л. 1-16 оборот.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.12 оборот" xml:space="default"/>
        <p> и сами тут же.</p>
        <p>Подати и налоги такого рода: хлеб, шерсть, молоко, куры, мясо, яйца. Лесные рубки должны быть для отопления и для укрепления немецких позиций. Все это возят наши крестьяне. Затем – мясопоставки и поставки лошадей и рабочей силы. Кроме того, человек понравится, его отправляют на работу в Германию. Там, где район не контролируется партизанами, там вся молодежь подчистую забрана как рабочая сила; а где контролируется, там еще удерживается пока. Как только немцы приходят, население, если только успеет, бежит в лес. В полицию население вербуют. Если кто не хочет идти в полицейские, значит, ты коммунист, почему не идешь в полицейские? Человек напуганный думает: душа у меня советская, может быть, если я пойду в полицейские, особого зла не сделаю и сам останусь жив. А пошел в полицию, запутался, партизаны расселяют.</p>
        <p>
          Немцы у крестьян с 1
          <hi rendition="#i">го</hi>
           г
          <hi rendition="#i">а</hi>
           12 пудов берут подати ржи (рожь), ячменя, пшеницы, картофель, лен берут, все решительно, что производится, они берут в гораздо большем размере, чем при советской власти.
        </p>
        <hi rendition="#i">го</hi>
         г
        <hi rendition="#i">а</hi>
         12 пудов берут подати ржи (рожь), ячменя, пшеницы, картофель, лен берут, все решительно, что производится, они берут в гораздо большем размере, чем при советской власти.
        <p>Школы нигде не работают, все собираются открывать.</p>
        <p>Театры работают в Могилеве, в Шклове и в Орше. В Круглом однажды артиста расстреляли. Они смеются над нашей армией, показывают фильмы: «Броня крепка и танки наши сильнее», а в действительности что оказалось? Немцы окружили. Немцы подходят: «Рус, сдавайся» – вот такие фильмы показывают. Кино работает во всех крупных городах. В Староселье девушек водили в кино. Они показывают жизнь Германии, как у них убирают хлеб, как происходит работа. Девушки рассказывали, что или из наших кинофильмов взято, или все сходственно с нашими, все машинизировано.</p>
        <p>Дети совершенно бездельничают. В Шклове пытались открывать школу, несколько дней была даже открыта, там было 3-5 человек, преподавали математику до 5 классов, выше не открывали нигде.</p>
        <p>Церкви открывают.</p>
        <p>В общем, все парализовано, никакой организационной работы не происходит у них. Никакой торговли нет. Есть только такая торговля: найдут спичек или табаку, мыла, несут в деревню, променяют на продукты. И наши из добровольческой армии ходят голодные, как собаки. Они пережили большие трудности в плену, думают услужить немцам, думают, что иначе их кормить не будут. Агитации они тоже не поддаются. Сколько ни писали листовок, забрасывали туда, они, сволочь, не поддаются.</p>
        <p>По рекам Днепру и Березине производятся всякие земляные работы, чтобы укрепиться. Но пока они не чувствуют этой опасности и только подготавливают лесной материал и блиндажи, но систематически эту подготовку пока еще не производят, только частично.</p>
        <p>Первое время он евреев не трогал, а уже когда наша армия отошла, все испугались, он начал косить направо и налево, и за комсомольцев, и за коммунистов взялся. Но когда партизаны пришли, ему хвост опять прижали. Не поймешь, что делается. Даже создали теперь национальную армию. Но никто еще не сказал, что с ними будет по окончании войны.</p>
        <p>Руководят национальной армией наши средние командиры. Кто возглавляет не знаю. На 600 человек в этой армии имеется 30 немцев. Немцы обыкновенно рядовой состав, солдаты. Когда приходит офицер, за ним обязательно идет охрана человек 6-7, один боится приходить.</p>
        <p/>
        <p>
          <hi rendition="#i">нач. штаба партизанской бригады «Чекист» Буланов</hi>
        </p>
        <hi rendition="#i">нач. штаба партизанской бригады «Чекист» Буланов</hi>
        <p>
          <hi rendition="#i">10/</hi>
          <hi rendition="#i">XI</hi>
          <hi rendition="#i"> 42 г.</hi>
        </p>
        <hi rendition="#i">10/</hi>
        <hi rendition="#i">XI</hi>
        <hi rendition="#i"> 42 г.</hi>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
