<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000775">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Константином Будариным</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 15. Д. 31.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.1" xml:space="default"/>
        <p/>
        <p>Комиссия по составлению хроники Великой Отечественной войны</p>
        <p/>
        <p>Бударин Константин Иванович</p>
        <p>Председатель Минского горисполкома, русский, рождения 1898 г.</p>
        <p/>
        <p>11 августа 1944 г.</p>
        <p>г. Минск</p>
        <p/>
        <p>Беседу проводит старший научный сотрудник Комиссии Лихтер Б.Л.</p>
        <p>Стенографистка Бондаренко А.А.</p>
        <p/>
        <p>В Минске работаю с 1930 г., прибыл 1 апреля 1930 г. после окончания Высшей школы профдвижения и проживал в Минске до самого дня эвакуации 25 июня 1941 г.</p>
        <p>Работал первым секретарем Сталинского райкома до 1 сентября 1940 г.</p>
        <p>С 1 сентября 1940 г. – председатель Минского горисполкома до дня его эвакуации.</p>
        <p>До войны населения в Минске было больше 300 тыс. чел. По переписи было 383 тыс. чел., но в связи с капитальным строительством фактически было около 400 тыс. чел., во всяком случае 350 тыс. чел.</p>
        <p>С 1930 по 1941 г.г. Минск совершенно изменился. В этот период мы построили трамвай, университетский городок. Дом правительства, клинический городок, десятки крупных жилых домов, новый вокзал. Парковое и садовое хозяйство сильно расширилось. Из крупных зданий уже при мне построены: Академия Наук, Дом печати, Дворец пионеров, Центральный дом Красной армии.</p>
        <p>Внешний вид города совершенно изменился. Я был в Минске в гражданскую войну и теперь, и могу сказать, что внешний вид города совершенно другой стал: улицы заасфальтированы, построена сеть водопровода, построена новая электростанция, уже подготовлялось расширение её мощности вдвое. Силами трудящихся (государство отпустило средства) мы построили открытые стадионы, парки. Канализация была построена. Предполагалось строительство торфо-перегонного большого гидролизного, союзного значения завода. Тогда же мы проектировали и постройку сети газопровода. Построили дом специалистов больше 100 квартир и 92 квартирный дом, ещё два 100-квартирных дома. Все это было построено с 1930 по 1941 г.г.</p>
        <p>Строились крупные промышленные предприятия: авиационный завод. В 1941 г. мы должны были уже его ввести в строй. Расширилась сильно электростанция, водопровод </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
