<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000775">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Константином Будариным</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 15. Д. 31.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.1 оборот" xml:space="default"/>
        <p> и строилось десятка полтора крупных жилых домов.</p>
        <p>Уже готов был план реконструкции города, находился в исполкоме, предполагалось расширение улиц, изменение улиц, снос ряда домов. </p>
        <p>
          Война началась внезапно. Узнали мы о начале войны рано утром. 
          <hi rendition="#s">Неприятель </hi>
          <hi rendition="#s">налетел</hi>
          <hi rendition="#s"> н</hi>
          <hi rendition="#s">а</hi>
          <hi rendition="#s"> на</hi>
          <hi rendition="#s">ш</hi>
          <hi rendition="#s"> город</hi>
           в 4 часа утра. Только произошел налет на Белосток и другие города, меня подняли ночью. В субботу вечером пришел с заседания бюро, 
          <hi rendition="#s">побывал в бане</hi>
          , готовился к открытию озера. У нас протекает р. Свислоч. Мы выстроили озеро и уже заполнили его водой. И в тот же день начался массовый приток эвакуированных из западных областей. Они нас здесь заполонили, ехали на машинах.
        </p>
        <hi rendition="#s">Неприятель </hi>
        <hi rendition="#s">налетел</hi>
        <hi rendition="#s"> н</hi>
        <hi rendition="#s">а</hi>
        <hi rendition="#s"> на</hi>
        <hi rendition="#s">ш</hi>
        <hi rendition="#s"> город</hi>
         в 4 часа утра. Только произошел налет на Белосток и другие города, меня подняли ночью. В субботу вечером пришел с заседания бюро, 
        <hi rendition="#s">побывал в бане</hi>
        , готовился к открытию озера. У нас протекает р. Свислоч. Мы выстроили озеро и уже заполнили его водой. И в тот же день начался массовый приток эвакуированных из западных областей. Они нас здесь заполонили, ехали на машинах.
        <p>24 июня в 10 часов утра произошел массированный налет на город. Уже 22 июня был налет, но это была разведка, кое-где были сброшены бомбы. 24 июня уже сгорел машиностроительный завод Кирова, вообще пожары уже большие были. Пошли большие бои и противник пробомбил самый центр города, трамвай пробомбил, разрушил, повредил водопровод. Налет длился больше часа. Потом уже стал бомбить с 10 часов утра до 8 часов вечера беспрерывно. Потом несколько дней был перерыв, мы уже трамвай восстановили, водопровод стали восстанавливать. Но уже горел дом специалистов и целые кварталы в районе Сторожевки. Нам трудно уже было справиться с пожарами. Началась уже эвакуация населения, но организованно проводить эвакуацию уже трудно было, потому что жел. дор. были повреждены. Потом противник выбросил десант в Смолевичах, перерезал жел. дор. Основная эвакуация у нас шла по магистрали Москва-Минск, затем Минск-Могилев на машинах и пешком. Все предприятия остались, ничего не спасли. Эвакуировалось не только наше население, но и прибывшее к нам население из западных областей. Отсюда вывезли машины, вагоны, паровозы, но предприятия уже нельзя было эвакуировать.</p>
        <p>
          Бомбежка была 25-26-27 июня и 29 вечером уже вступили немецкие войска. Выехали все актеры, крупные художники, партийные руководители, советские, из которых здесь почти никого не осталось; Белорусская Академия Наук вся выехала. Остались только академик Полежаев – основной работник политехнического института, проф. академик Никольский, академик Ситерман, 
          <hi rendition="#s">академик </hi>
          <hi rendition="#s">Марков</hi>
          , его замучили немцы и семью его, остался только один сынишка. Основная масса ученых вся выехала и сейчас уже возвращается.
        </p>
        <hi rendition="#s">академик </hi>
        <hi rendition="#s">Марков</hi>
        , его замучили немцы и семью его, остался только один сынишка. Основная масса ученых вся выехала и сейчас уже возвращается.
        <p>Все театры – и оперный, и драматический, и еврейский, и молодежный были эвакуированы. Художественный театр, который был у нас на гастролях, также был эвакуирован.</p>
        <p>
          Во время первых налетов часть центра города была уже сожжена. Часть этих короб
          <hi rendition="#i">ок</hi>
           так и осталась до нашего 
        </p>
        <hi rendition="#i">ок</hi>
         так и осталась до нашего 
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
