<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000775">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Константином Будариным</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 15. Д. 31.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.2" xml:space="default"/>
        <p>
           приезда. Немцам тут уже ничего не оставалось. Здание ЦК было почти закончено и осенью должно было войти в строй. 
          <hi rendition="#s">Немцы вставили только рамы и </hi>
          <hi rendition="#s">сделали электрическую проводку.</hi>
        </p>
        <hi rendition="#s">Немцы вставили только рамы и </hi>
        <hi rendition="#s">сделали электрическую проводку.</hi>
        <p>Водопровод и электрическая станция одна только была повреждена, другая осталась цела.</p>
        <p>Весной 1944 г, или весной 1943 г. пустили одну линию трамвая. Водопровод был поврежден, линия передачи была повреждена. Водопровод не работал в течение года. Электростанцию они восстановили, она работала даже на большую, чем наша мощность. Мы привезли сюда турбину, они установили ее.</p>
        <p>Очисткой города от развалин немец почти не занимался, только кое-какие развалина убрали. Вокзал они сожгли при отступлении. АТС, центральную поликлинику, клуб Сталина – все это они сожгли при уходе. Дома не восстанавливали. Много гаражей настроили, деревянных бараков много настроили. В центральном парке они часть деревьев вырезали.</p>
        <p>
          Семьи большинства ответственных работников выехали. 
          <hi rendition="#s">Евреев много осталось, хотя, конечно</hi>
          , и из них многие выехали. Потом они навезли очень много евреев из других европейских стран. Они согнали евреев в одно место и образовали гетто.
        </p>
        <hi rendition="#s">Евреев много осталось, хотя, конечно</hi>
        , и из них многие выехали. Потом они навезли очень много евреев из других европейских стран. Они согнали евреев в одно место и образовали гетто.
        <p>
          Правительство уехало отсюда 25-26 и некоторые члены его 27 июня. Город горел. Конечно, и мародерство было. 
          <hi rendition="#s">Окрестное </hi>
          <hi rendition="#s">население чистило все магазины.</hi>
        </p>
        <hi rendition="#s">Окрестное </hi>
        <hi rendition="#s">население чистило все магазины.</hi>
        <p>Так прошло 3 года.</p>
        <p>
          Сюда я приехал 
          <hi rendition="#i">4</hi>
           июля с оперативной группой горкома и обкома. Мы встретили страшную загрязненность города: трупы людей и лошадей, пожары. Населения в центральной части города почти не было. На окраинах население сохранилось. Потом начали возвращаться люди из сел, из лесов. Мы сделали первоначальную перепись. У нас получилось 103 тыс. чел. Конечно, если бы Красная армия пришла на 2-3 дня позже, они бы всех угнали.
        </p>
        <hi rendition="#i">4</hi>
         июля с оперативной группой горкома и обкома. Мы встретили страшную загрязненность города: трупы людей и лошадей, пожары. Населения в центральной части города почти не было. На окраинах население сохранилось. Потом начали возвращаться люди из сел, из лесов. Мы сделали первоначальную перепись. У нас получилось 103 тыс. чел. Конечно, если бы Красная армия пришла на 2-3 дня позже, они бы всех угнали.
        <p>Сильных боев в городе не было, но кое-где были.</p>
        <p>Когда я уезжал из Минска, улицы Карла Маркса и Советская были совсем целы. Дом партийных курсов, дом наркомлеса, дом коммунального банка – все были целы, когда я уезжал.</p>
        <p>
          Перед уходом немцы сожгли здание Академии наук, ряд сталинских школ, вокзал, центральную поликлинику, здания консерватории, клуб Сталина, завод Мясникова паровозоремонтный, холодильник, мясокомбинат, большие склады. Это он разбомбил уже с 4 на 5 июля 
          <hi rendition="#i">1944 г</hi>
          . С 20 на 21 июля 
          <hi rendition="#i">1944 г</hi>
          . была 
          <hi rendition="#i">проведена</hi>
           страшная бомбежка. Он разрушил улицу Толстого, Московскую улицу, много зданий 
          <hi rendition="#s">повалил</hi>
           и жертв много было. Он разрушил обе электростанции при уходе. Первая электростанция остались, но турбина взорвана. Водопровод остался. Водонапорная станция сохранилась вся, и скважины сохранились и водохранилище. Мы застали такую картину: воды нет, света нет, хлеб 
        </p>
        <hi rendition="#i">1944 г</hi>
        . С 20 на 21 июля 
        <hi rendition="#i">1944 г</hi>
        . была 
        <hi rendition="#i">проведена</hi>
         страшная бомбежка. Он разрушил улицу Толстого, Московскую улицу, много зданий 
        <hi rendition="#s">повалил</hi>
         и жертв много было. Он разрушил обе электростанции при уходе. Первая электростанция остались, но турбина взорвана. Водопровод остался. Водонапорная станция сохранилась вся, и скважины сохранились и водохранилище. Мы застали такую картину: воды нет, света нет, хлеб 
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
