<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000775">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Константином Будариным</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 15. Д. 31.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.3" xml:space="default"/>
        <p> 3 воскресника и в основном убрали город. Тысяч 40 человек выходило на работу. Подняли мы население на уборку города через свои партийные, советские и комсомольские органы. Потом организовали по всему городу уличные и квартальные комитеты. В основном на эту работу вышли женщины, молодежь, даже рабочие фабрик. На заводе хлебоавтомат 400 чел. рабочих взяли на себя обязательство разобрать один дом и очистить определенные улицы.</p>
        <p>Больницы все сохранились. У нас сохранилась первая Советская больница. Она при немцах работала для гражданского населения и сейчас работает. Вчера ей дали электроток для операционной. Сохранилась 3-я Советская больница целиком. Сохранился клинический городок, кроме одного корпуса. Центральная и несколько районных поликлиник сгорели, мы перевели центральную поликлинику в прекрасное здание, так что с лечением у нас хорошо. Врачебный состав некоторый сохранился, остальной был прислан к нам. Все они работают.</p>
        <p>Мы сразу приступили к открытию столовых – фабрика-кухня, громадная станция сохранилась. Много магазинов открыли, хлебных ларьков, ларьки с пивом стали торговать. Пивоваренный завод сохранился, пиво стали варить, Ликерно-водочный завод сохранился. Железная дорога была перерезана, два моста были разрушены. Затем мосты восстановили, сеть расшили, началось пассажирское движение.</p>
        <p>Одно время у нас очень трудно было со снабжением города, сейчас ничего уже.</p>
        <p>Культурные силы мы собрали сразу. Много артистов явилось, художников. Театр пока еще не работает, потому что нужно внутреннее устройство переделать. Одно кино немцы устроили. Сейчас у нас работает 3 кино: в бывшем клубе медсантруд, потом немецкое кино (они построили в готическом стиле) и еще третье кино.</p>
        <p>Радиоузел быстро начал работать. Сейчас мы имеем уже более 3 тыс. точек по городу, большие репродукторы установлены.</p>
        <p>Связь телефонную имеем пока еще только на 200 номеров. Сейчас уже делается на 600 и, может быть, к концу года будет АТС на 6 тыс. точек. Связь с Москвой установлена.</p>
        <p>К восстановлению жилищного фонда пока не приступали. Нам отпускают средства на восстановление водопровода, трамвая, канализации и на восстановление жилищного фонда общесоюзного значения.</p>
        <p>Бани почти все сохранились. 3 бани очень быстро начали работать. Одна баня начала работать на 5-6-ые сутки, у них своя скважина и своя местная установка. Остальные бани мы не можем пустить, потому что воды нет, некоторые нужно отремонтировать. Бани работают бесперебойно, но все-таки всех обслужить не могут: одна гарнизонная баня работает и две для гражданского пользования.</p>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
