<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000775">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Константином Будариным</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 15. Д. 31.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.2 оборот" xml:space="default"/>
        <p>
           печь негде. Да еще бомбежка с 4 на 5 июля и с 20 на 21 июля
          <hi rendition="#s">, и еще рвался </hi>
          <hi rendition="#i">немец</hi>
          <hi rendition="#s"> </hi>
          <hi rendition="#s">6-7-8-9-10 июля. 10 июля бомбежка была ликвидирована, но на окраинах они п</hi>
          <hi rendition="#s">р</hi>
          <hi rendition="#s">орвались</hi>
          <hi rendition="#s">.</hi>
        </p>
        <hi rendition="#s">, и еще рвался </hi>
        <hi rendition="#i">немец</hi>
        <hi rendition="#s"> </hi>
        <hi rendition="#s">6-7-8-9-10 июля. 10 июля бомбежка была ликвидирована, но на окраинах они п</hi>
        <hi rendition="#s">р</hi>
        <hi rendition="#s">орвались</hi>
        <hi rendition="#s">.</hi>
        <p>Когда мы вошли в город, на улицах были стекла, бумага, разбитые бутылки – клоака какая-то. Население все это убирало. 3 субботника сделали. 4 июля произошел взрыв Центрального дома Красной армии.</p>
        <p>Была бригада саперов, разминировала дома: дом правительства, дом горсовета, дом ЦК, Большой театр. По списку все разминировали. Когда иностранные корреспонденты приезжали сюда, то видели, что 400 бомб лежало у дома правительства. Типографию Сталина разминировали. Жертв не было, был только единственный случай. Стали разминировать военный городок «Красное Урочище». Там развалился 21 числа 3-этажный дом. С 20 на 21 июля противник сбросил около 500 бомб на город, в том числе 12-15-тонных. И зенитная артиллерия охраняла город, и истребители, но прорвалась группа немецких самолетов.</p>
        <p>Мы начали работу. Первым вопросом перед нами встал вопрос водопровода. Во что бы то ни стало нужно было дать воду населению. Когда мы обследовали водоразборную станцию т.н. Новинка, оказалась, что она осталась цела и скважина цела.</p>
        <p>
          Электростанции у нас не было. Тогда мы взяли группу инженеров. Они обследовали сеть и заводскую установку, и нашли, что на радиозаводе и на заводе Большевик около 250 киловатт можно было взять, ОИТК (
          <hi rendition="#i">Особая исправительно-трудовая колония</hi>
          ) дала 450 киловатт. Все это окольцевали и приблизительно через 7-8-10 дней пустили воду, но, чтобы пустить воду на все дома, нет мощности.
        </p>
        <hi rendition="#i">Особая исправительно-трудовая колония</hi>
        ) дала 450 киловатт. Все это окольцевали и приблизительно через 7-8-10 дней пустили воду, но, чтобы пустить воду на все дома, нет мощности.
        <p>Что касается восстановления электросети, то сейчас700 киловатт можем давать, но это связано с топливом.</p>
        <p>Работает одна радиоустановка. В среднем мы имеем киловатт 400, а потребность – тысячи. Мы сейчас восстанавливаем турбину в тысячу киловатт, дней через 5 войдет в работу. Пустили ряд местных установок. Он нам поставил на автозаводе. Пустили на жел. дор. узле. Будут энергопоезда сюда отправляться на 1½ тыс. киловатт. Так что, если пустить все установки, так мы удовлетворим все потребности населения.</p>
        <p>Хлебоавтомат остался цел и на пятый день стал работать. Рабочий состав тоже сохранился. Еще трофейная мука была, и мы начали выпускать хлеб. Сохранился первый хлебозавод, с которого мы давали хлеб войскам.</p>
        <p>
          Нас заинтересовал вопрос мельничного хозяйства. Одна мельница сохранилась, но на полную мощность не может работать, потому что ей нужно и электроэнергией и отчасти водой работать. Хлебозавод автомат у нас прекрасно работает. Он может давать сейчас 100 тыс. тонн хлеба в день. Рабочие 
          <hi rendition="#i">этого завода</hi>
           первые 
          <hi rendition="#i">выдвинули </hi>
          <hi rendition="#i">предложение </hi>
          о сборе средств на танковую колонну. Директор своевременно приехал. Они начали работать.
        </p>
        <hi rendition="#i">этого завода</hi>
         первые 
        <hi rendition="#i">выдвинули </hi>
        <hi rendition="#i">предложение </hi>
        о сборе средств на танковую колонну. Директор своевременно приехал. Они начали работать.
        <p>На уборку мы подняли все население, провели </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
