<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000775">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Константином Будариным</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 15. Д. 31.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.3 оборот" xml:space="default"/>
        <p> Архитектурно-планировочное бюро и городской архитектор дали уже мне свои соображения по восстановлению города. Все, что мы раньше делали по планировке города, погибло. Теперь нужен новый план. Начинает работать комиссия по планировке города с привлечением специалистов из Москвы, Ленинграда и других городов. Сейчас им ставим основную задачу – восстановить коробки, которые не нарушают нашей планировки. Сюда входят 26-30 коробок, в том числе гостиница «Советская Белоруссия». Все эти здания будут строить наркоматы и другие организации. Городу этого не поднять. Сейчас мы размещаем население по окраинам методом военного времени. Думаю, что землянки строить не будем.</p>
        <p>Сейчас уже даем разрешение на въезд, но не всем.</p>
        <p>Детсады и ясли были вывезены отсюда, родители оставлены здесь. В первую очередь мы ставим вопрос о возвращении этого детского населения. Выдаем разрешение на въезд в город только тем людям, которые имеют жилплощадь. Во-вторых, вычищаем из города людей, которые нам не нужны. Тут немцы много навезли из Смоленской, Витебской и других областей. Мы их реэвакуируем, освобождаем жилплощадь и расселяем своих людей.</p>
        <p>Что касается водопровода, то нам нужно одну водоразборную южную станцию восстановить. Дебет воды большой у них. Нас лимитирует не вода, а электроэнергия.</p>
        <p>Относительно трамвая мы уже заявку центральному правительству дали. Сейчас стоит вопрос о постройке моста через р. Свислоч, приехала военная организация, которая обещает, что к празднику Октябрьской революции будет восстановлен мост и пущен трамвай. Путь сохранился весь. Приступили к восстановлению вокзала и расшивке путей. Восстановлено паровозное депо.</p>
        <p>Театр, по существу, только один нужно восстановить – еврейский, когда-то хоральная синагога была. Оперный, драматический и Центральный дом Красной армии целы. Они в скором времени начнут работать.</p>
        <p>Из 27 сталинских школ осталось 10. Тут положение тяжелое. Мы приступаем к их восстановлению, и учебный год начнем своевременно, детей учли 19 тыс. Сейчас их, по всей вероятности, уже больше. Придется даже часть частных домов занять под школы. Все школы были перестроены при немцах под какие-то организации.</p>
        <p>Народ при немцах был запуганный. Сейчас население чувствует себя бодро.</p>
        <p>Что касается подачи энергии, то уже сейчас начинает работать ряд предприятий. У нас сохранился завод Кожсырье – второй по своему значению в Союзе, дрожжевой завод, мясокомбинат, колбасная фабрика, галантерейная фабрика, авиазавод. Это все заводы, которые уже сейчас могли бы начать работу, но все связано с электроэнергией.</p>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
