<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000681">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Анной Черненко</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 6. Д. 11.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.1" xml:space="default"/>
        <p/>
        <p>Стенограмма беседы, проведенной с тов. Черненко Анной Иосифовной (псевдоним Наталья Прокофьевна Пашинова).</p>
        <p/>
        <p>7.Х.43 г., гор. Харьков.</p>
        <p/>
        <p>Беседу проводит т. Сидоров А.Л.</p>
        <p>Стенографирует Шамшина А.И.</p>
        <p/>
        <p>
          1900 г. рождения, а по паспорту 
          <hi rendition="#i">Пашиновой</hi>
           – 1894 г. До войны мы жили на Сумской 108, кв. 5. Я домохозяйка. До замужества работала на махорочной фабрике – 5 лет, 5 лет – на табачной. Потом замуж вышла, заболела туберкулезом и работать не могла. Получала пенсию, пока муж был студентом, а потом отказалась от нее. Мой муж И.И. Черненко – доцент, окончил Харьковский технологический институт и утвержден доцентом кафедры 
          <hi rendition="#i">теплотехники</hi>
           
          <hi rendition="#s">машиностроения</hi>
          .
        </p>
        <hi rendition="#i">Пашиновой</hi>
         – 1894 г. До войны мы жили на Сумской 108, кв. 5. Я домохозяйка. До замужества работала на махорочной фабрике – 5 лет, 5 лет – на табачной. Потом замуж вышла, заболела туберкулезом и работать не могла. Получала пенсию, пока муж был студентом, а потом отказалась от нее. Мой муж И.И. Черненко – доцент, окончил Харьковский технологический институт и утвержден доцентом кафедры 
        <hi rendition="#i">теплотехники</hi>
         
        <hi rendition="#s">машиностроения</hi>
        .
        <p>
          Начало войны очень нас 
          <hi rendition="#s">огорошило</hi>
           огорчило, конечно, волновались, врага боялись, неприятно было. Мой муж до войны болел целый год воспалением мозга, он и сейчас болен, работать ему много нельзя. Он раньше читал очень много лекций, а потом врач запретил. Последнее время ему дали работу дома. Он проверял работы студентов и раз в месяц читал лекции. Когда он нагибался, слеп.
        </p>
        <hi rendition="#s">огорошило</hi>
         огорчило, конечно, волновались, врага боялись, неприятно было. Мой муж до войны болел целый год воспалением мозга, он и сейчас болен, работать ему много нельзя. Он раньше читал очень много лекций, а потом врач запретил. Последнее время ему дали работу дома. Он проверял работы студентов и раз в месяц читал лекции. Когда он нагибался, слеп.
        <p>Война на нем очень отразилась. Правда, он все время говорил, что мы победим. Мы хлопотали об эвакуации. Нам было даже выдано право на выезд, а посадки не дали. Я на станции три дня ночевала. Меня затолкали, я чуть там не сдохла, а муж лежал больной. Его нужно было на носилках нести и погрузить в вагон, но у нас не было такой возможности.</p>
        <p>До последнего дня думали, что выедем, но о нас забыли, и пришлось остаться. Муж мне говорит, чтобы я ехала, но как я могла больного мужа бросить, говорю: «Лучше погибнем вместе».</p>
        <p>Откровенно скажу, что я не ожидала такого зверства. Думаю, буду дома сидеть. Чтобы меня убили, я этого не могла себе представить.</p>
        <p>Поскольку я была женой русского, думала, возможно, ко мне не будут применять репрессий. Я успокаивала мужа, а он еще больше нервничал.</p>
        <p>Немцы пришли. На второй день я прочитала их объявление, что взят Харьков. Пришла домой, ему ничего не сказала. Он спрашивает: «Что такое?» Говорю:</p>
        <p>– Ох, и написали! – и вся дрожала.</p>
        <p>Ему нельзя было вставать. Все-таки он встал, пришел расстроенный, плачет, говорит:</p>
        <p>– Нужно было хотя бы пешком идти.</p>
        <p>Я говорю:</p>
        <p>– Куда идти? Зачем искать смерти, она нас и тут достанет.</p>
        <p>Кто ни придет – все «жиды» да «жиды». Начался арест евреев, видишь убитых «жидов». «Жид» не так сделал, не так сказал.</p>
        <p>Муж читал газеты, говорил, что их дела неважные. Пусть они взяли Харьков, еще несколько городов возьмут, но это ничего не значит. Как-то была хорошая погода, мы пошли к обкому слушать радио. Они там что-то говорили, что где немецкая нога ступит, красным уже не бывать. Мне муж говорит:</p>
        <p>– Ты не обращай внимания.</p>
        <p>Потом слышится голос, что жиды, начиная от 14 лет, все должны носить белые повязки, а те, которые не будут подчиняться этому, будут или расстреляны, или повешены. Я просто не могла там стоять. Вдруг послышались крики со всех сторон. Мы увидели, что вывели трех мужчин в полумасках и начали их вешать на балконе. Все побежали, не знали, куда бежать. У меня ноги как резиновые стали. Муж меня еле-еле довел до дома. Дома плакали и жалели, что не ушли.</p>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
