<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000681">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Анной Черненко</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 6. Д. 11.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.2" xml:space="default"/>
        <p> место, дам тебе знать. Не ходи.</p>
        <p>Он дал мне слово, что не пойдет.</p>
        <p>– Ты, – говорю, – мне там ничем не поможешь, а тут можешь помочь.</p>
        <p>Мы расстались, очень рыдали.</p>
        <p>К вечеру 15 декабря мы добрались. Боже, что там такое! Летние деревянные бараки, калу было полно, как будто нарочно набрали. Мы должны были убирать. Наехало полно детей, стариков. По дороге старые уже падали. Многие умирали там. Публика голодала. Там и бедных было очень много, даже нищие. Многие старики падали и умирали. На них уже никто не обращал внимания, каждый думал, как бы добраться скорее, сесть и отдохнуть. А мороз был кошмарный.</p>
        <p>Мы нашли уголок, убрали. Знакомые мои встретили там тоже одну знакомую. Она 25 лет крещена, Вера Ильинична Пейпец или Кейпиц. Муж ее, инженер, тоже был крещен, но его раньше убили как заложника. Очень симпатичная женщина. Она нас приютила. Она приехала со всем имуществом. Поставила свою тахту, и я на ней спала. У нее стол был, сундук.</p>
        <p>Всю ночь ехали туда с детьми. Снег шел, холодно было, не топили, окна разбиты. Сами забивали, чем попало. Пришла одна машина, приехал Гуревич. Были еще машины, но частного порядка. Ехали туда люди зажиточные, врачи, инженеры, торговый мир частным путем, без средств германского командования.</p>
        <p>
          Я была в шестом бараке, зять Терещенко – в каменных бараках. Там хорошие бараки, 
          <hi rendition="#i">комнаты</hi>
           маленькие, уютные. Может быть, туда привозили на машинах, я не видела.
        </p>
        <hi rendition="#i">комнаты</hi>
         маленькие, уютные. Может быть, туда привозили на машинах, я не видела.
        <p>Мне и сейчас ночью иногда становится страшно. Особенно вспоминается один. Его поставили головой вниз, и я до сих пор не могу забыть его открытых голубых глаз.</p>
        <p>
          Наутро, смотрим, трех мужчин убили. Говорят, один русский. Я выбегаю. Мне показалось, что 
          <hi rendition="#s">Иван</hi>
           
          <hi rendition="#i">муж</hi>
           пришел. Мне кричат:
        </p>
        <hi rendition="#s">Иван</hi>
         
        <hi rendition="#i">муж</hi>
         пришел. Мне кричат:
        <p>– Куда вы идете, вас застрелят!</p>
        <p>Один посмотрел в окно, немец выстрелил, и дырка осталась. Один русский принес продавать корзину, в ней вареная картошка, кусок хлеба, редька и морковь. Это заметил немец и выстрелил. Там был бугорок, и он застреленный лежал. Он упал ничком, стонет. Пока я добежала, думала, что умру. Посмотрела, рыжая шапка и лысина. Немец подошел, наступил на него. Кровь хлынула, и он сразу умер. Я больше ничего не видела и ушла.</p>
        <p>Все стали волноваться. «Не выбраться нам уже отсюда. Вот и правда, что говорило Информбюро». Евреи стали молиться. Все думают, как же быть, что делать. Часа в 2 видим, идет человек 18 мужчин и женщин, лет по 20-18. Забежали они в бараки и начали бить, издеваться. Одна еврейка ни за что не хотела отдать кольцо, чуть-чуть с пальцем у нее не вырвали. Она кричала, плакала, все-таки сорвали. У меня был хороший платок, сверху же я была закутана беленьким платочком и воротник подняла у пальто. Они меня не тронули. Я сидела на столе и думала: если они подойдут, буду чем попало бить, хотя одного убью, так не сдамся.</p>
        <p>
          У одной был 
          <hi rendition="#s">голодный</hi>
           
          <hi rendition="#i">грудной</hi>
           ребенок, и она с собой взяла банку масла для ребенка. Забрали. Она просила, плакала, но ничего ей не помогло: «Молчи, жидовка!» – всякую гадость говорили. Забрали, ушли.
        </p>
        <hi rendition="#s">голодный</hi>
         
        <hi rendition="#i">грудной</hi>
         ребенок, и она с собой взяла банку масла для ребенка. Забрали. Она просила, плакала, но ничего ей не помогло: «Молчи, жидовка!» – всякую гадость говорили. Забрали, ушли.
        <p>На третий день нас пустили по воду. Каждый день – выкуп, а то не пустят выносить ведра, ночники. Там стоял такой запах, что можно было задохнуться – 60 человек в маленькой комнатушке.</p>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
