<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000681">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Анной Черненко</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 6. Д. 11.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.1 оборот" xml:space="default"/>
        <p>
           Немцы пришли 
          <hi rendition="#s">23</hi>
           
          <hi rendition="#i">24</hi>
           октября 
          <hi rendition="#i">1941 г.</hi>
          , а 14 декабря 
          <hi rendition="#i">1941 г.</hi>
           было вывешено объявление, что все «жиды», невзирая ни на возраст, ни на положение, ни на брак и крещение, должны выехать на Тракторный. Кто не исполнит приказа, будет расстрелян. Срок давали один день. Все жиды должны были выбрать уполномоченного. Выбрали уполномоченным профессора медицины Гуревича.
        </p>
        <hi rendition="#s">23</hi>
         
        <hi rendition="#i">24</hi>
         октября 
        <hi rendition="#i">1941 г.</hi>
        , а 14 декабря 
        <hi rendition="#i">1941 г.</hi>
         было вывешено объявление, что все «жиды», невзирая ни на возраст, ни на положение, ни на брак и крещение, должны выехать на Тракторный. Кто не исполнит приказа, будет расстрелян. Срок давали один день. Все жиды должны были выбрать уполномоченного. Выбрали уполномоченным профессора медицины Гуревича.
        <p>
          Я пошла по воду. Мы жили на Технологической 
          <hi rendition="#i">ул</hi>
          <hi rendition="#i">.</hi>
           у мамаши. Немцы все время забирали воду. Я взберусь наверх, они отберут. Думаю, принесу я когда-нибудь воду себе или нет? Пошла окольным путем. Иду, смотрю, муж, расстроенный, ходит и плачет. Думаю, что случилось? Может быть, немцы его в заложники взяли за что-нибудь? Он идет с профессором Терещенко.
        </p>
        <hi rendition="#i">ул</hi>
        <hi rendition="#i">.</hi>
         у мамаши. Немцы все время забирали воду. Я взберусь наверх, они отберут. Думаю, принесу я когда-нибудь воду себе или нет? Пошла окольным путем. Иду, смотрю, муж, расстроенный, ходит и плачет. Думаю, что случилось? Может быть, немцы его в заложники взяли за что-нибудь? Он идет с профессором Терещенко.
        <p>Я спрашиваю:</p>
        <p>– Что случилось?</p>
        <p>– Ничего, ничего, иди домой, все уладится.</p>
        <p>Потом я вижу объявление. Как прочитала его, в ужас пришла. Думаю, ну, конец моей жизни пришел! Но мне как-то все было безразлично, надоел голод. На базар пойдешь, как будто у тебя на носу написано, что ты «жидовка».</p>
        <p>Приходит домой муж, говорит:</p>
        <p>– У профессора Терещенко зять – еврей. Мы будем совместно хлопотать, чтобы оставили, или чтобы мне разрешили быть с тобой.</p>
        <p>Это было в субботу. У нас еще две соседки-еврейки, одна учительница, одна – жена красноармейца: Берта Зеленецкая и Дора Марковна Майзенберг.</p>
        <p>В воскресенье мы встали рано утром все и пошли к Гуревичу. Он жил на Пушкинской, 3. Около его дома собрался народ. Там был профессор и доктор физических и математических наук Александр Эфрос. Он подошел к мужу и спрашивает:</p>
        <p>– Ну, как? Говорят, что нет транспорта, а идти 20 верст?</p>
        <p>Вышел профессор Гуревич, старичок, тихо говорит, стал на балконе. Я ничего не слышала. Муж пробрался ближе и услышал, что транспорт обещают, 60 машин, но в один день перевезти 16 или 13 тысяч не удастся, так что, кто имеет маленькую возможность, пусть сам устраивается. В первую очередь, решено обеспечить детей и стариков. После этого мы пошли домой собираться. Из вещей ничего не велели брать, только пищу на 5 дней. Каждый, конечно, брал все, что мог, а были такие, что все брали и оставляли совершенно пустые квартиры. Я взяла только постель, немного белья, 2-3 платья, еду на неделю. Да у нас тогда ничего не было. Картошки еле достали за хороший платок. Бураков наварили мне, потом воды вскипятили.</p>
        <p>Пустились в путь. Сбили саночки мы трое. Муж меня проводил. У одной женщины была девочка. Она оставила ее свекрови. Девочка говорит:</p>
        <p>– Я с тобой буду.</p>
        <p>– Ну, куда ты, Лизочка, пойдешь? Если хорошо будет, я скажу бабушке, чтобы она тебя привезла. </p>
        <p>Мы еле добрались к вечеру. Я по дороге встречала повозки с лошадьми, ехали люди на таких же санях, как у нас, целый поток людей.</p>
        <p>Уже по дороге начался грабеж. Отбирали хорошие вещи у людей, кровати хорошие, ковры. На месте немцы останавливали и забирали. Когда мы уже в поле были, ближе к Тракторному подбирались, там срывали платки хорошие, кофточки теплые, белье. Начали погромничать. Забрали пищу у людей, сахар, муку.</p>
        <p>Муж хотел проводить меня до места, я не хотела. Около больницы стояла скамейка. Мы сели. Я говорю:</p>
        <p>– Ваня, иди домой.</p>
        <p>Он в ноги мне упал, заплакал и говорит:</p>
        <p>– Хочу узнать, как ты там будешь.</p>
        <p>– Иди домой, мне не будет легче, если тебя застрелят. Приду на </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
