<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000681">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Анной Черненко</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 6. Д. 11.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.2 оборот" xml:space="default"/>
        <p> Мы выбрали старосту. Он заходит и говорит:</p>
        <p>– Нужны галоши тринадцатый номер во что бы то ни стало и сколько бы это ни стоило.</p>
        <p>Начали искать по всему бараку галоши. Где-то нашли. По 5 руб. складывались, и покупалась нужная вещь. Тогда разрешалось идти по воду 10 или 15 человекам из барака, разрешалось выносить покойников, потому что в бараке 5-6 человек умерло от голода.</p>
        <p>Люди как-то ухитрялись, пойдут по воду и купят там картошки, а кто с собой привозил. И вот они на снегу, на кирпичах устраивали костры и варили картошку. Когда выносили утром кал, немцы заставляли евреев наливать в эту пищу мочу и кал и радовались этому. У них была какая-то определенная черта, и по этой линии можно было ходить, а по этой нельзя. Если наступишь, стреляли.</p>
        <p>
          По воду не всякий мог идти. Стариков и мужчин не пускали из бараков. Их заставляли только расчищать снег с утра и убирать покойников. По воду ходили только женщины. Посчитают нас 
          <hi rendition="#s">штук</hi>
           
          <hi rendition="#i">душ</hi>
           10 из барака и идут, часовые по бокам. Отсчитывали людей, выбирали старшего, и он отвечал в случае, если кто-нибудь убежит.
        </p>
        <hi rendition="#s">штук</hi>
         
        <hi rendition="#i">душ</hi>
         10 из барака и идут, часовые по бокам. Отсчитывали людей, выбирали старшего, и он отвечал в случае, если кто-нибудь убежит.
        <p>Потом пришел староста и говорит, что кто пойдет на базар покупать продукты себе, тот будет расстрелян, «и я, – говорит, – за это не буду отвечать». Одна женщина, у нее трое детей, очень интеллигентная, пошла по воду, забежала на базар и купила бураку, морковь и редьку, положила в ведро, засыпала снегом, а в другое ведро влила воду. Часовой заметил, что у нее в одном ведре снег, подошел:</p>
        <p>– Кум, кум!</p>
        <p>Она показывает, что этим снегом голову будет мыть. Он ее толкнул, высыпал из ведра снег, как собака, зарычал: «Ага!», выстрелил, наступил ногой. Она захрипела.</p>
        <p>Нас проводили, мы пришли с водой. Я не знаю, как мы тогда дошли. Она долго лежала, чтобы ее видели все, и ведро там стояло, и бураки.</p>
        <p>Потом уже стало невыносимо. 26-го зашел староста и говорит, что до 1-го, сказали, ни одного жида в Харькове не должно быть. Все должны выехать. Выбирайте: Лубны, Ромодан и Полтава. Пишите. Я думаю, как же я буду писать, не договорилась с мужем, куда я поеду. Что же, тут умирать? Я говорю, что паспорт не взяла. Передам, чтобы муж мне прислал его, и записываться еще не буду. Староста говорит:</p>
        <p>– Ну, смотрите, вас тогда насильно…</p>
        <p>– Пусть насильно, – говорю, – все равно здесь насильно. Нам не привыкать.</p>
        <p>А там был инженер Гринштейн. Жена его, Эльза Августовна, латышка. Она как-то пробралась к нам. До нее пришел студент, муж просил его передать письмо мне. В него тоже стреляли, он еле меня нашел, передал письмо. Когда они увидел, как я страдаю, дал мне сто рублей. Я говорю:</p>
        <p>– Что же сто рублей, если на базар не пускают, – а еду нельзя было носить.</p>
        <p>Я убедительно просила, чтобы муж ни ногой сюда. Студент говорит:</p>
        <p>– Да, я знаю. В меня самого стреляли.</p>
        <p>Я написала мужу, что, если можно будет, так я ему передам с кем-нибудь, чтобы он пришел куда-нибудь на свидание, поговорить. А муж мне писал, что он, Терещенко хлопочут. Им все обещают. Я только не хотела его огорчать, но видела, что все это бесполезно, надо просто бежать. Но нужно было уловить момент, т.к. за нами было строгое наблюдение.</p>
        <p>Пришла Эльза Августовна Гринштейн, принесла мужу и зятю Терещенко передачу. Туда было очень рискованно проходить. Это было две версты от нашего барака. Я решила передать эту передачу. Гринштейн </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
