<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000681">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Анной Черненко</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 6. Д. 11.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.3" xml:space="default"/>
        <p> говорит:</p>
        <p>– Хотя бы сплотились все и встали против них.</p>
        <p>Если бы сюда высадился советский десант, мы бы с ним ушли.</p>
        <p>Когда я несла передачу, так там были щели. Смотрю, эти щели полны мертвых, и слышны стоны. Один мальчик лет 16 стоял на четвереньках, головой вниз. Худой, все как на вешалке висело, в синей лыжной блузе и брюках, смотрит, уже мертвый. Куда ни посмотрю, он на меня смотрит.</p>
        <p>Захожу, зять Терещенко сидит. Комнатка у него маленькая была, чистая. Он говорит:</p>
        <p>– Я посмотрел в окно, часовой как выстрелит в меня, и я, – говорит, – теперь уже сижу. Пришла, – говорит, – наша ласточка, – сел и заплакал.</p>
        <p>– Верьте, – говорит, – Ася, я никогда не плакал, а теперь плачу. Сидишь такой беспомощный и не знаешь, куда податься.</p>
        <p>Он очень надеялся, что его спасут.</p>
        <p>Я с ним поговорила. Я ему всегда воду приносила.</p>
        <p>Говорю:</p>
        <p>– Знаете, я решила бежать. Что будет. Если меня в городе убьют, так это для меня счастье.</p>
        <p>Там вши, кал, запах, покойники. Мне там было тесно умирать. Я уже ничего не хотела. Расцеловалась с ним, говорю:</p>
        <p>– Вы меня не увидите. Я, наверное, убегу и вам советую. Если туда попаду, скажу, чтобы вам прислали соответствующее платье, может быть, паспорт вам достанут, как-нибудь удрать.</p>
        <p>Когда уходила, долго стояла в коридоре, потому что немец все время крутился, как коршун, и я боялась выйти. Они не пускали, сейчас же спрашивают, почему сюда ходишь. Нельзя было из барака в барак выходить. Решила, что будь что будет. Вышла и пошла. Полем надо идти. Еле пробралась. Стреляли, но не в меня, видно. Я пробралась и сказала Гринштейну, что больше не пойду, боюсь. Гринштейн тоже собрался бежать. Эльза Августовна обещала ему принести платье, чулки, платок. Он говорил:</p>
        <p>– Ну, я буду похож на старую украинку.</p>
        <p>Он меня успокаивал, говорил:</p>
        <p>– Ничего, наши нас не оставят, знают, что мы в таком положении. Посмотрите, вот-вот высадится десант.</p>
        <p>Мы ожидали, что помощь к нам придет.</p>
        <p>Числа 25, часов в 6 вечера, раздались душераздирающие крики. Мы стали прислушиваться. Только видишь тени, выходят и стреляют, стреляют. Настреляли кучу громадную. 35 мужчин вывели. Душераздирающие крики женщин и детей. Рано утром наш староста вышел и всех мужчин мобилизовал убирать трупы. Мы спросили, за что их расстреляли. Он такой был злой, он же сам погибал, говорит:</p>
        <p>– Что вы спрашиваете, я знаю, за что?</p>
        <p>Мужчины убирали трупы.</p>
        <p>Уже стали записывать на отъезд. Что брать? Ничего не брать, только один рюкзак, на пять дней пищи, больше ничего. Тут уже все начали готовиться. У кого было, тот себе готовил, а у кого не было, не готовил. Спрашивали, можно ли пойти на базар, купить что-нибудь?</p>
        <p>– Нет, на базар нельзя. Нет пищи, значит, нет.</p>
        <p>Уже тогда поняли, что это не так, что никуда везти не будут, но все-таки еще питали кое-какие надежды.</p>
        <p>26-го в 11 часов дня подъезжают три машины. Одна машина черная, вроде железной, и одно окошечко с решеткой, а две – серые, закрытые, как хлеб возят. У всех оторвалось внутри. </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
