<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000681">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Анной Черненко</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 6. Д. 11.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.4" xml:space="default"/>
        <p> лицо, как маска. Была зима, я завернулась платком так, что только нос торчал. Пошли по воду. Провожатым тогда был только один немец, один русский полицай. Нас 16 человек по воду повели. Это было во вторник 30-го. Я встала вроде самой последней. Набрали воды. Немец сел прикурить. Я попробовала уйти. Он меня зовет. Я подошла и говорю, что мне нужно по естественным надобностям.</p>
        <p>– Даже ведро, – говорю, – оставлю возле вас. Очень у меня живот болит.</p>
        <p>Он закуривал. Я поставила ведро, он разрешил. Я прошла через двор и на базар. Не знаю, откуда эта сила, как будто я не иду, а лечу, как будто кто меня поднимает. Остановилась в назначенном месте на базаре. Уже 11 часов, 12, мужа нет. Я была так взволнована, что не знала, куда идти. Думаю, надо идти. Пошла. Куда народ, туда и я, сообразила, что в город. Пошла и пошла. Скоро прибежала в город, 20 км. Я не чувствовала ни усталости, ни боли.</p>
        <p>Пришла я к Терещенко. Пошла через Белгородский спуск. Дороги не знала и спросить боялась. Когда пришла сюда, уже был час времени. Конечно, если бы я соображала, не пошла бы. Меня как встретили знакомые:</p>
        <p>– Ах, Черненко убежала, – и сказали коменданту дома.</p>
        <p>Уже был обыск у мужа. Муж говорит:</p>
        <p>– Ищите, я же не могу ее в кармане спрятать.</p>
        <p>Я знала, где Терещенко живет, но, наверное, была в невменяемом состоянии, говорят, что у меня были блуждающие глаза. Когда я пришла сюда, вообразила, что уже спасена, забыла, что есть такие люди, которые могут донести. Как раз попала к немцу в зубы. Зашли в институт, спрашиваю:</p>
        <p>– Терещенко здесь живет?</p>
        <p>Женщина мне указала, но подозрительно посмотрела на меня.</p>
        <p>– Мясо, – говорю, – принесла продать.</p>
        <p>– А где ваше мясо?</p>
        <p>– Там, – говорю, – еще одна женщина стоит с нашего села.</p>
        <p>– Что это, – спрашивает, – у вас?</p>
        <p>– Да, – говорю, – простудилась.</p>
        <p>Она показала мне на жилой корпус. Я туда пошла. Потом вспомнила, где это. Постучала. Открывают, женщина, спрашивает:</p>
        <p>– Кто там?</p>
        <p>– Откройте, – говорю, – увидите, кто.</p>
        <p>Она открыла, испугалась.</p>
        <p>Я говорю:</p>
        <p>– Если вы не пришлете зятю одежду, он будет убит.</p>
        <p>
          – Тише говорите, чтобы Олечка не слышала (
          <hi rendition="#i">Олечка –</hi>
           дочь профессора Терещенко, муж которой – еврей – был на Тракторном).
        </p>
        <hi rendition="#i">Олечка –</hi>
         дочь профессора Терещенко, муж которой – еврей – был на Тракторном).
        <p>– А у него есть там, что кушать? – дочка спрашивает.</p>
        <p>– Не знаю, – говорю.</p>
        <p>Тогда она мне говорит:</p>
        <p>– У нас опасно, к нам офицеры ходят.</p>
        <p>– Вы мне вызовите мужа, – прошу.</p>
        <p>– А почему вы не пошли сразу туда?</p>
        <p>– Сразу опасно, тут никто не знает.</p>
        <p>– Это вы напрасно сделали. Сейчас Олечка пойдет, позовет, – и меня она вывела.</p>
        <p>Мой муж лежал больной. Когда он узнал, что я пришла, ему нельзя было одеть сапоги, ноги опухли. Прямо в чулках, гляжу, выбежал, говорит:</p>
        <p>
          – Так рискованно, зачем же ты 
          <hi rendition="#s">сюда</hi>
           к Институту пришла? Написала бы записочку, и я пришел бы. Ты же себя подвергаешь опасности. У нас обыск был. Пойдем, куда-нибудь тебя отведу, а завтра начнем искать пристанище.
        </p>
        <hi rendition="#s">сюда</hi>
         к Институту пришла? Написала бы записочку, и я пришел бы. Ты же себя подвергаешь опасности. У нас обыск был. Пойдем, куда-нибудь тебя отведу, а завтра начнем искать пристанище.
        <p>
          У нас был знакомый инженер, Василий Васильевич Зенченко. Он жил против кладбища. У него две девочки. 
          <hi rendition="#i">По рассказам</hi>
          , они сейчас в Германии, 
        </p>
        <hi rendition="#i">По рассказам</hi>
        , они сейчас в Германии, 
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
