<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000681">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Анной Черненко</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 6. Д. 11.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.3 оборот" xml:space="default"/>
        <p> Кто собрался - пошел, а кто не записался, стал в стороне. Немец подошел к одному из записавшихся, вырвал рюкзак и в машину пихает, а потом начал толкать и не записавшихся. Набили полную машину и отправили. Тогда поняли, в чем дело. Из нашего барака девочка одна попала, мужчина средних лет, потому что внучка его туда нечаянно попала, и он за ней.</p>
        <p>Мы стояли. Ну, – говорим, – капут нам, девушки. Эльза Августовна как-то пробралась в барак и принесла мужу передачу. Договорились, как он должен бежать. Она говорит:</p>
        <p>– Завтра я принесу тебе, – это было в субботу, – юбку, и Черненко тебя приоденет. Когда по воду будут пускать, пойдешь вместе с ними.</p>
        <p>Я с ней передала, чтобы она сказала мужу, а я с ним не переписывалась, чтобы его не обвинили в связи со мною. Эльзу Августовну я знала, но тогда никому не доверяла. Я сказала ей:</p>
        <p>– Скажите Ване, чтобы он подошел завтра к базарчику, и я подойду сама к нему, чтобы он не подходил, и вы будьте там. Я буду с вами говорить, вы будете слушать.</p>
        <p>Она плохо говорит по-русски:</p>
        <p>– Я все сделаю для вас, не беспокойтесь.</p>
        <p>Она пошла. 28-го я виделась с мужем утром. Это было воскресенье. Нас долго не пускали, просили выкуп. Мы собрали по 15 рублей, все бараки, тогда разрешили пойти по воду и убрать покойников, вынести параши.</p>
        <p>Когда мы встретились, муж увидел мой подлинный вид, говорит:</p>
        <p>– Надо бежать. Где-нибудь на квартире будешь, а там, может быть, достанем паспорт, может быть, выедем на село.</p>
        <p>Он все время говорил, что скоро красные будут наступать. Они слышали, что у немцев дела плохие, скоро красные придут, этим только и жили. Он хотел, чтобы я сейчас же бежала, но я паспорта не взяла и боялась, что мой паспорт найдут. Я боялась даже тех, кто был там, могли выдать. У всех была какая-то зависть, что она бежала, а я осталась.</p>
        <p>28-го ночью зашли немцы, искали каких-то партизан, избили всех. Искали в пазухах, раздевали. Там стоял письменный стол. Я залезла под него. Часовой сунул ружье под стол и как ударит меня по переносице. Я упала без чувств. Наутро у меня лицо опухло, стало как маска. Стали класть мне снег к лицу, опухоль немножко спала.</p>
        <p>Потом опять приехала машина, и стали уже насильно выводить. К детям маленьким подойдут, что-то понюхать дадут на ватке. Они как птенчики затрепещут, не плачут, ничего, и их в машину бросают. Целый день вывозили.</p>
        <p>Муж обещал мне прийти во вторник на Тракторный. Я не знаю, как пережила понедельник, все эти страданий матерей, крики. Все это насильно вывозилось. Дора Марковна тоже хотела бежать, спрашивала: </p>
        <p>– Что, вам Иван Иванович устраивает побег?</p>
        <p>Я не говорила, потому что все цеплялись за жизнь и хотели бежать. Говорю, что Иван Иванович не пришел за мной, потому что у него ноги опухли.</p>
        <p>Мороз был ужасный. Как назло, во вторник у дверей встали два часовых и никого не выпускают из барака. Думаю, что делать? Как зверь в клетке мечусь туда-сюда. Не пускают, и все. Мы начали просить старосту, чтобы он предложил выкуп для того, чтобы убрать покойников, вынести все эти мерзости. Вши и черви уже ползали. </p>
        <p>Потом уже разрешили пойти по воду. Я как схватила ведро, побежала. Мне говорят: «Куда с таким лицом?» А у меня </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
