<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000681">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Анной Черненко</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 6. Д. 11.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.4 оборот" xml:space="default"/>
        <p> их забрали. Мы постучали. Когда они увидели меня, испугались. Муж расплакался:</p>
        <p>– Вы, – говорит, – должны ее приютить.</p>
        <p>– У нас в доме напротив из гестапо живут.</p>
        <p>– Как-нибудь, только сегодняшнюю ночь, а завтра я ее заберу.</p>
        <p>– Знаете, что, – говорят, – у нас есть погреб.</p>
        <p>Как зайдешь в коридор, там была плитка одна. Она поднималась – и погреб потайной, а сверху коврик, и незаметно.</p>
        <p>– Мы, – говорят, – спрячем ее в погреб, а то к нам каждую минуту ходят.</p>
        <p>Муж прямо чуть не в ноги им падал.</p>
        <p>Я сразу влезла в этот погреб. Холодно там было, сыро. Я чуть не задохнулась. Там я пробыла четыре дня. Потом муж меня устроил по Сумской у дворника Пенкина. Он раньше привел меня, объяснил ему, расплакался, попросил меня приютить, пока он квартиру найдет. Этот Пенкин согласился. Ваня с ним сторговался. У нас было только 500 руб. денег. Он их все отдал и сказал, что ничего не нужно, только чтобы я там побыла. Пришли туда. Грязь там была ужасная. Жена его ходила менять в село, а он, старший сын-мальчишка и внучек были дома. Грязь была невероятная, и вши даже по стенке ползали. Я взяла веник, подмела, убрала.</p>
        <p>У него я пробыла шесть дней. Муж приходил через день, потому что за ним была установлена слежка. Когда узнали, что я бежала, с тех пор все время за нашим домом следили, и куда он ни идет, за ним какой-то цивильный ходил. Где я нахожусь, они не знали.</p>
        <p>На шестой день муж пришел.</p>
        <p>Пенкин говорит:</p>
        <p>– Я очень рискую. Люди за это пять тысяч рублей берут.</p>
        <p>Я помогала ему шить валенки, которые они возили на село менять.</p>
        <p>Говорит:</p>
        <p>– Я рискую, хочу знать, за что.</p>
        <p>Муж говорит:</p>
        <p>– Я вам не только пять, но и десять тысяч дам, но их сейчас у меня нет. Если я смогу сейчас что-нибудь продать...</p>
        <p>– А что у вас есть из вещей, я сам вам могу продать.</p>
        <p>Муж говорит:</p>
        <p>– У меня есть два хороших ковра, могу вам их принести.</p>
        <p>Сговорились, что завтра муж принесет. Назавтра муж не мог прийти. Подошел к воротам, чувствует, что за ним ходят, не рискнул зайти и пошел домой, думал, завтра принесет. Пенкин мне сказал, чтобы рано утром я ушла:</p>
        <p>– Я не могу вас за эти деньги держать.</p>
        <p>Я говорю:</p>
        <p>– Подождите, он не мог, вероятно, прийти.</p>
        <p>– Нет, завтра рано утром я вас провожу. За эти вещи могут меня расстрелять, я не желаю.</p>
        <p>В 6 часов утра я пошла на Ветеринарную. Думаю, как же мне после этого вызвать его? Все лицо у меня опухло, болит. И мне бог послал одного знакомого парикмахера, Бойко Васю. Был уже седьмой час. Я все ждала, может быть, муж идет ко мне. А тут немецкий часовой. Думаю, скажу, что уборщица, если спросит. Взяла веник. Я – к Васе, сказала.</p>
        <p>Он:</p>
        <p>– Боже мой, зайдите. Я сейчас открою парикмахерскую, вы погреетесь, а я пойду, позову Ивана Ивановича.</p>
        <p>
          Он мне затопил печку. Я села за перегородку и сидела. Он пошел, позвал 
          <hi rendition="#i">мужа</hi>
           
          <hi rendition="#s">Ваню</hi>
          . Тут 
          <hi rendition="#s">Ваня</hi>
           
          <hi rendition="#i">муж</hi>
           выдумал какой-то паспорт липовый, что я не еврейка, а караимка.
        </p>
        <hi rendition="#i">мужа</hi>
         
        <hi rendition="#s">Ваню</hi>
        . Тут 
        <hi rendition="#s">Ваня</hi>
         
        <hi rendition="#i">муж</hi>
         выдумал какой-то паспорт липовый, что я не еврейка, а караимка.
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
