<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000681">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Анной Черненко</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 6. Д. 11.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.5" xml:space="default"/>
        <p>
           В этой парикмахерской я прожила 6 дней. Когда туда приходили бриться, я заходила в соседнюю квартиру, где никто не жил. Когда уходили, Вася открывал мне дверь, и я заходила 
          <hi rendition="#i">в парикмахерскую</hi>
           
          <hi rendition="#s">туда</hi>
          , потому что там топилось.
        </p>
        <hi rendition="#i">в парикмахерскую</hi>
         
        <hi rendition="#s">туда</hi>
        , потому что там топилось.
        <p>Потом мы решили, что можно перебраться в нашу квартиру. Меня муж приведет рано на рассвете. А там два хода. С черного хода ходили соседи, а наша квартира - с парадного. Они не знали. Я зашла и была там полтора месяца закрытой, в этой комнате, а муж и мамаша жили на Технологической. Через день они должны были приносить мне еду.</p>
        <p>После этого я заболела брюшняком и воспалением легких. Муж говорит: «Ты только не кашляй», а я сильно кашляла. Соседи узнали. Ночью я бредила, просила пить, воды нет, страшно. Я кричу. Мы на четвертом этаже. Мне показалось, что два немца наперекрест сабли держат, по коридору кто-то ходит. Думаю, стерегут меня.</p>
        <p>Соседи услышали. На следующий день муж пришел.</p>
        <p>– Что это такое, вы хотите, чтобы нас повесили? Мы не хотим отвечать.</p>
        <p>Это соседи, с которыми мы 6 лет жили. Я никогда от них этого не ожидала.</p>
        <p>Соседка заявила:</p>
        <p>– Я не хочу висеть из-за нее.</p>
        <p>Ваня согласился. В это время были страшные облавы.</p>
        <p>Он говорит:</p>
        <p>– Хорошо, она уйдет, только рано утром.</p>
        <p>Я говорю:</p>
        <p>– Пойду к Васе, потому что боюсь здесь оставаться ночевать.</p>
        <p>У нас стеклянные двери. Я выломала стекла и хотела открыть дверь, чтобы убежать. Я тогда под стол подлезала и веревочку держала. Я не помню такого состояния.</p>
        <p>Ваня спрашивает:</p>
        <p>– Для чего ты это делаешь?</p>
        <p>– Если придут немцы, – говорю, – я лучше сама удавлюсь.</p>
        <p>
          Муж был знаком с одним подпольным товарищем, и они дали нам квартиру на Сумской, 
          <hi rendition="#i">1</hi>
          <hi rendition="#i">24</hi>
          . Там я скрывалась полтора года. Квартира была закрыта. Никто не знал. Потом Юрий Иванович, какой-то подпольный товарищ, дал мне паспорт, но я его нигде не показывала. Только по условленному стуку я открывала. Муж, когда шел, стучал палкой, и только тогда я открывала. Если просто так стучат, я стою, вся дрожу и не открываю.
        </p>
        <hi rendition="#i">1</hi>
        <hi rendition="#i">24</hi>
        . Там я скрывалась полтора года. Квартира была закрыта. Никто не знал. Потом Юрий Иванович, какой-то подпольный товарищ, дал мне паспорт, но я его нигде не показывала. Только по условленному стуку я открывала. Муж, когда шел, стучал палкой, и только тогда я открывала. Если просто так стучат, я стою, вся дрожу и не открываю.
        <p>В нетопленной квартире, голодная, я жила полтора года. Муж мне говорил, что скоро-скоро должны прийти красные. Напротив нас было гестапо, 5 этажей занимало. Чтобы меня не видели в окна, я по-собачьи на четвереньках ходила. Я боялась людей и никого не видела, одичала. Когда прилетали красные, бомбили, я рада была. Все шли вниз, я же не могла, меня закрывали. Когда нет наших самолетов, я спрашиваю, почему не прилетают.</p>
        <p>Когда пришли красные, кругом нас горело все, и должен был наш дом гореть, но его не подпалили. Когда пришли красные, у меня был паралич. Я всех красноармейцев целовала. Когда я первый раз вышла на воздух, у меня началась рвота. Мы думали уйти с красными совсем, но дошли только до Качановки, дальше я не могла идти. Там мы остановились и жили до возвращения красных.</p>
        <p>В районе Тракторного было тысяч 16-17 евреев. Все они были перестреляны, никто оттуда не мог выйти. Может быть, кто-нибудь случайно сбежал.</p>
        <p/>
        <p>Адрес: Каплуновский пер., 2, кв. 47, доцент Черненко.</p>
        <p/>
        <p>
          <hi rendition="#i">18.</hi>
          <hi rendition="#i">III</hi>
          <hi rendition="#i">.44 Черненко</hi>
        </p>
        <hi rendition="#i">18.</hi>
        <hi rendition="#i">III</hi>
        <hi rendition="#i">.44 Черненко</hi>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
