<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000656">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Александрой Захаровой</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 119. Л.225-256.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.207" xml:space="default"/>
        <p> Места наши были глухие, в сотнях километров от железной дороги. Деревня находилась в глубоких лесах и советские порядки укрепились не скоро и поэтому я испытала всю тяжесть эксплуатации деревенского труда.</p>
        <p>
          С самого раннего детства меня тянуло к учебе. Об этом я мечтала, как о самом светлом, но учиться пришлось только при жизни отца, а после его смерти я должна была работать. У меня было удивительное здоровье и сила, в работе я была ловкой, и она мне легко давалась. Я находила радость в труде. Меня не омрачало то, что я батрачка: в труде я была равная с другими, косить на сенокосе меня брали в ряд с мужчинами, при метании стогов меня ставили вершить, а вершить стог – это искусство. Нарубить воз дров в лесу, вытащить увязнувшую лошадь с возом – мне было под силу. Бывало и тяжело до слез, но стоит заиграть деревенской гармошке вечером, я не утерплю, чтобы не пройтись по кругу в пляске или вытянуть широкую как море русскую песню. Любила я все это и радовалась, что я такая. Меня не огорчало, что у меня не было нарядов, что я не могла с девушками идти гулять на Крутую Гору (так называлось у нас место гуляния молодежи), я довольствовалась малым. И самое главное, что я не чувствовала принижения, я не чувствовала себя хуже других. Наоборот, среди ровесников меня признавали стоящей выше на голову. Да я и сама это чувствовала. У меня была страсть к чтению: читала я хорошо. На сенокосе, в ночном с ребятами я не расставалась с книгой. Надо мной 
          <hi rendition="#i">по</hi>
          сме
          <hi rendition="#s">я</hi>
          <hi rendition="#i">ва</hi>
          лись, называли «ученой головой», бывало, что мачеха сжигала мои книги, но я все-таки читала.
        </p>
        <hi rendition="#i">по</hi>
        сме
        <hi rendition="#s">я</hi>
        <hi rendition="#i">ва</hi>
        лись, называли «ученой головой», бывало, что мачеха сжигала мои книги, но я все-таки читала.
        <p>Мою мечту учиться поддерживала во мне учительница нашей деревни. Она же снабжала меня книгами из богатой бывшей помещичьей библиотеки. Но этой мечте не суждено было сбыться. В 17 лет меня отдали замуж. Именно отдали, я не шла сама. Меня не взяли в семью, которую я знала, а приехали и забрали в чужую деревню за 40 километров от нашей деревни.</p>
        <p>
          Замужество было самым мрачным, самым тяжелым периодом во всей моей жизни. Это была та обстановка, 
          <hi rendition="#i">в</hi>
           которой многие слабые не выдерживали и гибли. Не будь моего легендарного здоровья и страсти к жизни, 
        </p>
        <hi rendition="#i">в</hi>
         которой многие слабые не выдерживали и гибли. Не будь моего легендарного здоровья и страсти к жизни, 
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
