<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000656">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Александрой Захаровой</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 119. Л.225-256.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.230" xml:space="default"/>
        <p> против себя и внушала, что плакать мне не к чему, что мое будущее все впереди, и строго, но мягко она мне говорила: «Посмотри на себя, какие у тебя возможности: во-первых, ты молода, во-вторых, ты умна и способна, в-третьих, знай, что ты еще и красива. Так вот, молодость, ум, красота – это у тебя все есть, чтобы стать человеком, и ты будешь большим человеком, только учись, возьми себя в руки и учись».</p>
        <p>
          Так она вселила в меня уверенность и веру в будущее. И я старалась. Я упорно, настойчиво целыми ночами просиживала над заданиями, которые она мне давала. По ночам над коптилкой просиживала я над книгами политграмоты и друг. Екатерина Алексеевна была чутким, строгим и внимательным педагогом. Про
          <hi rendition="#s">в</hi>
          <hi rendition="#s">е</hi>
          <hi rendition="#i">жи</hi>
          ла я в детском доме больше года. Сколько я получила знаний – определить трудно, но дошло до того, что, уходя из детского дома, Екатерина Алексеевна часто оставляла меня заниматься с детьми в классе. Перед уходом она подробно проверяла задание, заставляла повторять то, что я должна буду говорить детям, и уходила. Мне очень нравилось заниматься с детьми, я гордилась тем, что учу, и этим я очень увлекалась.
        </p>
        <hi rendition="#s">в</hi>
        <hi rendition="#s">е</hi>
        <hi rendition="#i">жи</hi>
        ла я в детском доме больше года. Сколько я получила знаний – определить трудно, но дошло до того, что, уходя из детского дома, Екатерина Алексеевна часто оставляла меня заниматься с детьми в классе. Перед уходом она подробно проверяла задание, заставляла повторять то, что я должна буду говорить детям, и уходила. Мне очень нравилось заниматься с детьми, я гордилась тем, что учу, и этим я очень увлекалась.
        <p>Не обходилось и без огорчений. Я была очень плохо одета, совсем разута. В таких случаях Екатерина Алексеевна тоже помогала, давая что-либо из своей одежды.</p>
        <p>Однажды во время одного из таких занятий в классе к нам в детский дом приехал инспектор отдела народного образования и пришел ко мне на урок. Я не знала, что он является инспектором и продолжала спокойно заниматься. Когда он выяснил, что я не воспитательница и не имею права на преподавание, мы были несколько озабочены, особенно Екатерина Алексеевна, но обошлось все хорошо. Он уехал, ничего нам не сказал, а потом через две недели я получила бумажку о том, что назначена временно учительницей в деревню Потаповка.</p>
        <p>Это было и страшно, и интересно: все-таки я не учительница, но в то же время это было заманчиво. Я боялась, что не справлюсь. Екатерина Алексеевна и тут помогла мне: снабдила меня пособиями, книгами, одела </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
