<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000656">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Александрой Захаровой</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 119. Л.225-256.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.208" xml:space="default"/>
        <p>
           не вынести бы и мне. Семья мужа – кустари: отец и два сына плотники. Но в семье властвовала мать мужа, моя свекровь – женщина жестокая, невежественная. Она подчиняла себе все и душила, она погубила жизнь всех своих детей: два старших сына стали алкоголиками, один сошел с ума на этой почве, спился и мой муж, обе дочери сошли с правильного пути. 
          <hi rendition="#s">Она все живое душила, </hi>
          <hi rendition="#s">а</hi>
           
          <hi rendition="#i">Н</hi>
          адо мной она изощрялась в издевательствах. Она мне внушала, что я ничтожество, что я последнее существо на земле. Глядя пристально мне в глаза, она говорила: «Посмотри на себя, ведь ты же страшилище, на кого ты похожа: рот у тебя до ушей, глаза у тебя по ложке, ты ни на что негодна, от тебя люди шарахаются». И я верила в это. Она внушала мне страх: ничего и никого на свете я не боялась так, как боялась своей свекрови. Часто перед иконой она произносила проклятия и мне, и моим детям. Меня от этого лихорадило, и я болела. Как она во мне душу оставила, а потом как вернула себя, хотя и искалеченной к жизни – это чудо. Она натравливала в семье одного на другого, придумывала чудовищную ложь и этим расстраивала всю семью. До самой смерти она не могла смириться с тем, что я безродная сирота и бесприданница.
        </p>
        <hi rendition="#s">Она все живое душила, </hi>
        <hi rendition="#s">а</hi>
         
        <hi rendition="#i">Н</hi>
        адо мной она изощрялась в издевательствах. Она мне внушала, что я ничтожество, что я последнее существо на земле. Глядя пристально мне в глаза, она говорила: «Посмотри на себя, ведь ты же страшилище, на кого ты похожа: рот у тебя до ушей, глаза у тебя по ложке, ты ни на что негодна, от тебя люди шарахаются». И я верила в это. Она внушала мне страх: ничего и никого на свете я не боялась так, как боялась своей свекрови. Часто перед иконой она произносила проклятия и мне, и моим детям. Меня от этого лихорадило, и я болела. Как она во мне душу оставила, а потом как вернула себя, хотя и искалеченной к жизни – это чудо. Она натравливала в семье одного на другого, придумывала чудовищную ложь и этим расстраивала всю семью. До самой смерти она не могла смириться с тем, что я безродная сирота и бесприданница.
        <p>
          В семье была обстановка постоянных ссор, унижений, обид. Мне часто свекровь не давала есть, прятала от меня еду, иногда выгоняла из дома. А самое страшное для меня заключалось в том, что я не могла за себя заступиться, не могла обороняться, 
          <hi rendition="#s">я потеряла человеческий</hi>
          <hi rendition="#s"> образ</hi>
          , была принижена, прибита и не имела сил к сопротивлению. Человеческое мое достоинство было растоптано, силы мои иссякли, и я гибла.
        </p>
        <hi rendition="#s">я потеряла человеческий</hi>
        <hi rendition="#s"> образ</hi>
        , была принижена, прибита и не имела сил к сопротивлению. Человеческое мое достоинство было растоптано, силы мои иссякли, и я гибла.
        <p>Муж за меня заступиться не мог. Он был всего старше меня на два года и не старшим в семье, а если когда и пытался это делать, то кончалось это драками и великими скандалами всей семьи. А в семье было 12 человек.</p>
        <p>
          Родился ребенок, прибавилось горя. От мук и страданий, от постоянных оскорблений я заболела 
          <hi rendition="#i">тяжелой нервной болезнью</hi>
          . Я не могла не только работать, но и ходить. 
        </p>
        <hi rendition="#i">тяжелой нервной болезнью</hi>
        . Я не могла не только работать, но и ходить. 
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
