<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000656">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Александрой Захаровой</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 119. Л.225-256.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.229" xml:space="default"/>
        <p> Мне уже не разрешали даже лежать в доме, а вынесли меня с ребенком на погребку.</p>
        <p>
          Чувствуя, что я гибну в это тяжелое время, я попросила, чтобы меня отправили домой в мою деревню. Я хотела 
          <hi rendition="#s">одного – спокойно </hi>
          <hi rendition="#s">умереть</hi>
           
          <hi rendition="#i">жить. Я очень люблю жить. Я всегда ощущаю радость жизни. Я радуюсь солнцу, воздуху. Я всегда видела и ощущала красоту природы. И я хотела жить. Мужу я заявила, что свободна, что он меня может женой не считать.</hi>
           Никто не возражал избавиться от меня, в том числе и муж. Наняли пару лошадей, вынесли меня на руках муж и старшая невестка, положили к боку ребенка и повезли мои косточки туда, откуда взяли два года тому назад цветущей, веселой, пышущей здоровьем девушкой.
        </p>
        <hi rendition="#s">одного – спокойно </hi>
        <hi rendition="#s">умереть</hi>
         
        <hi rendition="#i">жить. Я очень люблю жить. Я всегда ощущаю радость жизни. Я радуюсь солнцу, воздуху. Я всегда видела и ощущала красоту природы. И я хотела жить. Мужу я заявила, что свободна, что он меня может женой не считать.</hi>
         Никто не возражал избавиться от меня, в том числе и муж. Наняли пару лошадей, вынесли меня на руках муж и старшая невестка, положили к боку ребенка и повезли мои косточки туда, откуда взяли два года тому назад цветущей, веселой, пышущей здоровьем девушкой.
        <p>
          По приезде домой вся деревня сбежалась плакать надо мной. Прибежали мои братики и сестренка. 
          <hi rendition="#s">Т</hi>
          <hi rendition="#s">оже</hi>
           
          <hi rendition="#i">Тяжело</hi>
           было жить нечем и негде. Положили меня в избе, которая отошла нам от мачехи после смерти отца. Сестренка приходила из детского дома, собирала милостыню, чтобы накормить меня и ребенка.
        </p>
        <hi rendition="#s">Т</hi>
        <hi rendition="#s">оже</hi>
         
        <hi rendition="#i">Тяжело</hi>
         было жить нечем и негде. Положили меня в избе, которая отошла нам от мачехи после смерти отца. Сестренка приходила из детского дома, собирала милостыню, чтобы накормить меня и ребенка.
        <p>И вот, лежа на полу в лохмотьях, питаясь подаянием, я стала оживать. Месяца через два я уже ходила. Нужно было думать самой о пропитании. Физический труд мне был не под силу тогда, я еще была очень слаба.</p>
        <p>
          В нашей деревне был детский дом. Заведующая детским домом Екатерина Алексеевна (фамилии ее не помню) спасла меня. Вообще она сыграла в моей жизни большую роль: она первая, кто поставил меня на ноги, кто чутко ко мне отнесся. Придя к ней, я рассказала все, что со мной произошло и стала проситься в детский дом на кухню. Не имея свободного места, Екатерина Алексеевна приняла меня, зачислив на содержание, как лишнего принятого воспитанника в детский дом. А я на кухне чистила картошку, носила дрова. Екатерина Алексеевна интересовалась мной, по вечерам 
          <hi rendition="#s">она</hi>
           часто беседовала и стала со мной заниматься. Каждый день систематически она давала мне уроки, поддерживала меня морально. В тот период на меня часто находила тоска. Я была молода, неопытна, мне было очень горько и обидно за свое положение, за ребенка и, отработавшись днем, ночи я часто проводила в слезах. В таких случаях Екатерина Алексеевна уводила меня в свою комнатку, сажала 
        </p>
        <hi rendition="#s">она</hi>
         часто беседовала и стала со мной заниматься. Каждый день систематически она давала мне уроки, поддерживала меня морально. В тот период на меня часто находила тоска. Я была молода, неопытна, мне было очень горько и обидно за свое положение, за ребенка и, отработавшись днем, ночи я часто проводила в слезах. В таких случаях Екатерина Алексеевна уводила меня в свою комнатку, сажала 
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
