<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000656">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Александрой Захаровой</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 119. Л.225-256.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.232" xml:space="default"/>
        <p> Муж стал пить запоем и не мог держать себя в руках. Так мы и расстались навсегда.</p>
        <p>В разных деревнях я проработала учительницей до 1929 года. И все-таки меня не покидала мысль и я лелеяла мечту, что буду учиться в ВУЗе. Это был стержень, за который я держалась, это была цель, к которой я стремилась всю жизнь. И в 1929 году я получила командировку на учебу в Пермский Педагогический Институт.</p>
        <p>
          Учеба в ВУЗе – это были годы напряженной работы и годы моего роста. Училась я 3 года. Со мной был мой сын и сестренка. Жили мы в общежитии в комнатке, где находились 12 человек студенток. Учиться было тяжело. Во-первых, все еще сказывались пробелы в моих знаниях, во-вторых, было нелегко материально. 
          <hi rendition="#s">Со</hi>
           
          <hi rendition="#i">С</hi>
          типенди
          <hi rendition="#s">и</hi>
          <hi rendition="#i">ей</hi>
          <hi rendition="#i">,</hi>
           которую я тогда получала – 60 рублей – жить с семьей было невозможно. Годы моей учебы на Урале были тяжелыми годами, но я не ушла с учебы. Я не боялась никакой работы. Первые два года я ходила стирать белье, а главным образом ходила полоскать на Каму. Осенью я хорошо зарабатывала, работая грузчиком на Пермской пристани: носи
          <hi rendition="#s">ла</hi>
          <hi rendition="#i">ть</hi>
           мешки из баржи на высокий берег Камы 
          <hi rendition="#s">и это мне</hi>
           было 
          <hi rendition="#i">мне</hi>
           под силу. Этим я зарабатывала достаточно для того, чтобы 
          <hi rendition="#s">содержать</hi>
           
          <hi rendition="#i">поддержать</hi>
           свою семью. Сын мой стал бегать уже в школу и первое время с ним тоже было трудно. Половину зимы я его носила в школу на руках, так как не было обуви. Тут я не могу не вспомнить с глубокой благодарностью товарищей-студентов, которые, отрывая от себя, отказывая себе в необходимом, собирали по 1 р. и вскладчину помогали мне, покупая сыну моему обувь, одежду или что-либо из продуктов.
        </p>
        <hi rendition="#s">Со</hi>
         
        <hi rendition="#i">С</hi>
        типенди
        <hi rendition="#s">и</hi>
        <hi rendition="#i">ей</hi>
        <hi rendition="#i">,</hi>
         которую я тогда получала – 60 рублей – жить с семьей было невозможно. Годы моей учебы на Урале были тяжелыми годами, но я не ушла с учебы. Я не боялась никакой работы. Первые два года я ходила стирать белье, а главным образом ходила полоскать на Каму. Осенью я хорошо зарабатывала, работая грузчиком на Пермской пристани: носи
        <hi rendition="#s">ла</hi>
        <hi rendition="#i">ть</hi>
         мешки из баржи на высокий берег Камы 
        <hi rendition="#s">и это мне</hi>
         было 
        <hi rendition="#i">мне</hi>
         под силу. Этим я зарабатывала достаточно для того, чтобы 
        <hi rendition="#s">содержать</hi>
         
        <hi rendition="#i">поддержать</hi>
         свою семью. Сын мой стал бегать уже в школу и первое время с ним тоже было трудно. Половину зимы я его носила в школу на руках, так как не было обуви. Тут я не могу не вспомнить с глубокой благодарностью товарищей-студентов, которые, отрывая от себя, отказывая себе в необходимом, собирали по 1 р. и вскладчину помогали мне, покупая сыну моему обувь, одежду или что-либо из продуктов.
        <p>И вот, перебиваясь всеми видами, я училась. На 3-м курсе я уже сама преподавала в совпартшколе – тут уже жилось легче.</p>
        <p>Сразу, как только окончила пед. институт, меня пригласили работать в органы ОГПУ. Проработала я там всего два года и в связи с ухудшившим состоянием здоровья, особенно на нервной почве (переживания в прошлом </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
