<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000656">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Александрой Захаровой</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 119. Л.225-256.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.231" xml:space="default"/>
        <p> меня в свою одежду и отправила. Забрала я своего сына, сестренку из детского дома и поехали мы за 100 километров по зимней дороге на место работы.</p>
        <p>За работу я взялась с большим рвением. До меня в этой школе работала учительница, которая не любила школу и впоследствии ушла из нее совсем. Для меня же это было поприще роста. Через короткий промежуток времени школа наполнилась снова ребятишками, я занималась с ними в две смены, делала все, что подсказывала мне совесть. Опыта у меня не было, знаний и того меньше, но я вкладывала душу в работу и дело шло. Крестьяне, видя мое прилежание в работе, помогали мне во всем: с меня не брали плату за квартиру, доставляли топливо, даже за продукты нигде не хотели брать деньги.</p>
        <p>Это было в 1923-1924 г., когда зарплата учителя выражалась в 19 р., да и то за них нечего было приобрести.</p>
        <p>
          Вот так началась моя учительская 
          <hi rendition="#s">карьера</hi>
           
          <hi rendition="#i">жизнь</hi>
          . После окончания учебного года меня направили на трехмесячные учительские курсы. Учиться было очень трудно, так как подготовка моя была слабой, но я тянулась. А осенью я уже получила право на преподавание в начальной школе и направлена на работу. 
          <hi rendition="#i">И вот я стала на свои собственные ноги.</hi>
        </p>
        <hi rendition="#s">карьера</hi>
         
        <hi rendition="#i">жизнь</hi>
        . После окончания учебного года меня направили на трехмесячные учительские курсы. Учиться было очень трудно, так как подготовка моя была слабой, но я тянулась. А осенью я уже получила право на преподавание в начальной школе и направлена на работу. 
        <hi rendition="#i">И вот я стала на свои собственные ноги.</hi>
        <p>
          <hi rendition="#s">И вот я</hi>
           
          <hi rendition="#i">Я</hi>
           продолжаю упорно учиться. В то время существовал такой вид заочного обучения как рабфак на дому. Я его закончила. Выписывала журналов много, читала, и так, учась и уча, я 
          <hi rendition="#s">встала на ноги</hi>
           
          <hi rendition="#i">росла</hi>
          .
        </p>
        <hi rendition="#s">И вот я</hi>
         
        <hi rendition="#i">Я</hi>
         продолжаю упорно учиться. В то время существовал такой вид заочного обучения как рабфак на дому. Я его закончила. Выписывала журналов много, читала, и так, учась и уча, я 
        <hi rendition="#s">встала на ноги</hi>
         
        <hi rendition="#i">росла</hi>
        .
        <p>
          В этот же период времени я впервые приобщилась к общественной жизни через женские делегатские собрания. В 1926 году 8-го марта меня в 
          <hi rendition="#s">дружественной</hi>
           
          <hi rendition="#i">торжественной</hi>
           обстановке делегатское собрание передало в партию, и я стала коммунисткой. 
          <hi rendition="#i">Что было бы со мной – сиротой, прибитой, приниженной женщиной, если бы не советская власть? Ей одной я обязана всем.</hi>
        </p>
        <hi rendition="#s">дружественной</hi>
         
        <hi rendition="#i">торжественной</hi>
         обстановке делегатское собрание передало в партию, и я стала коммунисткой. 
        <hi rendition="#i">Что было бы со мной – сиротой, прибитой, приниженной женщиной, если бы не советская власть? Ей одной я обязана всем.</hi>
        <p>Семья моя была в этот период большая. Я взяла из детского дома к себе и младшего брата, со мной была сестра. Они также учились в школе. Был со мной и мой сын. С мужем я так уже и не наладила жизнь. В течение ряда лет мы пытались наладить нашу семью, но каждый раз все рушилось. </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
