<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000656">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Александрой Захаровой</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 119. Л.225-256.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.234" xml:space="default"/>
        <p> у врага. Бросая все, люди днем и ночью толпами, тысячами, подгоняемые огнем, спешили уйти от страшного врага.</p>
        <p>
          Я видела это народное горе и страдала. Я потеряла все: свой угол, работу, друзей, а самое страшное, что я потеряла сына: я не знала, что с ним, где он и как выйдет из этой лавины огня. Но мое горе было общим горем. Таких было тысячи. Я видела матерей, которые тянули за собой по 3-4 ребенка. Я видела 3-4 летних деток, целыми днями 
          <hi rendition="#s">иду</hi>
          <hi rendition="#i">бегу</hi>
          щих по раскаленному асфальту, по лесным тропам и мое горе [1 слово зачеркнуто] 
          <hi rendition="#i">казалось</hi>
           
          <hi rendition="#i">мне</hi>
           меньшим. Нередко вокруг слышалось отчаяние, многие тогда считали, что нам пришел конец, многие слабые не выдерживали. Так, в пути на одной из остановок на ночлеге из нашей партии повесилась молодая женщина, жена военнослужащего.
        </p>
        <hi rendition="#s">иду</hi>
        <hi rendition="#i">бегу</hi>
        щих по раскаленному асфальту, по лесным тропам и мое горе [1 слово зачеркнуто] 
        <hi rendition="#i">казалось</hi>
         
        <hi rendition="#i">мне</hi>
         меньшим. Нередко вокруг слышалось отчаяние, многие тогда считали, что нам пришел конец, многие слабые не выдерживали. Так, в пути на одной из остановок на ночлеге из нашей партии повесилась молодая женщина, жена военнослужащего.
        <p>Я же всю дорогу шла как окаменелая. У меня распухли ноги, подошвы превратились в сплошной нарыв. Но я даже не чувствовала боли и не испытывала ощущения голода, меня только тошнило. И за весь долгий путь на Восток и после, во время скитаний по Белоруссии я почти не говорила. Бывали такие дни, когда я отставала от идущих, уходила в поле, ложилась в жито вверх лицом и лежала сутками. Мне ничего не хотелось. Но отчаяния у меня не было никогда. У меня никогда даже под сознанием не появлялась мысль, что все кончено. Нет. Первое время я вообще не допускала мысли, что это может быть надолго. Я не сомневалась и даже твердо верила, что если немцев не задержали на границе, то их остановят на Днепре. А когда стало слышно, что немцы уже под Москвой, я опять-таки себе говорила, что и это уже не все. Вера, глубокая вера в силу нашего строя, и в силу наших людей спасала меня от отчаяния. И на протяжении всего пути эту веру я вселяла в окружающих людей, которые со мной шли. Люди тянулись ко мне, они хотели также верить, они хотели надеяться.</p>
        <p>В пути я могла опередить многих, я могла двигаться гораздо быстрее, но я не ушла. Всю дорогу вплоть до Днепра я помогала матерям нести детей, мне стыдно было оставлять их на дороге беспомощными.</p>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
