<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000656">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Александрой Захаровой</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 119. Л.225-256.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.236" xml:space="default"/>
        <p> И вот, в поисках кого-либо из товарищей, в поисках сына я и бродила по Белоруссии. О том, что наша партия оставила в тылу врага своих людей для организации борьбы, я не знала, но я, судя по себе, предполагала, что должны же быть люди, которые организуясь вступят в борьбу с захватчиками.</p>
        <p>Это было тяжелое время. Ходить по Белоруссии было опасно. Немцы издавали строжайшие приказы не впускать в дома прохожих, всякого постороннего задерживали, но везде находились советские люди. Когда же выпал снег я, босая и раздетая, осела в Бобруйском районе, в деревне Воротынь. Измученная, разбитая, с больными ногами я уже и двигаться не могла.</p>
        <p>С фронта доходили вести одна печальнее другой. Немцы изощрялись в том, чтобы убить веру в советском человеке, распуская чудовищные слухи о нашем правительстве, о руководителях, о Москве. Но вера не умирала, она жила и крепла.</p>
        <p>В Воротыни меня принял старый-престарый, лет 85 дед Супрон. Он никому из прохожих не отказывал в ночлеге. Ему грозили, а он принимал. Жил он один и его хата всегда была полна беженцев. По старости он нуждался в присмотре и когда я осталась у него, в благодарность за оказанное мне внимание делала для старика все.</p>
        <p>
          Несколько улеглась острота боли от всего пережитого и тогда-то у меня 
          <hi rendition="#s">засело</hi>
           
          <hi rendition="#i">созрело</hi>
           решение найти формы борьбы с немецкими захватчиками. Я стала искать близких по духу людей. В деревнях тогда много оседало советских людей, выброшенных войной со своих насиженных мест. Они устраивались у своих родственников в деревнях – учителя, врачи, не желающие работать на немцев, вышедшие из окружения воины Красной армии. Надо было присмотреться кто как настроен, кто чем дышит. С этого я и начала.
        </p>
        <hi rendition="#s">засело</hi>
         
        <hi rendition="#i">созрело</hi>
         решение найти формы борьбы с немецкими захватчиками. Я стала искать близких по духу людей. В деревнях тогда много оседало советских людей, выброшенных войной со своих насиженных мест. Они устраивались у своих родственников в деревнях – учителя, врачи, не желающие работать на немцев, вышедшие из окружения воины Красной армии. Надо было присмотреться кто как настроен, кто чем дышит. С этого я и начала.
        <p>Пропитание я себе добывала всякой работой: ходила стирать белье, ездила в лес за дровами, пряла шерсть и вязала платки и этим добывала </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
