<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000656">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Александрой Захаровой</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 119. Л.225-256.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.237" xml:space="default"/>
        <p> кусок себе и старику, у которого жила. Как пригодилось в этих условиях мое умение делать все, мои руки меня выручали.</p>
        <p>Раза два меня вызывали в соседний полицейский участок, категорически предлагали идти работать, грозили мне, сначала тянули в школу, потом кухаркой в столовую полицейских. Всякий раз я отказывалась. Однажды бургомистр ударил меня плеткой и грозил выслать в Германию.</p>
        <p>Работая на людях, в семьях я часто заводила беседы на разные темы, больше из истории и произведений писателей. Среди молодежи, которая вечерами собиралась в хате деда Супрона, я говорила о Чернышевском, о Герцене, многие произведения Некрасова я читала им наизусть. И вскоре желающих слушать меня стало так много, что в доме деда Супрона по вечерам бывало тесно.</p>
        <p>
          Вот тогда я и отбирала, на кого можно положиться, с кем можно говорить откровенно. Сначала мы собирались отдельно 7-8 человек. Это были местные комсомольцы: Маня Май
          <hi rendition="#i">орова</hi>
           – пламенный борец, она всеми силами души протестовала против немцев 
          <hi rendition="#i">(в 1944 г. умерла от туберкулеза)</hi>
          ; Аня Прокопчик и Серафима Дейнеко – учительницы, фельдшер Маня Бобкова, жена и сестра командира Красной армии Архипенко; оставшиеся в тылу командир танка и пулеметчик Андрей и Петро, 
          <hi rendition="#i">приехавший в отпуск к своим </hi>
          <hi rendition="#i">Апанас</hi>
          <hi rendition="#i">.</hi>
           С ними я уже вела беседы на политические темы. Я им читала по вечерам лекции те, которые сохранились у меня в памяти. Одним словом, я старалась вселить веру в силы советского строя, в силы социализма; веру в победу нашего дела. В деревне не знали ни моей фамилии, ни того, кто я, а все звали меня «Шурой беженкой», но многие отзывались, что эта беженка не простая, «это некто к нам большой попал» – часто говорили крестьяне деревни.
        </p>
        <hi rendition="#i">орова</hi>
         – пламенный борец, она всеми силами души протестовала против немцев 
        <hi rendition="#i">(в 1944 г. умерла от туберкулеза)</hi>
        ; Аня Прокопчик и Серафима Дейнеко – учительницы, фельдшер Маня Бобкова, жена и сестра командира Красной армии Архипенко; оставшиеся в тылу командир танка и пулеметчик Андрей и Петро, 
        <hi rendition="#i">приехавший в отпуск к своим </hi>
        <hi rendition="#i">Апанас</hi>
        <hi rendition="#i">.</hi>
         С ними я уже вела беседы на политические темы. Я им читала по вечерам лекции те, которые сохранились у меня в памяти. Одним словом, я старалась вселить веру в силы советского строя, в силы социализма; веру в победу нашего дела. В деревне не знали ни моей фамилии, ни того, кто я, а все звали меня «Шурой беженкой», но многие отзывались, что эта беженка не простая, «это некто к нам большой попал» – часто говорили крестьяне деревни.
        <p>Тяжело было вести тогда работу. С фронта не было радостных вестей. Мы были совершенно оторваны от советского тыла, ни газетами, ни книгами – ничем мы не располагали. Единственно, что было у нас всех до отказа – это веры. Интересны были наши беседы. В тесном кружке при коптилке люди с затаенным дыханием слушали то, к чему стремились их сердца. </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
