<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000656">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Александрой Захаровой</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 119. Л.225-256.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.241" xml:space="default"/>
        <p>
           с кандидатами партии. Возложены были на меня и другие обязанности – это работа со связными. Почти во всех населенных пунктах у нас были свои люди – активнейшие борцы против немецких захватчиков. Невозможно было вести борьбу партизанам без этих до конца преданных советской родине людей, скромных, несших более сложную и опасную службу, чем сами партизаны. Их было много, но такие как Маруся Данилова, комсомолка гор. Рогачева, учительницы Ольга Парфенова, Алла Сафонова, колхозницы Жданова Ксения, Бордуленко навсегда останутся в памяти видевших их подвиги. Ничто не останавливало их при выполнении заданий, 
          <hi rendition="#i">для нас</hi>
           не было непреодолимых препятствий. Непогоду, дождь или вьюгу, немецкие засады, полицейские ищейки – все преодолевали эти связные, приходя вовремя в назначенное место.
        </p>
        <hi rendition="#i">для нас</hi>
         не было непреодолимых препятствий. Непогоду, дождь или вьюгу, немецкие засады, полицейские ищейки – все преодолевали эти связные, приходя вовремя в назначенное место.
        <p>Ольга Парфенова была неуловимой, она так умело и хитро обманывала немецкую охранку, полицейских, что иногда казалось чудом, что она осталась жива.</p>
        <p>Через этих людей мы знали о силах противника, о передвижении его, о складах боеприпасов, о выходах карательных отрядов на партизан, о немецких засадах; они доставляли партизанам бумагу, боеприпасы, соль, через них партизаны распространяли подпольные газеты, листовки, сводки Совинформбюро. С каждым связным были свои формы конспирации, связи. Встречи эти были очень интересными и важными. Нужно было быстро ориентироваться в обстановке, умело дать направление в дальнейшей работе, позаботиться о сохранении людей, выполняющих задания.</p>
        <p>
          Так, Ксения Бордуленко, рискуя своей жизнью, жизнью своих 3-х детей и мужа, в течение долгого времени скрывала у себя работников подпольного райкома партии, и ее квартира служила штабом по организации населения на борьбу с немецкими захватчиками. Она не просто помогала, она была захвачена этой борьбой. Она умело распространяла листовки, умело проникала в немецкие гарнизоны. И 
          <hi rendition="#s">хотя</hi>
           это простая женщина, колхозница, часто даже поддерживала дух у партизан в особенно тяжелых случаях. Она сама находила выходы, придумывала их и всегда 
        </p>
        <hi rendition="#s">хотя</hi>
         это простая женщина, колхозница, часто даже поддерживала дух у партизан в особенно тяжелых случаях. Она сама находила выходы, придумывала их и всегда 
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
