<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000656">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Александрой Захаровой</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 119. Л.225-256.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.242" xml:space="default"/>
        <p> организовывала то или иное мероприятие по борьбе с полицией, с немецкой охранкой.</p>
        <p>Маруся Данилова в первые же дни войны, когда у многих опустились руки, эта комсомолка взяла знамя борьбы в свои руки. Она смело держала связь с партизанами, находила возможности в самые сложные моменты доставлять до них нужные сведения, и никто не умел так смело и хитро обойти посты полицейских, как это делала Мария Данилова. Когда уже широко развернулось партизанское движение Марусе было поручено вручить письмо от партизан (ультиматум) бургомистру города Рогачева. Марусю не учили как это сделать. Она сама смело пришла в кабинет бургомистра, попросила остаться с ним с глазу на глаз и [1 слово зачеркнуто] сказала: «Я пришла от партизан и принесла вам письмо. Возьмите, читайте». Бургомистр был страшно смущен, даже побледнел. Он прочел письмо и сказал: «Иди!». Маруся, выходя, сказала: «Я рискую, моя жизнь в ваших руках, но и ваша жизнь в моих руках. Знайте, что партизаны за меня отомстят». И бургомистр не трогал Марусю в течение года.</p>
        <p>
          Маруся уже не довольствовалась доставкой для партизан патронов и оружия в корзинке, она стала переправлять партизанам оружие возами. В 1943 году, когда у нее во дворе стоял нагруженный воз винтовками и боеприпасами, двор был окружен жандармерией. Маруся и тут ушла, но были захвачены мать и 
          <hi rendition="#s">отец Маруси, а также</hi>
           родственники, которые в это время приехали из деревни. 
          <hi rendition="#s">Отец и</hi>
           
          <hi rendition="#i">М</hi>
          ать Маруси были потом спасены, буквально чудом. 
          <hi rendition="#i">Она и еще несколько человек были закрыты в избе, их собирались сжечь. В это время неподалеку взорвалась мина, ранее подложенная партизанами, немцы бросили </hi>
          <hi rendition="#i">свои жертвы и убежали, а эти спаслись.</hi>
          <hi rendition="#i"> </hi>
          Впоследствии 
          <hi rendition="#s">они, как</hi>
           
          <hi rendition="#i">мать, отец, сестра</hi>
           и Маруся все время были в партизанском отряде.
        </p>
        <hi rendition="#s">отец Маруси, а также</hi>
         родственники, которые в это время приехали из деревни. 
        <hi rendition="#s">Отец и</hi>
         
        <hi rendition="#i">М</hi>
        ать Маруси были потом спасены, буквально чудом. 
        <hi rendition="#i">Она и еще несколько человек были закрыты в избе, их собирались сжечь. В это время неподалеку взорвалась мина, ранее подложенная партизанами, немцы бросили </hi>
        <hi rendition="#i">свои жертвы и убежали, а эти спаслись.</hi>
        <hi rendition="#i"> </hi>
        Впоследствии 
        <hi rendition="#s">они, как</hi>
         
        <hi rendition="#i">мать, отец, сестра</hi>
         и Маруся все время были в партизанском отряде.
        <p>Ольга Парфенова, учительница. Это был лучший разведчик в опасных местах, при подходах к железной дороге, по лесу без дорог обойти немецкую заставу, проведать о засаде – Ольга выполняла это виртуозно. Работала Ольга удивительно четко, смело, часто используя немецкие машины для выполнения своих заданий.</p>
        <p>При ее помощи мы организовали подрыв железной дороги; при ее помощи </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
