<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000656">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Александрой Захаровой</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 119. Л.225-256.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.240" xml:space="default"/>
        <p> «О дне Красной армии». Правда, литературы в лесу не было, тогда еще и радио не было в нашей бригаде, но все, что я знала сама и от товарищей, я вкладывала в доклад, и выступала перед партизанами и перед населением.</p>
        <p>Надо было видеть мою радость, когда я снова выступила перед большой массой людей в день 8-го марта. Я ходила по деревням, по селам, несла правду о советской власти, о Красной армии, подымая веру у людей. Интересны были эти встречи с населением. Вблизи от немецких гарнизонов в селах, где были полицейские части, собрания проводились конспиративно, люди собирались тайком по огородам и, несмотря на риск, людей приходило много. Душевно, приветливо принимали они партизанского агитатора, оберегали его, провожали в опасных местах. Слушая рассказы о положении на фронтах, о советском тыле, о всенародной борьбе с немецкими захватчиками, люди становились бодрее и, обнимая, говорили: «Ты нам радость приносишь» и каждый раз приглашали вновь и вновь.</p>
        <p>
          А бывало и так, что выходили для чтения доклада или лекции целым отрядом. Партизаны занимали боевое положение на окраинах деревни, а население сходилось и слушало доклад или выступление 
          <hi rendition="#s">партизанского агитатора</hi>
          .
        </p>
        <hi rendition="#s">партизанского агитатора</hi>
        .
        <p>
          Читала я лекции и делала доклады среди партизан других соединений. Где-либо на лесной поляне, на пнях рассаживались тесным кругом партизаны, вешалась карта на деревне и слушалась лекция. Не раз бывало, что я видела слушателей с карандашом и бумагой в руках. Первой моей лекцией, которую я прочла на лесной поляне – это «Нем
          <hi rendition="#s">цы</hi>
          <hi rendition="#i">ец</hi>
           – вечны
          <hi rendition="#s">е</hi>
          <hi rendition="#i">й</hi>
           враг
          <hi rendition="#s">и</hi>
           русского народа». Сама я и сочинила [1 слово зачеркнуто] 
          <hi rendition="#i">без всяких пособий, по памяти, но она, эта лекция</hi>
          <hi rendition="#i">,</hi>
          <hi rendition="#i"> была очень нужна и давала большие результаты.</hi>
           Затем: «Оборона Царицина в 1918 году», «О советском патриотизме», «Женщина в Отечественной войне», 
          <hi rendition="#i">а 2-го февраля 1944 г. я уже читала лекцию «Разгром немцев под Сталинградом». Мы уже получали газеты из сов. тыла, была рация.</hi>
        </p>
        <hi rendition="#s">цы</hi>
        <hi rendition="#i">ец</hi>
         – вечны
        <hi rendition="#s">е</hi>
        <hi rendition="#i">й</hi>
         враг
        <hi rendition="#s">и</hi>
         русского народа». Сама я и сочинила [1 слово зачеркнуто] 
        <hi rendition="#i">без всяких пособий, по памяти, но она, эта лекция</hi>
        <hi rendition="#i">,</hi>
        <hi rendition="#i"> была очень нужна и давала большие результаты.</hi>
         Затем: «Оборона Царицина в 1918 году», «О советском патриотизме», «Женщина в Отечественной войне», 
        <hi rendition="#i">а 2-го февраля 1944 г. я уже читала лекцию «Разгром немцев под Сталинградом». Мы уже получали газеты из сов. тыла, была рация.</hi>
        <p>Все это было направлено к тому, чтобы воспитывать ненависть к врагу, поднять дух среди партизан. Такая преследовалась цель.</p>
        <p>
          Вскоре после прихода в партизаны я была избрана секретарем парт. организации (тогда отряда 255), вела 
          <hi rendition="#s">большую</hi>
           работу с коммунистами, 
        </p>
        <hi rendition="#s">большую</hi>
         работу с коммунистами, 
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
