<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000656">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Александрой Захаровой</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 119. Л.225-256.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.243" xml:space="default"/>
        <p> была переброшена типография по тылу врага в 300 километров. Она излечила, скрывая в деревне, раненого командира-партизана – доставила врачей, устраивала раненых партизан в больницу в Бобруйске и в Рогачеве.</p>
        <p>Мне самой не раз приходилось выполнять сложные задания. Так, летом 1943 года нам сообщили, что Гомельский подпольный Обком партии имеет для нас типографию и нужно было доставить ее по тылу врага километров 300. Поручено было сделать это мне. С группой в 9 человек мне нужно было действовать. В дороге нужно было преодолевать не мало препятствий, два раза перейти железную дорогу, много раз шоссейную дорогу, переправиться через Березину. И всем этим мы обязаны опять-таки людям нашим связным, без помощи которых немыслимо было выполнять задания.</p>
        <p>При переходе железной дороги километров в 3-х от Жлобина наш проводник не взялся вести нас ночью. Железная дорога настолько тщательно охранялась, везде на переходах были засады, все ночью освещалось ракетами, что подойти было по безлесной местности невозможно. И вот крестьянин, наш связной, живший в деревне в 1,5 километрах от железной дороги, провел нас днем. Все мы были одеты в крестьянскую одежду, вооружены косами и граблями, как бы косцы. Оружие наше (пистолеты, автоматы) было сложено на телегу под сено и вез его вслед за нами наш проводник и одна из партизанок. Страшно было переходить без оружия. Партизаны настолько привыкли чувствовать за плечами автомат, что разлука с ними хотя бы на несколько минут уже приводила в смятение. Но в данном случае другого выхода не было. Вся семья нашего связного (жена, дочь и два мальчика) принимала участие в этом переходе через железную дорогу. Они дали нам хорошо отдохнуть, накормили, патрулировали целую ночь и целый день накануне следили за полотном железной дороги, знали, где лежит засада, как расположено патрулирование.</p>
        <p>При переходе через железнодорожное полотно мы встретились с группой вооруженных мадьяр, но и тут не растерялся наш связной. Двигаясь </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
