<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000656">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Александрой Захаровой</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 119. Л.225-256.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.244" xml:space="default"/>
        <p> за нами вслед с телегой, он крикнул, чтобы мы сворачивали под откос, указывая криком, что луга наши тут.</p>
        <p>Таким образом, обошлось все благополучно.</p>
        <p>Однажды ночью в поисках проводника мы зашли в хату полицейского, но он так был перепуган, что даже не вылез из-под кровати, а жена его сейчас же принесла молока, накормила нас, дала нам хлеба на дорогу, мы забрали винтовку полицейского и благополучно ушли.</p>
        <p>На обратном пути с типографией нам было еще труднее. Тяжело было нести шрифт, нужно было иметь лошадей. И в этом деле нам помогла Ольга Парфенова. Она организовала перевозку типографии в нашей местности. Но ей удалось это не сразу. Она попала в полицейский гарнизон, откуда невозможно было выехать с типографией. Тогда она зарыла шрифт под баней, который пролежал там еще две недели, и только потом был доставлен в наш район.</p>
        <p>
          В этот же переход, наскочив на засаду, мы вынуждены были отойти назад и выжидать. Но не сиделось партизанам в лесной глуши: решили подорвать поезд, хотя из райкома партии и был приказ не отвлекаться от основного задания, все-таки решили заложить мину. И вот днем самый молодой из нашей группы Миша Осколков, одевшись деревенским мальчишкой, [1 слово зачеркнуто] 
          <hi rendition="#i">босой</hi>
           вышел на железнодорожное полотно с миной. Он 
          <hi rendition="#s">у</hi>
          <hi rendition="#i">за</hi>
          ложил ее, протянул шнур для того, чтобы дождаться, когда подойдет поезд. Когда он замаскировывал мину, увлекшись работой, не заметил, как из-за насыпи полотна вышли 10 человек вооруженных мадьяр. (Тогда железная дорога охранялась мадьярами.) 
          <hi rendition="#i">Он</hi>
          и заинтересовались появившимся на полотне жел. дороги мальчишкой и закричали. Миша кубарем скатился на другую сторону полотна и пополз по мелкому кустарнику. Мадьяры, не поняв, видимо, в чем дело, подошли к месту, где Миша поставил мину и, нагнувшись, рассматривали, что он тут делал. Миша, боясь, что мина будет обнаружена, не растерялся, дернул за шнур и все 10 вооруженных мадьяр взлетели на воздух. И на этом Миша еще не успокоился, 
          <hi rendition="#s">сумев</hi>
           
          <hi rendition="#i">он подполз</hi>
           захватить одну винтовку и только тогда возвратился к нам.
        </p>
        <hi rendition="#i">босой</hi>
         вышел на железнодорожное полотно с миной. Он 
        <hi rendition="#s">у</hi>
        <hi rendition="#i">за</hi>
        ложил ее, протянул шнур для того, чтобы дождаться, когда подойдет поезд. Когда он замаскировывал мину, увлекшись работой, не заметил, как из-за насыпи полотна вышли 10 человек вооруженных мадьяр. (Тогда железная дорога охранялась мадьярами.) 
        <hi rendition="#i">Он</hi>
        и заинтересовались появившимся на полотне жел. дороги мальчишкой и закричали. Миша кубарем скатился на другую сторону полотна и пополз по мелкому кустарнику. Мадьяры, не поняв, видимо, в чем дело, подошли к месту, где Миша поставил мину и, нагнувшись, рассматривали, что он тут делал. Миша, боясь, что мина будет обнаружена, не растерялся, дернул за шнур и все 10 вооруженных мадьяр взлетели на воздух. И на этом Миша еще не успокоился, 
        <hi rendition="#s">сумев</hi>
         
        <hi rendition="#i">он подполз</hi>
         захватить одну винтовку и только тогда возвратился к нам.
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
