<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000656">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Александрой Захаровой</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 119. Л.225-256.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.247" xml:space="default"/>
        <p>
           не допускать разложения. Все это лежало на плечах комиссара. Но были у нас и прекрасные образцы дружбы, бол
          <hi rendition="#s">ее </hi>
          <hi rendition="#s">ч</hi>
          <hi rendition="#s">ем</hi>
          <hi rendition="#i">ьшой</hi>
          <hi rendition="#i"> человеческой</hi>
           дружбы, когда люди жертвовали один для другого.
        </p>
        <hi rendition="#s">ее </hi>
        <hi rendition="#s">ч</hi>
        <hi rendition="#s">ем</hi>
        <hi rendition="#i">ьшой</hi>
        <hi rendition="#i"> человеческой</hi>
         дружбы, когда люди жертвовали один для другого.
        <p>Был у нас такой случай. Ольга и Шуршин дружили между собой. Однажды, идя на задание, взвод Шуршина наскочил на немецкую засаду. Завязался бой. Шуршин был ранен в обе ноги. Он дал команду партизанам отходить к лесу. Ольга не отошла от своего товарища, сколько он ей ни приказывал отходить, она осталось около него. Сначала она пыталась оттянуть его по полю к лесу, но немцы стали их настигать. Тогда Ольга взяла автомат своего друга, прилегла и повела огонь по немцам. Периодами она прекращала огонь; немцы, рассчитывая, что она убита, подымались вновь, но девушка вновь строчила по ним. И когда они уже подошли вплотную, Ольга, расстреляв все до одного патроны, сама была мертвой. Так погибли два товарища в борьбе с немцами.</p>
        <p>Люди нуждались в привете, в заботе друг о друге и дружба их согревала в этой суровой обстановке, и они были еще более стойкими.</p>
        <p>
          На моих плечах как комиссара лежала трудная и сложная задача: надо было 
          <hi rendition="#s">укреплять</hi>
           
          <hi rendition="#i">держать</hi>
           дисциплину. Ведь армия партизан – это армия без тыла, без интендантства, без тюрем и милиции, а лесная стихия легко могла захлестнуть неустойчивых. К тому же, когда начался массовый приток в партизаны 
          <hi rendition="#s">не истинные борцы</hi>
          <hi rendition="#s">,</hi>
           
          <hi rendition="#i">приходили</hi>
           люди, стремившиеся к легкой наживе, а то и прямые враги. Я не была лихим командиром. Наоборот. У меня все выходило буднично, тихо, спокойно. На людей я никогда не кричала и почти не приказывала, а действовала на них словом, внушением и, пожалуй, примером. И я не знаю случая, чтобы меня ослушались партизаны. Наоборот, бывало часто, что командир бригады отсылал ко мне партизан, с которыми сам не мог сладить.
        </p>
        <hi rendition="#s">укреплять</hi>
         
        <hi rendition="#i">держать</hi>
         дисциплину. Ведь армия партизан – это армия без тыла, без интендантства, без тюрем и милиции, а лесная стихия легко могла захлестнуть неустойчивых. К тому же, когда начался массовый приток в партизаны 
        <hi rendition="#s">не истинные борцы</hi>
        <hi rendition="#s">,</hi>
         
        <hi rendition="#i">приходили</hi>
         люди, стремившиеся к легкой наживе, а то и прямые враги. Я не была лихим командиром. Наоборот. У меня все выходило буднично, тихо, спокойно. На людей я никогда не кричала и почти не приказывала, а действовала на них словом, внушением и, пожалуй, примером. И я не знаю случая, чтобы меня ослушались партизаны. Наоборот, бывало часто, что командир бригады отсылал ко мне партизан, с которыми сам не мог сладить.
        <p>Во всем нашем партизанском краю не было комиссаров-женщин. </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
