<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000656">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Александрой Захаровой</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 119. Л.225-256.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.245" xml:space="default"/>
        <p> Вся наша работа, как партийная, так и боевая, направлялась и руководилась подпольным Райкомом партии. Райком партии был оставлен в тылу врага, когда отступала Красная армия, он сохранил свое ядро, впоследствии выросшее в крупное партизанское соединение. Подпольный Райком партии был центром руководства всей борьбой и работой как среди партизан, так и населения Рогачевского района.</p>
        <p>В конце 1943 года бригада состояла из 5 отрядов и одного полка. Командование проводило крупные операции. Всего нашей бригадой было уничтожено свыше 16 тысяч немецких солдат и офицеров, проведено 115 открытых боев и 287 засадных, разбито 9 немецких гарнизонов и 22 полицейских участка, пущено под откос 105 железнодорожных эшелонов и т.д.</p>
        <p>Ведя работу по пропаганде, а также работая секретарем парт. организации отряда у меня не раз были столкновения с командиром. Не все тогда оценивали большой смысл воспитательной работы, и командир не раз срывал мероприятия, которые систематически проводила я. Он заявлял: «Сейчас некогда заниматься лекциями и книжками. Надо воевать, а читать будем после войны». И приходилось упорно, настойчиво настаивать на своем.</p>
        <p>По моему настоянию была в бригаде организована школа командиров и политработников. В этой школе я была и слушателем, и преподавателем. Преподавала я партийные дисциплины, а сама упорно изучала военное дело.</p>
        <p>
          Особенно много внимания я уделяла работе среди женщин. В нашей бригаде их было 177 человек. По сравнению с другими бригадами это много. У нас были прекрасные партизанки. По всей партизанской округе знали 
          <hi rendition="#s">партизанку</hi>
           
          <hi rendition="#i">разведчицу</hi>
           Надю Сазонову, Аллу Сафонову, боевую партизанку Ядю Тихонович. Это были отважные, смелые партизанки.
        </p>
        <hi rendition="#s">партизанку</hi>
         
        <hi rendition="#i">разведчицу</hi>
         Надю Сазонову, Аллу Сафонову, боевую партизанку Ядю Тихонович. Это были отважные, смелые партизанки.
        <p>Женский вопрос в партизанском движении был сложным вопросом. У нас были женщины с детьми, пришедшие в партизаны всей семьей; были женщины, пришедшие с мужьями, и у них рождались дети. Не мало было случаев, когда </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
