<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000656">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Александрой Захаровой</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 119. Л.225-256.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.248" xml:space="default"/>
        <p> Поэтому, где бы я ни появлялась, это вызывало большой интерес. Были и такие, которые недоверчиво относились, посмеивались и не верили. Бывали случаи, когда в нашу бригаду приезжали партизаны других соединений, чтобы только убедиться: «Правда ли, что у вас баба-комиссар?» – спрашивали они в Райкоме партии и шли сами посмотреть. И когда узнавали, что у меня и ординарец девушка, то это их совсем ошеломляло. Нас рассматривали и расспрашивали, и в большинстве случаев это кончалось приятным знакомством.</p>
        <p>Я понимала, что мне нужно было отвоевать место комиссара. Надо было быть не хуже, а лучше комиссара-мужчины. И по тому, как ко мне относились партизаны, я видела, что я справляюсь с порученным мне делом. Я видела по отношению к себе внимание, заботу.</p>
        <p>
          Расскажу один случай. У меня всегда было плохо с нервами, но, когда бывала тревожная обстановка, я совсем не могла спать. Если эта тревожная обстановка длилась день-два 
          <hi rendition="#s">и</hi>
           
          <hi rendition="#i">то это еще терпимо, а если</hi>
           больше, то я совсем выходила из строя. Все это знали, сочувствовали мне, стремились помочь, но безрезультатно, в течение нескольких дней мы были в походе. Я не спала уже в течение недели и совсем заболела. Расположились на привале. Мне что-то нужно было 
          <hi rendition="#s">вынуть</hi>
           
          <hi rendition="#i">достать</hi>
           с воза. Я подошла к возу, влезла и рылась в вещах 
          <hi rendition="#i">стоя на четвереньках</hi>
           и так как у меня сильно кружилась голова, я в такой позе – приложила голову к вещам, да так и уснула. Когда я проснулась, около меня стояли двое часовых, а лагерь был оттянут дальше. Это сделали для того, чтобы не разбудить меня нечаянным шумом. Оказывается, что я проспала целых 3 часа.
        </p>
        <hi rendition="#s">и</hi>
         
        <hi rendition="#i">то это еще терпимо, а если</hi>
         больше, то я совсем выходила из строя. Все это знали, сочувствовали мне, стремились помочь, но безрезультатно, в течение нескольких дней мы были в походе. Я не спала уже в течение недели и совсем заболела. Расположились на привале. Мне что-то нужно было 
        <hi rendition="#s">вынуть</hi>
         
        <hi rendition="#i">достать</hi>
         с воза. Я подошла к возу, влезла и рылась в вещах 
        <hi rendition="#i">стоя на четвереньках</hi>
         и так как у меня сильно кружилась голова, я в такой позе – приложила голову к вещам, да так и уснула. Когда я проснулась, около меня стояли двое часовых, а лагерь был оттянут дальше. Это сделали для того, чтобы не разбудить меня нечаянным шумом. Оказывается, что я проспала целых 3 часа.
        <p>
          С некоторыми из партизан я сдружилась, и эта дружба останется навеки. Нельзя представить 
          <hi rendition="#s">с</hi>
          <hi rendition="#s">ебя</hi>
           
          <hi rendition="#i">меня</hi>
           оторванной от разведчицы Нади Сазоновой, впоследствии моего ординарца. У нас была искренняя товарищеская дружба с ком
          <hi rendition="#s">анди</hi>
          <hi rendition="#i">исса</hi>
          ром отряда Тихомировым, с разведчицей партизанской Аней Прокопчик и многими другими.
        </p>
        <hi rendition="#s">с</hi>
        <hi rendition="#s">ебя</hi>
         
        <hi rendition="#i">меня</hi>
         оторванной от разведчицы Нади Сазоновой, впоследствии моего ординарца. У нас была искренняя товарищеская дружба с ком
        <hi rendition="#s">анди</hi>
        <hi rendition="#i">исса</hi>
        ром отряда Тихомировым, с разведчицей партизанской Аней Прокопчик и многими другими.
        <p>Надя Сазонова пришла в партизаны весной 1942 года и сразу же показала себя смелой и отважной несмотря на то, что ей всего тогда было </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
