<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000656">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Александрой Захаровой</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 119. Л.225-256.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.249" xml:space="default"/>
        <p> 14-15 лет. По внешнему виду хрупкая, тонкая, в одежде мальчика – трудно было в ней узнать девушку. Привлекала она к себе своей простотой, обходительностью, со всеми была ровной, ласковой и настолько была чистой, что каждый относился к ней как к редкому цветку. Скромная, нежная, в то же время она была смелой и отважной. В партизанах она была образцом и не раз это отмечалось в наших боевых приказах. В боях или в походах, ее голос звонкий, чистый всегда раздавался впереди. Она успевала отставшим помочь, ободрить людей, а в боях нередко увлекала за собой мужчин.</p>
        <p>В 1943 году во время блокировки в мае месяце она заболела тифом. Ей пришлось лежать в болоте. После этого у нее сильно болели ноги. Ко мне она привязалась как к матери, я же ее полюбила как дочь; я за ней следила, руководила ею, давала поручения. После болезни, когда ей было трудно ходить, я решила предложить ей быть моим ординарцем. Она не сразу с этим согласилась; она не могла примириться с тем, что уже не сможет ходить в разведку, что нужно быть уже больше при штабе. И только когда не раз выполняла рискованные поручения, скача на коне развозила приказы по линии обороны, под огнем передавала распоряжения мои или командира, только тогда она смирилась со своим положением, ей стала нравиться ее работа. Во время боев носилась она от одного отряда к другому на коне и это ей нравилось. Не раз мы с ней попадали в тяжелые переплеты, но каждый раз оставались целы, помогая один другому мы выручали и себя, и других.</p>
        <p>Однажды после длительного преследования нас противником мы, измученные, валившиеся с ног от усталости, расположились в деревне. На нас неожиданно напали немцы. В доме, где была я с Надей и секретарь Райкома партии, находилась рация и документы. На улицах деревни сразу завязался бой. В один миг пришло все в движение. Партизаны стали отходить к лесу. А мы втроем задержались в избе. Когда мы вышли из дома, немцы уже были на улице. Нам пришлось отходить по открытому полю к лесу под сплошным огнем. Впереди шла Надя с рацией на плечах, за ней </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
