<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000656">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Александрой Захаровой</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 119. Л.225-256.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.250" xml:space="default"/>
        <p> шел секретарь Райкома партии, и я сзади. И так гуськом, прикрывая один другого, мы дошли до опушки леса, не задетые ни пулей врага, ни минами, которые они бросали вслед десятками.</p>
        <p>Позднее, когда я была тяжело ранена, можно прямо сказать, что Надя спасла мне жизнь. И когда я уже лежала в госпитале в Москве, переброшенная туда самолетом, Надя прислала мне письмо, еще находясь в лесу. Вот оно:</p>
        <p>«Здравствуйте, товарищ комиссар! Пишу Вам небольшую записочку. Мы все очень заинтересованы, как Вы долетели, и с нетерпением ждем от Вас хотя бы маленькой весточки. Пишите, как добрались до «Большой Земли», как Ваше здоровье, как Ваши раны и рука. Мы по-прежнему живем в «Зеленом городе». Без Вас стало скучно. Я с Поповым скоро пойду на диверсию. Постараюсь, сколько будет сил и возможностей, отомстить проклятым фашистам за Вашу руку. С приветом. Целую Вас, Ваша Надя».</p>
        <p>И в партизанах мы не разлучались с Надей, и после, когда кончилась война, Надя осталась со мной, а теперь уже стала моей дочерью.</p>
        <p>Много было интересных людей, с которыми приходилось работать и бороться. Но был у меня друг – партизанская кличка «Тимофеич» – который был, есть и остается большим другом, другом до смерти. Эта дружба нас поддерживала, придавала сил в тяжелых условиях, воодушевляла на борьбу, и мы как бы дополняя один другого в больших и сложных делах часто решали сложные вопросы.</p>
        <p>Я долгое время была выброшена из жизни, не имея ни имени, ни места в жизни. Я испытала ужас одиночества; в тысячной толпе беженцев я была одинокая и чужая. Бродя по Белоруссии, я не раз блудила по незнакомым лесам.</p>
        <p>Однажды в Полоцкой области я не могла выйти из болота. Меня застала ночь и, босая и раздетая, я продрожала под сосной до утра. </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
