<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000656">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Александрой Захаровой</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 119. Л.225-256.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.251" xml:space="default"/>
        <p> С рассветом, собрав последние силы, влезла на самум высокую сосну в надежде увидеть где-либо дымок или безлесное место, рассчитывая как-нибудь выбраться из леса.</p>
        <p>И вот, после всего пережитого, участливое, теплое отношение очень дорого в жизни. Таким чутким, внимательным отношением встретил меня секретарь Райкома Тимофеич. В благодарность за это я готова была жизнь за него отдать. И началась светлая, чистая, большая человеческая дружба между двумя уже видевшими жизнь людьми.</p>
        <p>
          Об этом можно говорить очень много, но я скажу только одно – не будь этой великой, согревающей силы, не знаю, хватило бы сил порой выносить лишения, голод, холод – все суровые условия партизанской жизни. Я замечала, что постоянная угроза смерти, всякое ожидание, предвидение того, что сегодня жив, а завтра 
          <hi rendition="#i">может</hi>
           тебя не 
          <hi rendition="#s">буде</hi>
          <hi rendition="#s">т</hi>
           
          <hi rendition="#i">быть</hi>
          , толкали людей на партизанскую дружбу. Я знала, что и партизаны мужчины, или партизан и партизанка давали клятву друг друга не бросать и при всяких условиях помогать один другому. Тогда легко шли они на рискованные задания, у них больше было уверенности, им легче жилось и это было хорошо. Какую заботу люди проявляли один к другому, сколько самоотверженности было при такой дружбе.
        </p>
        <hi rendition="#i">может</hi>
         тебя не 
        <hi rendition="#s">буде</hi>
        <hi rendition="#s">т</hi>
         
        <hi rendition="#i">быть</hi>
        , толкали людей на партизанскую дружбу. Я знала, что и партизаны мужчины, или партизан и партизанка давали клятву друг друга не бросать и при всяких условиях помогать один другому. Тогда легко шли они на рискованные задания, у них больше было уверенности, им легче жилось и это было хорошо. Какую заботу люди проявляли один к другому, сколько самоотверженности было при такой дружбе.
        <p>Так и я. Я верила Тимофеичу как себе. Мы помогали друг другу в решении сложных вопросов, мы поддерживали в моральном отношении один другого в часы тяжелых испытаний, в период беспросветной обстановки мы ободряли друг друга и выживали.</p>
        <p>Тимофеич очень тяжело пережил первый период подполья – зиму 1941-1942 г. Он тяжело заболел почками, и я его выходила. Когда я получила ранение – он поставил меня на ноги.</p>
        <p>
          И вот, общая борьба, суровая жизнь, где человек виден как в капле воды, помогала нам увидеть один другого и соединиться такой дружбой. 
          <hi rendition="#i">Эта дружба, проверенная огнем, крепнет и теперь.</hi>
        </p>
        <hi rendition="#i">Эта дружба, проверенная огнем, крепнет и теперь.</hi>
        <p>Будучи комиссаром, не раз приходилось принимать серьезные решения во время боев. Так, в апреле 1944 года, когда немцы прочищали </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
