<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000656">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Александрой Захаровой</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 119. Л.225-256.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.254" xml:space="default"/>
        <p>
           Москвой. Это были теплые, волнующие встречи. Долгая жизнь в лесу, суровые условия, все тяжести боевой жизни так сплотили, так сдружили людей, что мы встречались как самые близкие родные. И до сих пор продолжается эта дружба. У меня ведется 
          <hi rendition="#s">успешная</hi>
           
          <hi rendition="#i">большая</hi>
           переписка с многими из партизан. До сих пор мы продолжаем поддерживать друг друга в работе, в борьбе за восстановление нашего разрушенного хозяйства.
        </p>
        <hi rendition="#s">успешная</hi>
         
        <hi rendition="#i">большая</hi>
         переписка с многими из партизан. До сих пор мы продолжаем поддерживать друг друга в работе, в борьбе за восстановление нашего разрушенного хозяйства.
        <p>Не могу не рассказать о великой радости, которую я получила, лежа в госпитале. 15-го августа 1944 г. Указом Президиума Верховного Совета я награждена орденом Ленина. Получила я его с рук Михаила Ивановича Калинина в Кремле.</p>
        <p>А вслед за этой пришла и вторая радость, радость матери. Я разыскала своего сына. Он был на фронте все 4 года и воевал так, как я ждала от него: его грудь украшают 7 правительственных наград. С первых же дней войны, оказавшись так же, как и я на территории, занятой врагом, он, 17-летний юноша, не растерялся, уйдя из Белостока, он долгое время находился вокруг в лесах, по ночам возвращался в город, надеясь на мой приход. Но, так как я в Белосток не пришла, а немцы уже заняли Белосток, тогда сын решил идти так же, как и все советские люди, на Восток. Но он сделал лучше меня, он не шел большими дорогами войны, а сразу взял направление на Пинские болота и болотами добрался до наших, прошел фронт, пришел в Гомель, когда там еще была Красная армия, сразу же вступил добровольцем и все 4 года был на передовой линии.</p>
        <p>
          После, когда кончилась война, в первый же месяц, в июне 1945 года, когда я уже приступила к работе в ЦК, мне 
          <hi rendition="#s">предложили</hi>
           
          <hi rendition="#i">разрешили</hi>
           выехать в Германию, чтобы встретиться с сыном. Я его встретила. 
          <hi rendition="#s">Это была не</hi>
          <hi rendition="#s">забываемая</hi>
          <hi rendition="#s"> встреча.</hi>
           
          <hi rendition="#i">Какая это радость – матери поймут.</hi>
        </p>
        <hi rendition="#s">предложили</hi>
         
        <hi rendition="#i">разрешили</hi>
         выехать в Германию, чтобы встретиться с сыном. Я его встретила. 
        <hi rendition="#s">Это была не</hi>
        <hi rendition="#s">забываемая</hi>
        <hi rendition="#s"> встреча.</hi>
         
        <hi rendition="#i">Какая это радость – матери поймут.</hi>
        <p>Летом 1945 года я была послана в составе советской делегации на антифашистский женский конгресс в Белград. Мне выпало большое счастье видеть этот народ-герой. Я встречалась с героическими партизанами Югославии. </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
