<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000656">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Александрой Захаровой</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 119. Л.225-256.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.256" xml:space="default"/>
        <p>
           и единства». Маршал Тито при вручении орденов так сказал: «Советские женщины в борьбе с немецкими захватчиками были образцом для всех 
          <hi rendition="#s">народов</hi>
           
          <hi rendition="#i">других женщин</hi>
          . Их высокий дух, преданность делу воодушевляла и наших женщин на борьбу с немецкими захватчиками. Женщины советской страны достойны высоких наград».
        </p>
        <hi rendition="#s">народов</hi>
         
        <hi rendition="#i">других женщин</hi>
        . Их высокий дух, преданность делу воодушевляла и наших женщин на борьбу с немецкими захватчиками. Женщины советской страны достойны высоких наград».
        <p>При случайных остановках, на митингах женщины с маленькими детьми стремились пробраться к нам, поднимали своих детей высоко на руках, просили дотронуться до ребенка, а после этого со слезами на глазах благодарили и произносили: «Дитятко, помни! До тебя дотронулась советская жена, ты будешь счастливым!».</p>
        <p>Горячая энергия, высокий патриотический подъем – всюду, во всем проявлялись, где бы мы ни были. На стройках, в портах, у крестьян – всюду, где бы мы ни были, мы видели новую бьющую ключом жизнь.</p>
        <p>Богатейший опыт борьбы в партизанах, наблюдение за людьми в других странах, как в Югославии, Болгарии, Германии, мне дало очень много. На многие стороны жизни сейчас в мирной обстановке я смотрю иными глазами, приобрелся навык в распознавании людей, умение их направить, рассмотреть стремления, умение правильно использовать на том или ином участке. Впервые приступая к работе в ЦК, я вернулась на свою любимую лекторскую работу. Но в скором времени мне была предложена работа заместителя заведующего отделом агитации и пропаганды, где я работаю и по сей день.</p>
        <p/>
        <p>
          <hi rendition="#i">А. Захарова</hi>
        </p>
        <hi rendition="#i">А. Захарова</hi>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
