<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000794">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Михаилом Сахаровым</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 6. Д. 3.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.8 оборот" xml:space="default"/>
        <p> профессорам, доцентам, не помню еще кому.</p>
        <p>
          7 января 
          <hi rendition="#i">1942 г.</hi>
           был выдан первый паек. Он представлял собой один килограмм рослой мокрой ржи и затем один, полтора-два соленых огурца – это паек на неделю. На следующей неделе опять паек, опять килограмм той же рослой ржи. Правда, соленых огурцов не было, но стали давать кормовой бурак, не помню какое количество, но только бураки промерзли так, что, как только их внесли в комнату, сейчас же из них потекла жижа, и они никуда не годились. Но наше положение было таково, что и этот паек представлял интерес, и за этим пайком стояла очередь. 
        </p>
        <hi rendition="#i">1942 г.</hi>
         был выдан первый паек. Он представлял собой один килограмм рослой мокрой ржи и затем один, полтора-два соленых огурца – это паек на неделю. На следующей неделе опять паек, опять килограмм той же рослой ржи. Правда, соленых огурцов не было, но стали давать кормовой бурак, не помню какое количество, но только бураки промерзли так, что, как только их внесли в комнату, сейчас же из них потекла жижа, и они никуда не годились. Но наше положение было таково, что и этот паек представлял интерес, и за этим пайком стояла очередь. 
        <p>
          Обстановка была самая мрачная. Во дворе, в подвале Машиностроительного института с маленькой форточкой для света, в сырости и холоде простояли за этим пайком. Организация была отвратительная, взвешивание производилось медленно, но все-таки люди стояли, потому что уже прошло два месяца, ноябрь и декабрь, когда ничего не давалось, 
          <hi rendition="#s">и</hi>
           все поняли, что рассчитывать не на что, и великое благо, когда дается этот паек.
        </p>
        <hi rendition="#s">и</hi>
         все поняли, что рассчитывать не на что, и великое благо, когда дается этот паек.
        <p>Это – в январе. Так было до февраля. Мы в это время принюхивались, подыскивали какой-нибудь вид работы. Я, в частности, в это время как будто получил возможность делать коробочки для спичек. Я думал о других видах работы, но это было просто невозможно, не под силу. Единственно возможным оказалось изготовление этих спичечных коробочек. Я думал. Например, в это время в Электротехническом институте начали изготавливать железные трубы, так наз. дымогарные трубы. На этот вид работы я думал приспособить себя. Затем в Электротехническом институте собирались изготовлять зажигалки. Я думал себя на этот вид работы приспособить. Потом в Электротехническом институте стали говорить об изготовлении камушков. Но на все эти работы не хватало материалов. Для изготовления дымогарных труб были совершенно негодные условия. Ни инструмента нет, ни руководителей настоящих нет. Кроме того, слишком тяжелая работа с железом, на холоде гнуть его, молотком колотить. Это казалось совершенно невозможным. Единственной наиболее приемлемой работой оказалось изготовление спичек.</p>
        <p>
          Начали изготавливать спички. Но и это изготовление спичек было сопряжено с большими неприятностями и с большими щелчками по самолюбию. 
          <hi rendition="#s">Мы же шли на все, а вы</hi>
           
          <hi rendition="#i">П</hi>
          риходите, сдаете бригадиру, хотите получить новый заказ, а этот заказ не дается. Это било по самолюбию здорово. Вам или дают, или не дают, обещают. Потом приходите получать новый заказ на 50-60 коробочек, говорят: приходите завтра. Приходишь завтра – то же. Очень неприятно, тяжело это было. Единственно, чем можно было заниматься, только этим.
        </p>
        <hi rendition="#s">Мы же шли на все, а вы</hi>
         
        <hi rendition="#i">П</hi>
        риходите, сдаете бригадиру, хотите получить новый заказ, а этот заказ не дается. Это било по самолюбию здорово. Вам или дают, или не дают, обещают. Потом приходите получать новый заказ на 50-60 коробочек, говорят: приходите завтра. Приходишь завтра – то же. Очень неприятно, тяжело это было. Единственно, чем можно было заниматься, только этим.
        <p>
          Правда, в этот промежуток времени я, следуя примеру молодых людей, попытался один раз сходить в деревню. Но, прежде всего, в деревню нужно идти к хорошо знакомым людям, во-вторых, в район на отдалении километров 20. Я попытался было сходить для обмена в деревню, но меня подбили по дороге какие-то розвальни. Устал я ужасно от этой ходьбы. Выменять я толком ничего не выменял. Ходил с женой, жена простудилась, и решил, что это не для меня. Поэтому я и остановился на спичках. 
          <hi rendition="#s">ибо, повторяю, совершенно ясно обнаружилось за это время, что думать об открытии какого-то учебного заведения, о науке, об ученом деле не приходится, об этом нужно забыть.</hi>
        </p>
        <hi rendition="#s">ибо, повторяю, совершенно ясно обнаружилось за это время, что думать об открытии какого-то учебного заведения, о науке, об ученом деле не приходится, об этом нужно забыть.</hi>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
