<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000794">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Михаилом Сахаровым</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 6. Д. 3.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.9" xml:space="default"/>
        <p> Так это тянулось до февраля. В феврале было сказано, что германское командование не может заботиться о поддержании жизни ученых. Но в то же время ввиду того, что Харьков является прифронтовым городом, и что вообще военные события могут развернуться между Доном и Днепром и Харьков может оказаться плацдармом военных действий, то по всем этим причинам германское командование предлагает научным работникам выехать в Полтаву. В Полтаве будет предоставлена служба, квартиры и там можно будет прокормиться. Даже говорили, что первый месяц вы можете там совершенно ничего не делать. За это время вы отдохнете от всего пережитого в Харькове, а затем через месяц вам подыщут работу по специальности.</p>
        <p>
          Кое-кто согласился на это и поехал, но лично мне это казалось противным моей совести. Ехать в Полтаву на иждивение немцев мне казалось противным. Я с этой поездкой никак не мог согласиться, несмотря ни на какие обещания. Мне даже казалось, чем лучше обещания и чем точнее они будут выполняться немцами, тем больше я буду закабален и связан. Мне даже приходило в голову, – может быть, это уже больное воображение, – что поездка в Полтаву – 
          <hi rendition="#u">это в известном смысле переход на сторону немцев и измена</hi>
          . Я некоторым ближайшим товарищам говорил об этом, но только ближайшим, потому что это нужно было держать в страшной тайне.
        </p>
        <hi rendition="#u">это в известном смысле переход на сторону немцев и измена</hi>
        . Я некоторым ближайшим товарищам говорил об этом, но только ближайшим, потому что это нужно было держать в страшной тайне.
        <p>
          В самом институте к директору института был прикомандирован уполномоченный от германского военного командования, 
          <hi rendition="#s">в частности, был прикомандирован</hi>
           доцент Овощников. Он действовал не от имени директора, а от имени германского командования. Он говорил:
        </p>
        <hi rendition="#s">в частности, был прикомандирован</hi>
         доцент Овощников. Он действовал не от имени директора, а от имени германского командования. Он говорил:
        <p>– Вы не думайте, что поездка в Полтаву – это просто приглашение. Это – ваша обязанность, это требование германского командования, – так он объяснял поездку на немецкие хлеба в Полтаву.</p>
        <p>Тут же сыпались некоторые угрозы с его стороны:</p>
        <p>– Если вы не поедете, то вы лишитесь пайка, на вас будут смотреть особым образом, и вообще нельзя гарантировать вашей безопасности, – так говорилось по поводу отказа нашего от поездки в Полтаву.</p>
        <p>
          Я лично тогда пошел домой, в горьких слезах поговорил с дочерью и женой, как быть
          <hi rendition="#i">?</hi>
           Не ехать, подвергнешься опасностям, каким – не известно. Домашний совет ночной привел к тому, чтобы не ехать в Полтаву ни под каким видом. Но это были очень тяжелые переживания.
        </p>
        <hi rendition="#i">?</hi>
         Не ехать, подвергнешься опасностям, каким – не известно. Домашний совет ночной привел к тому, чтобы не ехать в Полтаву ни под каким видом. Но это были очень тяжелые переживания.
        <p>
          Ответом германского командования на отказ было то, что они 
          <hi rendition="#s">просто нас выбросили, в известном смысле слова, из своего поля зрения, т. е.</hi>
           прекратили в феврале выдавать тот жалкий паек, который давался в январе.
        </p>
        <hi rendition="#s">просто нас выбросили, в известном смысле слова, из своего поля зрения, т. е.</hi>
         прекратили в феврале выдавать тот жалкий паек, который давался в январе.
        <p>Это – отношение немцев, но нельзя умолчать об отношении управы. Если немцы не дают работы, то управа должна как будто дать какую-то работу, подумать, позаботиться. Для себя она позаботилась, о некотором круге людей, о 6-7 человеках, а остальных выбросила за борт. Что особенно возмутительно, это следующее. Я лично пошел к заведующему отделом народного образования. Здесь был такой Дрыга. Спросил его:</p>
        <p>– В вашем ли ведении находится политехнический институт? </p>
        <p>Он ответил:</p>
        <p>– В моем.</p>
        <p>– Вы, – говорю, считаете себя ответственным сколько-нибудь за имущество этого института?</p>
        <p>– Да, разумеется.</p>
        <p>– А известно ли вам, что это имущество не учтено, не заинвентаризировано, что за ним нет должного ухода, внимания, охраны?</p>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
