<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000794">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Михаилом Сахаровым</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 6. Д. 3.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.9 оборот" xml:space="default"/>
        <p> – Да, – говорит, – это не принято во внимание.</p>
        <p>– Вы поручите составление описи сделать компетентным лицам.</p>
        <p>– Да, нужно будет об этом подумать.</p>
        <p>
          В ответ на это была назначена какая-то охрана, назначен заведующий лабораторией. Но была это просто отписка одна, казенщина, несвязанная ни с какой ответственностью. Так, например, по лабораториям физической, химической, электротехнической, сопротивления материалов назначается один-единственный заведующий, который должен и охранять эти лаборатории и т.д. Конечно, ничего он не мог сделать. Уже в июне 1942 года мне пришлось вторично напоминать, но уже не в управе, а здесь, директору. В это время произошла смена. 
          <hi rendition="#i">В</hi>
          место Терещенко директором сделался Крылецкий. Я ему сказал:
        </p>
        <hi rendition="#i">В</hi>
        место Терещенко директором сделался Крылецкий. Я ему сказал:
        <p>– Вы молодой человек, и вам придется отвечать. Вот – имущество... – Я думал, что он может остаться здесь, не уехать и, в конце концов, ему придется отвечать перед историей.</p>
        <p>
          Когда я говорил – отвечать, понимал по-своему, а как он понимал, пусть думает – перед бургомистром отвечать. Крылецкий испугался, может быть, ответственности перед управой, перед германским командованием и согласился со мной, что одного заведующего на целый ряд лабораторий мало. 
          <hi rendition="#s">и начал производить работу</hi>
           
        </p>
        <hi rendition="#s">и начал производить работу</hi>
         
        <p>На мою долю в это время выпала довольно приятная работа по инвентаризации физической лаборатории политехнического института.</p>
        <p>Февраль, март для меня были месяцами абсолютно бесперспективными. Делать нечего, даже спички несчастные, и те не дают, говорят, что производство чуть ли не на свертывание идет и т.д. В марте месяце я встречаю своего товарища по университету, заведующего метеорологической станцией С.М. Семилетова. Оказывается, что С.М. Семилетов существует гораздо более благополучно, чем я, и это потому, что он имеет работу, директор метеорологической станции. Работает он у немцев, от немцев получает паек, из управы получает зарплату. В то же время, это работа такая, которую советская власть благословила даже при немцах, ибо при уходе советских войск из Харькова Семилетову было поручено, раз он остается в Харькове, продолжать метеорологические наблюдения при всяких условиях, чтобы не было никакого перерыва, привлекать на работу работников. Если не будет никакой платы, то находить таких людей преданных, которые бесплатно могли бы работу эту делать, лишь бы никакого перерыва в метеорологических наблюдениях не было, потому что с научной точки зрения считается большой бедой, когда в работе метеорологической станции, работавшей на протяжении многих лет, получается большой перерыв. </p>
        <p>Семилетов предложил мне организовать у них отдел атмосферного электричества, обещая, что мне он исхлопочет паек такой же, какой там получают наблюдатели и соответственную зарплату. Это было числа 25 марта.</p>
        <p>Я с большой радостью приступил к работе, потому что видел здесь не только некоторую обеспеченность, но, кроме того, и свойственные мне занятия по атмосферному электричеству. Недолго пришлось мне там поработать, потому что 20 апреля, когда мы с Семилетовым сидели и говорили по поводу этой работы, вдруг приходит немецкий офицер, спрашивает Семилетова и рекомендуется, что он – доктор Медель, что он прислан из Берлина для того, чтобы организовать и следить за работой метеорологических станций в восточной части Украины. </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
