<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000794">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Михаилом Сахаровым</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 6. Д. 3.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.10" xml:space="default"/>
        <p> Он является шефом целой группы станций. Что касается работников, работающих в данное время, то он в короткий срок рассмотрит, кто чем занимается, кто чем должен заниматься и т.п.</p>
        <p>Действительно, Медель очень быстро разобрался, кому что делать. Самого Семилетова он назначил директором метеорологической станции, кем он и был, но, кроме того, он сказал, что будет климатический научно-исследовательский институт. Затем сказал: «Что касается профессора Сахарова, то нужно сказать, что атмосферного электричества у вас не было». Действительно, не было, его нужно было организовать. «Ну, а сейчас война, организовать этот отдел во время войны – это недопустимая роскошь, поэтому, профессору Сахарову дела здесь нет. Но я подумаю, может быть, какую-нибудь работу ему можно найти». Спросил попутно:</p>
        <p>– Чертить он умеет?</p>
        <p>Мой ходатай Семилетов сказал:</p>
        <p>– Чертить он умеет, но не лучше ли вам какую-нибудь другую работу дать?</p>
        <p>Думал-думал и надумал дать мне работу библиотекаря. Я не отказался от этой работы, потому что все-таки это давало паек, жалованья 50 рублей. Все-таки лучше что-нибудь, чем ничего.</p>
        <p>Положение нашей семьи в это время было до крайности бедственное, просто ограбили нас, обкрадывали, буквально, со всех сторон и воры, и не воры. Когда мы шли продавать свои вещи, то они шли за такой бесценок, это все равно, что обкрадывание. Бриллиантовые серьги жены пошли за бесценок в виде двух хлебов. Здесь были комиссионные магазины, были и не комиссионные, такие доброхотные женщины, которые как бы благоустраивали нас. Эти женщины очень ехидные, сами наживались, являясь посредниками между мною – продавцом и немцем-покупателем. Мы доверялись им, а они нас надували.</p>
        <p>Трудно представить тот голод, который лично я переживал. Например, день нового 1942 года. У нас ничего нет. Жена пошла и заняла у соседей два или три стакана муки и это все, что можно было достать. Дальше продолжалось в подобном духе, хотя появились базары, начали продавать.</p>
        <p>
          Был я библиотекарем. 
          <hi rendition="#s">Отношение ко мне.</hi>
           Хотя Медель знал, что я сам профессор и ученик Рентгена, говорил со мною о Мюнхене и о Рентгене, о котором он имеет очень туманное представление, все-таки отношение было тяжелое для моего достоинства. К характеристике этих отношений. Я вспоминаю один случай. В Климатическом институте происходили как будто некоторые пропажи, а в сущности говоря, я не могу даже сказать, были ли они. Допустим, что это были пропажи. Один раз исчез тюбик с цинквейсом, другой раз исчезло несколько плиток столярного клея, и третий раз на проходной солдат задерживает девушку, сотрудницу Климатического института, с кошелкой, в которой были ее вещи, но они были прикрыты обрывком географической карты метеорологического характера. Солдат схватил эту девушку, взял эту карту, показал доктору Меделю. Медель сказал, что это не первый случай грабежа в институте и что он больше этого не допустит. Так он сказал этой девушке и солдату и распорядился сегодня же всех оставить, всех задержать, собрать в такой-то комнате, где он прочтет нравоучение.
        </p>
        <hi rendition="#s">Отношение ко мне.</hi>
         Хотя Медель знал, что я сам профессор и ученик Рентгена, говорил со мною о Мюнхене и о Рентгене, о котором он имеет очень туманное представление, все-таки отношение было тяжелое для моего достоинства. К характеристике этих отношений. Я вспоминаю один случай. В Климатическом институте происходили как будто некоторые пропажи, а в сущности говоря, я не могу даже сказать, были ли они. Допустим, что это были пропажи. Один раз исчез тюбик с цинквейсом, другой раз исчезло несколько плиток столярного клея, и третий раз на проходной солдат задерживает девушку, сотрудницу Климатического института, с кошелкой, в которой были ее вещи, но они были прикрыты обрывком географической карты метеорологического характера. Солдат схватил эту девушку, взял эту карту, показал доктору Меделю. Медель сказал, что это не первый случай грабежа в институте и что он больше этого не допустит. Так он сказал этой девушке и солдату и распорядился сегодня же всех оставить, всех задержать, собрать в такой-то комнате, где он прочтет нравоучение.
        <p>Когда я собрался уходить из института по окончании дня, то у дверей стоял солдат, и меня вернули в комнату, где должно было происходить это собрание. Там собрались работники, девушки, служащие этого института. Поджидают доктора Меделя, который должен произнести что-то весьма важное. И вот, явился доктор Медель, молодой человек. Он сказал, что происходят кражи, перечисляет примеры: тюбик цинквейса, столярный клей, сегодняшний инцидент с картами. Он уверен, что сотрудники поймут всю тяжесть этого преступления и к понедельнику, – </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
