<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000794">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Михаилом Сахаровым</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 6. Д. 3.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.10 оборот" xml:space="default"/>
        <p> это в субботу было, – возвратят все пропавшее. Если эти вещи сотрудники сами не пожелают возвратить, то пусть знают, что у них это найдено и обнаружено все-таки будет, и тот, у кого это будет обнаружено, будет так наказан, что он себе этого не представляет, т.е., очевидно, будет повешен, т. к. за такие вещи вешали. Это говорилось без всяких церемоний, не взирая на возраст, ни на что. Там были служители, истопники, уборщицы, молодые люди. После этого он обратился ко мне, не видел ли я, где клей столярный. Я испугался, думаю, не меня ли подозревают. Говорю, что не знаю. Между прочим, клей этот на другой день нашелся и явно его никто не подбрасывал, а он просто не пропадал. Эти плитки лежали, но в помещении было сорно, не прибрано. Плитки эти, по-видимому, попали в сор и вместе с сором валялись. Когда эти испуганные люди начали копаться, клей нашелся.</p>
        <p>В скором времени я заболел. У меня было ущемление грыжи, и должна была быть операция. Доктор Медель узнал об этом, расчувствовался и передал мне, что он постарается позаботиться обо мне на время, пока я лежу в лечебницу. Он постарается дать мне усиленное питание и все такое. Но ничего этого он не выполнил. Я, правда, не напоминал, просто неудобно было.</p>
        <p>Болел я три месяца, и что было в это время в самом Климатическом институте, я не знаю. Если говорить об отношении в Климатическом институте, то дальше интересен февраль 1943 г., когда сюда приблизилась Красная Армия и когда доктор Медель стал приглашать эвакуироваться отсюда. Причем, предлагал он эвакуировать, прежде всего, заведующих отделами. Я не принадлежал к числу таких. Он говорил:</p>
        <p>– Вам опасно оставаться, большевики вас не помилуют, придут, счет вам представят такой, какого вы себе и не представляете. </p>
        <p>Но испугалось, однако, не очень много народу. Испугалась одна заведующая отделом синоптики Нахиницкая, и она удрала вместе с ними. Потом еще одна молодая особа, но та больше не из боязни, а скрутилась с одним немцем, а так желающих не нашлось особенно.</p>
        <p>
          Отношение к научной работе. Я в Климатическом институте был библиотекарем и все-таки думал, что Климатический институт – это исследовательский институт, сотрудники института должны представлять собой действительно научных работников, а в действительности я посмотрел и удивился, что 
          <hi rendition="#s">же это за такая</hi>
           немецкая организация. 
          <hi rendition="#i">Ч</hi>
          то же это за научно-исследовательский институт в немецком понимании
          <hi rendition="#i">?</hi>
           Здесь никакой науки не было, а так, какая-то счетно-бухгалтерская работа, и все, кто сидел там, щелкали на счетах. Ни приборов никаких, ничего. 
        </p>
        <hi rendition="#s">же это за такая</hi>
         немецкая организация. 
        <hi rendition="#i">Ч</hi>
        то же это за научно-исследовательский институт в немецком понимании
        <hi rendition="#i">?</hi>
         Здесь никакой науки не было, а так, какая-то счетно-бухгалтерская работа, и все, кто сидел там, щелкали на счетах. Ни приборов никаких, ничего. 
        <p>
          Я задавался вопросом, зачем немцы этот институт создали. Должен сказать, что я как будто находил некоторые ответы, но не был уверен в правильности их. Поэтому я разговаривал с некоторыми из своих товарищей и задавал вопросы: зачем создавался такой институт, куда собрали как будто бы научных работников, и говорили: Гитлер заботится, хочет дать научным работникам работу и прочее, а по существу научно-исследовательской работы не было
          <hi rendition="#i">?</hi>
           Я помню, у меня готов был ответ на вопрос, но я поинтересовался поговорить с профессором, доктором Шенчицким. Это один из видных метеорологов, работал в этом Климатическом институте как будто по своей специальности, и мне интересно было его мнение. Я задал ему вопрос, кому и на что нужен этот Климатический институт, который, с одной стороны, является как бы исследовательским институтом, с другой стороны, никакой науки здесь не было. И, представьте себе, ответ Шенчицкого совпал полностью с тем, что у меня назревало. 
        </p>
        <hi rendition="#i">?</hi>
         Я помню, у меня готов был ответ на вопрос, но я поинтересовался поговорить с профессором, доктором Шенчицким. Это один из видных метеорологов, работал в этом Климатическом институте как будто по своей специальности, и мне интересно было его мнение. Я задал ему вопрос, кому и на что нужен этот Климатический институт, который, с одной стороны, является как бы исследовательским институтом, с другой стороны, никакой науки здесь не было. И, представьте себе, ответ Шенчицкого совпал полностью с тем, что у меня назревало. 
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
