<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000794">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Михаилом Сахаровым</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 6. Д. 3.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.11" xml:space="default"/>
        <p> Мне и Шепчицкому казалось, что это тот же концентрационный лагерь, в который нужно собрать людей и держать там их большой промежуток времени, иметь в своих руках их паспорта и на случай какой-нибудь опасности все это организованным порядком двинуть. Это самое ясное, что мне представилось, потом представилось Шепчицкому и еще одному из моих сверстников С.В. Борисоглебскому. Вот, наши мнения совпали. Это был концентрационный лагерь под флагом как будто германское командование заботится о поддержке науки и проч.</p>
        <p>Я спрашивал, как в других местах, допустим, в Палате мер и весов, бывшем крупном научно-исследовательском институте, где директором был А.Н. Гапон, мой бывший ученик. Это несчастный человек, его немцы вывезли. Я спрашивал его:</p>
        <p>– Скажите, напоминает эта палата мер и весов, теперешняя, чем-нибудь, что было в 1940 или 1939 году? Напоминает ли это научно-исследовательский институт?</p>
        <p>– Нет, не напоминает. Правда, у нас есть отдел, который делает живую работу – это проверка меры длинны и веса для базара, а все остальное – никчемная, никому не нужная работа, которая по существу и не делается.</p>
        <p>– Так зачем же она?</p>
        <p>Гапон на это разводит руками и сам не понимает, зачем это делается. Я думаю, что и в других научно-исследовательских институтах, где были более преданные немцам люди, было такое же положение дел.</p>
        <p>Один из моих разговоров с Мефодием Ивановичем Кузнецовым. Он уехал добровольно со своей семьей, заблаговременно, с комфортом, с картинами своими, с пианино, с библиотекой из своей лаборатории. Приехал во Львов, видя перед собой какие-то перспективы, 65 лет от роду. Немцы говорили мне, например:</p>
        <p>
          – У вас же здесь 
          <hi rendition="#s">без</hi>
           
          <hi rendition="#i">нет</hi>
           перспектив, вы не можете здесь работать, развернуться. Поезжайте на запад.
        </p>
        <hi rendition="#s">без</hi>
         
        <hi rendition="#i">нет</hi>
         перспектив, вы не можете здесь работать, развернуться. Поезжайте на запад.
        <p>Я им на это ответил, что в 65 лет думать о перспективах работы в совершенно новых условиях – это такое заблуждение, о котором и спорить совершенно не приходится. Вы знаете, что значит переселять старое дерево, как оно прививается? И от меня отстали. Я сказал: единственная перспектива – это могила и гроб, который ждет человека в 65-летнем возрасте.</p>
        <p>
          В марте месяце Кузнецову было представлено такое благо, которого я не удостоился. Именно: [одно слово зачеркнуто] я 9 марта пришел сюда, на эту территорию, и узнал, что часть профессоров вывезена отсюда, что приехал директор Кокорин и часть профессоров вывез. 9 марта я узнал о том, что для Красной Армии получается, в известном смысле, катастрофа, что она должна покинуть Харьков и часть профессоров должна быть вывезена. На меня напало отчаяние, почему меня не вывезли
          <hi rendition="#i">?</hi>
           
        </p>
        <hi rendition="#i">?</hi>
         
        <p>А не вывезли меня только потому, что я далеко отсюда живу, и за мной было неудобно заехать. Мефодия Ивановича вывезли, но он доехал до Чугуева, а в Чугуеве, как теперь говорят, как говорит Пинчук, секретарь Кагановичского райкома партии, «Кузнецов от нас сбежал». Сам же Мефодий Иванович говорил, что ему позволили в Чугуеве встать и не ехать на большевистскую сторону, что у него в Чугуеве есть именьице. Будто Кокорин разрешил ему встать. Он встал, дождался появления немцев и потом перешел сюда. Я считаю это грубейшей его ошибкой. Но раз он сбежал, то, конечно, дальше нужно быть последовательным.</p>
        <p>Перед этим у меня с ним был разговор.</p>
        <p>– Мефодий Иванович, расскажите, как вы вернулись в Харьков?</p>
        <p>Они с женой рассказали, что получили разрешение на то, чтобы в Чугуеве встать и укрыться к себе, в свой собственный домик, в свое собственное имение. Так он и сделал, а потом </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
