<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000794">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Михаилом Сахаровым</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 6. Д. 3.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.11 оборот" xml:space="default"/>
        <p> вернулся в Харьков, пройдя два фронта, красный и немецкий.</p>
        <p>– А как же дальше будете? – я спрашиваю его.</p>
        <p>– А дальше, – говорит, – конечно, оставаться здесь нечего. </p>
        <p>– Почему?</p>
        <p>– Потому что здесь полная бесперспективность. Есть смысл уходить в Германию, в Галицию. Там можно будет работать, – и тут же говорит мне:</p>
        <p>– Вы подумайте на этот счет.</p>
        <p>У меня была определенная позиция – сидеть в Харькове, и я смолчал на это.</p>
        <p>Потом еще другая встреча:</p>
        <p>– Ну, как же вы, Мефодий Иванович?</p>
        <p>– Да вот, как будто бы организуется переезд нашего углехимического института, как целой единицы, во Львов, и знаете, это будет превосходно.</p>
        <p>Я ему говорю:</p>
        <p>– Мефодий Иванович, а вы взвесили? Вот вы поедете во Львов, теперь война подходит к концу, в каком положении вы останетесь тогда?</p>
        <p>Он, конечно, головы не потерял. Во-первых, в Германию он особенно не верил, но на мой вопрос ответил:</p>
        <p>– Что же, там блага не будет, но и здесь блага не будет, только срок наказания там является более отдаленным, чем срок наказания здесь.</p>
        <p>– Мефодий Иванович, какое наказание здесь?</p>
        <p>– Разве вы не знаете, что все мы, кто в 1941 году не уехал из Харькова, расцениваемся как изменники и предатели, что для всех нас готов приговор и проч.</p>
        <p>– Да откуда же вы знаете, Мефодий Иванович? Этого не может быть.</p>
        <p>– А я вас уверяю, что это так.</p>
        <p>Я не знаю, может быть, для него это так, может быть, он сделал что-нибудь такое, что он является изменником и предателем, и ему нужно было ехать в Галицию.</p>
        <p>Несколько раз мы с ним возвращались к этому разговору. Я уже в это время начал работать здесь, и он был моим начальником. Потом я с ним неоднократно встречался. Он, между прочим, чем дальше, тем все более и более обдуманно начал готовиться к этой поездке. Он собирался ехать не только с семьей, но и прихватить двух директоров заводских в качестве своих ассистентов. Словом, стал создавать себе такую обстановку, что семья его поедет, картины его поедут, кроме того, ассистенты с ним поедут, научная институтская обстановка тоже поедет. Сначала он решил эвакуировать аппаратуру углехимического института, а потом разошелся и решил прихватить еще и ту аппаратуру, и приборы, с которыми он работал здесь в технологическом институте на кафедре угля и топлива. Было предоставлено несколько вагонов, куда были погружены приборы, и он уехал.</p>
        <p>Таким уважением он со стороны немцев пользовался, что, помню, у него на дверях квартиры была какая-то немецкая броня написана по-немецки. У нас же ничего не было. </p>
        <p>Александр Николаевич Гапон не хотел ехать в Германию ни за что и мало того, говорил мне все время о том, что ему больно, что немцы хотят приборы Палаты мер и весов вывозить, но что же он может сделать, он бессилен совершенно.</p>
        <p>– Но однако, – говорит, – я все-таки какой-то минимум им не дам вывезти. Вот имеются платиновые термопары, еще некоторые приборы не громоздкие, но дорогие. Я их просто припрячу у себя на квартире, и когда они будут выгружать, то этих </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
