<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000794">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Михаилом Сахаровым</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 6. Д. 3.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.12" xml:space="default"/>
        <p> приборов не будет.</p>
        <p>Представьте себе, он так и сделал. Некоторые приборы он взял к себе на квартиру и спрятал. Но доктор Мюллер, который ведал палатой мер и весов, ведал и этим институтом, дурак дураком, оказалось, запомнил платиновые термопары. Это было дело 22 августа. В последние дни Мюллер стал нагружать в ящики приборы палаты мер и весов и спохватился, что нет термопаров. По шкафам – нет, к Гапону, он говорит – не знаю. Мюллер говорит:</p>
        <p>– Вы обязаны мне их отдать.</p>
        <p>– Да вот, не знаю, их нет. </p>
        <p>Тогда Мюллер говорит:</p>
        <p>– Ага, их здесь нет, так пойдем к тебе на квартиру и посмотрим. </p>
        <p>Пошел к нему на квартиру и посмотрел. Под кроватью это все нашли. Он взял эти приборы, схватил за шиворот Гапона и прямо его на грузовик:</p>
        <p>– Ты теперь поедешь с нами в Германию, а чтобы не скучно тебе было, забирай с собой семью.</p>
        <p>Вот что мне рассказали совершенно достоверные люди. Так был увезен Гапон.</p>
        <p>
          Лично я получил приказ: 22-го 
          <hi rendition="#i">августа 1943 г.</hi>
           в 2 часа дня явиться в физический корпус для того, чтобы выдать физические приборы оттуда. Но я не имел представления, какие приборы, потому что перед этим за неделю у меня тот же самый доктор Миллер был и спрашивал, что здесь есть ценного для эвакуации, и я ему очень добросовестно отвечал, – буду говорить правду, как было. 
        </p>
        <hi rendition="#i">августа 1943 г.</hi>
         в 2 часа дня явиться в физический корпус для того, чтобы выдать физические приборы оттуда. Но я не имел представления, какие приборы, потому что перед этим за неделю у меня тот же самый доктор Миллер был и спрашивал, что здесь есть ценного для эвакуации, и я ему очень добросовестно отвечал, – буду говорить правду, как было. 
        <p>Я не хотел маскироваться, даже не имел в виду в это время спасать имущество, не буду кривить душой, не буду говорить неправду. Но, действительно, у меня требуют указать ценные вещи, а я считаю, что ценные вещи, вроде ультрамикрона и т. п. в 1941 году были вывезены и, между прочим, сохранены. В Красноуфимске это сейчас имеется. Я по чистой совести отвечал Миллеру: ценного здесь ничего нет. Здесь имеются школьные пособия и измерительные приборы, но разве это ценность, а ценного, вроде кварцевой аппаратуры, здесь нет. Он спрашивает – где? Говорю – большевики вывезли в 1941 году, т.е. нисколько не лгал ему. Он тогда несколько разочарованно начинает обходить там помещение. Смотрит, прежде всего, в шкафы с электротехническими приборами. Как он ни глуп, это не эвакуирует, не видит здесь подходящих вещей. Подходит к другим шкафам, там – стеклянные трубочки, которые паковать тоже нельзя. Подходит к гидравлическому прессу, «это, – говорит, – запаковать». Я говорю – это школьный гидравлический пресс, на нем ничего делать нельзя. Он отошел, спрашивает:</p>
        <p>– Ну, где же у вас оптика?</p>
        <p>– Все вывезено, – говорю.</p>
        <p>Подошел к стеклянным пластинкам, спрашивает:</p>
        <p>– Это что?</p>
        <p>Говорю: стеклянные пластинки, очень дорогие, но поцарапанные. </p>
        <p>Так он и не нашел ничего. Возвращается к гидравлическому прессу и говорит опять:</p>
        <p>– Это нужно запаковать.</p>
        <p>– Зачем же? – говорю.</p>
        <p>В конце концов, он решил взять инвентарную опись и выбрать, что нужно запаковать. 22-го он приказал мне явиться сюда, но к этому времени они перепились и уехали сами.</p>
        <p>Харьков занимался и в 1918 году. Тогда хотя какие-то проблески науки были. Харьков тогда был второстепенным фронтом для немцев. Здесь в 1918 году в штатском костюме был профессор Лейпцигского университета доктор Вибер, знаменитый физик. Известны его трехцветные фотографии. Он тогда на фронте для солдат читал </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
