<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000794">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Михаилом Сахаровым</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 6. Д. 3.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.12 оборот" xml:space="default"/>
        <p> лекции. Он пришел к нам в университет, очень деликатно попросил проекционный фонарь для того, чтобы ему с этим фонарем для солдат прочитать на какую-то тему лекцию. Я видел тогда его и беседовал с ним, как с настоящим человеком. А теперь у этого Миллера совершенно потерян облик ученого. Никаких разговоров о науке от них ожидать не приходится. Все они ходили исключительно в военном.</p>
        <p>Только с одним немцем в штатском одеянии мне пришлось говорить – это Кольвейстер. Он сам назвался физиком и явился для того, чтобы погромить просто физическую лабораторию, но он поздно спохватился. Это было 10-15 августа. Он хотел электромагнит Дюбуа забрать.</p>
        <p>
          У меня на квартире был доктор химии в первые дни прихода немцев, когда они лазили по квартирам, выискивая подходящие вещи. 
          <hi rendition="#s">Обыкновенно так.</hi>
           Являются три человека. Один заводит беседу с хозяином или хозяйкой, а другие в это время ходят по комнатам, присматривают себе подходящие вещи. Вот ко мне, например, зашли трое: полковник, лейтенант и унтер-офицер. Лейтенант отрекомендовался доктором химии и завел со мною «ученый» разговор, узнав, что я физик. А полковник с унтер-офицером в это время обходили комнаты, и я знаю, чем они интересовались – нет ли каких-нибудь ковров особенно ценных, нет ли драгоценной мебели. Я это знаю потому, что когда они осматривали, им нужно было уходить, а этот химик продолжал со мною говорить, то ему было сказано:
        </p>
        <hi rendition="#s">Обыкновенно так.</hi>
         Являются три человека. Один заводит беседу с хозяином или хозяйкой, а другие в это время ходят по комнатам, присматривают себе подходящие вещи. Вот ко мне, например, зашли трое: полковник, лейтенант и унтер-офицер. Лейтенант отрекомендовался доктором химии и завел со мною «ученый» разговор, узнав, что я физик. А полковник с унтер-офицером в это время обходили комнаты, и я знаю, чем они интересовались – нет ли каких-нибудь ковров особенно ценных, нет ли драгоценной мебели. Я это знаю потому, что когда они осматривали, им нужно было уходить, а этот химик продолжал со мною говорить, то ему было сказано:
        <p>– Ну, уже довольно. Здесь кроме картин ничего интересного нет. </p>
        <p>Этот самый доктор химии просил меня показать, какие у меня книжки, и интересовался только немецкими. Я говорю, что у меня немного книг, есть такие-то, такие-то.</p>
        <p>– Знаете, – говорит, – мне более элементарные нужны. </p>
        <p>Говорю:</p>
        <p>– Ну, вот, смотрите, что для вас будет более элементарно. </p>
        <p>Посмотрел-посмотрел, нашел одну книжку по физике, взял, вынимает деньги, 23 марки она стоила.</p>
        <p>– Разрешите, – говорит, – вам заплатить за нее.</p>
        <p>Кроме того, что отказаться от этих денег, я ничего не нашелся ответить.</p>
        <p>
          Сначала, до апреля 1943 года с дочкой моей было все благополучно в смысле мобилизации, потому 
          <hi rendition="#i">что</hi>
           большая часть до апреля этого года ехало в Германию девушек добровольно. Некоторые ее подруги уехали добровольно в надежде пить пиво, очень хорошо одеваться, приобрести некоторые вещи, такие как патефон, в Германии всего очень много, словом, обогатиться уезжали некоторые люди, и до апреля этого года принудительной мобилизации девушек не было. 
        </p>
        <hi rendition="#i">что</hi>
         большая часть до апреля этого года ехало в Германию девушек добровольно. Некоторые ее подруги уехали добровольно в надежде пить пиво, очень хорошо одеваться, приобрести некоторые вещи, такие как патефон, в Германии всего очень много, словом, обогатиться уезжали некоторые люди, и до апреля этого года принудительной мобилизации девушек не было. 
        <p>
          Но в апреле 
          <hi rendition="#i">1942 г.</hi>
           началась принудительная мобилизация. Был приказ, гласивший, что девушки рождения 1923-1925 гг. по закону о трудовой повинности подлежат мобилизации на сельскохозяйственные и другие виды работ в Германию. Тут пришлось обращаться к помощи своих докторов. Помогло в этом отношении то, что я старожил, и старые врачи меня здесь знают. Я мог добиться от них известного рода отсрочек.
        </p>
        <hi rendition="#i">1942 г.</hi>
         началась принудительная мобилизация. Был приказ, гласивший, что девушки рождения 1923-1925 гг. по закону о трудовой повинности подлежат мобилизации на сельскохозяйственные и другие виды работ в Германию. Тут пришлось обращаться к помощи своих докторов. Помогло в этом отношении то, что я старожил, и старые врачи меня здесь знают. Я мог добиться от них известного рода отсрочек.
        <p>Первый раз, как только эта гроза нависла, 15 апреля я пришел к доктору Кнабе, сказал ему в двух словах о цели моего прихода. Он сейчас же понял и сказал, что примет меры к тому, чтобы как-нибудь помочь. Конечно, это не окончательная помощь будет, потому что дочь должна через биржу проходить, там еще врачи, но все-таки предварительное мнение городской комиссии, – он был в городской комиссии, – имеет значение, с ним считаются. Однако же он дал это на ограниченный срок, кажется, до 15 июня. Эта справка на руках у дочери имелась. Она тоже работала в Климатическом институте. Когда она показала эту справку доктору Меделю, он сказал, что, конечно, калек Германии не нужно, и он </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
