<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000794">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Михаилом Сахаровым</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 6. Д. 3.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.13" xml:space="default"/>
        <p> ее не поведет на биржу, но только до определенного срока. Доктор Медель сосчитал у себя всех девушек в таком-то возрасте и знает, что, может быть, кое-кого биржа освободит, что есть спорные, вроде моей дочери. Он решает таких не водить пока, – их в тот период было две, – а остальных берет с собой и ведет на биржу. Приходит в 8 часов утра и спрашивает у секретаря:</p>
        <p>– Чернова и другие здесь или нет? </p>
        <p>Секретарь отвечает – здесь. Зовет.</p>
        <p>– С вами здесь какие-нибудь вещи есть? Да нет, у меня ничего нет.</p>
        <p>– Ничего? Ну, хорошо, идемте на биржу.</p>
        <p>Они идут с ним вместе на биржу. Он приводит их на биржу, без всякой очереди подводит к тому столу, где медосвидетельствование, представляет их и, будучи уверен, что никаких послаблений с точки зрения медосмотра не будет, раскланивается и уходит. Он их представил, сказал, что от Климатического института, привел таких-то и ушел.</p>
        <p>Эти девушки в течение 3-4-5 минут проходят комиссию, а затем их направляют в отдельную комнату, где им объявляют, что отсюда они уходить не имеют права, камера охраняется солдатами, часа через 2-3, когда окончательно осмотрят других, они пойдут на сортировку, откуда поедут в Германию, что родителям дано уже знать и они принесут вещи. В это время курьера посылают на квартиру к матерям, отцам. Те говорят, что вашу дочь отправляют в Германию, приготовьте минимум вещей. Родители собирали вещи, несли на сортировку, через 2-3 часа встречались с дочерью, обливались слезами, и она отправлялась.</p>
        <p>Письма присылались оттуда. Переписка кое-какая разрешалась. Моя дочь получила письмо от своей бывшей подруги, которая добровольно поехала в Германию. Письмо было бессодержательное, из которого можно только заключить, что до сих пор жива, и просит написать ей. В этом письме, кроме весточки о себе, ничего другого не было. </p>
        <p>Дочь моя ответила, но, по-видимому, ее письмо или не выдержало цензуры и не дошло. После этого я получаю письмо, что «Михаил Иванович, я писала Леночке, Леночка молчит, хотя вы отзовитесь. Я жива, работала раньше там-то, теперь работаю здесь», и все. Перед этим было получено письмо, напечатанное типографским способом, и подпись Часовникова. В этом письме она просила прислать вещей на зиму. По-видимому, все эти пленники рассылали такие письма, куда только возможно. Это письмо было агитационного сорта. Я его, к сожалению, не сохранил, порвал. Начинается с того, что «правительство Германии, командование заботятся о нас, о нашем благополучии. Нас снабжают и проч., но все-таки приближается зима. Как вы знаете, я ведь выехала весной и не захватила с собой зимнего. Если можно пришлите...». Но это все напечатано.</p>
        <p>Вообще я знаю, что переписка была затруднена до крайности и, если можно было писать, то о самых поверхностных вещах.</p>
        <p>Значительную группу интеллигенции немцам не удалось перетянуть на свою сторону, кое-кого удалось, но это наперечет. Это, прежде всего, Крамаренко Алексей Иванович, которого немцы сделали обер-бургомистром и который, возможно, был немецким шпионом еще до войны.</p>
        <p>Как только немцы вошли сюда, вскорости началась регистрация. Я прихожу сюда и встречаю бывшего завхоза электротехнического института. Как-то у нас зашел с ним разговор, и он говорит, что у Леонида Петровича Крамаренко за два-три дня до ухода Красной Армии отсюда был обыск со стороны НКВД. Я спрашиваю:</p>
        <p>– У Леонида Петровича Крамаренко был обыск? А что же искали?</p>
        <p>– А искали у него радиоустановку.</p>
        <p>– Ну, что же, нашли?</p>
        <p>– Не нашли. Если бы нашли, то он разве остался бы. </p>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
