<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000794">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Михаилом Сахаровым</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 6. Д. 3.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.13 оборот" xml:space="default"/>
        <p> Это был просто однофамилец Алексея Ивановича.</p>
        <p>Приходят немцы. Прошел один день. По улице идет германский офицер, направляется к квартире А.И. Крамаренко, встречается с ним на улице, но не знает его. Спрашивает:</p>
        <p>– Не знаете ли вы, где живет А.И. Крамаренко? </p>
        <p>Крамаренко говорит:</p>
        <p>– Это я.</p>
        <p>– Як вам от командования. Вы назначаетесь бургомистром города Харькова. Где бы нам с вами поговорить?</p>
        <p>Если сопоставить две таких вещи, с одной стороны, у Крамаренко ищут радиоустановку, с другой стороны, приходит немец, ищет Крамаренко. Очевидно, А.И. Крамаренко был шпионом, имел у себя радиоустановку. Очевидно, НКВД спутало. Тот и другой профессор, жили один на Технологической улице, другой в Электротехническом институте, расстояние 2-3 дома друг от друга. НКВД, по-видимому, получило информацию, что имеется шпион Крамаренко, у которого есть радиоустановка, а это были, между прочим, последние дни.</p>
        <p>Здесь был такой Детусенко. Он при немцах ничего не делал, да и делать особенно ничего не мог. 75 лет ему. Сын его был бургомистром. Крамаренко Л.И. уехал в Киев для того, чтобы двигать науку. Среди молодежи, инженеров несколько человек нашлось, которые поддались, может быть, поверили в то, что там будет что-то особенное. Но большинство, даже невзирая на те терроризирующие слухи, которые здесь распространялись о том, что большевики расправляются, все-таки осталось здесь. Пусть покарает Советская власть, но это своя власть, и если она покарает, то за то, за что следует покарать. Вот такие разговоры были у меня с одним из наших доцентов.</p>
        <p>Распространялись слухи о тех, кто в марте месяце с котомочкой за плечами пошел за своей родной Красной Армией. Я говорил: не верьте этим слухам. Молодые люди мне не верили, говорили:</p>
        <p>
          – Ну, вам, старикам, может быть все равно, а вот нам
          <hi rendition="#i">?</hi>
        </p>
        <hi rendition="#i">?</hi>
        <p>Я говорил, что это ложь, агитация, сплетенная белой ниткой. Не верилось, но говорил: пусть нас здесь покарают, а в Германию не пойдем, и так, по-моему, большинство.</p>
        <p>Унтер-офицер Нунгенс говорил:</p>
        <p>
          – Подумайте о добровольном выезде в Германию сейчас. – Это было дело числа 15-20 июля этого 
          <hi rendition="#i">(1943)</hi>
           года. – Если вы добровольно поедете, то знайте, во-первых, вы поедете вместе со своей семьей, во-вторых, вам предоставлено будет много места, так что вы и багажа много заберете. В-третьих, вы инженер и поедете на должность инженера. Работать вы будете там, где хотите, потому что добровольно едете. Что касается жизни в Германии, то об этом распространяться не следует, потому что вам известно, как хорошо живут в Германии. Но если вы добровольно не поедете, то имейте в виду, что, во-первых, война принимает все более и более жестокий характер. Не исключена возможность, что будут пущены газы. Мы вот от них спасемся, а вы что будете делать, если мы или большевики налетят на Харьков и начнут душить газами? Это положение первое. Теперь второе. Если мы будем уходить отсюда, то мы вас все равно заставим уйти, только уйдете с нами под конвоем, семья – в стороне пешим ходом, а дальше работа, на которую мы пошлем. – Говорил в таком духе.
        </p>
        <hi rendition="#i">(1943)</hi>
         года. – Если вы добровольно поедете, то знайте, во-первых, вы поедете вместе со своей семьей, во-вторых, вам предоставлено будет много места, так что вы и багажа много заберете. В-третьих, вы инженер и поедете на должность инженера. Работать вы будете там, где хотите, потому что добровольно едете. Что касается жизни в Германии, то об этом распространяться не следует, потому что вам известно, как хорошо живут в Германии. Но если вы добровольно не поедете, то имейте в виду, что, во-первых, война принимает все более и более жестокий характер. Не исключена возможность, что будут пущены газы. Мы вот от них спасемся, а вы что будете делать, если мы или большевики налетят на Харьков и начнут душить газами? Это положение первое. Теперь второе. Если мы будем уходить отсюда, то мы вас все равно заставим уйти, только уйдете с нами под конвоем, семья – в стороне пешим ходом, а дальше работа, на которую мы пошлем. – Говорил в таком духе.
        <p>Три молодых человека поддались на эти угрозы и были согласны ехать, но, к их счастью, срок поездки не такой близкий был. Срок их отъезда намечался или в конце августа, или в первых числах сентября. Остальное все понятно. Они тогда чувствовали это как неизбежный рок, что это страшное </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
