<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000353">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Григорием Добындой</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 21. Д. 10.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.1" xml:space="default"/>
        <p/>
        <p>Комиссия по составлению хроники Великой Отечественной войны</p>
        <p/>
        <p>Стенограмма беседы с тов. Добында Г.С.</p>
        <p/>
        <p>Беседу проводит научный сотрудник т. Еловцан Ф.Л.</p>
        <p/>
        <p>Записывает т. Рослякова О.А.</p>
        <p>Кишинев. ЦК КП(б)М. 14 июня 1945 года.</p>
        <p/>
        <p>
          Добында Григорий Степанович – начальник управления вуз
          <hi rendition="#s">а</hi>
          <hi rendition="#i">ов</hi>
           и педучилищ 
          <hi rendition="#i">Наркомпроса Молдавии. </hi>
          Год рождения 1898. Молдаванин. Беспартийный.
        </p>
        <hi rendition="#s">а</hi>
        <hi rendition="#i">ов</hi>
         и педучилищ 
        <hi rendition="#i">Наркомпроса Молдавии. </hi>
        Год рождения 1898. Молдаванин. Беспартийный.
        <p/>
        <p>Родился в Бендерском уезде в семье крестьян-бедняков. Отец был батраком – пастухом у помещика.</p>
        <p>В 1905 году поступил в начальную земскую школу. В 1908 году окончил. В соседней деревне была так называемая двухклассная школа. Кончил ее. Получал по тому времени стипендию от земства. В 1910 году поступил в реальное училище. Закончил его в 1917 году в апреле месяце.</p>
        <p>Затем меня мобилизовали в армию. Был в армии в 5 артиллерийском полку на Галицийском фронте в качестве вольноопределяющегося. Получил ранение. Меня отправили домой. Вернулся домой на лечение в конце декабря 1917 года. Оставался дома до прихода румын. В конце января 1918 года румыны заняли всю территорию Бессарабии. Первое время после выздоровления я старался выехать, потому что все мои документы остались в России, но граница закрылась, никаких пропусков не давали. Остался.</p>
        <p>В начале марта я вошел в подпольную организацию, которая имела связь с большевистскими центрами в Тирасполе и работал в этой организации, ведя пропаганду. Получал литературу коммунистическую из центра, распространял и в особенности собирал – это была моя основная задача – сведения оперативного характера о дислокации румынской армии, о численности армии, о качестве ее снабжения. Всю информацию посылал в Тирасполь.</p>
        <p>В конце 1919 года прокатилась волна арестов, в особенности в прибрежной полосе Днестра. Я жил как раз на самом берегу Днестра. Большинство работников нашей организации перешли на ту сторону Днестра, в частности, молодые молдаване, которые составляли отряды нашей организации. Перешли, вступили в дивизию Котовского, участвовали на фронте против белополяков. Я был пойман во время переправы. Предали меня военно-полевому суду и осудили на пять лет каторги с лишением всех прав. Просидел в каторжной тюрьме до 1922 года.</p>
        <p>Тогда в парламенте были социал-демократы и румынская кулацкая партия, которая имела в парламенте семь депутатов. Была объявлена политическая амнистия. Ввиду этой амнистии, после третьего кассационного суда в Яссах я был освобожден без права выезда на территорию Бессарабии.</p>
        <p>Будучи в таком положении, в 1922 году я вынужден был </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
