<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000353">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Григорием Добындой</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 21. Д. 10.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.1 оборот" xml:space="default"/>
        <p>
           
          <hi rendition="#i">поступить</hi>
           в Ясский факультет физико-математический, который закончил в 1925 году. Мне учли часть предметов, по которым были сданы зачеты в русском университете.
        </p>
        <hi rendition="#i">поступить</hi>
         в Ясский факультет физико-математический, который закончил в 1925 году. Мне учли часть предметов, по которым были сданы зачеты в русском университете.
        <p>Будучи студентом, я работал в Рыплице и в Белецком уезде недалеко от румынской границы. Там я жить не имел права. Выезжал туда утром, вечером возвращался в Яссы.</p>
        <p>В 1925 году при посредстве более левых элементов профессуры мне удалось получить место в Кишиневе нештатным преподавателем женской учительской семинарии. В 1926 году после особого экзамена на штатного преподавателя был назначен в кишиневский лицей старшим преподавателем. Одновременно работал в высшей школе путей сообщения. Преподавал математику, физику, механику. Так я работал с некоторыми перерывами, правда, недолгими, когда меня снимали и переводили на нештатного преподавателя. В конце концов, меня не утвердили в штатные преподаватели. Работал все время нештатным преподавателем до 1938 года. В 1938 году снова вызвали в суд.</p>
        <p>Тогда часть преподавателей вошла в антифашистскую группу, в частности, профессор Константинеску, Яш – он сейчас министром пропаганды. Его привлекли суду и много рабочих. Из интеллигенции было мало, человек пять учителей из Кишинева. Были еще учителя из других уездов, из Сорок, Бендер и других. Привлечен к суду был и я. После суда нас лишили права быть штатными преподавателями. И только когда приехал профессор Андре, который был одним из моих профессоров, нам удалось получить работу, но права быть штатными преподавателями мы не получили. В этом положении я был до 1940 года. В 1940 году по освобождении Молдавии я первое время был назначен директором средней школы. По поручению горкома партии должен был инвентаризировать все имущество средних и высших школ. Примерно месяца через два по приказу Наркомпроса был переведен на работу в пединститут в качестве старшего преподавателя физики и декана факультета физмата и в педагогическом и в учительском институтах. Там я работал до начала войны.</p>
        <p>16 июля 1941 года эвакуировался. Попал в Краснодарский край в Шкуринскую станицу Штейнгартовского района. Сначала работал в колхозе до первого февраля 1942 года, когда был вызван в Москву в СНК Молдавии на митинг интеллигенции. Оттуда получил назначение в молдавский научно-исследовательский институт в Бугуруслан. В Бугуруслане работал все время до реэвакуации. По приказу СНК приехал в Сороки. 14 мая 1944 года был в Сороках.</p>
        <p>Первое время выезжал в Румынию, уже освобожденную Красной армией, по поручению ЦК Молдавии для того, чтобы собрать часть литературы по истории языка для научно-исследовательского института.</p>
        <p>
          С 15 августа 1944 года назначили меня начальником управления кадров Наркомпроса. В этом положении работал приблизительно до первого декабря 194
          <hi rendition="#i">4</hi>
           года. Затем перевели меня на другую работу в том же наркомпросе Молдавии – начальником управления вузов и педагогических училищ, потому что эта отрасль была совершенно заброшена.
        </p>
        <hi rendition="#i">4</hi>
         года. Затем перевели меня на другую работу в том же наркомпросе Молдавии – начальником управления вузов и педагогических училищ, потому что эта отрасль была совершенно заброшена.
        <p>Одновременно сейчас работаю в качестве доцента кафедры физики в педагогическом институте.</p>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
