<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000353">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Григорием Добындой</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 21. Д. 10.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.2" xml:space="default"/>
        <p> Школьная сеть до оккупации начала 1918 года приблизительно была такова. Средних школ по всей Бессарабии было 42. Сюда входили реальные училища, классические гимназии. Были технические средние учебные заведения, некоторые с с.х. уклоном, железнодорожные средние училища, прогимназии уездные и городские прогимназии, так называемых министерских школ было 14. Среди них были три средних сельскохозяйственных школы и среди них одна, где учился Григорий Иванович Котовский, и четыре неполных духовных училища. В общем, 45 средних училищ.</p>
        <p>Весь учебный процесс проводился на русском языке.</p>
        <p>
          Были церковно-приходские школы, где изучали больше пение. Там обучение проводилось на молдавском языке. Потом существовали двухклассные или второклассные
          <hi rendition="#i">?</hi>
           училища. Окончившие двухклассную школу получали звание учителя начальных классов. Их было приблизительно на каждый уезд от 5 до 3-х, в зависимости от величины уезда. Туда принимали имеющих начальное образование. Они имели программу, за исключением иностранных языков, трех классов реальных училищ и до 4-х классов гимназий.
        </p>
        <hi rendition="#i">?</hi>
         училища. Окончившие двухклассную школу получали звание учителя начальных классов. Их было приблизительно на каждый уезд от 5 до 3-х, в зависимости от величины уезда. Туда принимали имеющих начальное образование. Они имели программу, за исключением иностранных языков, трех классов реальных училищ и до 4-х классов гимназий.
        <p>Основная масса преподавателей были русские и украинцы, но были и болгары, и молдаване. Что касается учителей начальных школ, то в основном учителя были местные. Хотя процесс обучения проводился на русском языке, но учитель, который знал молдаванский язык, мог переводить ученикам, чтобы легче усвоить русский язык.</p>
        <p>В учительском институте в Байрамче Аккерманского уезда в 1919 году арестовали преподавателя и учеников и предали военно-полевому суду.</p>
        <p>Приход румын был замаскирован. Сами военачальники и командиры извещали население, что они идут защищать свое военное имущество, которое получили от союзников, и совершенно не имеют ввиду оккупировать Бессарабию. Даже в таком духе было дано пояснение в виде извещения со стороны французского консула, что не имеется ввиду оккупировать территорию.</p>
        <p>
          В это время националистов Молдавии представлял Сфат
          <hi rendition="#i">ул</hi>
           Ц
          <hi rendition="#i">е</hi>
          рий. Подготовку вели помещики с представителями румынской армии, в частности, с Маргеломаном. Они агитировали за присоединение Бессарабии к Румынии. Им, конечно, помогали бессарабские помещики, которые боялись революционного правосудия трудовых масс, потому что Октябрьская революция прошла широкой волной и по территории Бессарабии.
        </p>
        <hi rendition="#i">ул</hi>
         Ц
        <hi rendition="#i">е</hi>
        рий. Подготовку вели помещики с представителями румынской армии, в частности, с Маргеломаном. Они агитировали за присоединение Бессарабии к Румынии. Им, конечно, помогали бессарабские помещики, которые боялись революционного правосудия трудовых масс, потому что Октябрьская революция прошла широкой волной и по территории Бессарабии.
        <p>Трудящиеся Молдавии захватили помещичьи земли и усадьбы и разделили между собою.</p>
        <p>В 1918 году, с одной стороны, фашисты, с другой стороны – помещики вместе с буржуазными партиями Румынии подготовили оккупацию Бессарабии.</p>
        <p>Несомненно, была связь с Украинской Радой и генералом Щербачевым, командующим Румынским фронтом.</p>
        <p>
          Боясь революционного настроения масс, в это время даже представители Сфат
          <hi rendition="#i">у</hi>
          л Церий не говорили о присоединении к Румынии, а говорили об автономной Молдавской республике, причем некоторые организации, как «Ценсоюзкооп» поддержива
          <hi rendition="#i">ли</hi>
           связь с русскими. [Далее идет лист, пронумерованный цифрой «2», на котором напечатанный текст перечеркнут карандашом. Этот текст с незначительными изменениями повторяется на листе 3]
        </p>
        <hi rendition="#i">у</hi>
        л Церий не говорили о присоединении к Румынии, а говорили об автономной Молдавской республике, причем некоторые организации, как «Ценсоюзкооп» поддержива
        <hi rendition="#i">ли</hi>
         связь с русскими. [Далее идет лист, пронумерованный цифрой «2», на котором напечатанный текст перечеркнут карандашом. Этот текст с незначительными изменениями повторяется на листе 3]
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
