<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000353">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Григорием Добындой</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 21. Д. 10.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.3" xml:space="default"/>
        <p> Это продолжалось до марта месяца 1918 года, когда большинство оппозиционеров из Сфатул Церий были частично или выгнаны, или переправлены на левобережье Днестра. Крестьянские съезды были разогнаны, а президиумы их были даже расстреляны. В общем, был режим диктатуры.</p>
        <p>Когда сфатул-церисты освободились от оппозиции, они собираются в конце марта 1918 года и составляют акт о безоговорочном присоединении Бессарабии к Румынии.</p>
        <p>Появляются в Бессарабии сфатул-церисты, которые частично были за Прутом, появляются Чегуряно, Ингулец и другие. Между прочим, Ингулец приехал из Петрограда как бы для того, чтобы углубить революцию. Но очень скоро все они сговорились с Маргеломаном. Получают хорошие подарки, земли и ответственные административные посты. Начинается обработка населения в духе румынизации.</p>
        <p>Несколько слов об отношении интеллигенции к румынизации.</p>
        <p>Должен вас предупредить, что я говорю об интеллигенции, какой она предстала к моменту Октябрьской революции. Здесь, на территории Бессарабии, интеллигенция была немного худшего качества по сравнению с русской интеллигенцией. Не надо забывать, что в Бессарабии интеллигенция культивировалась только в течение одного столетия, тогда как в России существовал ряд ступеней культуры, передающихся от отца к сыну, из поколения в поколение. Создавалась богатая культура.</p>
        <p>Но здесь были представители и русской интеллигенции. Эта часть интеллигенции в лице ряда преподавателей и даже общественных деятелей сразу заняла оборонительную позицию в отношении румынской оккупации. К числу таких преподавателей относились Пономарев, Месяцев, Корчевский. В Аккермане было несколько учителей и учительниц, кончивших Бестужевские курсы.</p>
        <p>Этот Пономарев совместно с Месяцевым, Корчевским, Иорданом издали исключительно резкую брошюру по отношению к румынам. В брошюре говорилось, что румыны – темное пятно на лице Европы, что присоединить Бессарабию к такой стране – это значит оторвать ее от культуры русского народа, это просто интернациональный скандал и шантаж.</p>
        <p>Вскоре Пономарев исчез с горизонта. Что с ним сделали – неизвестно. Вскоре после этого отстранили и Месяцева, и Корчевского.</p>
        <p>Что касается аккерманской интеллигенции и интеллигенции гуцулов, которые собственно украинцы немножко, подпавшие под влияние австрийской культуры, то эта интеллигенция сразу замаскировалась. Отказалась от присяги, жила среди народа, обрабатывала землю.</p>
        <p>Из Аккермана учителя с Бестужевских курсов принимали участие в Татарбунарском восстании, а также принимали участие в восстании в Хотинском уезде, когда убили генерала Поэтан.</p>
        <p>Румынская политика заключалась в том, чтобы отстранить все, что несет с собою русское влияние, прежде всего, отстранению людей, живой организм, тем более что люди открыто выступали против них.</p>
        <p>Был прокурор окружного суда Лузгин, русский. Он написал целое отношение относительно присяги, когда заметил, что люди присягают. Указывая на статьи закона Российской </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
