<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000353">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Григорием Добындой</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 21. Д. 10.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.3 оборот" xml:space="default"/>
        <p> империи, говорил, что это исключительное преступление – присягать другой стране без того, чтобы иметь на то разрешение. И предупреждал, что это карается законом.</p>
        <p>Этот Лузгин был отстранен от должности. После этого он занимался хозяйством, имел домик и больше никакого участия в общественной деятельности не принимал.</p>
        <p>Затем была проведена чистка аппарата. Земство было раскассировано.</p>
        <p>Надо сказать, что царские учреждения, о которых можно говорить много отрицательного, по сравнению с румынской администрацией были гораздо прогрессивнее.</p>
        <p>Царское правительство, конечно, эксплуатировало провинцию. Чтобы лучше использовать ее ресурсы, всюду были организованы земства. Земские экспериментальны поля, опытные поля поддерживали экономически население. Поэтому население льнуло к этим учреждениям. Румыны это заметили и, конечно, их закрыли. Всю администрацию этих земств по уездам моментально удалили и заменили румынами. В первое время в Бендерском и Аккерманском уездах были исключительно прибывшие румыны, которые не знали ни быта, ни требований населения, но прекрасно умели проводить задания коррупции. Коррупция проводилась с ужасным нажимом на село.</p>
        <p>Пошла раздробленность. С одной стороны, крепкая реакция, нажим против всего русского, с другой стороны, начинают говорить, что царское правительство давило национальность. Отсюда пошло дальше. Стали давить национальную культуру. Была масса агитационной литературы, я бы сказал, махровой литературы, и другой не было. Проводилась бешеная агитация.</p>
        <p>Таким образом, в конце концов, школы, существующие до оккупации на русском языке, были переведены на румынский язык. Молдавского языка не было. Исключительный нажим и исключительная бешеная агитация против русской культуры, просто до ненормальности. В школы, где только русское население или где украинское население, назначали учителя только румына. Преподавание велось только на румынском языке. Ни одной школы – ни начальной, ни средней украинской или русской не было. Сохранились, правда, еврейские школы. В Кишиневе их было около трех. В Бельцском и Хотинском уездах были еврейские средние школы, но существующие на свои средства. Преподавание в них велось на румынском языке, только преподавание древнееврейского языка и религии проводилось на еврейском.</p>
        <p>Всякие протесты в смысле того, чтобы дать для некоторых районов русские школы, ни к чему не приводили. Посадили знаменитого предателя Чабану, человека исключительно грубого и крутого. Он проводил румынизацию каленым железом.</p>
        <p>То же самое в отношении церкви. Русские, украинцы, молокане, прибывшие в устья Дуная еще во времена Петра I и Екатерины, имели своих священников. Закрыли все церкви и требовали проводить богослужение только на румынском языке.</p>
        <p>Русская литература была подвергнута инквизиции. Была сожжена городская библиотека в Бендерах, библиотеки </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
