<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000353">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Григорием Добындой</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 21. Д. 10.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.4" xml:space="default"/>
        <p> всех реальных училищ и гимназий. Была сожжена библиотека в Комратах. В Кишиневе сохранилась городская библиотека, но остались только классики. Что касается литературы, которая выходила в 1918-1919 годах, – вся она подверглась уничтожению.</p>
        <p>Здесь была дворянская 1-я гимназия, которая была создана при Александре I. Она имела очень хорошую библиотеку, и эта библиотека была уничтожена. Все русское искоренялось, причем искоренялось часто до смешного. Искоренялось не только то, что напоминало русскую культуру, но даже русские обычаи. Если вы носили русскую рубашку, а летом это очень удобно, вас могли привлечь в полицию: «Почему носишь русскую рубашку, значит ты этим пропагандируешь русский обычай». Запрещалось носить фуражки. В Ясском университете фуражки у студентов-бессарабцев систематически забирались из раздевалки и сжигались на улице, чтобы покончить с этим русским обычаем.</p>
        <p>Эта травля против всего русского достигла кульминационной точки, когда начальником оккупационной территории был генерал Чуперка. Этот генерал, хотя пришел после десятилетия оккупации (примерно в 1935-1936 г.), издал приказ об уничтожении всего, что напоминает русское. Он даже такие вещи проделывал: скажем, выгравирована на стекле русская фирма – стекло разбивается; на цементированной плитке выдавлено: «завод Тымченко в Одессе» – это долотом разбивалось.</p>
        <p>Не оставили в покое и памятник Пушкину. На памятнике не было румынского перевода стихов. В одну ночь окружили памятник, зацементировали русскую надпись и сделали румынскую. Была только румынская надпись.</p>
        <p>Надо сказать, что в то время сложилась сложная ситуация. С одной стороны, этот нажим, а с другой стороны, возрос интерес к интернациональной политике. Появилась некоторая неуверенность в проведении националистической политики. И это Пушкина спасло.</p>
        <p>В другую ночь опять окружили памятник и опять надпись на русском языке появилась, но оставили и румынскую:</p>
        <p>«Здесь лирой северной</p>
        <p>Пустыни оглашая,</p>
        <p>Скитался я…»</p>
        <p>К этому времени пропускали даже советскую литературу и газеты «Правду», «Известия», «На стройке». Агенты полиции следили за теми, кто покупает, но факт тот, что можно было выписывать научную литературу. Я, например, выписал журнал «Сверчок». Меня вызвали в сигуранцу, сказали, что это большевистская литература. Брошюры и журналы, которые я так же выписывал, мне отдали обратно.</p>
        <p>
          Сеть средних школ при румынах резко сокращается. У меня есть одна английская книжка, где са
          <hi rendition="#i">ми</hi>
           румын
          <hi rendition="#i">ы</hi>
           да
          <hi rendition="#i">ют</hi>
           статистику.
        </p>
        <hi rendition="#i">ми</hi>
         румын
        <hi rendition="#i">ы</hi>
         да
        <hi rendition="#i">ют</hi>
         статистику.
        <p>Средних школ остается на всю Бессарабию по сравнению с тем, что было при царском режиме, – 15. Остальные превращаются в неполные средние. Из многих школ создаются </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
