<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000353">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Григорием Добындой</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 21. Д. 10.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.4 оборот" xml:space="default"/>
        <p> индивидуальные школы домашнего хозяйства.</p>
        <p>Количество учителей начальных школ увеличивается. Новых школ очень мало. В деревнях остались те же школы, которые были построены земством. Количество учителей увеличилось потому, что у них система другая. При царском режиме один учитель руководил тремя классами, у них для каждого класса – учитель.</p>
        <p>Основная работа по укреплению национально-шовинистической политики в школах проводилась через этих молодых учителей. Старые учителя в начальных школах в деревне отходили в сторону. Директорами были молодые педагоги. Молодых, пользуясь той же системой коррупции, выдвигали, давали награды, повышения.</p>
        <p>Понемногу получается такая картина, что приблизительно из этого состава учителей к концу оккупации 80% входят во всевозможные буржуазные партии.</p>
        <p>Сперва и довольно долгое время они не присягали, если присягали, то под большим нажимом и только в крайних случаях. Я не говорю обо всех, потому что были люди, которые быстро пошли на эту удочку.</p>
        <p>Весь учебно-воспитательный процесс носил национально-шовинистический характер. Это проводилось и в учебном процессе, и в воспитательном процессе, и во внешкольной работе.</p>
        <p>Когда я говорю о внешкольной работе, это не значит, что эта работа проводилась школой. Здесь появились, как грибы, особые организации чисто националистические. Приезжали специальные националисты трансильванские. Одно время была группа украинской рады. Создавались курсы украинского языка, но школ украинских все-таки не создавалось.</p>
        <p>Такие предметы, как румынский язык, как философия в лицеях, как религия, история – это были основные предметы, где проводилась исключительная антисоветская политика. Причем, столько грязи бросалось на весь русский народ, что, в конце концов, отрицали те факты, которые сами румынские серьезные историки признавали за истину.</p>
        <p>Постепенно стали образовываться различные общества. Сразу начались всевозможные лекции в театрах, в кинематографах. Выступали маститые шовинисты, представители Сфатул Церия. Пичкали молодежь шовинистической литературой. Не было ни одного доклада или лекции, чтобы 50% всего сказанного не было сказано против Советского Союза. Иногда строились все эти выступления на религиозной канве, имея в виду отсталое население.</p>
        <p>Вы знаете, что и сейчас 65% мужчин безграмотных, а среди женщин до 80%.</p>
        <p>Освещали религиозную политику Советского Союза совершенно неправильно. Говорили, что в Советском Союзе никто не может верить, что только у нас можно свободно верить и т.д.</p>
        <p>Должен сказать, что несмотря на эту бешеную агитацию, не имела она успеха. Я не говорю о школьной молодежи, потому что это сырой материал. Я имею в виду трудовой народ, не кулацкий элемент или помещиков. Это </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
