<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000353">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Григорием Добындой</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 21. Д. 10.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.5" xml:space="default"/>
        <p> нам показывают те выступления, которые были в Татарбунаре, в Кубэ и восстание в Хотине, потом в отдельных деревнях. В Бендерском уезде было крестьянское выступление, которое было ликвидировано огнем и мечом. Там человек 300 расстреляли. Часть бросалась в Днестр – или тонула, или спасалась. Связали всех и повели к воинскому начальнику.</p>
        <p>Повторяю, вся эта агитация успеха не имела, потому что экономические условия были исключительно тяжелые. Несмотря на то, что годы были более или менее урожайные, но крестьянство, благодаря экономическому нажиму, становилось беднее. Доходило до того, что целые села иногда, как-то Бульбоки, Шолканы эмигрировали в Бразилию, в Аргентину.</p>
        <p>
          Налоги были настолько большие, что в лучшем случае, крестьянину 
          <hi rendition="#i">не</hi>
           оставалось, что есть. Сбывать с.х. продукты было невозможно ввиду отсутствия рынка. В неурожайные годы, а такие годы были просто несчастьем, масса населения умирала, потому что ели гнилую кукурузу.
        </p>
        <hi rendition="#i">не</hi>
         оставалось, что есть. Сбывать с.х. продукты было невозможно ввиду отсутствия рынка. В неурожайные годы, а такие годы были просто несчастьем, масса населения умирала, потому что ели гнилую кукурузу.
        <p>Румыны, с одной стороны, проводили систему подкупов, с другой стороны – проводили свою политику при помощи различных обществ.</p>
        <p>Были такие общества: «Жумыня» – молодежь; «Тынеретул» – румынская молодежь; «Астра-Румына», которая была связана с немецкими заправилами. «Астра-Румына» – это было большое общество нефтеперегонных трестов в Плоешти; «Фондация-Регало» – организация королевская, но цель одна и та же – организация допризывников. Эти допризывники занимались военным делом, но, в основном, агитировали против Советского Союза. «Фондация-регало» было общество бойскаутов, было исключительно контрреволюционным обществом. В бойскауты принимали исключительно румын, причем детей больших чиновников и администраторов, даже молдаван не брали. Потом это общество реорганизовали в «Фондация-к......». Руководил профессор Густи. Основным элементом в этих обществах были студенты-железогвардейцы, к ним примыкал ряд предателей-молдаван, националистов, ряд белогвардейцев, эмигрантщина, которая помогала всему этому делу.</p>
        <p>
          Руководил этим обществом крупный агент белогвардейщины Константин Смокино, удравший от советского правосудия с той стороны Днестра, доктор философии. Он руководил, начиная с 1927 года. Проводил бешеную агитацию и травлю против Советского Союза. К тому времени он в своей газете, которую издавал в Яссах, высказал идею о румынизме до Буга. Т
          <hi rendition="#s">ак</hi>
          <hi rendition="#i">о,</hi>
           что за время Отечественной войны проводилось, потому что за Смокино шли все сфатул-церисты. Безусловно, ему помогала сигуранца.
        </p>
        <hi rendition="#s">ак</hi>
        <hi rendition="#i">о,</hi>
         что за время Отечественной войны проводилось, потому что за Смокино шли все сфатул-церисты. Безусловно, ему помогала сигуранца.
        <p>Я говорил, что агитация среди трудящихся масс не имела успеха. Тогда они создали так называемые студенческие отряды – экипа. Так они и назывались – «Экипа-рогале», королевские экипы.</p>
        <p>Началась кампания. Имея ввиду колоссальные суммы для пропаганды и агитации этих обществ, им не трудно было проводить шоссейные дороги в деревнях, построить баню, клуб. Для того, чтобы показать исключительную щедрость и внимание центра, они могли создать, допустим, образцовое хозяйство какому-нибудь бедняку, построить дом, покрыть дом, дать плуг, пять тысяч лей и пару волов. Таких случаев не больше 50-60.</p>
        <p>Это служило материалом – вот, мол, сфотул-церисты </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
