<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000353">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Григорием Добындой</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 21. Д. 10.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.5 оборот" xml:space="default"/>
        <p> королевские какую кампанию проводят. Фотографировали того, кто получил пять тысяч лей, – исключительная забота короля-демократа. Давали премии, плуг подарят или другое с.х. орудие или премируют деньгами за хорошее хозяйство. Правда, эти премии большею частию не попадали в руки бедняков, а попадали в руки богачей. Премировали за производство зерновых злаков, но эти премии не доходили до трудовых масс. Премировали за определенное количество вагонов.</p>
        <p>Что они еще устраивали?</p>
        <p>Устраивали бесплатные экскурсии по Румынии с обязательной остановкой в известных центрах, где устраивался официальный прием. Велась моральная обработка: иногда примет министр, иногда король.</p>
        <p>Сопровождалась эта работа обыкновенно организацией спорта, хоровых кружков. Бывали и лекции местных специалистов по агрономии, ветеринарии, медицине. Но большинство лекций были религиозного характера с целью травли Советского Союза или исторического порядка.</p>
        <p>Есть знаменитый историк Иорге, профессор. Он имеет много работ и считается лучшим историком в Румынии, тем не менее, он был исключительным шовинистом в отношении советской культуры.</p>
        <p>Постепенно на фоне этой румынской политики исчезают все мужественные защитники независимости Молдавии. Часть сидит на каторге, часть расстреляна. Остается серенькая масса.</p>
        <p>Во время Отечественной войны агитация эта была усилена. Среди этой серенькой массы появляются люди как в деревне, так и в городе, которые получают известные диверсионные задачи, не имея ввиду обязательно взрывы, а задачи в смысле саботирования. Я имею ввиду обработку культурную. Это можно наблюдать и сейчас. Иногда приходится слышать: «Пропала жизнь. Теперь только приходится думать о том, что сегодня есть». Наблюдаются упаднические настроения. Такие разговоры приходится слышать: «Хорошая жизнь ушла». Эту фразу он бросит то здесь, то там. Несомненно, среди этих людей есть элементы, имеющие определенные задачи.</p>
        <p>Доктор философии Василь Харе в своей речи перед выездом отсюда сказал (это мне передавал ряд лиц, которые слышали его): «Я и ряд товарищей уходим, но вы остаетесь. Подчиняйтесь законам. Так судьба решила. Никогда не забывайте, что вы румыны».</p>
        <p>Безусловно остались люди, которые будут мешать.</p>
        <p>В 1940 году, когда Красная армия освобождала Молдавию, народ исключительно восторженно принимал. Я знаю, что народ днями и ночами ждал прихода Красной армии в Кишинев. Это был небывалый энтузиазм.</p>
        <p>Сейчас есть известные трудности, но все же открывается 96 школ средних, 545 семилеток и 1256 начальных. Около полумиллиона учащихся.</p>
        <p>Пропаганда во время Великой Отечественной войны велась с еще большим рвением, ибо прибавились маститые тузы гестапо. Я читал их литературу. Эта литература приняла характер антисемитизма. Литература эта очень низкого качества, просто махровая литература. В книге «Освобожденная </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
