<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000353">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Григорием Добындой</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 21. Д. 10.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.6" xml:space="default"/>
        <p> Бессарабия» не фигурируют представители СНК или ЦК, вы не найдете фамилии тов. Константинова или Салагора, а всюду еврей такой-то, еврей такой-то. На этом строится вся пропаганда.</p>
        <p>Приблизительно до 30-х годов особого антисемитизма не было. В университете этот антисемитизм проводился под влиянием группки Зеля Кодрана, железогвардейца, который был явным пособником германского нацизма. Зеля Кодран и кузисты сначала были вместе, потом разделились. Когда Куза пришел к власти, то евреи также торговали, также имели частные школы с государственными правами, правда, это не удержалось долго. Кончилось тем, что из самоуправления городских гласных евреев исключили, но в основном магазины торговали. Вся торговля была в руках евреев. По отношению к евреям и в старой Румынии не было гетто даже во время Отечественной войны.</p>
        <p>Профессор, доктор, Видерман написал открытое письмо Антонеску, в котором писал: «Еврейское население принимало участие в вашей войне для объединения всех румын. Они так же проливали кровь и так же легли костьми на полях сражения. Непонятно, почему такое отношение?»</p>
        <p>Правда, в начале войны в Яссах, пользуясь предлогом, что еврейское население приютило советских парашютистов, было истреблено около 3-4-х тысяч евреев. Тогда доктор Видерман написал это письмо Антонеску. Антонеску ответил, что это касается евреев старого королевства. Их после не притесняли, и гетто не было.</p>
        <p>Другое отношение было к евреям Буковины и Бессарабии, которые, как они писали, вместе с большевиками «стреляли в спину нашим войскам». Когда они заняли эти наши кровные территории, то по отношению к ним было создано гетто.</p>
        <p>Я читал речь брата Антонеску, который являлся в то же время и министром народного просвещения. О школьной политике он очень расплывчато говорил. «Не забудьте, – говорил он, – что церковь в истории нашего народа служила оплотом нашей нации. Несомненно, нам нужно перестроить всю работу для того, чтобы создать необходимые кадры, которые смогут устоять и одержать победоносное наступление против людоедов – коммунистов».</p>
        <p>Это было время, когда мы вынуждены были отступать. Они были опьянены успехом.</p>
        <p>Ожили религиозные общества. На территории Транснистрии открыли церкви, послали туда своих попов. Некоторые стали надевать кресты и т.д.</p>
        <p>Читал я журнал «Вяца Романяска». По этому журналу можно судить, что в идеологии некоторых лиц произошел перелом. В этом журнале помешен ряд статей Халипы. Ни в одной из статей он ни слова не говорит об Отечественной войне. Говорит о книге графа Игнатьева и находит, что это был исключительно передовой человек, с ним можно было договориться.</p>
        <p>В другой статье он описывает собрания учителей в Туле или еще где-то. В общем, появился проблеск к тому, что будут открыты школы на родном языке, но случилось так, что он ушел.</p>
        <p>Известный Пелеван пишет статьи чисто антисоветского порядка.</p>
        <p>Были статьи одного из докторов румынской литературы </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
