<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000353">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Григорием Добындой</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 21. Д. 10.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.6 оборот" xml:space="default"/>
        <p> в Бухарестском университете. Он занимался собиранием фольклора. Но это была канва, на которой строился рисунок особого порядка. Каждая статья этого доктора о фольклоре, собранном в Каменском и Рыбницком уездах, неплохая, только он интерпретирует это националистически, т.е. Великая Румыния чуть ли не до Дона и Волги.</p>
        <p>Они имели очень много этой поганой литературы, причем ее очень легко разбить. Для этого не надо быть даже особенно образованным человеком, чтобы ответить на эти глупые статьи. Сейчас даже возможно это сделать.</p>
        <p>В период оккупации румыны закрыли много школ. Тех, которые учились в советской школе, перевели на класс, на два ниже. Если школы работали, то работали 4-х классные, 5-ти, 6-ти классные. Остальное население не училось, было мобилизовано на всякие трудовые работы.</p>
        <p>Когда мы явились сюда, то тех же учеников посадили классом чуть ли не ниже, чем они были в 1940 году. </p>
        <p>Первыми предметами были: религия, закон божий, румынский язык, французский, немецкий, иногда вместо одного из них мог быть английский, история, география, естествознание, безусловно, без дарвинизма, психология, философия (в 7-8-х классах лицея), школьная гигиена, физика, химия, математика, чистописание, рисование, музыка и черчение. Музыка неплохо была поставлена, рисование – то же самое. Преподавалась инструментальная музыка и хоровая. При каждой школе был прекрасный духовой оркестр. Часть этих духовых оркестров возвращается из Румынии, только без оркестрантов. В школе, где сейчас пединститут, был прекрасный струнный оркестр человек в 80. Иностранные языки были поставлены неплохо.</p>
        <p>
          Во время Отечественной войны они возобновили ту же школьную сеть, какая была во время 
          <hi rendition="#i">первой</hi>
           оккупации.
        </p>
        <hi rendition="#i">первой</hi>
         оккупации.
        <p>Высшие учебные заведения. Была школа путей сообщения, которая равнялась трем курсам политехнического института. Передали Бессарабии теологический факультет. Совершенно не желали открывать в Бессарабии высших учебных заведений.</p>
        <p>Под давлением общественного мнения и более передовой румынской профессуры разрешили перевод агрономического факультета из Ясского университета в Кишинев, но он не считался кишиневским, так и было написано: «Ясский университет, факультет агрономии».</p>
        <p>Контингент учащихся во время оккупации исчислялся в 69000, во время Отечественной войны, безусловно, пал, но цифры у меня нет.</p>
        <p>Первое время у нас была поставлена цель восстановить сеть 1940-1941 г. По плану мы так и поставили. Конечно, это не удалось. Открыли 1496 начальных школ, больше, чем в 1940-41 г. Зато семилеток открыли только 244, было 545. Средних школ 40 вместо 96.</p>
        <p>Объясняется это тем, что нет школьного контингента: часть мобилизовали, некоторые участвовали в боях и погибли в боях.</p>
        <p>Затем, все интернаты, правда, в этих интернатах учились дети имущих родителей, потому что непомерная плата была, </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
