<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000353">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Григорием Добындой</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 21. Д. 10.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.7" xml:space="default"/>
        <p> – все эти интернаты погрузили в вагоны и вывезли отсюда вместе с детьми. Большая часть – это факт, который нельзя обойти, – 90 с лишним процентов ушло в Румынию. Большинство учителей ушло, не будучи на высоте своего положения, не будучи связано с народом.</p>
        <p>Особенно тяжелое положение с молдаванской школой. С русской и украинской школами пошло быстрее и легче.</p>
        <p>Пропустили через курсовую систему много народа, около пяти тысяч. Мы не нашли с подходящим образованием даже по предметам общеобразовательным. Это все безграмотный народ. Над этим бьется и оргбюро ЦК, и СНК, и ЦК Молдавии. Я всегда об этом думаю с ужасом. Сейчас на заочном обучении 6557 человек.</p>
        <p>На какой высоте проходит процесс обучения в начальных и семилетках – трудно сказать. Были люди, которые едва-едва писали, которые не знали таблицы умножения и сложения. Конечно, среди них были и лучшие.</p>
        <p>Я провел семинары с последними выпусками. Говорил на молдавском языке, старался не пользоваться ни одним иностранным словом. Оперировал словами из их словарного багажа деревенского. На один семинар зашел. Плохо. Думаю, пойду проверю следующий. Проверил. Убедился, что они ничего не поняли.</p>
        <p>О Котовском.</p>
        <p>В 1917 году, когда Котовский составлял отряды на Бендерах, я как раз вышел из госпиталя. Формировал он отряды для того, чтобы захватить румынский полк, который вступал в Кайнары.</p>
        <p>Я видел его почти ребенком, когда он служил у помещика Махазли. Я ездил туда с товарищем.</p>
        <p>Он сформировал отряд из 150 человек и забрал на другой день весь полк. Среди бойцов были и молдаване, были и русские.</p>
        <p>Котовский исключительно интересная фигура. В нем отражается стихия в борьбе молдавского народа.</p>
        <p>Есть интересная книга относительно характеристики молдавского народа Защука – капитана русского генерального штаба в 1864 году и второго капитана. Ими дана очень верная характеристика: простота, горячность, смелость, песни то монотонные, то унылые.</p>
        <p>Люди, которые не могли помириться с таким упадническим настроением, давали такие взрывы.</p>
        <p>Я знал одного из соучастников Котовского – Ней Лупша (?). Он говорит: «Что я вам могу сказать больше? Если бы был Котовский, он бы объяснил больше. В Оргеевском районе он долго работал, потом в Бендерах. Он так делал: если староста ведет корову, он его накажет, если крестьянка ведет корову, он ей дает деньги. В первый период это было движение чисто стихийное, гайдуцкое».</p>
        <p/>
        <p>Адрес: Ганчевское шоссе, 10.</p>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
