<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000623">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Михаилом Дятловским</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 116. Л. 136-143.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.138" xml:space="default"/>
        <p> затем вступить в партизанский отряд. Мы добились неплохих результатов в этом деле. Большинство наших деревень, занятых немцами, остались советскими. В действующий партизанский отряд я вступил 29 мая 1942 года. Всю зиму в деревне вел организационную работу, чтобы с наступлением теплых дней нам уже организованно выступить. 1 мая на просеке у нас было совещание с комиссаром Дятловским Семен Ананьевичем, Биричем и Мартусевичем, после чего мы вступили в партизанский отряд. Рыжикова Володю мы оставили в деревне как разведчика, и с ним еще двух девушек. Командиром мы выбрали тов. Говяда. Отряд организовался из 12 человек, который потом вырос в 80 человек к июню месяцу. Стали действовать. Дятловский Семен был командиром взвода, а я был политруком взвода. Наш отряд специально ходил на засады по истреблению машин и больше всего вел подрывную работу на железной дороге. Расскажу несколько эпизодов из подрывной работы, на которую я часто ходил с комсомольцами.</p>
        <p>Это было 8 августа. Я, Бирич Сергей и Дятловский Семен пошли на диверсию на железной дороге. При помощи разведчиков мы установили, что на жел. дороге патрули ходят в определенное время. Поскольку мне местность знакома, мы выбрали место там, где поезд идет под откос, чтобы эффект был больше. Я – не военный человек, и взял на себя тянуть шнур. Порожняк решили не взрывать, а только военный поезд с людьми и имуществом. Я стал поджидать в своей засаде. Прошел первый поезд и Бирич стал мне делать знаки, но я растерялся и на первый раз не взорвал поезд. Когда проходил второй поезд, я сидел от железной дороги метров на 50, чтобы меня не задело осколком. Бирич опять подал мне знак рвать шнур. Я рванул, нитка порвалась. Это было днем, и немцы заметили нитку с поезда. Тут же они высылают карательную экспедицию в количестве двух вагонов осматривать местность. Мы сидим в кустах, а они высматривают. Когда прошел поезд, мы пробрались на железную дорогу, где работали рабочие. Ползком проползли заминированное место, завязали шнурок и я подсел ближе, метров на 30, чтобы нитка имела большую силу натяжения. Немцы в это время, не обнаружив ничего, поехали назад. Под самый вечер снова идет поезд. Я рванул и на этот раз удачно. В результате крушения было сброшено 5 вагонов с живой силой, один вагон с офицерами и 6 платформ с автомашинами. Было убито 125 человек солдат и офицеров.</p>
        <p>Вот еще один эпизод из подрывной работы. Это было как раз около моей деревни, вдоль которой метров в трехста проходит железная дорога. Лесов в нашей местности нет, безлесная местность, опасная, но удобная благодаря большим откосам. Мы пошли втроем: я, Бирич Сергей и Харин Николай Михайлович. За двое суток до этого мы получили задание уничтожить воинский эшелон. Первый день нам нужен был для разведки. Я пошел в деревню к своей двоюродной сестре Дятловской Надежде, которая у нас была разведчицей, 1927 года рождения. Она мне сказала в какое время ходят по железной дороге патрули. Утром, чуть свет, мы пошли на железную дорогу. Недалеко, метров в 200, был блокпост, полустанок. Там жил обходчик, который работал у немцев. Мы надумали заложить там мину и взорвать блокпост. Это было 20 сентября. По откосу белела роса. Мы взобрались по лестнице у блокпоста, подложили тол, шнур подтянули под проволоку и стали ждать. Днем рвать нельзя было, поскольку там негде было спрятаться – </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
