<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000623">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Михаилом Дятловским</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 116. Л. 136-143.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.137" xml:space="default"/>
        <p/>
        <p>Комиссия по истории Великой Отечественной войны</p>
        <p/>
        <p>Стенограмма беседы с тов. Дятловским Михаил Мартыновичем (зам. комиссара по комсомолу партизанской бригады Богушевского района Витебской обл. БССР, отряд им. Суворова)</p>
        <p/>
        <p>19 декабря 1942 г.</p>
        <p/>
        <p>Беседу проводит политрук т. Шкадаревич</p>
        <p>Записывала стенографистка Лапутина.</p>
        <p/>
        <p>Родился в 1919 году в Белоруссии в деревне Свистуны Стайковского сельсовета Богушевского района. Моя семья состояла из 6 человек. Отец был крестьянин-середняк, имел от 7 до 10 десятин земли. В колхоз «Прогресс» вступил в 1931 году. Работал долго старшим рабочим пути на жел. дор. и одновременно работал на земле. Одно время работал на спичечной фабрике у помещика. Сейчас инвалид, нигде не работает.</p>
        <p>Мой старший брат Димитрий, 1915 года рождения, комсомолец, работал раньше в Могилеве дежурным по станции. В начале войны эвакуировался, и я сведений о нем не имею.</p>
        <p>Второй брат Илья, 1918 года рождения, кончил Педагогический институт в Минске, работал учителем и в 1940 году был призван в армию. Последнее время служил в Житомире. О нем я также сведений не имею.</p>
        <p>Третий брат Борис, 1922 года рождения, работал последнее время по комсомольской работе. Райком комсомола послал его в Севастополь. В мае 1941 года был призван в армию в артиллерийскую часть под Белостоком. Видимо, погиб.</p>
        <p>Моя мать, Анна Кондратьевна, умерла.</p>
        <p>В школу я пошел в 8 лет. Учился на «хорошо», по литературе имел «отлично». Окончил семилетку. Летом работал в колхозе на полевых работах. Когда умерла мать, мне пришлось работать дома по хозяйству. Некоторое время работал в конторе счетоводом, а в 1938 году был отозван в сельсовет для работы секретарем, где я и работал до войны. В комсомол вступил в 1937 году, через два года был принят в кандидаты партии и в 1940 году вступил в члены партии.</p>
        <p>Когда нашу территорию занял немец, я сжег в сельсовете свои документы, а партбилет передал секретарю райкома, который направил его в Москву. Сам я остался в районе. От секретаря райкома я никаких заданий не получал, но, поскольку я знаю обязанности члена партии, я сразу связался с комсомольцами деревни: Рыжиковым Владимиром Трофимовичем, Хлабовым Виктор Иосифовичем, Биричем Сергей Петровичем и Мартусевич Павлом Антоновичем. С этими парнями у нас была договоренность собрать оружие, которое отступающая армия покидала специально для партизанского отряда, и среди населения, и </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
