<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000623">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Михаилом Дятловским</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 116. Л. 136-143.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.139" xml:space="default"/>
        <p> везде чистое поле и деревня. Мы сели за кустиками наблюдать. Вот проходит разведывательный поезд в один паровоз и две платформы, проходит тихо, высматривая, не подложены ли где мины. Нас с поезда не заметили, значит замаскированы были хорошо. Продолжаем сидеть в засаде. Поездов больше нет. Рядом колхозники деревни косят для нас оставшиеся пожни. Там мы просидели почти до самого вечера. Днем прошло несколько поездов, но мы их, конечно, не трогали. После обеда опять идет проверочный поезд. Мы решили, что после него обязательно пойдет военный эшелон, и я пополз рвать шнур к железной дороге, а два другие парня стали наблюдать, сколько вагонов пройдет и, если я буду в большой опасности, будут меня выручать. Я должен был идти по открытой местности, где росли овес и рожь. Около деревни слышу немецкий разговор. Это было в субботу и в деревне один парень справлял свадьбу. Пригласили бургомистра, немцев и нескольких полицейских. Я прополз к железной дороге и тут же слышу, что идет поезд. Я привязал шнур, который был замаскирован на проволоке, и, покуда я его привязывал, поезд подходил уже близко. Метров на 30 от жел. дороги были ивовые кустики, которые тянулись вдоль нее километра на полтора. Я засел за кустики и наблюдаю, по тому ли пути идет поезд. Вижу, что паровоз наезжает на тол. Мне уже некуда было отбегать от железной дороги, и я под самым откосом стал тянуть шнур внизу, метров на пять-семь. Как только я рванул, сразу стал сматывать шнур, чтобы не было заметно, как мы рвем. Немцы думают, что мы подкладываем мины, а не тол. Поезд оказался с людьми – взорвался паровоз и 20 вагонов. На взрыв прибежали полицейские и немцы из деревни, и тут начался обстрел местности и поднялась невообразимая суматоха. Было столько убитых и раненых, что разозленные немцы стали бить полицейского, который кричал: «Я ваш, я ваш». Пули свистели над моей головой. Я лежал за кочкой и прямо как врос в землю. Время было к вечеру и солнце заходило за откос. Немцы продолжали бить полицейского, фамилию которого я знал – это был Малышевский, – немцы решили, что он кричит: «Я партизан» и он долго еще кричал «я ваш, я ваш». Немцы обстреливали кусты. Парни, которые наблюдали за мной, увидев, что я в большой опасности, чтобы отвлечь от меня опасность, снялись из-за кустов и побежали к горке. Немцы заметили их и стали стрелять по ним. Те как-то проскочили. Немцы запалили деревню зажигательными пулями. Начался пожар с двух сторон: со стороны блокпоста, где жил обходчик с семьей, и со стороны деревни. Я очутился между огнем с двух сторон и в окружении немцев. Немцы долго стреляли, а потом полицейские начали обшаривать кустики. Сами немцы боятся идти в кусты. Тут стало смеркаться, становилось темно. Немцы обходили деревню с другой стороны и вдруг начали свистеть. Тут я решил, что мне приходит смерть. При мне было только десять патрон, я был без шапки и босой. Вижу, прямо на меня идут два немца. Еще бы секунда, и я бы выстрелил из-за лозового куста, где я сидел, но немцы обошли кусты. Я привстал на цыпочки, тихо растянулся и обошел кусты с другой стороны. Немцы меня не заметили и ушли. Они выставили охрану около заставы, кругом кустов, и, следовательно, уйти до того, как достаточно стемнеет и пока не сгорят постройки кругом, было невозможно. Я стал выжидать. Кругом раздавались стоны раненых, крики и ругательства немцев. Я лежал часа два. Когда огонь стал затихать, я поднялся и, медленно опуская каждую ногу, вышел из-за кустов и пошел вдоль железной дороги под тенью кустов к лагерю. Там уже были мои два парня. В лагере думали, что я погиб. Командир отряда и комсомольцы встретили меня радостно и рассказали мне, что поезд состоял из 40 вагонов, из которых 3 были под откосом и 20 – с живой силой. Убитых оказалось 273 человека.</p>
        <p>После этой операции начался у всех подъем на подрывную работу. Командир отряда похвалил меня. Эта операция была совершена после того, как на нашу бригаду было брошено три дивизии немцев. Это было в Витебской области, в Богушевском районе. Немцы гоняли нас около 20 дней, и мы решили им </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
