<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000623">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Михаилом Дятловским</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 116. Л. 136-143.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.140" xml:space="default"/>
        <p> отомстить. Был распущен слух, что партизан уже разбили, а я убит. После того, как мы провели эту операцию, немцы забрали из деревни все мужское население, спрашивали, как я связан с партизанами, но народ у нас дружный и меня никто не выдал. Имущество мое все забрали, а поскольку решили, что я убит, отца-инвалида оставили в покое.</p>
        <p>Через пять дней после этого была еще одна диверсия. Это случилось 10 сентября. Участвовали в этой диверсии: я, комсомольцы Ермоленко и Боборыка Николай Федорович. Мы получили задание от командира отряда подорвать поезд. Лес около железной дороги немцы вырезали на сто метров, чтобы партизаны не скрывались в лесу. Мы пошли под вечер, подложили мину и засели ждать. Около 53-го разъезда была небольшая платформа и в отдалении от гарнизонов немцы особенно следят за партизанами. И туда-то, где немцы нас меньше всего ждали, мы и пошли. Подложили килограмм тола и стали ждать. Ночь была темная. Мы лежали на росистом откосе очень долго, а поезда все не было. Хотелось спать. Мы вынули тол и обошли лес. На другой день с обеда стали наблюдать за железной дорогой, затем подошли к железнодорожному мостику около речки и там стали выжидать. В том месте кусты были вырублены метров на пятьдесят. Шнур как раз хватал на это расстояние. Мы обрадовались этому и стали ждать момента, чтобы подложить там тол. Вдруг меня что-то заставило посмотреть на железную дорогу. Я вышел и увидел огонек. Оказалась засада из 15 человек как раз там, где мы хотели подложить тол. Мы снова перешли речку, а когда проходил поезд, мы сразу скакнули на железную дорогу, выкопали ямку, растянули шнур и стали ждать. Засада отвлеклась к поезду, а мы тем временем воспользовались. Как только вслед за первым поездом прошел другой, я дернул шнур и паровоз с 14 вагонами полетел кверху. Мы побежали к речке и через лес. Засада открыла по нас стрельбу, но было темно, и мы убежали. Жертв в это раз от диверсии не было, было только смазочное масло, бензин и другие материалы.</p>
        <p>22 сентября мы провели еще одну операцию. Участвовали в ней комсомольцы Мартусевич, Хлабов и я. Местность была открытой. От леса далеко, около ст. Стайки. Там стоял немецкий гарнизон и там часто останавливаются поезда с военными недалеко от станции. В этом месте нас никак не ждали. Ночь была лунная. Мы шли в обход по полю. Железная дорога там в две колеи. Мы заминировали противоположную колею, а сами засели по другую сторону пути. Подложили тол и наблюдаем из-за бугорка. Подходит поезд. Перед паровозом идет платформа с песком и автоматической сцепкой. Немцы нарочно пускают впереди платформу, чтобы предохранить паровоз от взрыва. Мы все платформы пропустили, а паровоз взорвали. После паровоза опять шли платформы с песком и рейками. На этот раз эффект был незначительный и мы разрушили только один паровоз и шесть платформ с песком.</p>
        <p>Активное участие в работе партизанского отряда я стал принимать с 29 мая. Поскольку я только в последнее время был переведен в бригаду, подробностей нашей работы я рассказать не могу. Об этом говорил вчера комиссар. Я знаю только, что в бригаде 106 человек.</p>
        <p>В качестве политрука во взводе у меня была задача побольше бить немцев. Вызовешь того или другого комсомольца, даешь ему задание и вместе с ним идешь на операцию. Комсомольцы работали очень активно. В моем взводе 14 человек представлено к правительственной награде. Наиболее выдающиеся комсомольцы следующие.</p>
        <p>Хлабов Виктор Иосифович, которому все, что поручали, он выполнял </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
