<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000623">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Михаилом Дятловским</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 116. Л. 136-143.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.143" xml:space="default"/>
        <p> Наш отряд называется «Отряд им. Суворова» №3, есть отряд им. Ворошилова, где командиром работает тов. Зарядов, отряд №1, где командир тов. Тарасов, и 4-ый отряд Кржесинского. В бригаде 402 человека. Из них 106 комсомольцев. В нашем взводе все 20 человек комсомольцев.</p>
        <p>Питание мы организуем так. Мы жили все время в лесу и продукты имели после диверсий. Однажды разбили маслозавод. С хлебом было хуже. Собирали хлеб у населения, забирали у полицейских коров и мясо. Зимой жили в землянках, а летом просто в лесу. Население к нам относится очень хорошо и нам помогает продуктами и одеждой. Помогают и разведкой. Там есть один старик 70 лет, который рассуждает так, что немцы у нас не будут и надо крепко держать советскую власть. Второй старик Ермоленко, когда узнает, что мы разбили немцев поезд, чуть что не подпрыгивает от радости. У нас была листовка от митрополита Сергия, которая оказывала большое влияние на стариков.</p>
        <p>Хоть немцы и открывают церкви, но попы не очень-то за них стоят. Однажды в Орше бывший поп, который потом работал в Центроспирте, оставил у себя 10 ящиков вина. Немцы, узнав об этом, так его избили, что все духовенство потом обернулось против них.</p>
        <p>Помимо партизанского отряда, комсомольцы однажды отобрали у немцев два бачка бензина, увезли немецкий трактор. Комсомольцев было человека 3-4, в том числе Шкатенок и Дятловский Семен.</p>
        <p>Как проходит досуг у партизан, когда нет боевых действий? Мы делаем вылазку обычно ночью. Поэтому днем большую частью спим, а к вечеру готовимся опять к операции. Бывает так, что за ночь сделаешь километров 50.</p>
        <p>В Москве я нахожусь с 26 ноября. Был на приеме у Калинина. Адрес мой здесь: Гостиница Советская, №354. Живу сейчас вместе с комиссаром Дятловским Семеном.</p>
        <p>Из писателей больше всего люблю Пушкина. Из «Евгения Онегина» знал на память первую и третью главы. Люблю классиков: Гоголя, Лермонтова, Чернышевского, Толстого.</p>
        <p>Из своих учителей больше всего любил учителя по математике Андрея Ивановича Шарапова и Асмоловского Петра Петровича по литературе. Шарапов – член партии. Асмоловский ушел в армию, перед уходом простился со мной.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
