<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000623">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Михаилом Дятловским</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 116. Л. 136-143.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.141" xml:space="default"/>
        <p> мужественно и аккуратно. Участвовал в нескольких диверсиях. Представлен к ордену Красного Знамени.</p>
        <p>Мартусевич Павел Антонович – исключительно мужественный комсомолец. Он принимал участие в организации партизанского отряда и в тылу участвовал во многих операциях. Представлен к правительственной награде.</p>
        <p>Бирич Сергей Петрович – молодой член партии с 1920 года, тоже участвовал в той большой операции, где было убито 273 человека.</p>
        <p>Рыжиков Владимир Трофимович, комсомолец, 1924 года рождения, оставлен в нашей деревне. Он очень хороший разведчик, и от него всегда можно узнать, что делается в окрестностях, какой и где стоит гарнизон немцев, когда и где ходят немецкие патрули по шоссе и по железной дороге. Сейчас он работает счетоводом в колхозе. Немцы ничего не знают, и пока его не трогают.</p>
        <p>Из девчат хорошие разведчики комсомолка Дятловская Надежда Прокофьевна и Дятловская Надежда Ивановна, 1927 г. рождения. Им дали задание в г. Орше сколько находится немцев госпитале, как там настроены люди. Они обеспечивали партизан разведкой, докладывали все эти сведения бригаде.</p>
        <p>Шкатенок Антон Федорович, кандидат партии, работал руководителем подрывной группы. Однажды он спустил эшелон, в котором было убито 143 человека, в том числе 27 офицеров. Он также представлен к правительственной награде.</p>
        <p>Харин Николай Михайлович, комсомолец, участвовал вместе со мной в диверсии. Представлен к званию героя Советского Союза со мной и Биричем.</p>
        <p>За период с 29 мая по октябрь 1942 года мой взвод уничтожил 559 солдат и офицеров. Ни одного случая невыполнения моих приказов у меня во взводе не было. Наоборот, люди всегда шли на операции с большой охотой.</p>
        <p>Связи с внешним миром мы никакой не имели: ни газет, ни литературы, и даже речь тов. Сталина не все читали. Правда, указ о представлении к правительственной награде за уничтожение живой силы и истребление поездов тов. Бойко, командир бригады, прочитал нам.</p>
        <p/>
        <p>Зверства немецких оккупантов.</p>
        <p>В сельсовете ст. Стайки я наблюдал следующее. Там был немецкий офицер-комендант, который бил население палками до того, что потом отливали водой. В Ледневском сельсовете имеется деревня Морозовка, которая стояла около леса и была связана с партизанами. За связь с партизанами немцы взяли 27 человек, заперли в сарай и спалили их живьем. Это было в августе 1942 года.</p>
        <p>Всех людей, замеченных в связи с партизанами, немцы расстреливали. В деревне Девино Клюковского сельсовета за уход в партизаны расстреляли 12 семей, предварительно избив до полусмерти и конфисковав имущество. В самом Богушевском районе не проходило дня, чтобы не повесили двух-трех человек. На площадке около сельмага стоит виселица, на которой недавно немцы повесили прокурора Воронова Петра Михайловича. Его поймали в соседней деревне, где его предал один вернувшийся из тюрьмы парень.</p>
        <p>С еврейским населением немцы проявляют исключительную жестокость. В Стайках зимой расстреляли несколько семей вместе с малыми детьми, в том числе Лизина Залмана, работавшего грузчиком на лесозаводе, вместе с сыном его Лизиным Иосифом – учителем, красноармейца Фейгина с женой и сыном Абрашей и дочерью. В местечке Смольяны Оршанского района расстреляли </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
