<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000623">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Михаилом Дятловским</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 116. Л. 136-143.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.142" xml:space="default"/>
        <p> около 600 человек евреев, которых клали в яму и стреляли по ним из автомата. Оставались в яме и живые люди, которых заживо закапывали.</p>
        <p>В 1941 году один предатель Шарай Федор выдал бывшего председателя Ледневского сельсовета Шарая Никиту, которого немцы расстреляли, оставив труп лежать не закопанным в течение нескольких дней.</p>
        <p>Из тех, кто попадал в полицию, партизан, никто не возвращался. Один раненый под пыткой назвал фамилию командира бригады. Его заставили подписать листовки, которые немцы потом передавали партизанам с призывом работать на них и всякими обещаниями. В результате Щербинок был замучен пытками (так звали раненого).</p>
        <p>Некоторые деревни встали на путь предательства. В деревне Горково Витебской области из 70 дворов 60 дворов полицейских, которых немцы вооружили для борьбы с партизанами. В каждой деревне немцы завербовывают человека два-три в гестапо, чтобы они следили за партизанами.</p>
        <p>Немецких агентов в нашем партизанском отряде не было, но шпионов к нам подсылали. В то время, как против нас были отправлены три дивизии, у нас были расставлены секреты, и один шпион, минуя секреты, провел к нам немцев, но наша круговая оборона не допустила их в лагерь.</p>
        <p>На протяжении всего лета по шоссе Ленинград-Киев ночью немцы прекращали все движение, а иногда и днем по шоссейной дороге, когда проезжали машины, кругом сидели немцы с автоматами, чтобы дать возможность машине проскочить.</p>
        <p>Податки [налоги] немцы накладывали на крестьян очень большие. Если имеется 10 пудов ржи, на крестьянина накладывалось 15 пудов и по 50 руб. на человека. Сначала немцы собирали податки без всякого плана, а последнее время стали брать по плану. Молока берут по 400-500 литров с коровы, яиц по 200 штук.</p>
        <p>Немцы превратили наши совхозы в земские хозяйства. В совхоз Яново приехал невоенный немец управлять им. Он завел своих лошадей. В последнее время наша бригада его разгромила.</p>
        <p>В Межах Оршанского района немцы засеяли табак и огурцы, но там бургомистр работал на партизан, и все огурцы и махорка достались партизанам.</p>
        <p>За предательство немцы награждали людей. Ходок получил несколько пудов пшеницы за то, что выдал одну еврейку. Он работает полицейским и шпионом у немцев.</p>
        <p>В Богучарском районе открыта одна школа, где преподают русский и немецкий языки. В деревнях школ нет, дети не учатся, а работают на немцев, на железной дороге, на шоссе. Немцы посылают работать население в обозы на наш фронт, вербуют в Германию на работы.</p>
        <p>Немцы проводят документацию, выдают паспорта, но часто их меняют (образец прилагается).</p>
        <p>Из предприятий, которые работают в Богушеве, осталась только одна мебельная фабрика, поскольку она нужна немцам. Льняной завод работал одно время, но партизаны его подпалили.</p>
        <p>Организаций немцы никаких не создают, а раздают только оружие на самооборону через полицейских.</p>
        <p>Наш отряд вначале состоял из 7 человек, сейчас в нем 120 человек. Командир отряда Говяда Александр Матвеевич. Сейчас он забелел и находится в Москве на излечении. В бригаде у нас было пять отрядов, один отряд особого назначения НКВД Манохина. Сейчас он выбыл в Москву и у нас осталось 4 отряда.</p>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
