<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000406">
      <titleStmt>
        <title>Воспоминания Ипполита Нагибина</title>
        <author>
          <persName>Ипполит Николаевич Нагибин</persName>
        </author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 6. Д. 8</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="memoir">
        <pb cert="high" n="Л.1" xml:space="default"/>
        <p> Доклад</p>
        <p>старшего преподавателя Харьковского Государственного университета им. Горького Нагибина Ипполита Николаевича, проживающего по ул. Свободной академии №8, кв. 64.</p>
        <p/>
        <p>До прихода немцев я был относительно здоров; помимо лекционной работы в университете (латинский язык) усердно занимался научной работой – составил учебник латинского языка для вузов, учебник греческого языка и хрестоматию к нему и, уже во время войны, написал небольшую работу на тему «Військова справа та військова термінологія та фразеологія стародавніх греків за твором Ксенофонта “Анабазіс”» [«Военное дело и военная терминология и фразеология древних греков по произведению Ксенофонта ‘Анабазис’»] (3.IХ.41 г.) и некоторые другие мелкие работы. Учебник греч. языка согласилась издавать «Радянська школа»; в связи с этим предстояло много работы, намечена была и другая очередная работа – и все это рушилось с приходом немцев. Выехать в Тбилиси, куда я получил командировку в университет, мне не удалось, и начались сплошные почти нечеловеческие страдания.</p>
        <p>Моя старенькая квартирка на Магнитогорской ул. №2 пострадала от бомбежки, и я перешел в квартиру, любезно предоставленную мне вместе с обстановкой препод. тов. Ключаревым, который эвакуировался вместе с Пединститутом. </p>
        <p>Небольших запасов продуктов и топлива хватило на дней десять. Мы, как и остальные горожане, очутились без воды, без света, без топлива, без трамвая, с разрушенными мостовыми, что крайне затрудняло передвижение. Немцы т.о. «освободили» нас и от воды, и от еды, и от работы. Воду приходилось доставать с большими трудностями, отправляясь за ней иной раз очень далеко, черпать ее кружечкой или набирать в грязной речке; и очень часто так трудно достающуюся воду отбирали немцы. Врываясь в мою квартиру, то по два, то по нескольку человек, они чувствовали себя настоящими хозяевами, брали, что им вздумается. Чтобы не дать какому-нибудь немцу квартиры, я умышленно поддерживал в помещении беспорядок.</p>
        <p>Жена и дочь от немцев прятались. Поднявшаяся дороговизна заставила сначала на базаре продавать вещи, покупать ходкий в деревне товар, и с этим товаром жена и дочь иной раз за 150-200 километров ходили «на менку». Далеко не всегда эти, поистине ужасные, путешествия по холоду, грязи и т.п. в рваной обуви, кончались благополучно: то немцы по дороге отберут выменянное, то [несколько слов зачеркнуто] поистине иуды, украинская полиция, то обокрадет «гостеприимный» хозяин, у которого менщики остановились ночевать. </p>
        <p>Удачно принесенное зерно приходилось по многу часов обрабатывать то в ступке, то молоть в кофейнице, пропускать через мясорубку, веять, мочить для того, чтобы можно было испечь какие-либо лепешки, сварить кашу. Спасаясь от холода, приходилось спать в нескольких одежках; все лучшее из вещей ушло в деревню, остались почти лохмотья, которых выстирать нельзя было вследствие отсутствия мыла, топлива и достаточного количества воды. Стали заедать паразиты, избавиться от которых нельзя было. Скудную, почти первобытную, пищу приходилось делить на порции; вся семья, и я в том числе, чувствовали себя вечно голодными. Начался упадок сил; в семье прежде всего такая жизнь отразилась на мне и на матери жены, 62-х лет. Мы стали пухнуть от голода. В конце января я слег. Лежал грязный, опухший, заедаемый вшами, мучимый страшными болями во всем организме, испражнялся иной раз под себя. В такие тяжелые моменты обыкновенно рушится всякая </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
