<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000406">
      <titleStmt>
        <title>Воспоминания Ипполита Нагибина</title>
        <author>
          <persName>Ипполит Николаевич Нагибин</persName>
        </author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 6. Д. 8</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="memoir">
        <pb cert="high" n="Л.3" xml:space="default"/>
        <p> хорошо владеющий русским языком, и заявил, что его начальство интересуется, как я живу и почему я нищенствую. Я сказал, что живу в чужой квартире и пользуюсь чужой обстановкой, причем показал опись оставленного хозяином квартиры имущества. Затем я открыл сундук, шкаф, показал тряпье, показал пальто, единственный оставшийся костюм, туфли, рваные галоши, просил осмотреть квартиру, чтобы убедиться, что у меня нет никаких продуктов и, в конце концов, задал вопрос – могу ли я продать оставшиеся у меня вещи (чтобы в продолжение нескольких дней поддержать себя), если я еще хочу жить и работать? По-видимому, мое объяснение удовлетворило гестаповца, и с этого времени начинается оказание мне помощи со стороны разных учреждений. «Суспільна опіка» [Общественная опека] сначала назначает меня своим уполномоченным по сбору пожертвований в пользу военнопленных и детей в Покровском монастыре, куда я по субботам и воскресеньям являлся к моменту сбора. За это я получал известный процент (20%). Затем «Суспільна опіка» устраивает меня сторожем в артели инвалидов, где я получал хлебный паек, обед в столовой и 300 рубл. в месяц деньгами. Кроме того, по записке председателя «Суспiльной опеки» Казакевича, мне стали давать в течение месяца бесплатный обед в столовой. Затем на квартиру ко мне зашел доцент Шевелев и передал мне от «Наукового товариства “Просвiта”» [Научное общество «Просвита»] – двести рублей. Через некоторое время одна женщина (фамилии не помню) сказала мне, чтобы я зашел в «Просвiту» и явился к Паше Сапицкой (член правления кооператива). Эта гражданка дала мне талон на получение муки и ячменя и выдала из сумм кооператива деньгами двести рублей. Конечно, указанная помощь, как нерегулярная, не могла быть для меня существенной, и я все-таки очень недоедал. Приход советских войск (16.II) застал меня в постели от истощения.</p>
        <p>Во второй приход немцев я уже уполномоченным по сбору пожертвований не состоял, т.к. архиерей в сборе отказал, охранником в Артели инвалидов не служил и помощи ниоткуда не получал. Правда, для улучшения моего материального положения мне предлагали сотрудничество в газете и даже пострижение в священники. Но т.к. подобные вещи не отвечали моему мировоззрению, то я ими не воспользовался. Мы опять стали остро нуждаться; 25.IV умерла от голода мать жены, на 63 году жизни. С разрешения торгового отдела Управы я стал торговать всякой мелочью, пристроившись в газетной будке на углу Мечниковского переулка, а жена и дочь из боязни увода в Германию работали у немцев на тяжелых работах грузчиками – грузили обмундирование, таскали кирпичи. На этих работах жена и дочь надорвали свое здоровье и получили отпуск до августа месяца. С этого времени жена стала помогать мне в торговле.</p>
        <p>С занятием Харькова нашими войсками почувствовал себя в роли торговца (хотя торговля и разрешена) очень неловко, о чем поставил в известность ректора Университета.</p>
        <p>Каково мое материальное положение сейчас, университету известно, но несмотря на то, что мне и сейчас приходится питаться самолично толченой кукурузой, что ни у кого из нас нет обуви, нет топлива, что буквально нет ни копейки денег – я все-таки чувствую себя возрожденным и полон надежд на близкое лучшее будущее.</p>
        <p>Харьков, 10.Х-1943 г.</p>
        <p>И. Нагибин.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
