<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000406">
      <titleStmt>
        <title>Воспоминания Ипполита Нагибина</title>
        <author>
          <persName>Ипполит Николаевич Нагибин</persName>
        </author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 6. Д. 8</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="memoir">
        <pb cert="high" n="Л.2" xml:space="default"/>
        <p> общепринятая семейная мораль, наступает семейный разлад, от которого страдают все, а в особенности более слабые. </p>
        <p>Университет при помощи немецкого командования направлял остронуждающихся работников из Харькова то в Полтаву, то в Сумы, но я уже этим воспользоваться не мог; меня нужно было привезти на вокзал, отправить со мной сиделку, доставить куда-то по приезде и лечить. Это оказалось невозможным. Я, как милости, просил некоторых знакомых достать мне убитую собаку, которую мечтал съесть, но так и не удалось. </p>
        <p>Когда немного потеплело, я, еле-еле держась на ногах, часто от падения разбивая себе лицо и руки, добирался до столовой (на Рымарской №19) и ждал, вместе с другими такими голодными, как и я, останется ли что-либо от обеда, но если оставалось, то я там получал бесплатно то суп из разваренной пшеницы, то так называемую «затирку». Семья голодала, меня поддержать не могла, и я вышел на улицу нищенствовать. Я еле добирался до Николаевской площади, садился на плетеный детский стульчик почти около дверей немецкого командования, и в мою протянутую шляпу, главным образом, мои слушательницы и слушатели разных курсов и школ, клали кто деньги, кто коржик, кто кусочек хлеба, а иной раз и конфетку «для чая». Некоторые слушательницы, проходя из столовой, приносили мне еду, которую я тут же съедал. Подходили и некоторые товарищи по работе в университете (как напр. ассистент филолог. факультета тов. Магура), подавали помощь, уговаривали крепиться, не падать духом. Проходящие немцы игнорировали меня, а я, в свою очередь, их – я всякий раз, как мимо меня проходили немцы, отводил в сторону руку со шляпой. Но некоторые из них умудрялись все-таки поглумиться: то сжавши руку в кулак, разжимает ее, делая вид, что бросает передо мной деньги, то погремит ключами с той же целью.</p>
        <p>Некоторые русские стали говорить, проходя мимо меня: «Смотрите – вот профессор математики; при большевиках имел свои автомобиль». Я не разубеждал и увидел, что служу объектом для пропаганды. Но вот украли у меня стульчик. Тогда швейцар немецкого учреждения, близ которого я сидел, разрешил мне пользоваться стулом. Но какой-то немецкий офицер распорядился не давать мне стула и приказал дворнику прогнать меня с моего обычного места. Тогда я сел на камне, около женской парикмахерской, с разрешения парикмахера. Но и здесь мне немцы не давали покоя и глумились надо мной. Я курю; покупать табак – не за что, и я собирал окурки. Один из немцев, увидя, что я нагибаюсь поднять окурок, толкнул меня так, что я упал, и растер окурок своим сапогом. На протест немцев, что я не ухожу, я просил передать кому следует, что сижу я не около их учреждения, а около парикмахерской и с разрешения хозяина ее. Один из немцев меня сфотографировал; не знаю, зачем это ему понадобилось (кажется, немец этот был гестаповец – на груди бляха полумесяцем).</p>
        <p>Благодаря товарищам, поддерживающим меня, я стал чувствовать себя гораздо лучше, крепче, и даже имел возможность поддерживать семью. До сих пор администрация университета не протестовала против моего нищенства, но вдруг меня вызывают в университет, и заместитель ректора Рябоконь в довольно резкой форме выражает протест против моего поведения и угрожает вычеркнуть из списков университета, если я не оставлю нищенства, т.к. я позорю корпорацию. Присутствующий тут же декан историко-филологического факультета Парадижский даже назвал мое нищенство демонстрацией против существующей власти. Вскоре меня на квартире посетил гестаповец, </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
