<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000983">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Сафроном Лисовенко</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 6. Д. 36.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.2" xml:space="default"/>
        <p>
           
          <hi rendition="#i">«</hi>
          шеф
          <hi rendition="#i">»</hi>
           Мергензен и решил организовать Харьковский сельскохозяйственный институт. Сначала размах был довольно большой, с пятью факультетами, а в заключение была организована харьковская школа агрономов. Когда я спросил Мергензена, почему не может быть здесь институт
          <hi rendition="#s">а</hi>
          , ведь это
          <hi rendition="#i">т</hi>
           институт с 120-летним именем, так он мне полуцинично ответил, что высшие школы будут в Берлине.
        </p>
        <hi rendition="#i">«</hi>
        шеф
        <hi rendition="#i">»</hi>
         Мергензен и решил организовать Харьковский сельскохозяйственный институт. Сначала размах был довольно большой, с пятью факультетами, а в заключение была организована харьковская школа агрономов. Когда я спросил Мергензена, почему не может быть здесь институт
        <hi rendition="#s">а</hi>
        , ведь это
        <hi rendition="#i">т</hi>
         институт с 120-летним именем, так он мне полуцинично ответил, что высшие школы будут в Берлине.
        <p>
          В этот момент разгорелась мобилизация молодежи в Германию, – это осень 1942 года, – особенно научных работников. Уже в июле они уезжали в Германию. Сотрудники 
          <hi rendition="#i">с/х ин-та</hi>
           стремились как можно скорее открыть эту школу, чтобы хотя бы ту часть молодежи, которая оставалась здесь, взять в школу и сберечь ее. Тех людей, которые учились, не посылали в Германию.
        </p>
        <hi rendition="#i">с/х ин-та</hi>
         стремились как можно скорее открыть эту школу, чтобы хотя бы ту часть молодежи, которая оставалась здесь, взять в школу и сберечь ее. Тех людей, которые учились, не посылали в Германию.
        <p>Была организована школа, в которой учили около 300 человек молодежи. Я лично был приглашен туда как заведующий учебной частью. У немцев они назывались директорами учебной части. Под моим руководством и налаживалась учебная жизнь школы. Общее руководство институтом было у Витязя. Работали в институте до ухода немцев.</p>
        <p>Должен сказать, что за это время приходилось тоже слишком много терпеть унижений. Мергензен придет и раскричится без всякого основания. Там его не так провели, там не так открыли двери. А все это отзывалось на нас. Причем, ко мне лично он меньше придирался, а больше к хозяйственникам.</p>
        <p>В моем присутствии был такой случай однажды. Это было в моем присутствии. Один из преподавателей вышел в то время, когда вошел Мергензен. Я стоял в это время в коридоре. Мергензен подходит ко мне, и в это же время подходит преподаватель. Так он крикнул на него так, как хорошие хозяева на собак не кричат. Как он мог идти графу навстречу, почему в сторону не отошел.</p>
        <p>Я бы не сказал, что преподаватели наши работали в школе с каким-нибудь энтузиазмом, хотя было общее настроение: молодежь соберем, учить их будем и т.д., чтобы сохранить институт. Немцы в тех институтах, которые были не работающими, забрали аппаратуру, все то, что им нужно было, в действующих же институтах они не так хозяйничали.</p>
        <p>
          Для того, чтобы привлечь нашу лектуру или показать свою мощь, которую они считали непревзойденной, они решили организовать у нас курсы для профессорско-преподавательского состава, которые бы дали возможность ознакомится с 
          <hi rendition="#i">«</hi>
          достижениями
          <hi rendition="#i">»</hi>
           Германии в области сельского хозяйства. Сюда приезжали доктора немецкие, и каждый по своей специальности прочитал доклад. Были такие, как 
          <hi rendition="#i">Зо</hi>
          <hi rendition="#i">мм</hi>
          <hi rendition="#i">ер</hi>
          . Это был единственный доклад, более или менее подходящий. 
          <hi rendition="#s">Все время</hi>
           
          <hi rendition="#i">Часто</hi>
           посещал лекции профессор Телетов, 
          <hi rendition="#i">возможно, у него имеются записки лекций</hi>
          .
        </p>
        <hi rendition="#i">«</hi>
        достижениями
        <hi rendition="#i">»</hi>
         Германии в области сельского хозяйства. Сюда приезжали доктора немецкие, и каждый по своей специальности прочитал доклад. Были такие, как 
        <hi rendition="#i">Зо</hi>
        <hi rendition="#i">мм</hi>
        <hi rendition="#i">ер</hi>
        . Это был единственный доклад, более или менее подходящий. 
        <hi rendition="#s">Все время</hi>
         
        <hi rendition="#i">Часто</hi>
         посещал лекции профессор Телетов, 
        <hi rendition="#i">возможно, у него имеются записки лекций</hi>
        .
        <p>Вначале, на первой лекции, было сравнительно много людей, т.е. почти весь коллектив. Когда прослушали первого лектора, то уже на второй и остальных лекциях было людей меньше и меньше. В конце концов, дело свелось к тому, что на одной из лекций Мергензен заявил, что те лица, которые не прослушают этого курса, не будут допущены к чтению лекций, и лишь после этого количество слушателей увеличилось примерно до 50%.</p>
        <p>
          По сравнению с достижениями нашей науки доклады их были настолько жалкими, устаревшими, что они не представляли абсолютно никакого интереса. Я бы сказал, что я лично не усматривал 
          <hi rendition="#s">никакой</hi>
           
          <hi rendition="#i">особенную</hi>
           политичност
          <hi rendition="#i">ь</hi>
          <hi rendition="#i"> докладов.</hi>
           Доклад был, скажем о сельскохозяйственных машинах, какие существуют сельскохозяйственные машины, как их нужно использовать. 
          <hi rendition="#i">Правда,</hi>
           
          <hi rendition="#i">в</hi>
          сегда чувствовалась 
        </p>
        <hi rendition="#s">никакой</hi>
         
        <hi rendition="#i">особенную</hi>
         политичност
        <hi rendition="#i">ь</hi>
        <hi rendition="#i"> докладов.</hi>
         Доклад был, скажем о сельскохозяйственных машинах, какие существуют сельскохозяйственные машины, как их нужно использовать. 
        <hi rendition="#i">Правда,</hi>
         
        <hi rendition="#i">в</hi>
        сегда чувствовалась 
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
