<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000983">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Сафроном Лисовенко</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 6. Д. 36.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.3 оборот" xml:space="default"/>
        <p>
           Наступают тяжелые дни у нас. Нужно уходить из города. Я обращаюсь к т. 
          <hi rendition="#s">Назаренко</hi>
           
          <hi rendition="#i">Креневу</hi>
          , спрашиваю, как же быть. Он говорит:
        </p>
        <hi rendition="#s">Назаренко</hi>
         
        <hi rendition="#i">Креневу</hi>
        , спрашиваю, как же быть. Он говорит:
        <p>– Подождите, товарищи. Особенно вам и дирекции института спешить нечего. Я вам могу дать только одну командировку сейчас, для Богданова, который ко мне третий день ходит, я дам эту командировку на Купянск.</p>
        <p>Богданов – доцент нашего института, старик. Он хотел уехать. Положение у нас не улучшается. Он говорит:</p>
        <p>– Подождите, товарищи, идет подкрепление.</p>
        <p>Я говорю:</p>
        <p>– Нужно что-то предпринять.</p>
        <p>– Приходите завтра, 9 числа, – говорит.</p>
        <p>Прихожу утром 9 марта 1943 г. </p>
        <p>Он говорит:</p>
        <p>
          – Вам придется все-таки выдать удостоверени
          <hi rendition="#i">я</hi>
          .
        </p>
        <hi rendition="#i">я</hi>
        .
        <p>
          И получили мы эти удостоверения лишь часов в 6 вечера 9 марта. В институте 9-го никого 
          <hi rendition="#s">нет</hi>
           
          <hi rendition="#i">не было</hi>
          . 10 числа пришел 
          <hi rendition="#i">я</hi>
           в институт, уже крепко напряженная обстановка, звуки канонады 
          <hi rendition="#i">сильно</hi>
           слышны.
        </p>
        <hi rendition="#s">нет</hi>
         
        <hi rendition="#i">не было</hi>
        . 10 числа пришел 
        <hi rendition="#i">я</hi>
         в институт, уже крепко напряженная обстановка, звуки канонады 
        <hi rendition="#i">сильно</hi>
         слышны.
        <p>10 марта я роздал командировочные удостоверения. Но тут, к сожалению, следует отметить, что, когда мне пришлось раздавать эти удостоверения, то только весьма небольшая часть приняла их, так как они им нужны были, некоторая часть приняла их ради приличия. Это чувствовалось в тот момент.</p>
        <p>Спрашивают:</p>
        <p>– Когда же мы будем уходить отсюда?</p>
        <p>– Я полагаю, сегодня.</p>
        <p>– А как же, собраться надо, и потом на ночь идти куда, будет обстрел.</p>
        <p>– Только ночью и можно идти, – говорю.</p>
        <p>Решили идти утром 11-го. Но 11-го уже канонада, снаряды разрываются над городом. Все-таки я прихожу в институт в полной готовности. Встречаю только Андреева, Сегодину, секретаршу, одного студента и бухгалтера. Ни одного научного работника нет.</p>
        <p>В институте я пробыл часов до 11. Вижу, что никого нет. Под бомбежкой возвращаюсь домой, собираюсь уходить сам. Но из города уже нельзя было выходить, наши не пускали ходить по городу. Таким образом, мне пришлось остаться второй раз в Харькове.</p>
        <p>
          Когда была вторая оккупация, я был дней десять в квартире, потому что обстановка в городе была очень напряженной. Расстреливали население, как птиц на лету. Уйма погибла гражданского населения. 
          <hi rendition="#s">Моя жена</hi>
           
          <hi rendition="#i">Много</hi>
           пострадал
          <hi rendition="#i">о</hi>
          . Тов. Богданова в то время забрали на работу на аэродром. Наконец, управдомы начали регистрировать население, и нужно было все равно выходить. «Граф» наш уже приехал сюда и потребовал, чтобы сотрудники явились на службу. Приходит ко мне секретарша, некто Лебедева, и приглашает на работу. Пришел я к графу. Граф мне первый вопрос задает:
        </p>
        <hi rendition="#s">Моя жена</hi>
         
        <hi rendition="#i">Много</hi>
         пострадал
        <hi rendition="#i">о</hi>
        . Тов. Богданова в то время забрали на работу на аэродром. Наконец, управдомы начали регистрировать население, и нужно было все равно выходить. «Граф» наш уже приехал сюда и потребовал, чтобы сотрудники явились на службу. Приходит ко мне секретарша, некто Лебедева, и приглашает на работу. Пришел я к графу. Граф мне первый вопрос задает:
        <p>– Для чего применяется эфир?</p>
        <p>А эфир я давал в пользу красноармейцев, когда мы собирали пожертвования. Ему уже было это известно.</p>
        <p>– Ну, что же, – говорит, – будем начинать учебный процесс.</p>
        <p>Учебный процесс был назначен на понедельник утром, и полдесятого в понедельник я был арестован гестапо и заключен в тюрьму. На допросе меня пытали. Допрашивали меня немецкие следователи Оствальд и Буш. Допрос был нечеловеческий. Меня пытали за то, чтобы я назвал собственную фамилию. Когда я сказал, что ношу фамилию Лисовенко с тех пор, как себя знаю, они говорили:</p>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
