<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000983">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Сафроном Лисовенко</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 6. Д. 36.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.4" xml:space="default"/>
        <p> – Неправда, назовите вашу настоящую фамилию. Вы член партии? </p>
        <p>Тут начинаются избиения, пытки.</p>
        <p>
          Ивченко еще на два дня раньше арестовали, но ее арестовали как работницу адресного стола. 
          <hi rendition="#i">На допросе я</hi>
           узнаю все подробности, как мы радиоустановку 
          <hi rendition="#s">собирали</hi>
           
          <hi rendition="#i">приносили</hi>
          , как встречались с Викторовым-Куресько. Очевидно, она призналась. 
        </p>
        <hi rendition="#i">На допросе я</hi>
         узнаю все подробности, как мы радиоустановку 
        <hi rendition="#s">собирали</hi>
         
        <hi rendition="#i">приносили</hi>
        , как встречались с Викторовым-Куресько. Очевидно, она призналась. 
        <p>
          Я говорю, что с Викторовым-Куресько знаком, но познакомился с ним в момент прихода красных, что я работал в 
          <hi rendition="#s">рай</hi>
           
          <hi rendition="#i">гор</hi>
          исполкоме.
        </p>
        <hi rendition="#s">рай</hi>
         
        <hi rendition="#i">гор</hi>
        исполкоме.
        <p>– Значит, вы налаживали советскую власть?</p>
        <p>– Да, – говорю.</p>
        <p>– Так у нас есть все основания для того, чтобы вас сейчас повесить, но вы нам ответите еще на вопрос.</p>
        <p>Допрос производился по-русски и по-немецки. Я владею немецким языком, но не в совершенстве. Я отвечал и говорил на русском языке, а если переводчик им переводил неверно, тогда я изъяснялся на немецком языке. Я начал говорить, как все было. </p>
        <p>Он мне говорит:</p>
        <p>– А вот скажите о партизанском отряде, который вы знали и в котором находятся такие-то товарищи, – причем, фамилии называет.</p>
        <p>
          Я говорю, что знаю этих людей только как студентов 
          <hi rendition="#s">моего</hi>
           
          <hi rendition="#i">нашего</hi>
           института, ни звука не сказа
          <hi rendition="#i">в</hi>
          , кто они были, где были. О том, что существовала какая-нибудь подпольная группа, ни слова не сказал. Мне было очень неприятно одно только, что там знали о том, что я собирался подготовить взрывчатые вещества, а об этом никто не знал, кроме Телетова и Пищемуки. У меня возникли подозрения, что 
          <hi rendition="#s">кроме Телетова никто не мог сказать</hi>
           
          <hi rendition="#i">кто-то мог меня предать из профессоров</hi>
          <hi rendition="#i">,</hi>
           или попался кто-нибудь из тех трех товарищей. Кроме этих пяти человек, об этом никто не знал.
        </p>
        <hi rendition="#s">моего</hi>
         
        <hi rendition="#i">нашего</hi>
         института, ни звука не сказа
        <hi rendition="#i">в</hi>
        , кто они были, где были. О том, что существовала какая-нибудь подпольная группа, ни слова не сказал. Мне было очень неприятно одно только, что там знали о том, что я собирался подготовить взрывчатые вещества, а об этом никто не знал, кроме Телетова и Пищемуки. У меня возникли подозрения, что 
        <hi rendition="#s">кроме Телетова никто не мог сказать</hi>
         
        <hi rendition="#i">кто-то мог меня предать из профессоров</hi>
        <hi rendition="#i">,</hi>
         или попался кто-нибудь из тех трех товарищей. Кроме этих пяти человек, об этом никто не знал.
        <p>Я отрицал связь с подпольной группой: «Знаю их только как студентов нашего института, причем, фамилии их не помню, потому что я руководитель только старших курсов».</p>
        <p>Я был подвергнут пыткам за то, что работал по заданию, как он выразился, жида-комиссара, ночевавшего у меня на квартире в момент прихода большевиков.</p>
        <p>
          Это точно так, но никакого задания не было. Ночевал у меня 
          <hi rendition="#s">ни больше, ни меньше как</hi>
           еврей, действительно, он был политруком раньше – жилец нашей квартиры. Он приехал просто случайно. Так как его комната была занята Ивченко, он пришел ко мне и ночевал 
          <hi rendition="#s">эти</hi>
           несколько дней, и это было уже известно там, 
          <hi rendition="#i">в Гестапо</hi>
          . Причем, больше того было известно. Когда ко мне пришли управдом и бухгалтер и заявили о том, что я должен идти делать укрепления, так я ответил, что сейчас не могу, у меня есть более важное задание. А у меня было какое задание? Прежде всего, я 
          <hi rendition="#i">должен был идти на оборонные работы</hi>
           
          <hi rendition="#s">шел</hi>
           от института со всем коллективом.
        </p>
        <hi rendition="#s">ни больше, ни меньше как</hi>
         еврей, действительно, он был политруком раньше – жилец нашей квартиры. Он приехал просто случайно. Так как его комната была занята Ивченко, он пришел ко мне и ночевал 
        <hi rendition="#s">эти</hi>
         несколько дней, и это было уже известно там, 
        <hi rendition="#i">в Гестапо</hi>
        . Причем, больше того было известно. Когда ко мне пришли управдом и бухгалтер и заявили о том, что я должен идти делать укрепления, так я ответил, что сейчас не могу, у меня есть более важное задание. А у меня было какое задание? Прежде всего, я 
        <hi rendition="#i">должен был идти на оборонные работы</hi>
         
        <hi rendition="#s">шел</hi>
         от института со всем коллективом.
        <p>Мне следователь говорит:</p>
        <p>– А скажите, какое у вас было более важное задание, когда вам предлагали идти укрепления делать?</p>
        <p>Значит, управдом, некто Лотоцкий, сообщил об этом в гестапо, так что у них было много источников. Бухгалтер домоуправления Манько сейчас здесь, а Лотоцкого нет. Я интересовался, где он, но Манько мне не отвечает:</p>
        <p>– Где-то, – говорит, – в Харькове.</p>
        <p>После допроса в гестапо я был в тюрьме около двух с лишним месяцев на Дзержинской, а затем нас вывезли на Коломак, на погрузку и рубку леса – это между Полтавой и Харьковом. Там был лагерь для заключенных, и там я находился почти до прихода наших. Перед вторым приходом нас привезли опять в тюрьму.</p>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
