<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000182">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма интервью с Пелагеей Колобаевой</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 3. Д. 1. Л. 36-41, 49-52 оборот.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.36" xml:space="default"/>
        <p> Колобаева Пелагея Васильевна 1903 г. рожд. (Щекинский район Тульской обл., д. Соломасово, колхоз им. Буденного. Председатель колхоза, беспартийная.)</p>
        <p>Я работаю председателем колхоза им. Буденного и до немцев тоже работала председателем колхоза. В колхозе жили хорошо. Колхоз был зажиточный. По колхозу добились неплохого урожая. По зерновым – 12 центнеров с га, по овощам – 180 центнеров, по картофелю – 150 центнеров. Была молочно-товарная ферма, хороший доход давала, были пчелы. Коров своей фермы мы до прихода немцев сдали на Заготcкот, пчел поделили по колхозникам. До прихода немцев колхоз жил хорошо. Деревня пригородная. Колхозники имели подсобный заработок: работали гармонные ящики.</p>
        <p>Деревня находится около леса. Большая дорога не проходит, так что мы немцев не ждали, чтобы они прошли через нашу деревню, потому что красноармейцы, когда отступали, говорили, что немцы пойдут по железным дорогам, шоссейным дорогам, а к нам, может быть, не зайдут.</p>
        <p>29 октября наш район заняли немцы. 2 ноября немцы прибыли к нам в деревню. Они приехали для разведки, искали наших красноармейцев, прошли по деревне. Потом выехали на опушку леса и били из пулемета. Таким образом, они с час у нас пробыли и уехали, сказав, что к нам приедет очень много немецких солдат.</p>
        <p>Мы пошли в лес, где немцы проложили себе дорогу, и поставили разные знаки, где будет проходить фронтовая полоса. Это подступы к Туле – Болохово. Мы пошли мимо, где дорога, и напали на красноармейцев, которые попали в окружение, отступали от Косой Горы. Рассказали им, что немцы приехали, и они могут напасть на них. Товарищи спросили, </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
