<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000182">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма интервью с Пелагеей Колобаевой</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 3. Д. 1. Л. 36-41, 49-52 оборот.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.37" xml:space="default"/>
        <p> где лучше пройти на Тулу. Мы проводили их через лес.</p>
        <p>6-го ноября, в ночь, немцы приехали к нам часа в 4. Утром пошли их машины, танки, очень много шло. Шли с полным вооружением, и уехали с рассветом. На них было очень страшно смотреть. Народ не выходил из домов. Таким образом, машины шли 4 дня бесперебойно.</p>
        <p>Некоторые части остановились в деревне, заняли колхозные дома. Входят не спросясь, можно или нельзя. Они требовали топить печь, «соломы давайте». Потом стали хлебными снопами маскировать машины. Появился русский самолет, обстрелял машины. Стали грабить, отбирать мясо, кур. Пошли по домам, забирали теплые вещи, что им понравится.</p>
        <p>Какая это их фашистская армия? Это просто какие-то бандиты. Немцы писали в своих листовках, что они культурные, а я, как женщина, посмотрела и вижу, что их армия бессовестная, грязная, некультурная. Приходят в дом, дверей не закрывают, садятся за стол кругом, раздеваются и начинают искать вшей. И офицеры их то же самое. Ноги больные, заражены чесоткой, всякими болезнями. Кладут свое грязное белье и тут же едят бутерброды. Тут же обедают и тут же вшей бьют.</p>
        <p>В это время я видела, что они творили. Одно время мальчики напали на их машину в лощинке. Немцы взяли людей, но не могли вытащить машину. Мальчики растащили их продовольствие. Они одного из мальчиков поймали и забрали его для расправы, повели в штаб. Мальчик отказался, говорит, ничего не брал. Мальчика не убили, а лишь избили, потом отпустили.</p>
        <p>Немцы вели наших пленных через нашу деревню. </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
