<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000182">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма интервью с Пелагеей Колобаевой</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 3. Д. 1. Л. 36-41, 49-52 оборот.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.39" xml:space="default"/>
        <p> Демидов говорит, что колхозов не будет, но молотьбу хлеба надо закончить. Его спрашивают, что делить будут по трудодням. Он говорит, что колхозов не будет, а на каждого крестьянина земли будет по 25 га, а кто будет хорошо работать, тот получит больше. Поборов никаких не будет, ничего не будут платить.</p>
        <p>
          Через два дня приезжает их комендант и назначает старшину 
          <hi rendition="#i">Сальникова Андрея Егоровича, бывш. председатель колхоза.</hi>
           
          <hi rendition="#s">Он будет от колхоза.</hi>
           Мы делим хлеб. Он говорит: «Нельзя». Я говорю: «Как теперь отбирать?». Он говорит: «Что делать с тобой? Дальше ты работать не будешь. На твое место выберем старосту. Кандидатура намечена. Я назначил старосту, а завтра ты явись к коменданту». Старостой был Петр Куприков, колхозник этого колхоза. Тут его старшина рекомендовал. Немцы не знали, кто будет работать. Старшина сказал, что этот будет хорошо работать. Он говорил, что немцы хорошие люди, жить с ними хорошо, и стал старостой. Приехал оттуда, организовал молотьбу. Хлеб стали молотить и ссыпать в один амбар. Я сказала: «Давайте хлеб раздадим по трудодням, а то его могут увезти в Щекино». А он говорит: «Теперь у вас не советская власть. Сейчас нужен для немецких солдат хлеб». Обмолотили хлеб. Колхозникам выдавали это время по 1 кг в день на человека – на работника, на членов семьи не давали. До этого мы немного овощей разделили по трудодням, 
          <hi rendition="#i">все овощи раздали</hi>
          .
        </p>
        <hi rendition="#i">Сальникова Андрея Егоровича, бывш. председатель колхоза.</hi>
         
        <hi rendition="#s">Он будет от колхоза.</hi>
         Мы делим хлеб. Он говорит: «Нельзя». Я говорю: «Как теперь отбирать?». Он говорит: «Что делать с тобой? Дальше ты работать не будешь. На твое место выберем старосту. Кандидатура намечена. Я назначил старосту, а завтра ты явись к коменданту». Старостой был Петр Куприков, колхозник этого колхоза. Тут его старшина рекомендовал. Немцы не знали, кто будет работать. Старшина сказал, что этот будет хорошо работать. Он говорил, что немцы хорошие люди, жить с ними хорошо, и стал старостой. Приехал оттуда, организовал молотьбу. Хлеб стали молотить и ссыпать в один амбар. Я сказала: «Давайте хлеб раздадим по трудодням, а то его могут увезти в Щекино». А он говорит: «Теперь у вас не советская власть. Сейчас нужен для немецких солдат хлеб». Обмолотили хлеб. Колхозникам выдавали это время по 1 кг в день на человека – на работника, на членов семьи не давали. До этого мы немного овощей разделили по трудодням, 
        <hi rendition="#i">все овощи раздали</hi>
        .
        <p>
          Я в работе не участвовала, на молотьбу не ходила. Раньше я работала в сельсовете и вообще я немцев боялась. Немцы были у нас полтора месяца. В нашем доме они мало ночевали. Когда приехали, две ночи ночевали, и потом, когда отступали, 2 ночи. Мужчин у нас в доме нет. Живет мать, сестра-учительница. Они, 
          <hi rendition="#i">немцы</hi>
          , любят тепло, а мы печки не топили. Немцы спят на полу, а у нас нарочно грязно было. 
        </p>
        <hi rendition="#i">немцы</hi>
        , любят тепло, а мы печки не топили. Немцы спят на полу, а у нас нарочно грязно было. 
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
