<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000182">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма интервью с Пелагеей Колобаевой</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 3. Д. 1. Л. 36-41, 49-52 оборот.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.38" xml:space="default"/>
        <p>
           Незначительное количество, но было. Когда колхозники пытались вынести им картофель, хлеб, пить, то немцы ничего не разрешали, отгоняли колхозников, а пленных гнали как овец. 
          <hi rendition="#s">Оставили пленных в доме ночевать.</hi>
          <hi rendition="#i"> Пленные ночевали в конюшне</hi>
          <hi rendition="#i"> и </hi>
          [
          <hi rendition="#i">1 слово не</hi>
          <hi rendition="#i">понятно</hi>
          ]
          <hi rendition="#i">.</hi>
           Взяли в колхозе сырой картошки и давали пленным, не варили. В эту ночь трое умерло, а двух расстреляли. Колхозников не подпускали.
        </p>
        <hi rendition="#s">Оставили пленных в доме ночевать.</hi>
        <hi rendition="#i"> Пленные ночевали в конюшне</hi>
        <hi rendition="#i"> и </hi>
        [
        <hi rendition="#i">1 слово не</hi>
        <hi rendition="#i">понятно</hi>
        ]
        <hi rendition="#i">.</hi>
         Взяли в колхозе сырой картошки и давали пленным, не варили. В эту ночь трое умерло, а двух расстреляли. Колхозников не подпускали.
        <p>Потом два немца пришли ко мне как к председателю колхоза и говорят, что «у вас есть мед». Я говорю, что нет. Он говорит: «Мы тебя вызовем в штаб, там ты расскажешь, где мед». Вызывают в штаб, в Ясную Поляну. Там был генерал Демидов. Он вышел в коридор и сказал председателям колхозов: «Заходите сюда». Меня спрашивает: «Ты председатель колхоза?». – «Да». – «Хорошо работаешь, что у вас есть в колхозе?». – «Ничего нет». – «Где коровы?». – «Мы эвакуировали. Пчел разделили между колхозниками по трудодням». – «Вы не знали, что германские солдаты мед любят? Нам нужен мед. Вам теперь надо приняться за работу». – «Что делать?». – «Ничего не делать, надо приняться за работу, надо молотить хлеб. Для немецкой армии нужен хлеб. Мы с собой хлеба не везем». – «Молотить нечем. Машины разбили, лошадей угнали». – «Как-нибудь надо организовать». – «Машин нет, молотить нечем. Что-нибудь сделали бы, но невозможно, сейчас война».</p>
        <p>Я прихожу домой. Молотьбы мы не организовали. Когда красноармейцы отступали, у нас штаб стоял, и они говорили, хотя и придет враг, но мы заберем обратно свою территорию. Я была уверена, что должны очистить русскую землю от врага. Молотьбы я не начинала. Хлеб стали делить снопами.</p>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
