<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000182">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма интервью с Пелагеей Колобаевой</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 3. Д. 1. Л. 36-41, 49-52 оборот.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.40" xml:space="default"/>
        <p> Немцы придут, посмотрят и уйдут.</p>
        <p>Староста ходил по всем домам, ему был приказ выявить партизан, коммунистов. Он спрашивает меня, какие есть документы. Я говорю: «Ничего нет». – «Ты завтра явись в штаб, тебе скажут, что делать».</p>
        <p>В колхозе РККА Ломинцевского сельсовета убили партизанку Кузнецову Александру. В нашей деревне партизан не было.</p>
        <p>Демидов нам говорил, что он из Тулы. «Почему не живете?» Он говорит: «Я там 20 лет не живу». Когда женщины жаловались, что взяли коров, он говорит: «Когда вы грабили наши дома, мы не жаловались, а вы жалуетесь. Теперь война».</p>
        <p>Когда мы зашли, нам бросилось в глаза, что русский. Он на немца не похож. Говорит на русском языке. Низкого роста, лысый, толстый. Ведет себя как хозяин. У него был офицер. Он с ним говорил по-немецки. С народом разговаривал по-русски, а с ним разговаривал по-немецки. Женщина просилась в Тулу, а он говорит, что нельзя. В Туле идет бой.</p>
        <p>Я видела еще одного русского офицера. Он допрашивал нашего командира, которого взяли в плен. Меня заинтересовало, что они говорят. Я взяла ведро и около шла. Он спрашивает: «Откуда попал?». Он говорит: «Был около Болоховки». – «А ты в Туле был?». – «Нет». – «Знаешь Тулу?». – «Как я Тулу знаю?» – «Где заминирован мост, сколько в Туле армии?». Он отвечает, что не знает. Он говорит: «Как, ты не знаешь ничего?». Посадил в машину и увез. После я его не видела, а его шинель один немец носил. Наверно, этого командира </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
