<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000399">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Федором Синичкиным</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 111. Л. 56-60.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.57 оборот" xml:space="default"/>
        <p> В 1933 г. был послан на курсы усовершенствования (КУКС), после чего был направлен в I МБ г. Минск, служил до 1939 г.</p>
        <p>В 1939 г. был направлен в государственную командировку в Латвию. Там был до августа месяца 1940 г. </p>
        <p>После этого меня перевели в 84 отдельную автороту, крепость Осовец во 2 стрелковую дивизию.</p>
        <p>Тут застала меня война. 22 июня в 2 часа утра началась бомбежка. Мы вышли на исходные позиции. Ожидали. Я назначил одного командира роты – лейтенанта по эвакуированию семей своей части. Часов в 6 вечера двинулись на Грайва на самой границе и там стояли до 26 июня.</p>
        <p>26 июня отошли уже к крепости Осовец. Немцы стали нажимать. Мы стали отступать до крепости Осовец. Мы получили приказ о сдаче крепости и выходе из нее. Кое-что там взорвали, сожгли.</p>
        <p>С 27 на 28 июня ночью стали отходить из крепости на Гродно. Но до Гродно не дошли. Дошли только до местечка Кривки. Отходили планово до местечка Зельва. В Зельве уже потеряли управление. Тут уже не поймешь, что стало, и бомбежка была. С 5 человеками я дошел до ст. Татарка Осиповичского района. Тут я остановился, товарищи ушли от меня. Остался я один. Хотел пробраться через фронт, но меня немцы поймали, не выпустили из Татарок и взяли в плен, избили меня крепко, голову проломили. Тут произошел взрыв на торфяном заводе. Нас поймали человек 6, сапоги сняли. Мы действительно знали об этом взрыве. Нас привезли в г. на ст. Осиповичи, потом отправили в Минск, где я суток 20 просидел в лагере, откуда сбежал. Нас человек 6 сбежало в Кайдановский район, где нас всего было 12 человек. Мы начали устраивать зимовку. Оружие у нас было спрятано, мы его откопали. Документы мы спрятали, закопали еще до тех пор, пока в плен взяли, и потом все взяли обратно. Через Кайдановский подпольный комитет мы связались с партизанами. К апрелю 1942 г. нас было уже 40 человек. Мы сразу в количестве 12 человек пошли в лес и стали через комитет набирать народ. Мы производили маленькие операции, например, полицейских разгоняли, но больших операций не было. Командиром был старший батальонный комиссар Рыжак. Он первый заимел связь с подпольным комитетом.</p>
        <p>В 1942 г. стали уже крупные операции проводить и народа стало уже больше. В эком отряде старшим группы был Мурашов и Голубцов Михаил, Бляшев – сейчас начальник штаба Дзержинской бригады. Мы ходили освобождать Кaйдановскую тюрьму. Терез 2 часа тюрьма была освобождена. Но заключенные не пошли из тюрьмы, сказали: «Не вы нас посадили, не вы будете и освобождать». Потом мы их повесили.</p>
        <p>В декабре мы заимели связь с разведуправлением Красной армии. Я получил приказ направиться в </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
