<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000399">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Федором Синичкиным</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 111. Л. 56-60.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.58" xml:space="default"/>
        <p> Лепечанскую пущу, где связался с Булатом. Он объединял 7 групп, был командиром отряда.</p>
        <p>1 декабря я получил приказ направиться в Лепечанскую пущу. Тогда это назывались слонимские партизаны. Я направился туда один и был назначен командиром вновь организуемой бригады. Там я встретился с Булатом Борисом Адамовичем.</p>
        <p>4 декабря 1943 г. мы издали первый приказ, наименовали «Ленинская партизанская бригада». Нас было больше 700 чел. Там были: Лидский отряд, Слонимский отряд, отряд Максима №64 и отряд 3649 или отряд Безрукого, его назвали Орлянским отрядом, впоследствии «Борьба». Отряд 3649 или Безрукого состоял из 9 рот: Пищулинская рота №121, бывшая моя рота или Федина №133, рота Булака №145, рота Коноплева №157, еврейская группа, еще еврейская группа Абрамова №169, 171 рота Голянского под командованием Короля, 174 рота под командованием Лебеденко, 179 рота под командованием Матвея «Малая группа».</p>
        <p>4 декабря 1942 г. все эти группы или роты объединились в бригаду. Я стал командиром этой бригады – Ленинской партизанской бригады. По приказу Булат был первым моим помощником. Он выполнял обязанности начальника штаба бригады. Вторым моим заместителем был Вахонин Николай. Он исполнял обязанности командира Орлянского отряда под названием «Борьба». Заместителем начальника штаба по разведке был Н.Н. Поцелуев. Комиссара в этот момент не было. Вот с такой организацией началась боевая деятельность. После Булат был направлен в группу разредотдела ОСПО, где он установил связь и стал подбирать отряды. Отряд Орлянского получил наименование «Борьба», а отряд 3649 Безрукого – «Победа». Из Лепечанского и Слонимского отрядов организовался отряд Ворошилова. Затем был новый отряд «Искра» из 16 чел., его нашли в Лепечанской пуще. Потом был отряд Октябрьский и отряд Первомайский, которые действовали под Барановичами, в Карелицком, Новогрудском, Новомышском и Мирском районах.</p>
        <p>В мае 1943 г. численность бригады составила около 3 тыс. чел. Когда к нам прибыл уполномоченный областного центра Чернышев (кличка «Платон») Василий Ефимович, секретарь Барановичского подпольного обкома, по его указанию область была разбита на районные центры, и к нам был направлен Щученский – представитель межрайонного центра, которому мы подчинялись. Это было в мае 1943 г.</p>
        <p>Из Ленинской бригады выделили Первомайский отряд, который перерос в Первомайскую бригаду. Там было человек 700-800.</p>
        <p>В июне месяце 1943 г. была выделена бригада Кирова, в которую был направлен я, а в Ленинской остался Булат. В Кировской бригаде было примерно тысяча человек. Прибыл я в эту бригаду до октября 1943 г. Снова был отозван в Ленинскую бригаду, а Булата послали во вновь организуемую бригаду. Из Ленинской бригады в 1943 г. выделилась Ворошиловская бригада около 600 человек, командиром бригады был Петр Макаров. В феврале 1944 г. выделилась бригада «Победа», в которой командиром был Булак Павел Иванович. Ленинская бригада так и осталась до 7 июня. 1 июля я прибыл в советский тыл.</p>
        <p>12 декабря 1942 г. противник вышел на нас облавой силой до 36 тыс. с танками, пушками, броневиками, артиллерией. У нас вооружение было хорошее. Держали оборону 5 суток. На седьмые сутки мы вышли из боя, отошли, потому что не было сил держать противника. Наши силы были тысячи полторы. У нас было 11 45-мм пушек, 120-мм пушка, 76-мм, 2 броневика, 2 танкетки, минометы, пулеметы, автоматы и винтовки.</p>
        <p>Я потерял там около 23 человек, а у противника потери были по неточным данным 1 тыс. чел. Там был всякий сброд. Они идут на фронт, делают облаву и опять идут на фронт.</p>
        <p>Мы перешли из района Слонима под Барановичи. После разведки снова пошли. Противник в 12 деревнях побил всех от старого до малого. Это деревни: Великая Воля, Пархуты, Городки. Мирных жителей погибло около 2 тыс., их расстреляли и некоторые деревни подожгли. Листовки начали бросать, что около 2 тыс. партизан убили, а фактически убили мирных жителей.</p>
        <p>После этого мы ходили только на засады и подрыв жел. дор.</p>
        <p>24 марта началась вторая блокада. Противник пустил тысяч 16 чел. Тут были и «СС»-цы, и местные гарнизоны.</p>
        <p>Наша бригада разбилась на две части. Одна часть пошла под Новогрудок, ею командовал Булат. Там было 4 отряда (Ворошилова, Искра, Октябрьский и Борьба). В другом направлении – под Слоним пошел я, и был самый большой отряд – отряд Победа.</p>
        <p>1 апреля мы соединились, вышли на свое место. Тут было убито человека 3. Снова начали засады и подрыв жел. дор. Там трехугольник был: Волковыск – Слоним и Барановичи, Барановичи – Лида. Вот по этим жел. дор. мы и ходили, мосты на шоссейной дороге рвали. Начальником штаба впоследствии был Шубин, он взорвал цементный завод в местечке Рось. Под Слонимом есть местечко Тартак, там имеется завод текстильной бумаги, его тоже взорвали под командованием Прокоп. Под командованием Булат разгромили гарнизон Желудок.</p>
        <p>Потом я по приказу отправился в Кировскую бригаду. Это бригада дислоцировалась около Лиды. Почти все время там было около 600 чел.</p>
        <p>Какие отряды входили в Кировскую бригаду? «Искра», </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
