<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000399">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Федором Синичкиным</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 111. Л. 56-60.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.58" xml:space="default"/>
        <p> Лепечанскую пущу, где связался с Булатом. Он объединял 7 групп, был командиром отряда.</p>
        <p>1 декабря я получил приказ направиться в Лепечанскую пущу. Тогда это назывались слонимские партизаны. Я направился туда один и был назначен командиром вновь организуемой бригады. Там я встретился с Булатом Борисом Адамовичем.</p>
        <p>4 декабря 1943 г. мы издали первый приказ, наименовали «Ленинская партизанская бригада». Нас было больше 700 чел. Там были: Лидский отряд, Слонимский отряд, отряд Максима №64 и отряд 3649 или отряд Безрукого, его назвали Орлянским отрядом, впоследствии «Борьба». Отряд 3649 или Безрукого состоял из 9 рот: Пищулинская рота №121, бывшая моя рота или Федина №133, рота Булака №145, рота Коноплева №157, еврейская группа, еще еврейская группа Абрамова №169, 171 рота Голянского под командованием Короля, 174 рота под командованием Лебеденко, 179 рота под командованием Матвея «Малая группа».</p>
        <p>4 декабря 1942 г. все эти группы или роты объединились в бригаду. Я стал командиром этой бригады – Ленинской партизанской бригады. По приказу Булат был первым моим помощником. Он выполнял обязанности начальника штаба бригады. Вторым моим заместителем был Вахонин Николай. Он исполнял обязанности командира Орлянского отряда под названием «Борьба». Заместителем начальника штаба по разведке был Н.Н. Поцелуев. Комиссара в этот момент не было. Вот с такой организацией началась боевая деятельность. После Булат был направлен в группу разредотдела ОСПО, где он установил связь и стал подбирать отряды. Отряд Орлянского получил наименование «Борьба», а отряд 3649 Безрукого – «Победа». Из Лепечанского и Слонимского отрядов организовался отряд Ворошилова. Затем был новый отряд «Искра» из 16 чел., его нашли в Лепечанской пуще. Потом был отряд Октябрьский и отряд Первомайский, которые действовали под Барановичами, в Карелицком, Новогрудском, Новомышском и Мирском районах.</p>
        <p>В мае 1943 г. численность бригады составила около 3 тыс. чел. Когда к нам прибыл уполномоченный областного центра Чернышев (кличка «Платон») Василий Ефимович, секретарь Барановичского подпольного обкома, по его указанию область была разбита на районные центры, и к нам был направлен Щученский – представитель межрайонного центра, которому мы подчинялись. Это было в мае 1943 г.</p>
        <p>Из Ленинской бригады выделили Первомайский отряд, который перерос в Первомайскую бригаду. Там было человек 700-800.</p>
        <p>В июне месяце 1943 г. была выделена бригада Кирова, в которую был направлен я, а в Ленинской остался Булат. В Кировской бригаде было примерно тысяча человек. </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
