<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000399">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Федором Синичкиным</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 111. Л. 56-60.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.58 оборот" xml:space="default"/>
        <p> Прибыл я в эту бригаду до октября 1943 г. Снова был отозван в Ленинскую бригаду, а Булата послали во вновь организуемую бригаду. Из Ленинской бригады в 1943 г. выделилась Ворошиловская бригада около 600 человек, командиром бригады был Петр Макаров. В феврале 1944 г. выделилась бригада «Победа», в которой командиром был Булак Павел Иванович. Ленинская бригада так и осталась до 7 июня. 1 июля я прибыл в советский тыл.</p>
        <p>12 декабря 1942 г. противник вышел на нас облавой силой до 36 тыс. с танками, пушками, броневиками, артиллерией. У нас вооружение было хорошее. Держали оборону 5 суток. На седьмые сутки мы вышли из боя, отошли, потому что не было сил держать противника. Наши силы были тысячи полторы. У нас было 11 45-мм пушек, 120-мм пушка, 76-мм, 2 броневика, 2 танкетки, минометы, пулеметы, автоматы и винтовки.</p>
        <p>Я потерял там около 23 человек, а у противника потери были по неточным данным 1 тыс. чел. Там был всякий сброд. Они идут на фронт, делают облаву и опять идут на фронт.</p>
        <p>Мы перешли из района Слонима под Барановичи. После разведки снова пошли. Противник в 12 деревнях побил всех от старого до малого. Это деревни: Великая Воля, Пархуты, Городки. Мирных жителей погибло около 2 тыс., их расстреляли и некоторые деревни подожгли. Листовки начали бросать, что около 2 тыс. партизан убили, а фактически убили мирных жителей.</p>
        <p>После этого мы ходили только на засады и подрыв жел. дор.</p>
        <p>24 марта началась вторая блокада. Противник пустил тысяч 16 чел. Тут были и «СС»-цы, и местные гарнизоны.</p>
        <p>Наша бригада разбилась на две части. Одна часть пошла под Новогрудок, ею командовал Булат. Там было 4 отряда (Ворошилова, Искра, Октябрьский и Борьба). В другом направлении – под Слоним пошел я, и был самый большой отряд – отряд Победа.</p>
        <p>1 апреля мы соединились, вышли на свое место. Тут было убито человека 3. Снова начали засады и подрыв жел. дор. Там трехугольник был: Волковыск – Слоним и Барановичи, Барановичи – Лида. Вот по этим жел. дор. мы и ходили, мосты на шоссейной дороге рвали. Начальником штаба впоследствии был Шубин, он взорвал цементный завод в местечке Рось. Под Слонимом есть местечко Тартак, там имеется завод текстильной бумаги, его тоже взорвали под командованием Прокоп. Под командованием Булат разгромили гарнизон Желудок.</p>
        <p>Потом я по приказу отправился в Кировскую бригаду. Это бригада дислоцировалась около Лиды. Почти все время там было около 600 чел.</p>
        <p>Какие отряды входили в Кировскую бригаду? «Искра», </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
