<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000399">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Федором Синичкиным</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 111. Л. 56-60.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.57" xml:space="default"/>
        <p/>
        <p>Комиссия по составлению хроники Великой Отечественной войны</p>
        <p/>
        <p>Герой Советского Союза Синичкин Федор Михайлович, командир бригады имени Ленина, район действия – Лепечанская [Липичанская] пуща, член партии с 1926 г., русский. Награждения: орден Красной Звезды, медаль «Партизан Отечественной войны I степени», медаль «ХХ лет РККА».</p>
        <p/>
        <p>19 августа 1944 г., Минск.</p>
        <p/>
        <p>Беседу проводит научный сотрудник Комиссии Еловцан Ф.Л. </p>
        <p>Стенографистка Бондаренко А.А.</p>
        <p/>
        <p>Родился в 1901 г. 27 декабря в Куйбышевской области Алексеевского района, село Гавриловка в семье крестьянина.</p>
        <p>Учился одну зиму у себя в селе. Потом работал в крестьянстве до 1919 г.</p>
        <p>13 июня 1919 г. взяли в армию. Потом участвовал в гражданской войне на Юденичском фронте на защите Ленинграда. Участвовал в преодолении гражданского мятежа. </p>
        <p>В 1921 г. послали на границу на Взморье, местечко Котлас. </p>
        <p>В 1922 г. послали на пехотные курсы (74 Псковские). Там я проучился месяца 4, заболел. Потом послали в Ленинградскую дивизию. Там год прослужил. Направили меня в 1923 г. на вторые Смольнские объединенные курсы, которые кончил. По окончания курсов в 1924 г. получил звание краскома. Потом меня направили в часть в г. Старая Руса. Там прослужил до 1926 г. командиром взвода.</p>
        <p>В 1926 г. был послан в I-ю Ленинградскую пехотную школу сначала в объединенную, потом она стала пехотная. Кончил школу в 1928 г., уехал в Туркестанскую дивизию I Туркестанский полк, где служил до 1929 г. </p>
        <p>В 1929 г. был послан на переподготовку на танкистские курсы, учился там до 1930 г. </p>
        <p>В 1930 г. в начале организации I мехбригады в Москве был назначен в эту мехбригаду, где послужил до 1933 г.</p>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
