<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000399">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Федором Синичкиным</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 111. Л. 56-60.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.59" xml:space="default"/>
        <p> командир отряда Кононов Александр, Октябрьский отряд, командир отряда Виктор Панченко, и отделился отряд Орджоникидзе, которым командовал Бельский. Отряд Ворошилова, командир Петр Макаров, и вновь организовавшийся отряд «Балтиец», командир отряда Пролыгин Иван.</p>
        <p>Бригада занималась подрывом жел. дор., проводила засады. Открытых боев бригада не вела.</p>
        <p>В первых числах июля началась блокада. В августе она кончилась. Я из района отошел в Налибокскую пущу. Началась блокировка Налибокской пущи. Я пошел опять в свой район. Тут блокада уже прошла, все спокойно. Я занялся диверсиями, подрывами жел. дор. и засадами. Там было население, которое скрытно помогало белым и немцам, но большинство населения было с партизанами.</p>
        <p>У нас были подпольные райкомы, секретари райкомов, в некоторых райкомах были свои типографии, они выпускали газеты. В Щучинском, Дятловском, Козловском, Зельвенском районах и в областном центре Барановичах выходили эти газеты, которые распространяли по гарнизонам через своих людей среди местного населения по деревням. Кроме этих газет, выпускали сводки информбюро, которыми народ очень интересовался. У нас была рация.</p>
        <p>4 июня я получил приказ на отдых и на леченье. Я был контужен, меня послали лечиться в Москву. Я почти месяц шел до аэродрома, потому что была блокировка, привел раненых, потом на аэродроме сидел суток 10. 1 июля прилетел в Москву, из Москвы поехал на родину в Куйбышев, a 11 августа приехал сюда.</p>
        <p>Особенно отличился Валетов, он достал много вооружения. Сам взял два броневика, одну танкетку, тяжелый танк. Он вытаскивал из реки и восстанавливал. Много ходил на жел. дор., на своем счету имеет много эшелонов. В открытом бою много раз дрался, привел 6 чел. пленных. Сейчас жив.</p>
        <p>В феврале 1943 г. y нас была связь со 115 украинскими добровольческим батальоном. С сентября 1942 г. по февраль 1943 г. мы все время имели с ним переписку, разложили этот батальон. К нам перешли 32 чел., принесли 3 пулемета, миномет, патроны и хорошо воевали.</p>
        <p>Еще разложили гарнизон Явильская Руда. Всего в гарнизоне было 103 чел. Мы подготовили бой, и 83 чел. перешли живыми.</p>
        <p>Что это за гарнизон? В месте, где расположена школа, противник сделал стену в 2,5 метра вышины, 2 метра толщины, деревянно-земляные, и соединялось это проволокой – целый укрепленный район. В этой стене сделаны бойницы. Кроме того, гарнизон опутан еще проволокой и обнесен рвом. Там были бункера или дзоты, котлован вырыт, сделаны бойницы и 3 наката бревен сверху и щебень. Таких 8 дзотов было. По договоренности с людьми гарнизона мы их перетянули на свою сторону. Мы с боем разбили этот гарнизон, сожгли [1 слово непонятно] бункеров. В </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
