<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000399">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Федором Синичкиным</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 111. Л. 56-60.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.59 оборот" xml:space="default"/>
        <p> плен перешли 80 чел., остальных побили. Потом приехали немцы, опять гарнизон восстановили.</p>
        <p>Полицейские переходили с оружием, без оружия их не брали. Если немцы замечали, что они связь какую-то имеют с партизанами, то оружие у них отнимали.</p>
        <p>Из г. Слонима 26 человек из украинского батальона тоже с оружием к нам перешли.</p>
        <p>Потом много одиночек переходило. Переходили бежавшие из плена.</p>
        <p>Вначале наша бригада была из военных, и много местных переходило. В основном были белорусы. Они приходили даже с семьями.</p>
        <p>В борьбе с угоном в Германию местное население уходило в лес. Мы поддерживали их.</p>
        <p>3 раза немцы пробовали делать тотальную мобилизацию. Мы ее срывали агитацией, разъяснением через посредство газет, людей посылали. Народ скрывался в лесу, приходил к нам, а когда эта кампания вся пройдет, возвращается к себе.</p>
        <p>Потом немцы проводили так называемую «добровольную» мобилизацию. Приезжают к деревне, оцепляют ее и, как говорили белорусы, «приехали хапуны». Они сажали население в машины и увозили.</p>
        <p>Деревни Пархуты, [1 слово непонятно], Пауричи и др. очень пострадали от немцев. Они вывели из 5 деревень все население до одного человека. Там завязался бой. Немцы блокировали нас. Мы заняли оборону одним отрядом примерно 4 километра. В это время река замерзла. Они пошли в деревню Трофимовичи, где было наше прикрытие, которое человек 15 немцев побило. И вот в отместку за то, что их побили, немцы вывели население из всей деревни, поставили на лед и всех от малых до стариков перебили.</p>
        <p>В дер. Великая Воля всех посадили в один сарай, потом выводили из сарая по 5 человек и расстреливали. Там были специальные жандармы, у которых рукава были в крови.</p>
        <p>Дер. Городки – польская деревня, которая не совсем дружелюбно относилась к партизанам. Партизаны знали, что у них есть оружие, говорили, что «это нам пригодиться в будущей борьбе». Когда приехали немцы, они желали выслужиться перед ними, и кто-то из поляков вынес один пулемет. Другой, видя это, тоже принес пулемет. «Ага, – говорят немцы, – у вас есть оружие, значит, вы бандиты», и всех расстреляли.</p>
        <p>Это было показательно и для нас, особенно ярко это говорило о том, что немцам служить нельзя, потому что даже тех людей, которые лояльно к ним относились, они расстреливают. Остальное население немцы побили за то, что они поддерживали партизан. Партизаны такой нахальный народ, что он живет там, где ему понравится, а нравится ему там потому, что там леса. Там был зверский </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
