<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000399">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Федором Синичкиным</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 111. Л. 56-60.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.60" xml:space="default"/>
        <p> террор, совершенно бесчеловечные истязания, которые трудно осмыслить.</p>
        <p>Затем, бомбили деревни: Пудино, Василевичи, Ольховка, Mорeвo, Петры, Журавельники – партизанский район. Все эти деревни сожгли. В Кировском районе тоже бомбили деревни Москали, Саврасы [Сарвасы], Узни, Шерстни.</p>
        <p>Как только само население узнает, что готовится активизация или блокировка, так все оно идет к нам. </p>
        <p>В партизанских районах мы не давали немцам собирать с крестьян налоги. До прихода Красной армии противник все время стремился ворваться в деревни и все отобрать, но это ему не удавалось, потому что малыми силами этого сделать он не может, а собрать тысяч 30-40 ему трудно.</p>
        <p>19-20-21 и 22 июня 1944 г. все отряды и бригады сидели только на передовой и проводили рельсовую войну. Каждый человек берет себе 400-граммовую шашку, подкладывает под рельсы, прикрепляет бетфордов шнур, закуривает папироску и поджигает. Участвовали все. Связь выходила из строя на несколько километров, и все телеграфные и телефонные столбы резали.</p>
        <p>Последнее время с питанием было очень трудно. Добывали питание таким образом: приходит отряд, разбивает имение, забирает хлеб, скот, остальное сжигает, и в лес. Создавались партизанские базы. Последнее время и у крестьян, у которых 2-3 коровы, брали одну корову. Запас был месяца на 2-3 на случай блокировки. У нас была не одна база, в несколько. Мы, как военные люди, имели сало, сахар, сухари, и как тревога, на плечи мешок, и пошел.</p>
        <p>С Белорусским штабом партизанского движения Ленинский отряд был связан с декабря 1942 г. Я выслал три группы за линию фронта в качестве отрядов. Одна из этих групп доложила центральному штабу партизанского движения о существовании партизан в Слонимском районе, о проделанной работе и о возможностях, а с мая 1943 г. началась уже регулярная связь. Нам сбрасывали и десанты, и груз, но слабовато, потому что наша бригада находилась далеко от линии фронта, погода была нелетная: в летнее время ночи короткие, не хватало времени. Поэтому западным партизанам помогали мало. Другое дело, партизаны прифронтовой полосы. Мы только сами добывали боеприпасы. Местное население еще подбирало и передавало нам.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
