<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000397">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Кириллом Орловским</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 111. Л. 1-12.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.2" xml:space="default"/>
        <p/>
        <p>Комиссия по истории Отечественной войны при ЦК КП(б)Б</p>
        <p/>
        <p>Стенограмма Беседы с подполковником государственной безопасности героем Советского Союза тов. Орловским Кириллом Прокофьевичем.</p>
        <p/>
        <p>Беседу проводил старший научный сотрудник тов. Купреев И.К.</p>
        <p>Записывала стенографистка Бережковская З.А.</p>
        <p/>
        <p>24 сентября 1943 г.</p>
        <p/>
        <p>Я, Орловский Кирилл Прокофьевич, родился в 1895 году, в деревне Мышковичи Кировского района Могилевской области БССР. Белорус. Общее образование – среднее, партийное – высшее (окончил Комвуз Народов Запада). Организатор красно-партизанских отрядов и диверсионных групп в СССР, Испании, Китае. Член ВКП(б) с 1918 года. Подполковник государственной безопасности. В Красной Армии служил с 1918 по 1920 г. В 1920 году окончил Первые Московские Пехотные курсы командного состава. Звание Героя Советского Союза присвоено за работу в тылу немецких оккупантов, в Барановичской и Пинской областях БССР.</p>
        <p>В 1932 году за активную боевую работу в тылу белополяков Правительством БССР награжден орденом Трудового Красного Знамени БССР. В 1937 г. за боевую работу в тылу армии Франко (Испания) награжден орденом Ленина и в 1943 г. присвоено звание Героя Советского Союза.</p>
        <p>За 8-ми летнюю мою боевую и разведывательную работу в тылу противника мне приходилось нелегально свыше 70 раз переходить линию фронта и линию государственной границы с группой вооруженных своих бойцов.</p>
        <p>Под моим руководством было проведено несколько десятков боевых операций, в результате которых было уничтожено несколько тысяч офицеров, помещиков, жандармов и полицейских, в то время, когда я потерял убитыми только 6 человек своих товарищей и несколько человек ранеными.</p>
        <p>Обо всей своей многолетней работе в тылу противника рассказать нет никакой возможности, я могу только передать о трех боевых операциях, проведенных мною в тылу белополяков в период гражданской войны и после гражданской.</p>
        <p>(Описание операций смотри в приложении).</p>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
