<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000397">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Кириллом Орловским</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 111. Л. 1-12.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.5" xml:space="default"/>
        <p> В результате мой тактический расчет оправдался. Противник был разбит с таким искусством, что на другой день выехавший на место боя фашистский комиссар определил, что партизан здесь было не меньше 50 человек, в то время как нас было только 13.</p>
        <p>В результате этого боя был убит главный комиссар Барановичской области Фенх, обер-граффен группен фюрер Захарияс, 7 офицеров, 8 солдат, 2 коменданта, полицейский и 3 человека крестьянских возчиков.</p>
        <p>С нашей стороны жертв не было.</p>
        <p>В тот момент, когда я бросал связку толовых шашек по 800 грамм каждая на подводы, пуля врага попала в детонатор моего заряда в момент броска, отчего произошел преждевременный взрыв, и я был тяжело ранен и контужен.</p>
        <p>Так как фашисты 15-20 минут не сдавались и отстреливались из имеющегося у них оружия, мой комиссар т. Ивашкевич забежал им в тыл и ударил по ним из своего автомата. После этого мои товарищи забрали оружие, содрали одежду, забрали документы у оккупантов и ушли в глубь леса.</p>
        <p>Несколько дней у меня были сильные боли от ранения и тяжелое состояние от контузии, но это не лишало меня боевого духа, а наоборот, когда мне принесли газету, где был заснят убитый нами видный фашистский деятель, то я был доволен и был еще больше воодушевлен на борьбу с фашизмом.</p>
        <p>Что касается стервеца В. Кубэ, то должен сказать, что он в это время возвратился из Барановичи в Минск по срочному вызову и на этой охоте не участвовал.</p>
        <p>
          <hi rendition="#u">Организационная работа.</hi>
        </p>
        <hi rendition="#u">Организационная работа.</hi>
        <p>Наряду с диверсионно-подрывной работой мною была проведена некоторая организационная работа в Барановичской области.</p>
        <p>Настроение местного белорусского населения – анти-немецкое, настроение в пользу СССР, а потому я задался целью в Ляховичском, Клецком, Бытенском районах организовать 3 небольших отряда, а именно отряд им. Кирова численностью 100 человек, отряд им. Свердлова – 100 человек и отряд имени тов. Берия – 75 человек.</p>
        <p>Упомянутые отряды находились в следующих районах:</p>
        <p>имени Кирова – в Бытенском и частично в Ляховичском районе,</p>
        <p>имени Свердлова – в Клецком районе и</p>
        <p>имени Берия – в Лиховичском районе.</p>
        <p>Руководящий центр всех этих отрядов находился в лесу в 3-4 км северо-восточнее ж.д. станции Буды.</p>
        <p>Командирами отрядов были: имени Кирова – т. Ботин, имени Свердлова – т. Халецкий, имени Берия – я.</p>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
