<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000397">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Кириллом Орловским</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 111. Л. 1-12.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.3" xml:space="default"/>
        <p> 1937 год, работая в Испании на организационно-партизанской работе, мне пришлось два месяца пробыть в глубоком тылу испанских фашистов генерала Франко в следующих провинциях: Кордова, Севилья, Нуэльва, где получить основательный опыт партизанской борьбы в гористой местности. Там под моим руководством было взорвано три железнодорожных эшелона противника и уничтожено 117 человек немецко-итальянских фашистов, за что Правительством СССР я был награжден орденом Ленина.</p>
        <p>Отечественная война с немецким фашизмом меня застала в специальной командировке в Западном Китае.</p>
        <p>Читая газету «Правда» и слушая по радио Совинформбюро, я не мог согласиться с тем, что моя родная белорусская земля находится под кровавым сапогом немецкого фашизма, а поэтому мною было подано заявление на имя тов. Берия с просьбой отозвать меня из Китая и направить на работу в тыл противника – в Барановичскую область.</p>
        <p>Прошло 8 месяцев, а ответа я так и не получил.</p>
        <p>После этого я вынужден был написать заявление на имя тов. Сталина и просить его содействия. В ответ на это 12 мая 1942 г. я был отозван из Китая и направлен в 4 Управление НКВД СССР с целью дальнейшего направления меня на работу в тыл немецких оккупантов.</p>
        <p>26 октября 1942 г. перед выездом на эту работу я с группой своих товарищей поклялись вести беспощадную борьбу с немецкими оккупантами и эту клятву до сих пор мы строго выполняем, мы смело и стойко сражались с врагом за жизнь наших детей, за честь наших жен и матерей, за нашу любимую Родину.</p>
        <p>Подобранные и подготовленные мною товарищи (18 человек) по своему качеству оказались выдержанными, смелыми, трудолюбивыми, упорными в борьбе и пламенными патриотами нашей Родины.</p>
        <p>За 10 месяцев работы в тылу противника я ни от одного товарища не слышал ни одного возражения по поводу даваемых мною боевых поручений. С такими людьми приятно было работать, приносить пользу, бить врага, не замечая, как проходило время.</p>
        <p>
          <hi rendition="#u">Диверсионно-подрывная работа.</hi>
        </p>
        <hi rendition="#u">Диверсионно-подрывная работа.</hi>
        <p>Наряду с моей основной разведывательной работой мною была проведена следующая диверсионно-подрывная работа на территории Барановичской области:</p>
        <p>1. Пущено под откос четыре ж.д. эшелона противника с живой силой, техникой и военными материалами. В результате уничтожено: 4 паровозов, разбито 42 вагона и по проверенным данным убито 6 немецких офицеров и 192 солдата.</p>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
