<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000397">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Кириллом Орловским</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 111. Л. 1-12.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.4" xml:space="default"/>
        <p> 2. Взорвано и уничтожено телеграфно-телефонной связи на ж.д. магистралях и шоссе Барановичи – Бобруйск протяжением 5 км, из которых унесено провода в общей сложности 91 км.</p>
        <p>3. По заданию т. Пономаренко моим отрядом перебито 800 ж.д. рельс и подорвана водокачка на станции Лесная.</p>
        <p>4. Взорван один деревянный мост на шоссе Барановичи – Ляховичи длиною 20 метров.</p>
        <p>5. Взорвана ободная фабрика, поставляющая немцам для военных целей 150 пар ободов в сутки, а хозяин ее, как активный гитлеровец, убит.</p>
        <p>6. В июне 1943 г. мною была организована засада у дороги Ганцевичи – Медведичи с целью истребления немецкой карательной экспедиции. В результате пулеметно-автоматного огня убито 23 гитлеровца, из них 2 офицера.</p>
        <p>7. При передвижении моей боевой группы в ночное время мы натолкнулись на немецкую засаду, но благодаря тому, что нам удалось первым начать дружный автоматный бой с криками «Ура», – было убито 19 немцев, из них один офицер.</p>
        <p>8. В разное время (октябрь 1942 – август 1943 г.) нами было проведено еще 12 мелких боевых операций, в результате которых было убито 21 немецких оккупантов и 30 полицейских.</p>
        <p>9. Кроме того, нами повседневно проводилась работа по выявлению фашистской агентуры, направляемой в партизанские отряды. Выявлено, арестовано и расстреляно 29 таких предателей.</p>
        <p>Несколько слов о той операции, в которой я был ранен.</p>
        <p>17.2.43 г. в 5.00 агентурная разведка донесла, что днем, такого-то числа, должны поехать на охоту в лес на диких кабанов Вильгельм Кубэ с группой военных и гражданских чиновников в сопровождении усиленной охраны.</p>
        <p>Я решил во что бы то ни стало организовать засаду с целью убить гада Кубэ и других его приспешников.</p>
        <p>Еще до рассвета я расставил своих 12 человек бойцов с одним ручным пулеметом, 6 автоматами и 4 винтовками в 5-10 метрах от дороги в густом лесу, тщательно замаскировались в снеговых окопах и маскировочных халатах. Для себя я выбрал наиболее удобное место, откуда хорошо было наблюдать за ходом боя и громить врага с расчетом посеять в нем панику в первую секунду нашего внезапного боя.</p>
        <p>12 часов мы лежали на одном месте в снеговых окопах. Наконец, в 18.00 17.2.43 г. к нам вплотную подъехали возвращающиеся с охоты оккупанты.</p>
        <p>Мы одновременно, дружно открыли стрельбу из всех видов нашего оружия.</p>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
