<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000397">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Кириллом Орловским</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 111. Л. 1-12.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.8" xml:space="default"/>
        <p> Такой продукт, как соль, – местное население и партизанские отряды вынуждены употреблять в пищу вываренный раствор из одного искусственного удобрения.</p>
        <p>Отношение немцев к полякам за последние месяцы изменилось, если в первое время оккупации Польши немцы репрессировали поляков, расстреливали, кастрировали и т.д., то в настоящее время отношение к ним совершенно изменилось – немцы считают поляков своими «друзьями», начали устраивать их на работу в городах, на железных дорогах, ставят во главе имений, полицейских участков, руководителями белорусских отрядов «самопомощи» (или «БНС»).</p>
        <p>На ж.д. поездные бригады и другие служащие состоят в основном из поляков.</p>
        <p>Немцы распространяют слухи о том, что Польша порвала связь с Советским Союзом, что Польша на стороне Германии, что немцы полякам помогают и помогут в восстановлении прежней Польши, что на ответственных постах должны быть поляки. Немцы также стали рекламировать польских вождей как Пилсудского, Мостицкого, Сикорского и др. После смерти Сикорского агитационная печать трубила, что это дело рук англичан по требованию Москвы, что Сикорский очень хороший человек.</p>
        <p>На эту тему в г. Барановичи проводилось специальное собрание, на которое приезжал представитель от Генерального Комиссариата, где заострили вопрос о том, что поляки должны сотрудничать с немцами, ибо только немцы создадут им Польшу в прежних границах.</p>
        <p>В настоящее время в Барановичах формируют 3 батальона войск «Год» (гестапо), этим делом занимается бургомистр города Барановичи Русак Александр – католик, член Польского Сейма.</p>
        <p>Его аппарат вызывает в г. Барановичи всех служивших в польской армии, ведет беседы, разговоры об организации батальонов и предупреждает каждого, что это делается пока тайно, потому что если партизаны узнают, то будут убивать их семьи. Многие из поляков на это соглашаются. Всех вызываемых по этому делу отпускают обратно домой с предупреждением, что, когда понадобится – их вызовут.</p>
        <p>Настроение здешнего польского населения можно характеризовать так: хотят победы над немцами, хотят изгнать немцев с своей территории и восстановить польское государство в границах до войны 1939 г., но в партизанские отряды не идут, вести борьбу с немцами не хотят, а на предлагаемую немцами службу устраиваются с охотой.</p>
        <p>Я должен сказать, что поляки могли бы окончательно вывести из строя Барановичский ж.д. узел, уничтожить депо, мастерские, пускать под откос эшелоны, ибо здесь засилье поляков, но они ничего не хотят делать, и даже на наши предложения проводить диверсионную работу идут очень немногие и неохотно, </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
