<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000397">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Кириллом Орловским</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 111. Л. 1-12.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.7" xml:space="default"/>
        <p> 2. Отдельные «партизанские» группы Семенова, Пугачева и др. систематически пьянствовали, расстреливали, грабили, насиловали женщин на территории Ляховичского, Клецкого районов Барановичской области.</p>
        <p>Поэтому виновные в этом деле бандиты по моему требованию были расстреляны в июне месяце 1943 г.</p>
        <p>Местное белорусское население, видя в лице партизанского отряда имени Берия своих защитников не только перед немецкими оккупантами, но и перед бандитскими элементами, скрывающимися в лесу под видом партизан, оставалось этим очень довольным.</p>
        <p>Настроение местного белорусского населения Барановичской, Пинской и др. областей можно характеризовать так: без конца и меры трудолюбивый народ, народ, преданный Советской Власти и Красной армии.</p>
        <p>Несмотря на то, что тысячи и десятки тысяч деревень и хуторов сожжены и разграблены немцами, каждый кусочек песчанисто-подзолистой белорусской земли был запахан, оплодотворен трудом, и эти земли в этом году дали обильный урожай.</p>
        <p>Белорусское население оказывает всемерную помощь партизанам и больше того – в Минской и Пинской областях, около половины мужского взрослого населения ушло в партизаны. Конечно, в семье не без урода – со стороны населения есть и предатели.</p>
        <p>А именно, нами убит председатель Комитета БНС Татаринович Станислав Иванович в деревне Лопатичи Ляховичского района; комендант Барановичской полиции и его отец – председатель комитета БНС, проживавший в деревне Голынка Клецкого района; активные агенты гестапо, пробравшиеся в отряд имени Берия, – братья Василевские Николай и Василий Ганцевичского района, тоже активные агенты гестапо братья Пивоварчики в количестве 4 человек Ганцевичского района, Холодинский – активный агент гестапо Ганцевичского района, Козловский – активный агент гестапо, Новицкий – староста деревни Ельня Ганцевичского района и ряд других.</p>
        <p>Их насчитывается не больше 2-3%. В это же время я видел довольно большое количество латышей, кубанцев и др. служащих в карательных экспедициях и ведущих беспощадную борьбу с белорусскими партизанами.</p>
        <p>Приведу такой факт: на ж.д. Барановичи – Минск в конце июня месяца 1943 г. была снята охрана австрийцев, как неблагонадежная, и заменена украинцами и кубанцами.</p>
        <p>С белорусским населением Западной Белоруссии немцы в настоящее время заигрывают, относятся к ним лучше, чем к населению восточных областей Белоруссии. Выпускается довольно много газет на белорусском, немецком, польском языках. Газеты агитируют население о том, что немцы дали им хорошую жизнь, ликвидировали колхозы, разделили землю, но ни слова не упоминается в газетах о том, что за 2 года не завезено в Белоруссию и двух вагонов промтоваров и товаров первой необходимости.</p>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
