<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000397">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Кириллом Орловским</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 111. Л. 1-12.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.10" xml:space="default"/>
        <p> За период октябрь 1942 г. – август 1943 г. мною завербовано для агентурной работы 72 человека. Считаю, что как количественный, так и качественный состав этой агентуры далеко еще не исчерпан, и в дальнейшей работе необходимо принимать меры к получению новой, более важной агентуры, которая себя целиком оправдает.</p>
        <p>Помимо упомянутой агентуры я имел актив во многих деревнях, который втягивал не только в разведывательную, но и в диверсионную и боевую работу.</p>
        <p>Гор. Барановичи является важным ж.д. узлом, через который проходят основные живые силы и техника врага на наши Западный и Центральный фронты. Здесь получают паровозы, имеются ж.д. мастерские, которые работают круглые сутки; железнодорожный путь, как показали наблюдения, здесь загружен техникой, танками, самолетами, артиллерией, горючим, продовольствием, которые за последнее время движутся на восток.</p>
        <p>Наша агентура сообщает, что движение ж.д. составов с техникой, живой силой на восток происходит круглые сутки с интервалами в 30-40 минут, а в обратном направлении движется порожняк и санитарные поезда.</p>
        <p>Большое скопление легко и средне раненых в Барановичи, Несвиже, Новогрудок. Тяжело раненых вывозят дальше на запад. Офицерский состав раненый вывозится в основном на самолетах.</p>
        <p>Большой интерес представляет собой Барановичский аэродром, который расположен на месте советского аэродрома, только несколько расширен. На нем очень часто происходит скопление боевых самолетов, больше всего двухмоторных бомбардировщиков.</p>
        <p>Например, за период с 4 по 15 июля 1943 г. на аэродроме скопилось сразу свыше 500 боевых машин, которые все уходят на восток. Аэродром приспособлен для ночных взлетов и посадок. Рядом с аэродромом, восточнее 2-3 км, расположен склад хранения бензина, масел, и совершенно точно выяснено, что там хранится под землей свыше 30 тыс. бочек бензина и в земле зарыто 4 резервуара емкостью 15 тыс. тонн каждый. Вся эта тара наполнена бензином. Пополнение этого склада горючим производится постоянно подвозящими ж.д. эшелонами.</p>
        <p>В этом же районе, недалеко от аэродрома, используется также бывший советский воинский склад с авиабомбами, снарядами и другими боеприпасами. Все это является базой, которая постоянно пополняется.</p>
        <p>Противовоздушная оборона города невелика. Установлено 30 зенитных орудий и несколько прожекторов. Постоянный гарнизон города не превышает 2.000 человек немцев и полицейских.</p>
        <p>Я дважды радировал в Москву об этих данных во время скопления самолетов, но бомбежки этого аэродрома не было, а она дала бы большой эффект. Если нужно будет, то оставшийся на месте мой заместитель может вам сообщить точные данные на необходимое вам число.</p>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
