<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000397">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Кириллом Орловским</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 111. Л. 1-12.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.9" xml:space="default"/>
        <p> говоря: «Наше дело – не ссориться с немцами, входить в их доверие, запасться оружием, которое хранить. Вся наша работа и действия должны равняться на Варшаву, только оттуда будет активизирована наша работа. Красная армия пусть воюет, освобождает территорию до Буга, а дальше она не должна идти. После этого мы – поляки – начнем действовать, и Красная Армия должна вернуться на свои старые границы, к Минску. Этого требуем мы, поляки, и наши союзники – англичане».</p>
        <p>«Самое главное, – говорят поляки, – нам надо сейчас сохранить свои силы, выждать момент».</p>
        <p>Нами нащупана польская националистическая организация, действующая в Западной Белоруссии и в Центральной Польше. Хотя мы всех ее деталей не получили, но знаем нижеследующее:</p>
        <p>В Польше существует организация поляков, которая сейчас подготавливает кадры для борьбы с немцами, сколачивает и внедряет свои кадры во все учреждения, стараясь занять все ответственные руководящие посты в Барановичской области, она заводит знакомство и устанавливает «дружеские» отношения с немецкими офицерами. Поляки создают на территории Польши партизанские отряды из поляков, вооружают их, но активно пока не выступают, потому что – чтобы не навлечь на себя внимания карательной экспедиции.</p>
        <p>Эта польская организация специально посылает своих людей в польские гарнизоны, чтобы забрать оружие, знать, что немцы думают, и иметь своих вооруженных людей.</p>
        <p>Организация распространена по всей Польше. В свои ряды она принимает только католиков, готовых бороться за Великую Польшу. Руководят этой организацией польские офицеры, прибывшие и прибывающие из Англии.</p>
        <p>Руководящий центр этой организации находится в Варшаве.</p>
        <p>Представители этого центра имеют возможность разъезжать по всей Польше, Западной Белоруссии, Украине, используя в этих целях занимаемые ими официальные посты. Эта организация заподозренных немцами поляков направляет в Польшу, где устраивает их в польские партизанские отряды.</p>
        <p>Организация издает подпольную газету «Польские ведомости», которая распространяется только среди поляков, членов организации. Газета настраивает и подготовляет поляков на борьбу за «Великую Польшу». Очень сочувственно отзывается об Англии и Америке, отмечает, как Англия и Америка помогают СССР, но об СССР эта газета пишет очень мало.</p>
        <p>Организация обязывает своих членов, привлеченных к работе в организации, только поляков, строго выполнять приказ о конспирации, ничего не делать без указания центра и т.д., говоря, что работа развернется сразу, мгновенно по всей территории Польши.</p>
        <p>Я разрешил некоторым моим агентам-полякам вступить в эту организацию с тем, чтобы завербовать побольше членов организации и детально выяснить всю ее работу, руководителей.</p>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
