<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000397">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Кириллом Орловским</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 111. Л. 1-12.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.11" xml:space="default"/>
        <p> Совершенно очевидно подготовка немцев к применению газов. В Барановичской области продолжается обучение пользованию и применению противогазов. Ж.д. охрана все время работает в противогазах, полицейские гарнизоны так же, и снабжены всем необходимым.</p>
        <p>Моя агентура утверждает, что газы имеются в Барановичи, точного места их нахождения пока установить не удалось.</p>
        <p>Совершенно точно было установлено, что во второй половине июня 1943 г. проследовало два вагона и в первой половине июля 1943 г. еще два вагона с газами к линии фронта. Не исключена возможность, что проследовало еще и больше, но мои источники зафиксировали только изложенное.</p>
        <p>В дальнейшей агентурной работе мой заместитель нацеливает агентуру на точное установление местонахождения склада с газами.</p>
        <p>
          <hi rendition="#u">Выводы:</hi>
        </p>
        <hi rendition="#u">Выводы:</hi>
        <p>1. На сегодняшний день в Барановичской и Пинской области БССР созрела обстановка и требование в необходимости иметь в каждом районе секретаря Райкома и начальника районного отделения НКВД. Иметь их при партизанских отрядах.</p>
        <p>Эти два человека досконально будут изучать все население района – как предательские, изменнические элементы района, так и настроенных в пользу Советского Союза людей.</p>
        <p>Они тщательно изучат каждую тропинку, все леса, и в первые дни вступления Советской Власти они будут являться теми руководителями в районе, от которых не скроется ни один бандит, ни один диверсант, ни один гитлеровец. Это будут настоящие руководители района.</p>
        <p>2. В настоящее время уже на месте имеется несколько работников НКВД. Однако крайне необходимо было бы иметь так называемую истребительную группу, состоящую из 3-5-10 благонадежных, проверенных, смелых, конспиративных и выдержанных людей.</p>
        <p>Практика показала, что такие «истребительные группы» не только охраняют в пути и в момент агентурной явки своих руководителей – чекистов, но ежедневно уничтожают пойманных предателей, изменников нашей родины, гитлеровских шпионов, агентов гестапо, зарывают их в землю и тщательно маскируют.</p>
        <p>Я считаю, что это необходимо потому, что вся эта гестаповская сволочь в момент отступления немецкой армии уйдет с ней и будет вредить Советскому Союзу через 5-10 и 15 лет.</p>
        <p>Я считаю, что теперь самое подходящее время этих предателей истреблять руками партизан.</p>
        <p>3. Согласно конкретному заданию Начальника Центрального Штаба Партизанского Движения т. Пономаренко, отданному каждому партизанскому отряду, находящемуся в Пинской и Барановичской области, по уничтожению ж.д. рельс, я должен сказать, что с первых чисел августа 1943 г. на территории Белоруссии появилась новая тактика в истории партизанской войны – тактика рельсовой войны, т.е. массового истребления ж.д. рельс.</p>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
