<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000397">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Кириллом Орловским</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 111. Л. 1-12.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.12" xml:space="default"/>
        <p> Это такая борьба, такая тактика, которую трудно переоценить. Благодаря этой тактике только теперь втягивается поголовно весь личный состав партизанских отрядов в активную боевую работу. Весь партизанский отряд, начиная от командира и кончая поваром, сапожником и прачкой, целиком выходит на железную дорогу, сбивает пулеметно-автоматным и ружейным огнем фашистскую ж.д. охрану, оккупирует 2-3-5 км ж.д. пути, закладывает заряды, зажигает бикфордов шнур, отходит на расстояние 100-200 метров, после чего начинается настоящая «артиллерийская канонада».</p>
        <p>Этот метод, эта тактика, эта рельсовая война подействовала на немецких оккупантов ошеломляюще, потому что в одну ночь на территории Белоруссии были взорваны десятки тысяч железнодорожных рельс.</p>
        <p>Этим самым было остановлено на несколько суток на некоторых участках ж.д. движение, а некоторые ж.д. после этого были совершенно законсервированы, так как у Гитлера не хватает для ремонта ж.д. пути рельс, и он вынужден их подвозить из-за реки Буг.</p>
        <p>Эта тактика и эта борьба не только деморализует противника, но поднимает боевой дух у местного населения, поднимает его веру в скорую победу Красной Армии.</p>
        <p>Эта борьба воспитывает, закаляет, делает смелыми, дерзкими сотни тысяч партизан и партизанок, конкретных участников этих боевых операций.</p>
        <p>Эта рельсовая война изживает ту пассивность партизанских действий, о которой неоднократно говорил тов. Сталин. Если бы дать достаточное количество взрывчатых веществ в тыл противника партизанам, то на сегодняшний день была бы совершенно немыслима борьба немецких оккупантов на наших фронтах, потому что ж.д. и шоссейные дороги стали бы, и вся та техника врага, которая находится у реки Десна, в основном осталась бы на нашей территории.</p>
        <p>Затраты на переброску «ВВ» в тыл противника оправдают себя во много раз, ибо каждый килограмм «ВВ» искусно закладывается под самые чувствительные и уязвимые места врага – под ж.д. рельсы.</p>
        <p>Когда я впервые столкнулся с этой работой, то у меня явилась мысль, что это именно новое, небывалое в истории партизанской войны – тактика партизанской борьбы в тылу врага. Я мысленно благодарил того человека, который выдумал это массовое истребление ж.д. рельс, и на собрании всего своего личного состава партизан заявил, что это дело трудно переоценить, и повторяю: «Тот, кто выдумал и начал применять в широком масштабе этот метод борьбы – является великим патриотом нашей любимой Родины».</p>
        <p/>
        <p>Подполковник Гос. Безопасности,</p>
        <p>
          Герой Советского Союза [
          <hi rendition="#i">подпись</hi>
          ] (К. Орловский)
        </p>
        <hi rendition="#i">подпись</hi>
        ] (К. Орловский)
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
