<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000077">
      <titleStmt>
        <title>Воспоминания Дмитрия Андрющенко</title>
        <author>
          <persName>Дмитрий Тихонович Андрющенко</persName>
        </author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 8. Д. 23.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="memoir">
        <pb cert="high" n="Л.2" xml:space="default"/>
        <p> В СД</p>
        <p>Когда Громов пришел в сознание, он не мог понять, где он находится. Вечерние сумерки окутывали маленькое окошко, часто переплетенное толстыми железными прутьями. Он лежал на цементном полу с полусогнутыми ногами, так как протянуть ноги не было возможности, ввиду малых размеров помещения. Камера, в которую его бросили, напоминала могильную яму. Длина ее была 1 метр 20 см, ширина 40 см, высота 3 м 50 см. Толщина стен доходила до метра. Стены были сырые, покрытые плесенью. В одном углу потолка было маленькое отверстие размерами 10x10 см. В нижней части двери также было отверстие таких же размеров. Эти отверстия были сделаны с целью создания сквозняков. Такие камеры назывались колодцами смерти. Огромные массивные двери закрывались большими висячими замками. Стук и крики еле доносились в камеру. По коридору ходил часовой, мерно выстукивая строевым шагом, однотонный, надоедливый ритм. Черная одежда с серыми манжетами и околышками на воротнике, пилотка с сильно выдающимся подлобником, на котором была прикреплена свастика смерти, напоминала какую-то сатаническую силу, несущую человечеству страдания и смерть.</p>
        <p>Длинной нитью тянулись мысли. Многое он передумал за эту ночь. Он вспомнил июнь месяц 1941 г. Первые принимали бой с врагом. Как приходилось переживать, когда части Красной армии отходили на восток, покидая родные земли. Два раза раненый Громов не оставил поля боя, учитывая критический момент, когда дорог каждый солдат. Шестой раз вступили в бой под Картуз-Березой. Здесь Громов получил третье ранение и контузию. Что было дальше он не помнит. Когда пришел в чувство, то лежал в маленькой комнате, на деревянной кровати, больше похожей на топчан. Над ним хлопотала старушка Рина Семеновна. На улице была слышна стрельба, визг пробегающих автомашин, грохот танков, треск мотоциклов – это фашистские полчища вступили в гор. Бобруйск. Раны болели. В голове стоял несмолкающий шум. Он вспомнил свое детство одинокое, без отца и матери. Его приласкала Родина, вырастила и воспитала его, сделала его человеком. Вот почему так дорога для него Родина. Вот почему он дрался с врагом, не на жизнь, а на смерть. Он жил, рос, радовался каждому событию в жизни Родины.</p>
        <p>Живя всегда верой в победу Красной армии, он со всей энергией стал на борьбу с врагом. Еще не зажили раны, еще часто сопровождали припадки, а он занялся диверсией в тылу врага. Убивает офицера войск СС во дворе милиций по улице Карла Маркса №12. Поджигает дом 34 по улице Толстого, где были расположены немецкие коммуникации. Убивает 5 солдат и двух офицеров в садике питомника совхоза им. Штерна (пригород г. Бобруйска) во время их пьянки. Ограбляет склад третьего отделения полиции с часовым мастером Пироговым, добыв при этом мины, гранаты, оружие. Взрывает немецкий эшелон в самом городе Бобруйске, около Пушкинского переезда. Восемь цистерн, около 1000 бочек с авиабензином, 25 машин, 4 дальнобойных орудия, 32 солдата, 8 офицеров, едущих на фронт уничтожил один человек-полукалека. 48 человек военнопленных провел в партизаны из Бобруйской крепости. Девятнадцать номеров листовок, тиражом по 20 экземпляров каждого номера написал от руки. Это были маленькие бумажки, написанные о лживой пропаганде фашистской клики. Но они в бешенство приводили всю клику Бобруйска, когда они появлялись около биржи труда, </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
