<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000077">
      <titleStmt>
        <title>Воспоминания Дмитрия Андрющенко</title>
        <author>
          <persName>Дмитрий Тихонович Андрющенко</persName>
        </author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 8. Д. 23.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="memoir">
        <pb cert="high" n="Л.2 оборот" xml:space="default"/>
        <p> около управы города, около немецкой комендатуры, рядом со сводками, у ворот Мармеладной фабрики Халтурина, завода им. Сталина. Подпись «Москва», которую он всегда ставил в конце листовки, всегда стояла в глазах жандармерии, гестапо, полиции. Даже майор Моли – быв. комендант г. Бобруйска, объявил по радио – кто укажет место нахождения бандита по кличке Москва, тот получит денежное вознаграждение 2 тыс. марок. А после четвертого номера листовки добавил еще 3 тыс. марок. И попадись в руки фашистов, они бы без всякого повесили за одну только такую листовку.</p>
        <p>Но ничто не могло поколебать благородную веру в победу над врагом. Никакой страх не мог победить патриотизм советского человека. Потеряв своих соучастников по диверсии – часового мастера Пирогова и бывшего военнопленного Пушкарева, который попал в руки жандармерии, Громов не прекратил свою деятельность. Пришлось 9 раз менять место укрытия. Шпионы, жандармерия напали на след, но борьба продолжалась. В эти напряженные минуты, когда фронт стоял недалеко от Паричи и Рогачева, враг перебрасывал свое войско с одного участка фронта на другой, используя железную дорогу Бобруйск-Паричи. В час ночи раздался взрыв, мост полетел на воздух. Двое суток не шли поезда, двое суток не поступало на фронт подкрепление и снаряжение. В воздух взлетели машины с двадцатью солдатами и офицером на Минском шоссе около кладбища. Все это делал один простой человек, выполняя свой долг перед Родиной, находясь в тылу врага. Город оцепили. Два полка бросили на проческу города. Надо было поймать оставшихся евреев и диверсантов. Громов находился в г. Бобруйске, по Рабочей ул., д. №1 у старушки Барановской, той самой старушки, сын которой пал героем при освобождении Польши.</p>
        <p>Дом был оцеплен немцами и полицией. Бросив гранату, Громов вырвался во двор, он пустился бежать вдоль болотистой речушки, ведущей за город. За ним гналось до 30 чел. Единственный пистолет, в котором было 8 патрон, являлся средством защиты. Громова хотели взять живым. Последний патрон Громов оставил для себя. Враг окружил со всех сторон – спасения нет.</p>
        <p>– Прощай, Родина! – крикнул Громов, наставив пистолет в висок.</p>
        <p>Щелкнул курок, но выстрела не произошло, патрон оказался негодным. Изверги набросились на Громова. Избитого до потери сознания, Громова доставили в СД. И вот он теперь здесь – в руках палачей. Ночь прошла в размышлениях и воспоминаниях. Ужасные боли терзала сердце. В пять часов дверь открылась. В камеру заглянул полицейский – дежурный по тюрьме.</p>
        <p>– На оправку пойдешь? – спросил он дерзким голосом на русском языке.</p>
        <p>– Продажная шкура, – проговорил Громов.</p>
        <p>Не получив ответа на заданный вопрос, дежурный со злостью захлопнул дверь. Слышно было, как следующие камеры открывались и закрывались. Кто был согласен идти на оправку, того сопровождали два человека – немец и полицейский. Идти шагом не разрешалось, только бегом. Сопровождающие били заключенного резиновыми палками В уборной разрешалось находиться только одну минуту. После оправки шла утренняя зарядка, как выражались все работники СД. Немцы, полицейские и следователь открывали каждую камеру и давали каждому заключенному столько резиновых палок, сколько ему было предписано следователем на сегодняшний день. Палачи соревновались между собой, заливаясь смехом.</p>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
