<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000077">
      <titleStmt>
        <title>Воспоминания Дмитрия Андрющенко</title>
        <author>
          <persName>Дмитрий Тихонович Андрющенко</persName>
        </author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 8. Д. 23.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="memoir">
        <pb cert="high" n="Л.3" xml:space="default"/>
        <p> 3автрак.</p>
        <p>Завтрак начинался всегда в 7 часов. Эта установка выполнялась точно, потому что смена дежурств происходила в 8 часов, и первая смена должна была провести завтрак. Каждый заключенный получал 80 гр. хлеба, спеченного, или вернее слепленного, с гречневой шелухи, ржаных отходов и прелой сои – сырой, горький, колючий. Кроме этого – давалось 100 гр. горячей воды, которая никогда не кипятилась и имела тухлый запах – вот весь завтрак. Воду раздавали в банках из-под консервов, которые брали в мусорных ямах, куда их выбрасывали воинские части. Банки никогда не мылись, воняли, а иногда были черви. Через пять минут, с момента раздачи, консервные банки собирались. Кто не выпивал воду за это время, потому что она была противная до рвоты, тому выливали воду на голову или за ворот. Если замечали, что воду вылили на пол (землю), того заставляли лизать языком.</p>
        <p>Первое испытание</p>
        <p>В девять часов утра начинался рабочий день в следственном отделе. Громов сидел на цементном полу, прислонившись спиной к стене. Дрожь пробегала по нему, вызывая судорожные вздрагивания всего тела. Хлеб лежал около него на полу, по которому ползали десятки пруссаков, пожирая суточный паек Громова. Это временные гости, попавшие через отверстие, чтобы найти себе пищу. Загремел запор. Открылась дверь. Громов перевел свой взгляд с пруссаков, за работой которых он наблюдал, на человека, стоящего у двери. Высокий мужчина, пожилых лег, худощавый на лицо, с длинным носом, с большими зелеными глазами, с выдающейся нижней челюстью. Весь его облик напоминал обезьяну. Это был старший следователь Шкуратов. Сам он русский эмигрант. Ярый палач русского народа в прошлом. Теперь вернулся в Россию, чтобы отомстить за свое изгнание. И вот он беспощадно стал карать русский народ, никому не давая пощады. Старики, женщины, дети – все попадали под его грозный меч смерти. Не одну сотню людей он сжег живыми, выезжая на борьбу с партизанами. Он сделал отвратительную гримасу лица с ехидной улыбкой.</p>
        <p>– Вам, наверное, трудно? Закурите, пожалуйста, – он подал сигару.</p>
        <p>– Не нуждаюсь вашими подачками. Это только вы продались немцам за сигары.</p>
        <p>– Идемте со мной, – сказал сухо и отрывисто Шкуратов, сильно озлобленный словами Громова.</p>
        <p>Немец и полицейский связали Громову назад руки, увели на второй этаж. Пройдя по длинному коридору, вошли в угловую комнату. Комната была небольшого размера. Из мебели стоял стол, покрытый черной скатертью, шкаф черного цвета, мягкое кресло и венский стул – вот вся обстановка кабинета следователя Шкуратова.</p>
        <p>– Садитесь, – пригласил Скуратов Громова, – указав рукой на венский стул, стоящий в стороне от стола.</p>
        <p>Шкуратов вытащил из кармана пистолет, положил на стол, закурил душистую сигару, достал несколько листов бумаги из ящика стола, поправил очки, кашлянул два раза, как будто готовился держать речь, обратился к Громову. – Теперь мы с вами </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
