<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000077">
      <titleStmt>
        <title>Воспоминания Дмитрия Андрющенко</title>
        <author>
          <persName>Дмитрий Тихонович Андрющенко</persName>
        </author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 8. Д. 23.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="memoir">
        <pb cert="high" n="Л.17" xml:space="default"/>
        <p> – С какого времени в партизанах?</p>
        <p>
          – Как враг пришел на нашу землю я стал на борьбу с ним, как и весь советский 
          <hi rendition="#s">союз</hi>
          <hi rendition="#s">.</hi>
           народ.
        </p>
        <hi rendition="#s">союз</hi>
        <hi rendition="#s">.</hi>
         народ.
        <p>– В каком отряде состояли.</p>
        <p>– Это мне знать, но не вам.</p>
        <p>– Вы отвечайте серьезно и правильно, все равно о ваших преступлениях нам известно. Если честно признаетесь вас освободят на волю.</p>
        <p>– Мне не нужна ваша воля, ибо она есть рабство.</p>
        <p>– А где расположен отряд? – продолжал Шкуратов.</p>
        <p>– Среди неба на земле.</p>
        <p>– Я еще раз предупреждаю, шутки прочь! – повышенным голосом произнес Шкуратов.</p>
        <p>– Убивали ли немцев и русских полицейских и сколько?</p>
        <p>– Немцев не считал сколько убил, а бобиков я не стрелял, а вешал как самых величайших преступников.</p>
        <p>Шкуратов побледнел, лицо его передернулось судорогами, но он стался держаться.</p>
        <p>– И сколько вы повесили?</p>
        <p>– Очередь за вами осталась, уважаемые господа, – иронически сказал Громов.</p>
        <p>– Аааа бан…дитская шкуррра. – прорычал Шкуратов, скрепя зубами. Он с проворностью 18 летнего юноши подошел к шкафу, вытащил резиновую палку и стал избивать Громова. Бил без разбора по голове, лицу, плечам, спине, рукам.</p>
        <p>– Будешь говорить? Застрелю! – при этих словах он приподнял ствол пистолета к самому лбу Громова.</p>
        <p>– Грубо работаете господин Шкуратов. Ты хочешь, чтобы я говорил с такой сволочью.</p>
        <p>Шкуратов ударил Громова пистолетом по голове, плюнул в лицо, «Русская скотина», – со злобой произнес он и со всей силы нажал на кнопку звонка. В комнату вошли немец и полицейский.</p>
        <p>– Отправьте эту сволочь в камеру №9. На шесть суток.</p>
        <p>Камера №9.</p>
        <p>Камера №9 находилась в самом углу коридора. Размеры ее были меньше предыдущей камеры. Длина ее ровнялась 30 см., ширина 25 см., высота 3,5 метра. Две стены ее являлись наружными, а третья – примыкала к соседней камере. В одной из наружных стенок было отверстие, у самого цементного пола, размерами 10х10, которое вело в отхожее место, расположенное у стены с наружной стороны. Пол камеры был ниже пола уборной, так что моча из уборной попадала в камеру и всегда стояла слоем до 10 см. Полые сырые стены, покрытые плесенью, медленно сползающие по стенам капли воды, цементный пол, покрытый слоем грязной вонючей воды, вечный мрак, царящий день и ночь, – вот внутренний вид и обстановка камеры №9. Вонище и сырость удручающе действовали на физическое и моральное состояние человека. В эту камеру бросали самых злостных преступников. Полицейский открыл дверь. Немец снял нарушники, сильным ударом руки в затылок толкнул Громова в камеру. Громов сильно </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
