<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000077">
      <titleStmt>
        <title>Воспоминания Дмитрия Андрющенко</title>
        <author>
          <persName>Дмитрий Тихонович Андрющенко</persName>
        </author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 8. Д. 23.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="memoir">
        <pb cert="high" n="Л.4" xml:space="default"/>
        <p> ударился лбом о стенку, хотел обернуться лицом к двери, как дверь захлопнулась, сильно прижав Громова к стене.</p>
        <p>Дверь захлопнулась на шесть суток. Шесть суток без капли воды и пищи в невыносимой вони, сырости, в неприглядной темноте должен провести человек. Все тело горело от сильных побоев, ноги млели, немели от постоянного стояния. Приходилось стоять на одной ноге, давая отдых другой. От сырых каменных стен веяло холодом, точно в леднике соприкасаешься спиной ко льду. А на дворе завывала вьюга. Холодные потоки воздуха с мелким породистым снегом врывались в маленькое отверстие камеры, напоминая своим воем слова Пушкина: «То как зверь она завоет, то заплачет как дитя». Желудок требовал пищу. Ведь уже двое суток не ел и не пил. Но особенно сильно хотелось пить. Все пересохло во рту. Губы кажется стали чужими, не стали даже повиноваться воле. Вспоминал о вкусных кушаньях, стараясь вызвать слюну, чтобы хотя немного освежить во рту. Но напрасны были старания. От сильной изнуренности нервной системы бросало в сон. Ноги подкашивались и тело точно мертвого человека опускалось вниз. Но узость пространства не давала спуститься на пол и тело задерживалось между двух стенок на чуть согнутых ногах. И снова много усилий, чтобы подняться наверх, облегчить нагрузку ног.</p>
        <p>Снова встревоженная мысль уносилась в поисках прошлого и настоящего. Из прошлого было дорого то, что называют юностью. Самая светлая страница в жизни. Счастливо и радостно прошли юные годы Громова. Он стал человеком, членом великой семьи советских людей, строящих прекрасную жизнь. Теперь дорога Родина, когда идет великая битва за ее будущее. Только за спасение Родины он сидит в этих стенах, полон сил и веры в торжество народной победы. Снова мысли обрывались, точно тишине набежавшим ветром. На четвертые сутки жажда к еде исчезла. Теперь, казалось, положено жить без пищи. Но жить, жить хотелось невыносимо. Казалось сказочным представление о воде. Никогда не приходило в голову, что вода имеет такую ценность. До того возросла жажда пить, что решился напиваться этой грязной вонючей воды, которая покрывала пол камеры. Но узость камеры не позволяла наклониться. Даже руки не доставали до пола, чтобы смочить их, после чего слизать языком с них влагу. Шли последние сутки – самое мучительное время. На ногах образовался отек. Ослабевшее тело опускалось вниз, целиком зависло между двух стен. Голова клонилась на бок. Все больше и больше посещали сновидения. Глаза отказались смотреть. Сегодня откроется дверь.</p>
        <p>Второе испытание.</p>
        <p>В десять часов дверь открылась. Ослабевшее тело Громова повалилось, точно мертвое, на пол коридора. Глаза отказывались смотреть на свет. Перед Громовым стояло три палача: следователь Лангут – немец по национальности, полицейский и немец.</p>
        <p>– Подымайтесь, – вежливо обратился Лангут к Громову на русском языке.</p>
        <p>Но видя, что Громов не в силах подняться, он дал знак кивком головы немцу и полицейскому, чтобы подняли. Взяв под руки Громова, снова завели на второй этаж, в другой кабинет такого же типа. Немец и полицейский удалились, оставив </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
