<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000077">
      <titleStmt>
        <title>Воспоминания Дмитрия Андрющенко</title>
        <author>
          <persName>Дмитрий Тихонович Андрющенко</persName>
        </author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 8. Д. 23.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="memoir">
        <pb cert="high" n="Л.4 оборот" xml:space="default"/>
        <p> Громова на стуле, около стола следователя. Лангуг поставил перед Громовым стакан воды, до того чистой воды, что казалось, что в стакане не было ничего кроме воздуха. Жажда пить заставила Громова взять стакан. Но только стакан коснулся губ, как дрожащая слабая рука выпустила его и он упал на пол, разбившись вдребезги. Лангут опять подошел к Громову, положил развернутую газету, на которой лежали белый хлеб, два яйца, колбаса, плитка шоколада.</p>
        <p>– Кушайте пожалуйста, – подхалимно произнес он. – Немецкий народ хороший, не то, что русский. Мы всегда готовы помочь человеку.</p>
        <p>Злость закипела на сердце Громова.</p>
        <p>– Вы пришли на чужую землю, принесли нашему народу смерть, голод, тюрьмы, слезы, страдания, рабство. Но ничем не сломить вам великую народную силу советского народа. Воля к победе, которой живет каждый советский человек, сильнее всех ваших пыток. Вы губите сотни, тысячи людей, но на место их встают миллионы, неся гордо вперед знамя победы. Близок день, когда вы будете разбиты наголову. Ваши знамена будут валяться у ног простого человека советской земли. С презрением в веках будут вспоминать о вас народы мира.</p>
        <p>Собрав последние силы, Громов замахнулся рукой и бумага с содержимым полетела на пол. Как хотелось есть, но сила воли, гордости своего положения побеждала инстинкт к пище. Лангут нервничал, но слушал Громова.</p>
        <p>– Напрасно так дерзко, – проговорил он, когда все полетело на пол, – Тогда давайте побеседуем. Надеюсь вы скажете всю правду, за что немецкое командование дарит вам свободу и гарантирует сохранность вашей жизни. Вы должны сказать о бандитах, диверсантах, партизанах, с которыми вы имели связь. Больше от вас ничего не требуется, и вы свободны. Это слова не мной сказанные, но самим фюрером Адольфом Гитлером.</p>
        <p>– Все вы – палачи, начиная тобой и кончая Гитлером. Все вы губите всё благородное, что ни попадается на вашем пути. Вам нужны жертвы, кровь, пожары, страдания народа, что дает вам высшее наслаждение в жизни. Вы – самые величайшие преступники и бандиты. Мне противно, когда передо мной палач, занесший надо мной секиру смерти, просит крови других людей. Мы, советские люди, умирая за родину, умираем честно и благородно, не изменяя своему делу. Я смогу сказать только одно: бил я вас, фашистов, и буду бить, пока еще стучится сердце в моей груди. Смерть для меня не страшна. Умереть не страшно, но страшно не жить. Больше ничего не скажу.</p>
        <p>Громов говорил с такой силой, с таким напряжением чувства, что голос его то бурно повышался, то приходил в упадок.</p>
        <p>– Так ты не будешь говорить? – сразу переключился с вы на ты Лангут, ошеломленный словами Громова. – Врешь, скажешь все, что требуется для нас, пока ты в наших руках. Дежурный!</p>
        <p>На крик Лангута вошли немец и полицейский.</p>
        <p>– Тридцать! – крикнул в ярости Лангут.</p>
        <p>Громов стоял молча, гордо приподняв голову, глядя куда-то вдаль. Засвистали плети. Одежда полетела клочьями. Проволочные наконечники врезывались в тело. Кровь сочилась из рассеченных мест. Но Громов не стонал, не просил пощады.</p>
        <p>Изуродованного, окровавленного Громова бросили в камеру №11.</p>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
