<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000077">
      <titleStmt>
        <title>Воспоминания Дмитрия Андрющенко</title>
        <author>
          <persName>Дмитрий Тихонович Андрющенко</persName>
        </author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 8. Д. 23.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="memoir">
        <pb cert="high" n="Л.5" xml:space="default"/>
        <p> Камера № 11</p>
        <p>Палачи искали другой путь выявления связи Громова. Они бросили его в камеру №11. В эту же камеру бросили шпиона, который должен был проследить за Громовым. Эта камера была рассчитана на 18 чел. В ней были сделаны двухэтажные нары. Нары кишели миллионами клопов, им нельзя было дать счета. Клопы не давали покоя ни днем, ни ночью. На стенах, на нарах, под нарами, в штанах, рубашках – всюду было полно клопов. От нечего делать, чтобы быстрее проходило время, заключенные принимались охотиться за клопами. Стены были буквально залиты кровью. Не было места, где бы можно воткнуть иголку, чтобы не попасть на место, где был раздавлен клоп. Как будто с целью облили эти стены кровью, чтобы сильнее воздействовать на психику человека. Устраивали соревнование, кто больше убьет клопов. Каждый насчитывал 500-700, но скоро надоедало это и все бросали это занятие. Только один старик, который сидел под следствием около 4 месяцев, никогда не имел усталости в охоте за клопами. Его прозвали истребителем. В этой камере сидело 50 чел. Стоя, сидя, склонясь друг к другу засыпали измученные люди. Человек, который попадал сюда с воли, падал в обморок, появлялись рвоты, сильные головные боли.</p>
        <p>Громов пришел в чувство в тот момент, когда раздавали обед.</p>
        <p>Обед.</p>
        <p>В час дня начинался обед. Женщина, которая тоже была из заключенных, с дежурным по тюрьме разносила обед. Обед всегда состоял из одного блюда и обязательно супа. Супы были разные. Один день готовили из очисток картофеля, которые обычно собирались в мусорных ямах при воинских частях; другой день из гнилой необрушенной гречихи; третий день из ячменных отходов прямо с остатками и шелухой. Суп приносили в консервной банке, которые также никогда не мылись. Каждый получал 300 гр. супа. Из порции супа можно было собрать половину столовой ложки гущи, да и то мусор и земля, а остальное – грязная вонючая вода, совершенно не соленая и ничем не заправленная. Ложки не давали, да они и не нужны были. Время выпить суп давалось ограниченное. Банки сильно нагревались. Тухлый запах супа вызывал рвоту. Казалось, выпить бы ложку воды, и то было бы здоровее. После обеда рабочий день в следственном отделе заканчивался.</p>
        <p>Послеобеденное время было самое томительное. В коридоре наступала мертвая тишина: не слышно шагов дежурного, ни стука запоров открывающихся и закрывающихся дверей. Ни шагов проходящих заключенных, идущих на допрос и с допроса. В тюрьме наступает мертвая тишина. Только изредка кто закашляет и своим голосом заставит вздрогнуть каждого заключенного, погрузившегося в это время в раздумье. В это тягостное время сильно болит сердце, кружится голова, дышать становится трудно, пересыхает во рту. Это время – с двух часов дня до шести вечера – заключенные прозвали часами терзания.</p>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
