<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000077">
      <titleStmt>
        <title>Воспоминания Дмитрия Андрющенко</title>
        <author>
          <persName>Дмитрий Тихонович Андрющенко</persName>
        </author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 8. Д. 23.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="memoir">
        <pb cert="high" n="Л.5 оборот" xml:space="default"/>
        <p> Лесовичок</p>
        <p>В тяжелое томительное время, днем и ночью изредка можно было слышать сиплый голос маленького ребенка. Да, это был четырехмесячный преступник, попавший в камеру №8. В такой же одинокой камере, с такими же сырыми стенами и полом, с низким дощатым топчаном, с кишащими в нем клопами, сидела молодая женщина с ребенком. В этой камере она сидела не первая. Здесь до нее умерло много младенцев от холода и голода, ибо голодная мать не могла кормить дитя. Эти безвинные существа умирали голодной мучительной смертью на руках матерей, которые обливали слезами эти маленькие дорогие существа, не имев возможности оказать помощь своим детям. Топчан, стенки и пол залиты кровью. Здесь сидели женщины в положении, здесь их застали роды. Истощенные голодом, измученные пытками, без всякой помощи, в холоде и сырости они погибали. Теперь в эту камеру бросили Лиду Орехову. Ее красивый стан, замечательные черты лица с горящими голубыми глазами, черные вьющиеся волосы. Чудная грация ее походки трогали сердце любого мужчины. Даже палачи старались обходиться с ней вежливее, чем с другими женщинами. Но гордая по своему характеру и положению своего дела она с презрением относилась к народным палачам.</p>
        <p>– Я не продажная шкура, я не нищая, отдающая себя за кусок хлеба. Я – советская женщина, воспитанная великими идеями свободы и равенства, сумеющая понимать хорошее и плохое, любить свободу и презирать рабство, уважить братьев по классу и ненавидеть врагов.</p>
        <p>Враг временно захватил часть нашей родины. Весь советский народ поднялся на борьбу с врагом. Стали организовываться партизанские отряды. Вступила в отряд и Лида Орехова. Суровые боевые будни жизни пробудили в сердце Лиды неугасимую любовь к молодому человеку, живущего одной идеей, одной жизнью, как она. Вместе ходили в бой на врага. А когда Лида уходила одна в город в разведку, они крепко обнимали друг друга и их сердца обливались кровью. Они поклялись быть друзьями жизни. Несмотря на тревожные боевые дни у Лиды родился первый наследник. Родился он среди лесных зарослей, в землянке убого обставленной, но на свободе, не в руках фашистов. Гордились и тешились своим наследником молодые супруги.</p>
        <p>Ребенок не стал помехой в работе Лиды. Она по-прежнему ходила в разведку, взяв на руки сына. Враги следили за Ореховой, стремились живую взять в руки. Нашлись продажные шкуры, которые за 2000 немецких марок продали палачам Лиду Орехову – верную дочь Родины. Ее засадили в СД, в камеру №8. Голодная, с высохшей грудью она мучительно проживала дни. Ее сердце обливалось кровью, на глазах появлялись слезы, когда ее ребенок брал в ротик высохшую, почерневшую грудь, принимался усердно сосать, но молока не было. Ребенок сердился и начинал плакать. Как тяжко было этой матери наблюдать за медленным голодным увяданием этого маленького, но дорогого существа. Мокрые пеленки она прикладывала к своему телу, чтобы они просохли, прогрелись. В постоянной сырости, мокроте, немытое нежное детское тело загнивало. Клопы заползали в пеленки и все тело покрывалось волдырями. Как не стремилась мать облегчить участь своего </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
