<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000077">
      <titleStmt>
        <title>Воспоминания Дмитрия Андрющенко</title>
        <author>
          <persName>Дмитрий Тихонович Андрющенко</persName>
        </author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 8. Д. 23.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="memoir">
        <pb cert="high" n="Л.7" xml:space="default"/>
        <p> ребенка – все старания были напрасны. Она стучалась в дверь, требовала перевода в другую камеру, где теплее было для дитя. Но в ответ слышался громкий голос дежурного – бандитка, не стучи, а то всыплю 20 горячих. Когда раздавался плач ребенка, во всех заключенных на лице появлялась улыбка. Одни были тронуты тем, что слышали в этом кошмарном помещении пыток самый благородный, безвинный голос младенца. Другим этот плач напоминал семейный очаг, о разлуке с такими же дорогими существами, каким был этот малютка.</p>
        <p>– Ну, заговорил лесовичок, – толковали заключенные, услышав сильный плач.</p>
        <p>Так утвердилось имя Лесовичок за Лидиным сыном. Через месяц и одиннадцать дней Лиду Орехову расстреляли, ее сын Лесовичок умер месяцем раньше, в этой же камере №8.</p>
        <p>Ужин</p>
        <p>В шесть часов вечера выдавался ужин. На ужин всегда давали сто грамм холодной воды, которую раздавала та же женщина-повар. Вода выдавалась по строго установленной норме. Маленькая алюминиевая кружка являлась мерилом. Длинная сухая рука женщины черпала воду из ведра, которое стояло около дежурного по тюрьме, и подавала в камеру заключенному. Больше нормы никто не мог получить, не взирая ни на какие просьбы. Этим ужином заканчивалось дневное пропитание. В семь часов вечера следовал отбой. Снова немая надрывающая сердце тишина. Снова бесконечная нить воспоминаний о прошлом и предугадывание будущего. Кто стоя, прислонившие к стене, кто сидя, проводили длинную бессонную ночь. Воздух тяжелый, вонючий, от стен и пола – сырость. Беспрерывный штурм клопов, выпивающих последние капли крови – это мучительная пытка, на которую отдают человеческую жизнь.</p>
        <p>Камера №13</p>
        <p>Камера №13 являлась общей камерой для женщин. Она была расположена рядом с мужской камерой. Здесь сидели старушки-матери партизан, взятые как заложницы, молодые женщины-партизанки, девушки 16-17 лет, связистки и дети, начиная грудными и кончая возрастом 10-12 лет. Все они были преступниками перед фашистской властью: они ненавидели ее, поднялись на борьбу и за это попали в камеру №13. Теперь в этой камере сидело 38 человек, а она рассчитана на 18 человек. Духота от сильного скопления людей, смрад от потного грязного пола, вонище порами, вонь раздавленных клопов – окончательно убивало физическое состояние человека. В камере было шестеро детей, двое из них – грудные. Бедные дети, они поминутно просили есть, задыхались в невыносимой атмосфере. Но кроме слез и ласкового материнского слова, ничего не могли дать их матери, ибо они сами были лишены всего, что необходимо для жизни человека. Несмотря на голод, постепенное угасание жизни, ни одна мать не отказалась от своего ребенка. Наоборот, каждая мать крепче прижимала к груди своего ребенка, видя в нем свою радость, свою материнскую гордость.</p>
        <p>Никогда не забудут люди, кто остался в живых из заключенных, день 13-го мая 1944 г. Это был красивый, солнечный день. Яркое майское солнце играло в голубом небе. Вся природа шептала свою чудную сказку весенней красоты. В этот день произошло событие в камере №13, которое на всю жизнь останется в памяти тех, кто был свидетелем этого факта. В сражениях с врагом приходилось переживать страшнее события, переходить через трупы, потоки крови, но почему-то это кажется ничтожным по сравнению с этим случаем. Дежурный по тюрьме в сопровождении 3-х немцев и 4-х полицейских – голландцев, открыли камеру №13. Бедные женщины задрожали, услышав стук запора. В такое время всегда брали на допрос, где избивали до полусмерти, а молодых женщин и девушек насиловали.</p>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
