<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000077">
      <titleStmt>
        <title>Воспоминания Дмитрия Андрющенко</title>
        <author>
          <persName>Дмитрий Тихонович Андрющенко</persName>
        </author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 8. Д. 23.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="memoir">
        <pb cert="high" n="Л.7 оборот" xml:space="default"/>
        <p> В камере водворилась мертвая тишина. Даже дети молчали, прильнув к матерям, как будто чувствуя надвигающуюся грозу. Дежурный развернул лист бумаги и стал выкликивать фамилии.</p>
        <p>– Марченко Мария с дочкой 7 лет, есть?</p>
        <p>Ответа не следовало. Бледная, что стенка, дрожа как осенний лист, она не могла проговорить слова, шевелила губами, но звука не было слышно. Она крепче прижала к груди любимую девочку, как будто чувствовала материнское сердце, что скоро им придется расстаться.</p>
        <p>– Лось Ольга с грудным ребенком?</p>
        <p>– Зубарева Анна с трехлетней девочкой?</p>
        <p>Так были вызваны все женщины с детьми. Всех выстроили в коридоре.</p>
        <p>Начальник тюрьмы окинул стоящих ястребиным взглядом. Сердито и отрывисто проговорил:</p>
        <p>– Ваших детей передаем в детдом, где их будут воспитывать.</p>
        <p>Из глаз матерей полились слезы. Раздались вопли. Они теперь не видели стоящих перед ними палачей – все потонуло в горьких слезах.</p>
        <p>– Приступайте к делу, – подалась команда начальнику тюрьмы.</p>
        <p>Первыми жертвами были две женщины, стоящие в первом ряду. У обеих были девочки 5 и 7 лет. Когда немцы и полицейские стали вырывать из объятий матери они крепче прижимались к матерям, чувствуя свое одиночество. Рослая белокурая девочка обняла своими ручонками мать и кричала умоляющим голосом, но жирный немец схватил ее за ручонку, стал тащить от матери.</p>
        <p>– Милый дядечка, дай мне проститься с мамочкой. Золотая мама, я не увижу тебя больше никогда. Меня увезут от тебя. Дядечка, не тронь мою маму, я дам тебе денег, корову, дам…</p>
        <p>Но палачи делали свое. Им нужны были женщины этих детей. Мать не слышала последних слов дочурки. Она схватилась обеими руками за волосы, крикнула «ай» и повалилась на пол, потеряв сознание.</p>
        <p>Матерей силой брали в камеру, а детей оставляли в коридоре. Плач детей, стон матерей надрывали сердце даже самого волевого человека. Тюрьма стонала. По всему телу пробегала дрожь. Волосы, кажется, подымались, точно электризовались. Две женщины с грудными детьми продолжали оставаться в строю. Бедные дети, у которых были отобраны матери, прижимались к стоящим женщинам.</p>
        <p>«Выходи», – раздался грозный голос. Толкая в спину прикладами пошли женщины с грудными детьми, а следом шли дети, оставшиеся без матерей. Женщины не видели дорогу, заливаясь слезами. Чудесный майский день был для них темной и самой страшной ночью.</p>
        <p>Их завели во двор по Костельной улице, д. №60. На крыльцо вышла женщина полная и брюзглая с плоским носом, красная на лице, с мутными глазами, одетая в серый копот. По ее взгляду и выражению лица можно было определить, что она была пьяна.</p>
        <p>– Добро пожаловать, – проговорила она, открывая дверь.</p>
        <p>В комнате стояло несколько кроваток, в которых кроме сенников ничего не было из постельной принадлежности. Детей забрали, а матерей отправили опять в камеру. Завтра, а может быть сегодня, придет врач-немец, заберет из этих детей кровь, со взрослого населения гитлеровцы не брали кровь, они боялись, что в крови советского человека есть советские идеи, чем можно заразить немца. Вот почему они использовали детскую кровь. Обескровленных детей поили ядом, а ночью, бросив в машину, вывозили в оловики, в общую яму с заключенными.</p>
        <p>3-е испытание</p>
        <p>Громова продержали в общей камере двое суток. Это было самое счастливое время из всего периода двух месяцев и одиннадцать дней, проведших в казематах СД. Здесь он беседовал со многими заключенными. Ему рассказали много нового, чего он не мог знать, находясь в одиноких камерах. Громов открыто выступал перед товарищами, не обращая внимания на то, что за ним следил шпион. Этот старый паразит, униженно </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
