<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000077">
      <titleStmt>
        <title>Воспоминания Дмитрия Андрющенко</title>
        <author>
          <persName>Дмитрий Тихонович Андрющенко</persName>
        </author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 8. Д. 23.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="memoir">
        <pb cert="high" n="Л.8" xml:space="default"/>
        <p> ползущий, точно гадина, у ног Громова, задавал даже вопросы, стараясь выявить окончательное решение Громова в своих действиях. Когда Громов говорил присутствующим о приближении конца войны, о победе Красной армии, о близости дня, когда рухнут немцы и народы вздохнут свободно и легко. «А таких паразитов, – он указал на шпиона, – уничтожит народ, чтобы они не топтали благородную землю».</p>
        <p>Громов не боялся за свою жизнь, но ему хотелось вселить в сердца других людей веру в торжество победы советского народа. Через полчаса шпион постучался в дверь и его увели. На третий день Громова увели на допрос. Он простился с товарищами, которые провожали его с большим волнением. Теперь Громов попал к третьему следователю Фишеру. Как только Громов вошел в кабинет, он увидел сидящего за столом шпиона, который покуривал сигару.</p>
        <p>– Фамилия? – презрительно спросил Фишер.</p>
        <p>– По-моему, вам давно известна.</p>
        <p>– Скажите, товарищ Громов, – начал Фишер, произнося ударение на е, в слове товарищ, – вы не знаете этого господина?</p>
        <p>При этом он указал на сидящего шпиона.</p>
        <p>
          – Такой же палач, как и ты. Но грубая ваша работа. Мы, советские люди, умеем видеть и понимать все, что происходит. Не думайте, что совершенный человек Советского Союза – это российский темный мужик. В устах человека звучит правда. Ее мы не боимся сказать и в ваших казематах. Ничто и никогда не заглушит голос правды. И я как советский человек 
          <hi rendition="#s">з</hi>
          <hi rendition="#s">адавлю</hi>
           заявляю всегласно о вашей неминуемой гибели. Вас, палачей человечества, будут проклинать поколения народов как самых злейших преступников. Моя жизнь в ваших руках. Пусть я погибну, но никогда не умрет правое дело народа, ведущего героическую борьбу с фашистскими полчищами. Больше я ничего не скажу, можете меня казнить.
        </p>
        <hi rendition="#s">з</hi>
        <hi rendition="#s">адавлю</hi>
         заявляю всегласно о вашей неминуемой гибели. Вас, палачей человечества, будут проклинать поколения народов как самых злейших преступников. Моя жизнь в ваших руках. Пусть я погибну, но никогда не умрет правое дело народа, ведущего героическую борьбу с фашистскими полчищами. Больше я ничего не скажу, можете меня казнить.
        <p>Громов стоял спокойно, взирая на Фишера.</p>
        <p>– Коммунист? – пискливо произнес сквозь зубы Фишер. – Но ты будешь все нам говорить. Мы заставим тебя рассказать обо всем, что нас интересует.</p>
        <p>Он нажал кнопку. В кабинет вошли сопровождавшие Громова немцы и полицейские.</p>
        <p>– В комнату пыток, – дал распоряжение Фишер.</p>
        <p>Громова провели по длинному коридору, в противоположную сторону и завели в крайнюю дверь.</p>
        <p>Массивные двери, оббитые изнутри войлоком, захлопнулись вслед за Фишером. Комната небольших размеров. Обстановка комнаты наводила ужас. Посередине комнаты стоял топчан, приспособленный для порки допрашиваемого. Он весь был залит кровью. Один слой крови засыхал, по нему текли потоки новой крови. В углу стояла кадка с водой, около которой стояло ведро. На небольшом столе лежали: шило, иглы, наручники железные, клещи, какие-то порошки, миска с солью и другие орудия пыток. На стене висели нити с проволочными наконечниками и резиновые палки. У противоположной стены на полу лежала доска, длиной до двух метров. Вся она была убита тонкими острыми гвоздями. Концы гвоздей прошли сквозь всю доску и возвышались над ее поверхностью на 2,5-3 см., образуя иглистую поверхность, по этим острым гвоздям заставляли идти босого человека. Почти на середине комнаты, от потолка вниз опустился канат, он проходил через блок, укрепленный у самого потолка – на одном конце комнаты был крюк, за который цепляли наручники, одеваемые на руки пытаемого. Стены, пол, стол – все было забрызгано кровью. Пахло человеческой кровью. Громова стали сечь плетями. Ведро холодной воды, которую вылили на него, привело его в чувство. Кровь заливала глаза.</p>
        <p>– С кем имеешь связь? – задавал вопрос Фишер.</p>
        <p>– Палачи, – с трудом проговорил Громов.</p>
        <p>Раненые места посыпали солью. Какая невыносимая боль. Кажется, </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
