<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000077">
      <titleStmt>
        <title>Воспоминания Дмитрия Андрющенко</title>
        <author>
          <persName>Дмитрий Тихонович Андрющенко</persName>
        </author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 8. Д. 23.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="memoir">
        <pb cert="high" n="Л.8 оборот" xml:space="default"/>
        <p> кто-то ловит пинцетом каждый нерв и вырывает его медленными движениями. Сильно зажав зубы, Громов продолжал молчать. Молчание Громова еще больше злило палачей. Они думали услышать мольбы, раскаивание, но ошиблись, изверги. Громова заставляли идти по гвоздям. Гвозди вонзались глубоко в тело, вызывая ужасные боли. Кровь сочилась из ног. Ступив три раза по доске Громов свалился на пол, потеряв сознание. Его выбросили в камеру №6. Опять такая же одинокая камера, с сырыми стенами, цементным полом, сквозняками, вонищем. Те же мучительные переживания дни и ночи, те же ожидания допросов и пыток.</p>
        <p>Последний допрос</p>
        <p>Прошло два месяца 10 дней, как Громов попал в СД. За это время его садили в 12-ти различных камерах. Тридцать семь раз водили на допрос. Его держали шесть суток в камере смерти, без воды и пищи. За тридцать семь допросов дали около 700 плетей и резиновых палок. Раны посыпали солью. Обливали холодной водой. Поили соленой водой. Зажимали пальцы между дверью. Кололи под ногти иголкой, заставляли босым ходить по гвоздям, вбитым в доску. Кололи шилом в мягкие места, но ничто не сломило силу воли Громова. Перенося неслыханные муки он продолжал жить на зло врагам.</p>
        <p>Сегодня его вызвали на последний допрос. Допрос вел злейший палач Битнер. Об этом палаче говорили, что у него даже мертвые отвечали на его вопросы. Это был человек среднего роста с квадратным лицом мясника. Его желтые глаза говорили о неумолимости, жестокости этого человека. Громова завели прямо в комнату пыток. Битнер стоял у стола, заложив руки назад, напоминая своей позой мясника, ожидающего, когда подадут ему для убоя животное. Как только Громова завели в комнату и дверь захлопнулась, Битнер улыбаясь сказал:</p>
        <p>– Ну, бандит, хочешь со мной говорить по-хорошему или по-плохому? Мне кажется, ты уже достаточно испытал на своей шкуре наших репрессий. А за что, во имя чего?</p>
        <p>– Во имя торжества свободы и вашей гибели. Каждая ваша пытка радует меня, ибо она говорит о вашей неудачи, слабости, трусости, она готовит вам гибель. Я готов принять все страдания, муки, смерть, но только бы спасти то, что дорого для меня – родину.</p>
        <p>– Ах так, бандитская рожа, – заорал Битнер, неправильно произнося слово рожа, – Ток!</p>
        <p>Два длинных провода, идущих от распределительного изгиба, подвели к телу Громова. Каждый знает, что может сделать электрический ток, если его пропустить через тело человека. Громова терзали. Язык попал на зубы и был сильно рассечен зубами. Пот заливал лицо. В таком сильном напряжении всей нервной системы терялось сознание. Холодной водой приводили в чувство.</p>
        <p>Раздался звонок. Немец открыл дверь. В комнату вошли три немца в чине офицеров. Битнер вытянулся в струнку и отдал рапорт на немецком языке. Это прибыл майор Молл – комендант города Бобруйска. Это он пришел полюбоваться, как его соотечественники расправляются с советскими людьми. Молл достал [1 слово непонятно] папиросы с позолоченными мундштуками и предложен всем палачам. Битнер рассказывал Моллу о Громове. Громов стоял с опущенной головой, сосредоточив свой задумчивый взгляд на лежащей на полу резиновой палке.</p>
        <p>Босой, в оборванном платье, с мокрыми, наполовину обгоревшими волосами, худой, почерневший, с закипевшей кровью на лице. Казалось, что в этом человеке вымотали все, что называется способностью организма жить дальше. Но нет, враги выпили кровь, иссушили мышцы, изуродовали его внешний вид, но жива и бессмертна в нем вера в правоту своего дела, она и только она его толкала к жизни. Даже в такие кошмарные минуты.</p>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
