<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000077">
      <titleStmt>
        <title>Воспоминания Дмитрия Андрющенко</title>
        <author>
          <persName>Дмитрий Тихонович Андрющенко</persName>
        </author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 8. Д. 23.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="memoir">
        <pb cert="high" n="Л.9" xml:space="default"/>
        <p> Битер подает команду подвесить. Громову одевают наручники. Наручники одевались на пальцы рук, охватывая средний сустав пальцев. Оба наручника соединялись между собой цепью, в которой находилось кольцо. Прежде чем одеть наручники, руки Громову отвели за спину. Кольцо наручников зацепили за крюк, прикрепленный к канату. Полицейский потащил за другой конец каната. Канат легко скользил по блоку. Медленно тело Громова поднималось вверх. Руки выворачивались в плечах. Пальцы трещали в суставах. Боль, невыносимая боль! В глазах темнело. А пот, откуда он брался, точно кто сверху поливал водой. Все тело обливалось потом. Две секунды, но, казалось, прошли часы. Бросило в какой-то сон. Это уже начинала торжествовать смерть. Но нет, канат бросали и тело падало на пол. Снова вода. Опять чувство неимоверных болей. Громова толкали под бока носками сапог, задавая всякие несуразные вопросы.</p>
        <p>– Русский, коммунист, – со злостью сказал Молл, и Битнер быстрыми шагами вышел из комнаты.</p>
        <p>Битнер взял нож и быстрым толчком вонзил его Громову между большим и указательным пальцами руки, надеясь заставить заговорить Громова. Но Громов молчал. Казалось, он потерял всякое чувство боли. Только когда Битнер сказал отправить в камеру №15, Громов произнес протяжный стон, исходящий из глубины его души.</p>
        <p>Черный ворон</p>
        <p>Каждая пятница являлась самым тревожным днем в тюрьме. В эти дни проходил отбор заключенных, приговоренных к смертной казни. На протяжении недели пополнялись списки все новыми и новыми фамилиями, чьи жизни были приговорены к смерти. Отводилась отдельная камера, а такою всегда была камера №15, куда собирали всех приговоренных к расстрелу. В этот день каждый думал, что вот назовут его фамилию. Заведут в камеру смерти, разденут наголо, и заставят провести ночь, зная, что через несколько часов его расстреляют. Собрав всех в одну камеру, сначала раздевали, одежду укладывали в мешки и куда-то уносили.</p>
        <p>В сырой холодной камере люди сидели ночь.</p>
        <p>Какие жуткие переживания. Женщины плакали, прощаясь с детьми. Молодые люди продумывали свой жизненный путь, начиная от детства и кончая камерой смерти. Они еще молоды. У них есть прекрасная Родина, воспитавшая их, за которую они дрались с врагом. И когда фашисты засадили их в камеры смерти, подвергали невыносимым мукам, а теперь приговорили к расстрелу, советские люди остались верными сынами и дочерьми своей Родины. Умирая они знали, что близок час, когда враг будет уничтожен, и родина будет по-прежнему свободной. Народы заживут еще счастливее. С этими благородными мечтами умирали эти люди.</p>
        <p>Рано утром, обычно в 3-4 часа, в тюремный двор заезжали машины. Машин приходило столько, сколько их было нужно для погрузки всех заключенных, приговоренных к расстрелу. Огромные машины, с будками на кузове, вмещали по 40 человек. Каждая эта машина была выкрашена в черный цвет со свастикой, череп на радиаторе. Карательный отряд немцев делал сплошную цепь в два ряда от машин до камеры, где сидели смертники. Специально выделенные немцы заходили в камеру с пучками колючей проволоки, нарубленной длинной по пол метра. Один немец держал мешок, в котором находились тряпки. Два немца брали заключенного. Руки его заводили за спину и отведя их назад, скручивали колючей проволокой. Крючки колючей проволоки вонзались в тело, вызывая невыносимую боль. Немец мешком доставал тряпку и затыкал рот каждому, у кого были скручены руки. Заключенного вели между строем в машину. Так поступали с каждым. Когда машины были нагружены, они отправлялись в Еловики. В Еловиках уже были приготовлены ямы. По десять человек выводили из машины, ставили лицом к яме и выстрелом в затылок или автоматной очередью отнимали жизни людей. Иногда живыми бросали в ямы, делали несколько автоматных очередей, после засыпали землей. Так пожирал черный фашизм жизни советских людей.</p>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
