<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000077">
      <titleStmt>
        <title>Воспоминания Дмитрия Андрющенко</title>
        <author>
          <persName>Дмитрий Тихонович Андрющенко</persName>
        </author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 8. Д. 23.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="memoir">
        <pb cert="high" n="Л.9 оборот" xml:space="default"/>
        <p> Камера смерти</p>
        <p>Спустя 4 часа после допроса Громова взяли из камеры №13 и повели в камеру смерти. Камера смерти была при тюрьме, главной централи. Когда вышли на двор, Громов не верил своим глазам, казалось, он только что родился на свет и впервые видел всю прелесть красоты природы. Еще бушевали вьюги, как палачи засадили Громова в застенки СД. Небо было до того голубое и чистое, каким его Громов никогда не видел. Ярко светило солнце, лаская своими лучами зеленые куполы недавно распустившихся деревьев. Трава покрыла землю зеленым, бархатным ковром. Миллионы насекомых резвились в воздухе. Пели птицы высоко паря в небе. По тротуарам проходили пышно разодетые женщины – немки, полюбовницы немецких офицеров, жены полицейских. Они смеялись похабным смехом, раскрывая широко рот при виде Громова, шедшего медленно, в оборванном платье, избитый, замученный пытками, с трафареткой на груди: «Партизан-бандит». По тем же мостовым шли другие люди – старушки, матери, обливались слезами. Они видели в лице Громова дорогого сына, отдавшего до капли свою кровь во имя Родины, во имя победы над врагом.</p>
        <p>Они и теперь еще боялись побега этого человека, так опасного и страшного для них. Одно слово партизан приводило их в трепет. Вот тюремный двор, небольшой и безлюден. Серое низкое здание поглотило все человеческие жизни, отобрав у них все, что необходимо для жизни, замедлив муками, страданиями, пытками и смертью. Дежурный прочитал записку «Смертник». «За мной ведите». Он открыл четвертую дверь. «Пожалуйста», – ехидно засмеялся дежурный. Громов вошел в комнату. Это была большая комната 6-ти 8 м. Стены ее были исписаны сотнями изречений приговоренными к смерти. Цементный пол покрывала грязная вода, которая попадала сюда сквозь дырявую крышу и потрескавшейся потолок в дождливое время. Они стояли здесь постоянно, потому что ее с целью не удаляли. В камере было маленькое окошко, скорее похоже на надзирательную щель. Туда попадала узенькая полоска света, отражаясь на серой противоположной стене. Виднелась засохшая кровь. Она в виде брызг покрывала стены. В камере никого не было. Громов был первым смертником. Давно он не ходил, сегодня он прошел около километра и ноги так устали, что не было сил стоять. Прислонившись спиной к стене, Громов медленно опустился на пол, почувствовав холодную воду, проникшую через его рваные штаны. Бросив свой взор на стену он прочитал: «Нам смерть не страшна. Мы никогда не умрем. Лось». А рядом: «Мне 17 лет. Моя жизнь только расцвела как майская роза. Завтра меня расстреляют. Мне хочется сказать последнее слово девушкам. Не забывайте тех, кто отдал свои жизни во имя торжества свободы и разума. Любите Родину. Будьте готовы всегда умереть за нее. Комсомолка Галя Румянцева».</p>
        <p>«Прощай, Родина, прощай, мать. Вы были так дороги для меня. За вас, только за вас я отдаю свою молодую жизнь. Партизан Савицкий».</p>
        <p>«Я чех. Сражался вместе с советским народом за Родину угнетенных и порабощенных – Советский Союз. Меня завтра расстреляют. Не придется мне увидеть свободную Чехословакию. Чехи, любите советский народ, он достоин любви и уважения.</p>
        <p>Чешский партизан Роденбуш».</p>
        <p>«Комсомольцы, храните священное знамя Ленинского комсомола. Фашисты вырезали у меня на груди комсомольский билет, устроив казнь с целью отказаться меня от комсомола. На пытки палачей я ответил: Я жил и умру комсомольцем.</p>
        <p>Комсомолец Виктор Глушко из г. Чернигова».</p>
        <p>Приближался вечер. По коридору учащались шаги – это проверяли наличие приговоренных к расстрелу. Загремел запор. Открылась дверь. В камеру вошли три человека – два немца и полицейский.</p>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
