<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000077">
      <titleStmt>
        <title>Воспоминания Дмитрия Андрющенко</title>
        <author>
          <persName>Дмитрий Тихонович Андрющенко</persName>
        </author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 8. Д. 23.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="memoir">
        <pb cert="high" n="Л.10 оборот" xml:space="default"/>
        <p> свободу, равноправие женщин – Советский Союз. И другой мир, сеющий смерть, голод, рабство – капиталистический мир.</p>
        <p>«Прощай, родина. Я жил во имя тебя, боролся за тебя, умираю за тебя. Я не жалею своей жизни, отдаю ее целиком и полностью за то, чтобы твоя благородная жизнь была бессмертной; во имя спасения и расцвета тебя умирают советские люди», – это слова партизана Михалкова, Краснодарского края. И сколько высказываний и изречений вырывалось из уст смертников, проникнутых самыми сильными чувствами человеческой морали. Ни один не просил пощады у врага. У многих волосы стали седыми, хотя отроду 20-25 лет. Вот куда надо было бросить тех людей, кто еще не верит в силу советской морали, в преданность советского человека своей Родине. Проходили последние минуты. «Хотя бы скорее расстреляли» – все больше и больше слышалось из уст заключенных.</p>
        <p>Борьба продолжается.</p>
        <p>Здание задрожало – это машины въехали в тюремный двор. Это приехали черные вороны за жизнями тех, кто сидел в камере №15. На несколько минут водворилась тишина в камере. Как будто каждый старался услышать шаги идущей смерти. По коридору застучали шагающие карательщики, их шаги слышались все сильнее и отчетливее. Раздалась команда на немецком языке – это офицер подал команду приступить к делу. Дверь открылась. Показались злые лица фашистов, ехидно заглядывающих своими зелеными глазами в камеру. Ввиду того, что в камеру не было возможности войти, стали по одному вытаскивать в коридор. Опять раздавались проклятья по адресу врагов. Опять, почти каждый хотел сказать последнее слово. Но большинство не успевало выразить свое желание, как в их рот попадала грязная тряпка. Голос обрывался, заканчиваясь протяжным мычанием. Палачи прошли большой практический стаж в своей работе.</p>
        <p>Громов находился в самом дальнем углу, так что ему пришлось выходить самым последним. Камера опустела. Теперь палачи работали в камере. Подойдя к Громову, скрутили ему руки. Проволоку так туго стягивали, что острые иглы колючей проволоки длиной до 1½ см почти полностью вонзались в шею. Громов держался – не стонал, крепко зажав зубы. В глазах заискрилось, зубы заскрежетали. Тело все затряслось. Медленно ступая онемевшими ногами, Громов прошел по камере, шлепая босыми ногами по грязной воде. В узком коридоре по обе стороны стояло две шеренги солдат. Они держали автоматы наизготове. В это время, когда Громов проходил между строем, его почти каждый немец толкал стволом автомата в бок. Вот он на дворе. Свежий ночной воздух. Как хотел вдохнуть его, но рот закрыт. Черед нос трудно дышать. А малокровие такое, что воздух вдыхаемый кажется выходит через уши. В машину втолкнули Громова два немца, стоявшие у машин. Моторы загудели. Пять машин, нагруженных по 40 чел., двинулись одна за другой. Из собачьей будки машины ничего не было видно. Нельзя было определить, куда везут. Но по команде офицера можно было догадаться, что повезли в Еловики. Прошло 15 минут, но они казались такими протяжными, что будто их заменили часами. Но вот Еловики. Вот то место, где десятки тысяч советских людей погребли фашисты. Здесь расстреляли </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
