<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000077">
      <titleStmt>
        <title>Воспоминания Дмитрия Андрющенко</title>
        <author>
          <persName>Дмитрий Тихонович Андрющенко</persName>
        </author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 8. Д. 23.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="memoir">
        <pb cert="high" n="Л.10" xml:space="default"/>
        <p> – Сними одежду, – приказал полицейский Громову.</p>
        <p>Громов сидел неподвижно, не глядя на палачей. Гитлеровцы стали стаскивать одежду. Они просто рвали на части и бросали в угол. Когда закончили с Громовым, все трое направились к двери.</p>
        <p>– Следующий! – опять крикнул полицейский.</p>
        <p>В камеру бросили молодую девушку. Лицо ее было вспухшее и окровавленное. Даже трудно было определить ее возраст. Но по ее голосу можно было дать 16 лет.</p>
        <p>– Гады, изверги, – кричала она.</p>
        <p>Стащив с нее всю одежду, один немец взял за ногу и волоком протащил в другой угол, где сидел Громов. Серебристая прядь волос, лежащих в грязной воде, тронула сердце Громова. Он вспомнил любимую девушку Лиду Девяткину. Точно с такими же волосами. Еще больнее сжалось сердце. Они дали друг другу клятву быть друзьями жизни. Ждет она меня, но никогда не дождаться ей. Но я горжусь тем, что она вспомнит обо мне.</p>
        <p>– О шайзе бандит! – заорал немец.</p>
        <p>Громов перевел свой взор к двери. В камеру затащили мужчину средних лет. Это был человек сильного телосложения. Сильные мускулистые руки были скручены проволокой. Рубашки на нем не было. На широкой груди, густо покрытой волосяным покровом, была вырезана пятиконечная звезда. Кровь лилась сильной струей, говоря о свежести раны, о недавних пытках. Как только немец наклонился и протянул руку, чтобы оборвать висящие клочья брюк, мужчина сильным движением ноги толкнул его в живот, и немец полетел в сторону точно футбол, распластавшись на грязном полу. Что волки набросились они на того мужчину. Били прикладами, ногами, кололи кинжалами. А когда мученик обессилевший упал на пол, стали топтаться ногами по голове. Глубокий стон вырвался из груди умирающего героя. Это был его последний голос, голос, состоящий не из членораздельной речи, а из протяжного жалобного напева мелодии «Мы жертвою пали в борьбе роковой». Скоро он скончался. Так не пришлось Громову узнать его имя или фамилию, хотя перед смертью, но хотелось знать имена таких людей.</p>
        <p>В камеру бросали все новых и новых смертников. Здесь были красноармейцы, десантники, партизаны, девушки-связистки, старушки – матери партизан. Даже дети по 12 и 13 лет – это самые молодые патриоты Родины. Это они минировали немецкие эшелоны минами-летучками, за что их приговорили к смерти. К девяти часам камера была загружена полностью. Люди, буквальным словом, были свалены в огромную кучу, огражденную четырьмя стенами, чтобы не могла развалиться. Те, кто попал под низ, стонали, плакали, просили помощи. Но никакой возможности не было, чтобы облегчить участь стонущих. Большинство людей было обессилевшее, даже не могли передвигаться. Около 200 человек бросили в эту комнату.</p>
        <p>Какие жуткие переживания! Каким мучительным, жестоким, страшным кажется это время, время последних часов жизни. Сколько мыслей родится в такие минуты; одна обгоняет другую. Спешишь передумать обо всем, что было, что будет без тебя. Подвести итог своей жизни, дать оценку всему тому, чем жил, о чем болел душой и сердцем. Плач женщин, стоны умирающих заставляют больно сжиматься сердце. «Милая мама, я тебя больше не увижу. Где ты есть? Меня завтра расстреляют», – слышится голос 12-летнего мальчика. «Милые дети, вы остались одни, кто вас приласкает, оденет, покормит». Это женщины-матери оплакивали своих детей, свою материнскую гордость, свято оберегаемую советской властью. Вот когда они еще глубже поняли два мира: мир, несущий человечеству счастливое детство, радостное материнство, </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
