<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000077">
      <titleStmt>
        <title>Воспоминания Дмитрия Андрющенко</title>
        <author>
          <persName>Дмитрий Тихонович Андрющенко</persName>
        </author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 8. Д. 23.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="memoir">
        <pb cert="high" n="Л.11" xml:space="default"/>
        <p> около 30 тыс. евреев. Здесь расстреляли тысячи советских военнопленных, тысячи советских работников.</p>
        <p>Вот почему слово Еловики стало страшным для каждого человека. При упоминании Еловиков по телу пробегала дрожь. В глазах стояли тысячи людей, зарытых в огромных ямах. Выводили из машины по 10 человек. Что делали палачи – не было видно из машины. Слышны были автоматные очереди, извещающие о казни товарищей, выведенных из первых машин. Не было слышно ни плача, ни стона. Казалось, в природе царила тишина и только автоматные очереди нарушали ее. Вот очередь Громова. Ночь была темная. Под ногами шуршал песок, лаская босые ноги. Подвели к яме. Яма была метров 30 длиной и метра 2 шириной. Глубину ее трудно было определить, потому что в ней уже лежали трупы. Пахло человеческой кровью. Немцы стали бросать каждого в яму, ударяя сильно в затылочную часть. Громов полетел в яму, раза два перевернулся и улегся у самой стенки ямы. В этот момент раздались сильные взрывы. Они нарастали один за другим все ближе и ближе. Казалось, вот-вот они раздадутся и здесь под этой ямой. Это партизаны рвали железнодорожные пути. Палачи, боясь за свои жизни, наскоро прострочили из автоматов в яму, сами в машины и уехали, оставив яму не засыпанной. Когда гул моторов стих и взрывы не стали повторяться, наступила мертвая тишина. С трудом встав на ноги, Громов стал прислушиваться. Больше никто не подымался. Хотелось позвать, но рот закрыт тряпкой. Яма была почти полностью загружена трупами. С трудом выбрался Громов из ямы и медленно пошел кустарником в направлении казенного леса, минуя Грабово. Когда его встретил мальчик Савицкий Яне из деревни Михайловка, освободил ему руки, Громов вытащил изо рта тряпку и сказал: борьба продолжается.</p>
        <p>Они культурные люди</p>
        <p>Немецкие части вступили в г. Бобруйск. Все улицы запрудили машинами, танками, телегами, солдатами. Передовые части СС шарили по домам, занимаясь грабежом. Из домов тащили съестные продукты, одежду, обувь, домашнюю утварь. Ловили кур, свиней, коров, овец. Плакали женщины, дети, старики. Это зрелище напоминало картину варварского нашествия. Никто не мог противиться воле гитлеровцев. Все молчали, с болью на сердце смотрели на происходящее. В домах остались женщины, дети да старики. Все мужчины ушли на фронт.</p>
        <p>Гитлеровская свора с дикой злобой издевалась над женщинами. Под силой оружия насиловали женщин, девушек, даже детей 13-14 лет. Семидесятилетние старушки и те являлись жертвами варваров. Около товарной станции проходила 14-летняя девочка. Она спешила домой к матери. Навстречу ей шло 4 немца-карательщика. Не говоря ни слова, палач схватили девочку за руки и потащили в пассажирский вагон, который стоял на запасном пути. Заведя в вагон, палачи стали выполнять свой зверский акт. А когда все получили удовольствие, ее пристрелили. Палачи пошли дальше творить свои черные дела. Старик-стрелочник, который видел всю эту картину, сообщил родителям Аллочки. Мать не знала, что делать. Она бросалась во все стороны, как раненая львица, спрашивая советов, помощи у близких. Кто-то посоветовал бедной матери обратиться к военному коменданту и мать пошла, надеясь найти там защиту. Несчастная мать! Ты глубоко ошиблась. Твою дочь убил тот, к кому ты идешь жаловаться. Это он приказал уничтожить советских людей от старого до малого. </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
