<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000077">
      <titleStmt>
        <title>Воспоминания Дмитрия Андрющенко</title>
        <author>
          <persName>Дмитрий Тихонович Андрющенко</persName>
        </author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 8. Д. 23.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="memoir">
        <pb cert="high" n="Л.12" xml:space="default"/>
        <p> А между тем, это была безвинная жертва. Фашисты ловили в городе четырех парашютистов. Но не удалось врагу поймать ловких диверсантов-парашютистов. Палачи рыскали по городу. Они оцепляли целые кварталы, обыскивали каждый двор и дом. В это время из Бобруйской крепости, где помещался лагерь военнопленных, бежал один военнопленный. Он зашел в один дом по улице Карла Маркса, чтобы переодеться в цивильную форму, так как в военной форме трудно было выйти из города в партизаны. В тот момент, когда он переодевался, в дом заскочили немцы, схватили его и после небольшого допроса – повесили. «Нет, они не верят в бога. Они – идолы. Они не боятся греха», – сказала старушка, наливаясь слезами.</p>
        <p>г. Бобруйск, очевидец сам автор находился в городе в разведке.</p>
        <p>Он убил ее</p>
        <p>Осенние сумерки окутывали землю. Моросил мелкий дождь. Усталые ноги скользили по мокрой дороге, ведущей в г. Бобруйск. Серый крестьянский сюртук, старая черная фуражка, простые холщевые штаны, выкрашенные в синий цвет, липовые лапти, до колен обмотанные ноги веревками с портянками – вот внешний вид человека, идущего в город. Он шел быстрыми шагами, напрягая все силы. В боковом кармане сюртука лежал пистолет, тщательно замаскирован ватой. Если ко всему этому добавить, что в кармане брюк была маленькая бумажка – пропуск, выданный Грабовской волостью, то это будет все, что имел этот человек. В город вошел благополучно, даже жандармерия не остановила на этот раз. Вот она Рабочая улица – узкая, грязная и извилистая. Из-за большой грязи здесь не ходили машины. Даже пешеходы старались пройти другой улицей. Показался маленький домик. В третий раз посещает его Дмитрий Громов. Тихо на улице и в домике. Три условных сигнала и мертвая тишина, царившая в домике, была нарушена скрипом открывающейся двери.</p>
        <p>– Дмитрий? – спросила тихим голосом старушка.</p>
        <p>– Да, мама, – отозвался Громов.</p>
        <p>Тускло горевшая коптилка чуть освещала внутренний мир маленькой комнатки. Это немцы заставили старушку ютиться в этой тесной коморке, выгнав ее из дому. Старушка подошла к Громову, обняла за шею и крепко поцеловала, как целует мать своего родного сына после долгой разлуки.</p>
        <p>– Ты совсем мокрый, сынок, – с материнской лаской она хлопотала около Дмитрия.</p>
        <p>Эта старушка была мать Героя Советского Союза – Барановская. Сын ее пал Героем при освобождении Польши, сожженный в танке. Поседели волосы у бедной матери, когда она потеряла любимого сына. Теперь она помогала партизанам в борьбе с фашистами. Она доставляла кое-какие сведения, нужные предметы для партизан закупала на рынке.</p>
        <p>Громов сидел, беседовал со старушкой. Послышался стук в дверь. Громов приготовил пистолет, подумав на немцев или полицию. Это пришла ее двоюродная племянница, молодая красивая девушка лет 18. По ее разговору можно было определить, что она имела образование.</p>
        <p>– Как скучно, тетя! Не знаю, чем заняться. Почему-то Ганс не идет ко мне.</p>
        <p>Ганс – немец-ухажер Анны.</p>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
