<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000077">
      <titleStmt>
        <title>Воспоминания Дмитрия Андрющенко</title>
        <author>
          <persName>Дмитрий Тихонович Андрющенко</persName>
        </author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 8. Д. 23.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="memoir">
        <pb cert="high" n="Л.11 оборот" xml:space="default"/>
        <p> С большим трудом мать добилась разрешения на вход к коменданту. За столом сидел ярый палач Молл. Он не дал договорить Анне Семеновне, ехидно улыбнулся и сказал: «Германские солдаты этого не сделают, они – культурные люди».</p>
        <p>Записано автором со слов Анны Семеновны Коробовой – матери вышеописанной девочки, г. Бобруйск.</p>
        <p>Они не верят в бога</p>
        <p>Это было на первый день пасхи 1943 года. Ярко светило солнце. Голубое небо слепило глаза своей синевой. Несмотря на то, что всюду была подавлена человеческая мысль и деятельность силам фашистского режима, все-таки фашисты проводили свою воспитательную работу через религиозные учреждения, стараясь внушить народу свои идеи воспитания из народа послушных рабов. В этот день в г. Бобруйске в Николаевском соборе выступил немецкий офицер, который заявил:</p>
        <p>«Советские люди не стали верить в бога. Они разгромили церкви и монастыри, расстреляли священников. Советские люди стали варварами. Они убивают немецких солдат, которые хотят им дать свободу. Русские работают в такие праздники, как Пасха, не соблюдают грехов. Они готовы убить человека даже на большой праздник. Боритесь против советов. Мы вам открываем церкви и костелы. Молитесь за Адольфа Гитлера».</p>
        <p>Это говорилось в 11 часов дня. А в 12 часов, т.е. ровно через час, произошла ужасная картина, которая открыла подлое лицо варваров. По улицам двигались старушки с узелками, возвращаясь из церкви. На улице им. Пушкина собралась толпа немецких солдат. Из соседних домов выбегали немецкие солдаты, направляясь к месту собравшихся. «Что случилось?» – спрашивали друг у друга проходящие мимо люди. Немецкие солдаты, вооруженные автоматами, толкали в спину останавливающихся женщин, крича во все горло. «Ве! Век!» Скоро все стало ясным.</p>
        <p>Около самого забора росло дерево. На высоте двух метров от земли, у отлогой ветки возился немецкий солдат, что-то увязывая. Все догадались: кого-то будут вешать. «Но этого не должно быть. Час тому назад немецкий офицер клеймил русских за их варварство, за их безверие в бога. Ведь сегодня первый день Пасхи. Немцы верят в бога, они не должны сегодня устраивать казнь», – так рассуждали между собой старушки. Но ложными оказались рассуждения тех, кто еще недопонимал подлинных замыслов фашистской политики.</p>
        <p>Показался человек, одетый только в нижнее белье. Да, это был молодой человек лет 18-ти. Вьющиеся белокурые волосы придавали его лицу женственный вид. Он обвел взором собравшихся немцев, взглянул на людей, стоящих далеко на улице, и улыбнулся. Его улыбка была презрением к смерти, выражением ненависти к врагам. Чья-то рука надела на шею петлю. Убрали стул, на котором стоял смертник и тело мерно закачалось, точно маятник. Немцы торжествовали. Раздавались возгласы в честь победы над одним партизаном. Офицеры стреляли из пистолетов, попадая в голову повешенного. Алые струйки крови потекли на желтый песок. На небольшой досочке, повешенной на груди казненного, было написано: «Партизан-бандит. Каждого постигнет такая участь, кто посмеет поднять руку против немцев».</p>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
