<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000077">
      <titleStmt>
        <title>Воспоминания Дмитрия Андрющенко</title>
        <author>
          <persName>Дмитрий Тихонович Андрющенко</persName>
        </author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 8. Д. 23.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="memoir">
        <pb cert="high" n="Л.13" xml:space="default"/>
        <p> Материнское сердце</p>
        <p>Это было в июне месяце 1941 года. Чудное июньское утро. В природе царили тишина и спокойствие. Автомашины, мотоциклы, танки стояли молча, ожидая прикосновение руки хозяина. На улицах было безлюдно. Люди давно не спали, но никто не выходил на улицу, пугаясь немцев. Даже ставни окон не открывали, чтобы не видеть того, что делалось на улице. По булыжной мостовой, шагая крупными шагами, шли два немца-эсесовца и какая-то женщина с маленьким ребенком на руках. Немцы поминутно ее торопили, ворча сзади: шнель, шнель. Женщина была молодая, лет 22, с красивым белым лицом, большими черными глазами. Она была взволнована. Глаза овлажнены слезами. Черные длинные волосы в беспорядке спускались с плеч. Эти волосы час тому назад были заплетены в чудные косы, но палачи расплели их, ища золото. На белом нежном лице виднелись синяки – следы побоев. Шла она гордо, приподняв немного голову в том направлении, куда вели ее палачи. Когда подошли к длинному мосту, ведущему через р. Березина, оба немца закричали: Хальт, хальт. Женщина остановилась, вздрогнув от неожиданных окриков, нарушивших долгое молчание. Один из немцев хорошо говорил по-русски. Подойдя к женщине, он дернул за волосы с такой силой, что женщина пошатнулась.</p>
        <p>– Евреи должны все погибнуть. Ты – еврейка – должна умереть. Нам не нужна твоя красота. Нам нужна твоя жизнь, мы ее должны умертвить.</p>
        <p>Он приподнял к самому лбу пистолет.</p>
        <p>– Прежде всего бросай своего ребенка.</p>
        <p>Мать, услышав эти слова, крепче прижала к груди свое дитя. Глаза ее налились кровью. Она потеряла всякий страх, боязнь за свою жизнь.</p>
        <p>– Не дам! Не дам, гады! – закричала она, что есть силы.</p>
        <p>Эхо далеко отозвалось в утреннем мире. Один немец стал бить женщину ногами. Другой, наставив пистолет под нос женщине, прошипел точно змея: Бро...росай ибо т..бе смерть.</p>
        <p>– Стреляй, палач. Умру любя. За каждую жизнь, отнятую у людей, вы поплатитесь сотнями жизней.</p>
        <p>При этом она толкнула в лицо близ стоящего немца.</p>
        <p>Раздался выстрел, второй. Тихо наклоняясь на правый бок, две жизни: мать и дитя, полетели в голубую воду Березины.</p>
        <p>Со слов партизана Лось. Он был очевидцем. Местечко Паричи.1941 год.</p>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
