<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000077">
      <titleStmt>
        <title>Воспоминания Дмитрия Андрющенко</title>
        <author>
          <persName>Дмитрий Тихонович Андрющенко</persName>
        </author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 8. Д. 23.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="memoir">
        <pb cert="high" n="Л.12 оборот" xml:space="default"/>
        <p> – Зачем тебе этот Ганс? Братья погибают на фронте. Весь Советский Союз воюет с врагом. А ты жениха нашла. Врага общего… Как тебе не стыдно…</p>
        <p>Снова стук в дверь. Анна быстро выбежала в коридор.</p>
        <p>– Кто там? – спросила она звонким голосом.</p>
        <p>– Ганс, – ответил немец.</p>
        <p>– Ганс! Ганс! – Радостная вернулась в комнату Анна.</p>
        <p>Не успел немец перешагнуть через порог, как она повисла на шее, стала покрывать поцелуями его старческое лицо.</p>
        <p>Офицер войск СС косо поглядывал на Громова.</p>
        <p>– Мой племянник, – пояснила старушка, заметив дерзкий взгляд офицера, пронзающий Дмитрия.</p>
        <p>Анна упрекала немца в беспечности. Она повторяла ему несколько раз о том, что она связала свою судьбу навеки с ним, а он так дерзко поступает с ней.</p>
        <p>– Дура ты, Анна. Нашла друга жизни. Ты не зови меня больше своей тетей. Ты позоришь советских девушек.</p>
        <p>У старушки показались на глазах слезы. Она говорила с такой обидой, что ее речь прерывалась, захватывала дыхание.</p>
        <p>– Придут наши… что ты тогда будешь делать? Бесстыдница…</p>
        <p>– Не упрекайте меня во всем этом, – начала Анна, не дав договорить старушке. – Идя на это дело, я сознательно обдумала свой поступок. Девять лет училась для чего? Мне не нужны русские. Отныне я – немка. Владеть нами должен тот, кто завоевал, и мы навеки с ними.</p>
        <p>Она подняла немца со стула, стала рядом с ним, обняв его за плечи.</p>
        <p>– Мы будем жить радостно и счастливо, а вы, – при этом она указала на старушку и Громова, – подохнете в лагерях.</p>
        <p>Старушка не сказала ни слова, она плакала, отвернувшись к стенке. Дмитрий сидел, старался держаться спокойно. Ни слова он не промолвил до этого момента. Вся буря, которая сотрясла его нервы, побеждалась силой воли. Но всему бывает конец. Когда Анна сказала последнее слово, став рядом с офицером, что ошпаренный кипятком вскочил Дмитрий. Громов выхватил пистолет и одним выстрелом положил офицера. Анна вскрикнула и в ужасе стояла в стороне, вытаращив глаза на умирающего немца.</p>
        <p>Дмитрий навел пистолет на Анну. Бледная, с омертвевшими губами смотрела она на Громова, стараясь заговорить, что-то сказать, но в испуге молчала. И только с большим трудом она прошептала.</p>
        <p>– За что? Я… я… не виноватая… Я хочу жи-жить…</p>
        <p>– Ты хочешь жить, а сама продаешь врагам человеческие жизни? Продажная шкура.</p>
        <p>Теперь Громов ясно уличил в лице Анны немецкую шпионку. Это она продалась немцам за деньги. Это она выдала Лиду Орехову за 2000 марок. Это она открыла тайную подпольную типографию в городе.</p>
        <p>– Ты любишь их, – продолжал Громов, – ты должна умереть с ними. За измену Родине. За позор советских девушек. Вот тебе!</p>
        <p>Меткий выстрел. Пуля прошла в лобовую часть черепа. В ночной темноте, по болотам пробирались в партизанский отряд Дмитрий Громов и Анна Васильевна.</p>
        <p>г. Бобруйск, 1943 год.</p>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
