<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00001002">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Ильей Кожаром</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 117. Л. 23-38.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.23" xml:space="default"/>
        <p/>
        <p>Комиссия при ЦК КП(б)Белоруссии по истории Отечественной войны</p>
        <p/>
        <p>Стенограмма беседы с командиром соединения партизанских отрядов Гомельской области, секретарем Гомельского подпольного Обкома КП(б)Б, генерал-майором Кожар И.П.</p>
        <p>Беседу проводил отв. секретарь Комиссии Стальнов В.Д.</p>
        <p>Записывала стенографистка Бережковская З.А.</p>
        <p/>
        <p>18 декабря 1943 года</p>
        <p>Москва.</p>
        <p/>
        <p>Получив указания товарища Сталина в его речи 3-го июля 1941 года о необходимости развертывания партизанской войны на территории, оккупированной противником, Гомельский Областной Комитет партии начал подготовительную работу в области.</p>
        <p>Поскольку Гомельская область нашими войсками была оставлена последняя в Белоруссии, мы имели возможность провести некоторую подготовку к созданию подполья и организации партизанских отрядов и сделать в этом отношении больше, чем в других областях Белоруссии, захваченных противником раньше.</p>
        <p>Посредством выезда в районы работников Обкома партии, главным образом моих лично, подготавливалась материальная база для партизанских отрядов – продукты, боеприпасы, обмундирование и организация хранения всего этого в лесах, где предполагалось базирование партизанских отрядов. По крайней мере на первый период эти базы сыграли свою роль.</p>
        <p>Но не только и не столько материальная сторона была главной в подготовке партизанских отрядов по области – главным было психологическая подготовка людей к необходимости остаться в тылу у врага, при этом люди должны были осмыслить свою роль при оставлении в тылу врага.</p>
        <p>Во всех районах Гомельской области было создано по 2-3 партизанских отряда, немногочисленные по своему составу, в </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
