<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00001002">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Ильей Кожаром</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 117. Л. 23-38.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.24" xml:space="default"/>
        <p> большинстве случаев состоящие из людей, не знающих военного дела и даже не военнообязанных. Но зато в большинстве своем это были члены и кандидаты партии, готовые выполнять любое задание партии.</p>
        <p>Для руководства подпольной партийной работой и партизанским движением в каждом районе оставлялись секретари райкомов и другие руководящие партийные и советские работники.</p>
        <p>Для руководства подпольной партийной работой и партизанским движением в Гомельской области остался я и секретарь обкома КП(б)Б по кадрам тов. Куцак Андрей Аверьянович. С ним мы и направились в лес 16 августа 1941 года. Для целесообразности мы решили с тов. Куцаком не находиться оба вместе во избежание потери всего руководства и с целью установления связи с райкомами КП(б)Б и руководителями партизанскими отрядами по районам как кто сумеет.</p>
        <p>Из Гомельского городского отряда «Большевик» 21 августа 1941 года я перебрался в отряд Бурова в Гомельском районе, а затем, спустя 2-3 дня, в отряд тов. Синякова в Лоевском районе.</p>
        <p/>
        <p>
          <hi rendition="#u">Первые шаги партизанской борьбы.</hi>
        </p>
        <hi rendition="#u">Первые шаги партизанской борьбы.</hi>
        <p>После отхода Красной Армии и захвата территории области немецкими оккупантами, уже в сентябре месяце 1941 года мною были посланы люди для установления связи с Речицким, Уваровичским, Ветковским, Светиловичским, Тереховским и другими районами.</p>
        <p>Установить связь удалось только с т. Гончаровым (Ветковский район) и Шустовым (Тереховский район). Несколько позже была установлена связь с Речицким партизанским отрядом.</p>
        <p>Политическая обстановка для работы подпольных партийных организаций и партизанских отрядов вначале была довольно сложная. Среди населения была растерянность. Антисоветские элементы, уголовники, дезертиры, скрывавшиеся от призыва в Красную Армию, открыто выступали против советской власти и лебезили перед немцами. Небольшие группы партизан, оставшиеся в районах, многие из жителей рассматривали как дело безнадежное. Нам нередко говорили: «Если против немцев не устояли регулярные части с танками и самолетами, с артиллерией и пулеметами, что можете сделать вы, малочисленные и слабо вооруженные?».</p>
        <p>Нужно было научить наших людей борьбе, нужно было показать населению партизанскую войну и восстановить веру в способность нашего народа бороться с противником и в тылу.</p>
        <p>
          Уже на первых порах, в сентябре месяце 1941 года гомельский городской отряд «Большевик», лоевский отряд «За родину», речицкий отряд – начали выходить для засады к 
          <hi rendition="#s">железным</hi>
           
          <hi rendition="#i">шоссейным</hi>
           дорогам, и начали бить вражеские машины. Делалось это вначале робко и неумело, но по мере приобретения опыта небольшие группы 
        </p>
        <hi rendition="#s">железным</hi>
         
        <hi rendition="#i">шоссейным</hi>
         дорогам, и начали бить вражеские машины. Делалось это вначале робко и неумело, но по мере приобретения опыта небольшие группы 
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
