<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00001002">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Ильей Кожаром</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 117. Л. 23-38.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.25" xml:space="default"/>
        <p> партизан в 15-20 человек с большим успехом сшибали вражеские машины, уничтожая находящихся в них немцев.</p>
        <p>Если вначале немцы не придавали особого значения существующим партизанским отрядам, объявляя за пойманного партизана издевательски низкую плату вроде литра шнапсу и пары пачек махорки, то по мере активизации боевой деятельности отрядов немцы вынуждены были уже осенью 1941 года предпринять против партизан серьезные карательные экспедиции. Только в течение 1941 года против партизанского отряда Синякова немцы посылали мадьяр и воинские части немцев пять раз. Ни одна из этих экспедиций не принесла ущерба партизанам, и у партизан, и у населения после этого утвердилась вера в жизненность партизанского движения.</p>
        <p>Оккупировав область, немецкие фашисты вначале пытались заигрывать с населением – натуральные поставки и денежные платежи были невелики и взыскание их производилось без особого понуждения и мер репрессии. Имущество расстрелянных евреев и советских активистов раздавали тем, кто выслуживался у немцев. Этим самым немцы старались купить себе «актив».</p>
        <p>
          Ввиду этого обстоятельства, а также ввиду того, что скрывавшиеся от призыва в Красную Армию дезертиры, возвратившиеся из тюрем уголовники и прочие антисоветские элементы охотно предлагали свои услуги немцам, последним очень скоро удалось создать свой аппарат управления – 
          <hi rendition="#s">из</hi>
           бургомистров, волостных и сельских старост, а также полицию.
        </p>
        <hi rendition="#s">из</hi>
         бургомистров, волостных и сельских старост, а также полицию.
        <p>Это был наиболее сложный период существования партизанских отрядов. Достаточно сказать, что только по одному Речицкому району немцам удалось завербовать свыше 1000 полицейских. Вот почему наряду с боевой работой коммунисты-подпольщики, находящиеся в партизанских отрядах, начали проводить серьезную политическую работу среди населения.</p>
        <p>Трудность проведения этой работы состояла, главным образом, в том, что с населением мы были связаны только тонкими нитями через отдельных законспирированных людей. Тогда не было еще возможности вести открытую агитацию среди населения от имени подпольной партийной организации и партизанских отрядов.</p>
        <p>Немцы распространяли всякие небылицы про партизан: что партизаны и евреи остались с целью истреблять русских людей, желающих мирно трудиться, что все возвратившиеся из армии, а тем более дезертиры будут поголовно расстреляны партизанами, что отпуск военнопленных из немецких лагерей по домам обуславливается наличием или отсутствием партизан в том или ином районе.</p>
        <p>Наряду с этим немцы угрожали населению коллективной ответственностью всех жителей за смерть немца. Они заявляли жителям, что, если хоть один волос упадет с головы немца, за это население будет расстреляно, а селение сожжено.</p>
        <p>Эти измышления и ложь немцев разъяснялись населению посредством листовок. Первую листовку, которая была составлена мною, мы дали на тему: «Правда о партизанах». В ней мы изложили наши цели и задачи, опровергли клевету и провокацию немецких фашистов.</p>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
