<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00001002">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Ильей Кожаром</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 117. Л. 23-38.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.27" xml:space="default"/>
        <p>
           
          <hi rendition="#i">Партизанское движение становится массовым.</hi>
        </p>
        <hi rendition="#i">Партизанское движение становится массовым.</hi>
        <p>Уже зимой 1941-42 г. немцы бросили заигрывания с населением и начали грабить жителей. В дополнение к подушному и денежному налогу появились налоги на собак, на кошек. Только в один прием по Лоевскому району было изъято у населения 1800 голов крупного рогатого скота, который был отправлен в Германию.</p>
        <p>Политическое настроение населения чем дальше, тем больше становилось против немцев и немудрено, что начальник Стрешинской полиции формулировал его как «настроение неопределенное».</p>
        <p>В первый период, когда население было не уверено в жизнеспособности партизанского движения и очень опасалось репрессий со стороны немцев за убийство немцев партизанами в их деревнях, партизанские отряды вынуждены были уходить для засад на большое расстояние – 50 и более км и наносить там удары по противнику. Это обстоятельство знало население сел, прилегающих к партизанской зоне, и следило за тем, чтобы ни один из жителей сел не оказался предателем. Мы предупредили жителей, что обязательство не трогать немцев вблизи их селения мы будем выполнять только до тех пор, пока с их стороны не окажется изменников, которые попытаются выдать расположение партизан.</p>
        <p>На первых порах такие меры вполне себя оправдали – во всех 7-ми прилегающих населенных пунктах предателя, который бы выдал наше расположение, не оказалось.</p>
        <p>Первый серьезный бой с карательной экспедицией отряду Лоевского района пришлось держать 3 февраля 1942 г. Отборная группа противника, вооруженная автоматической пушкой, рассчитывала внезапным ударом застать партизан врасплох. Но это им не удалось – противник был обнаружен за 1,5 км от расположения отряда, отряд приготовился к бою, внезапность не удалась. После отчаянной атаки и короткого, но жаркого боя немцы бежали из леса и не появлялись до первого марта, т.е. почти в течение месяца.</p>
        <p>Первого марта немцами были заняты все окружающие нас деревни – Шарпиловка, Рудня-Каменево, Поповка, Карповка. Против партизан были брошены силы, численно превосходящие их в 8 раз. Две недели немцы на всех перекрестках по всем дорогам держали засады, но в расположение лагеря не пошли. Две недели партизаны ежедневно с утра до вечера при 20-ном морозе сидели также в засадах на подступах к своей базе. Противник и на этот раз ушел ни с чем.</p>
        <p>Характерной является тактика немцев в борьбе с партизанами. Если вначале они вели разговоры об облавах, чуть ли не об охоте на партизан и шли на это как на забавную прогулку, то на основе горького опыта вскоре убедились, что это к добру не приводит. Попытка послать в лес небольшую группу в качестве загонщиков, с целью выкурить партизан из леса и подсидеть их на опушках леса окончилась для немцев неудачей – группа в 45 человек, ушедшая в лес почти целиком там и осталась, а 600 человек, расположенных по окрестным деревням, вынуждены были сняться для получения подкрепления.</p>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
