<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00001002">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Ильей Кожаром</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 117. Л. 23-38.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.28" xml:space="default"/>
        <p> Успешное наступление Красной Армии в районе Ростова, а затем под Москвой подняло боевой дух партизан и очень подбодрило население. С весны 1942 г. начался рост партизанских отрядов существующих и создание новых. Выдержавшие все испытания первого, наиболее тяжелого периода, отряды «Большевик» и «За Родину» явились рассадниками создания партизанских отрядов в соседних районах.</p>
        <p>
          Группа в количестве четырех человек из распавшегося Речицкого отряда была послана из отряда «За Родину» в свой район и за 2-3 месяца своей работы создала отряд. Появились группы партизан в Брагинском и Хойницком районах Полесской области, которым была [1 слово зачеркнуто] оказана организационная помощь 
          <hi rendition="#s">в создании отрядов</hi>
          .
        </p>
        <hi rendition="#s">в создании отрядов</hi>
        .
        <p>Наряду с ростом партизанских отрядов весной и летом 1942 года партизаны приучались к ведению диверсионной работы. В июне месяце нами была подобрана десантная группа. Вначале мы им оказывали помощь проводниками, продовольствием, одновременно присматривались к методам диверсионной работы десантников, осваивая их. Уже в июле месяце первые диверсионные группы, состоящие только из партизан, направились на железную дорогу. Это были почти все коммунисты, значительная часть из них руководящие работники. По отряду «Большевик» – Гомельский городской первой диверсионной группой, подорвавшей вражеский эшелон руководил секретарь Гомельского горкома КП(б)Б тов. Борыкин Емельян Игнатьевич. Десантники поделились с нами своей взрывчаткой и взрывателями и это позволило отрядам начать диверсионную работу на ж.д.</p>
        <p>Одновременно с этим отряды вели борьбу против немецких учреждений и полицейских участков. Отдельными отрядами и совместными действиями Гомельского, Речицкого и Лоевского отрядов были разбиты почти все полицейские участки и волостные управления по районам Лоевскому, Речицкому, Брагинскому и др.</p>
        <p>При всех волостных управлениях немцы создавали молочные пункты и заготавливали там молоко и яички. Партизаны не давали организовывать эту работу противнику, нападая на пункты, разрушая инвентарь (сепараторы, маслобойки) и срывали заготовку сельхозпродуктов. На значительной территории уже в 1942 г. немцы предприняли жесткие меры против семей партизан. Многие семьи, в том числе старухи и малолетние дети, были расстреляны. Немцы намеревались таким образом запугать партизан репрессиями над их семьями или по крайней мере ослабить их активность. Но, напротив, это только усилило деятельность партизан, население не перестало идти в партизаны, а наоборот с каждым днем приток его увеличивался.</p>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
