<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00001002">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Ильей Кожаром</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 117. Л. 23-38.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.29" xml:space="default"/>
        <p> Лишенные возможности производить «организованные заготовки» немцы урывками грабили продукты, по-воровски заскакивая в населенные пункты и хватая там, что попадется под руку и тотчас же поворачивая назад.</p>
        <p>Население заметило страх немецких фашистов перед партизанами и это еще больше окрылило надежду на возможность успешной борьбы населения с немецкими захватчиками.</p>
        <p>Вначале немцы очень усердно трудились над созданием церквей. Вскоре после своего прихода они приспособили под церкви почти все школы и клубы; был установлен форменный сыск за теми, кто не посещает церкви. В числе посетителей нередко были немецкие офицеры, которые делали вид смиренно молящихся. Но это продолжалось не долго. Немцы, повидимому, поняли, что не слишком большой толк получается от этой затеи.</p>
        <p>Был такой случай в Речице: немцы спешно ремонтировали мост, рабочей силы было мало. Несмотря на приказание прибыть и в воскресенье на работу, люди в этот день не явились. «Где люди?» – спросил немецкий комендант у своего переводчика. «В церкви, герр комендант» – ответил переводчик. Немецкого коменданта это взбесило, он отправил в церковь группу вооруженных немцев с палками, и они в момент богослужения ворвались в церковь и начали колотить всех, кто попадался под руку. Так было разогнано одно из богослужений в Речицкой церкви.</p>
        <p>В Брагине полицейские обобрали священника до нитки по мотивам, что берет высокие требы. Священник переехал в Лоев, там он пробыл не много, однажды был найден мертвым. Когда скрыть следы убийства полицейским и немцам не удалось, немцы объявили, что священник оказался агентом НКВД и, опасаясь разоблачения, сам себя убил.</p>
        <p>Был еще такой любопытный случай в дер. Хоминка Лоевского района. Туда прибыл какой-то странный человек, который объявил жителям, что он священник и готов работать в их приходе. Активисты, связанные с партизанами, вынесли предложение изгнать этого новоявленного попа, но не получили разрешения. Спустя несколько дней, собрав целый обоз продуктов и имущества «на нужды православной церкви», он исчез в неизвестном направлении. С тех пор жители Хоминок и окрестных сел и не пытались приобретать себе служителя церкви.</p>
        <p>В Лоеве во время богослужения в церкви стоял такой шум и гам, что поп вместо акафиста божьей матери часто надрывным голосом кричал: «Господа полицейские, восстановите порядок в церкви».</p>
        <p>В Стрешине попом оказался бывший артист, участвовавший в войне. Попал в окружение, пристроился временно на жительство и несколько раз участвовал в хоре. Его бас так понравился старушкам, что по ходатайству их бывший артист очутился попом.</p>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
