<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00001002">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Ильей Кожаром</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 117. Л. 23-38.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.30" xml:space="default"/>
        <p> В целях спасения детей коммунистов и советских активистов от расстрела, он крестил их, выдавая об этом справку. Однажды подравшись с немецким начальником района стрешинский поп ушел в партизанский отряд, там он и воевал до момента соединения с Красной Армией.</p>
        <p>Немцы также предпринимали некоторые шаги к восстановлению работы школ. Но эта затея не увенчалась успехом. Школы только единицами работали и то в городах и районных центрах, причем учителя были советские и вынуждены были преподавать по советским же учебникам. Изъятием портретов руководителей партии и советского государства, вычеркиванием и вырезыванием целых страниц немцам не удавалось сделать советские учебники вполне приемлемыми для немецкой школы.</p>
        <p>Партизаны не чинили никаких препятствий в работе школ, не преследовали учителей и даже директоров школ за их работу у немцев, но сами учителя понимали свое ложное положение и в деревнях, там, где школы были созданы, прозанимавшись 2-3 раза, а некоторые и ни одного занятия не проводя, уходили, и школы переставали существовать.</p>
        <p>
          Нам удалось сорвать перевозку 
          <hi rendition="#s">речным транспортом</hi>
           по реке Сож и Днепр. Узнав, что немцы начали возить продукты из Комаринского района, Брагинского и др. по реке Сож на Гомель, партизаны двух отрядов Лоевского и Гомельского устроили засаду. Уничтожив немецкую команду охраны, мы захватили катер и 2
          <hi rendition="#i">00</hi>
           [1 слово зачеркнуто] тонную груженую баржу. В ней оказалось 500 кг сливочного масла, 42 тыс. яиц и свыше 100 тонн картофеля. [1 слово зачеркнуто] Катер был затоплен, баржа сожжена. Картофель почти весь был роздан населению деревень Шарпиловка, Хоминки и др. С тех пор немцы отказались от речных перевозок.
        </p>
        <hi rendition="#s">речным транспортом</hi>
         по реке Сож и Днепр. Узнав, что немцы начали возить продукты из Комаринского района, Брагинского и др. по реке Сож на Гомель, партизаны двух отрядов Лоевского и Гомельского устроили засаду. Уничтожив немецкую команду охраны, мы захватили катер и 2
        <hi rendition="#i">00</hi>
         [1 слово зачеркнуто] тонную груженую баржу. В ней оказалось 500 кг сливочного масла, 42 тыс. яиц и свыше 100 тонн картофеля. [1 слово зачеркнуто] Катер был затоплен, баржа сожжена. Картофель почти весь был роздан населению деревень Шарпиловка, Хоминки и др. С тех пор немцы отказались от речных перевозок.
        <p>Осенью 1942 г. к нам прибыли из-за фронта группы, посланные ЦК КП(б) Белоруссии – группа т. Половинка В.П. (Речицкий район), группа Шибинского-Крышнева (Стрешинский и Жлобинский районы), группа Байкова (Уваровичский район) и Стефановича (Будо-Кошелевский район).</p>
        <p>Почти в это же время через рацию Разведупра нам удалось связаться с Центральным Штабом Партизанского Движения и ЦК КП(б)Б. С этих пор партизанские отряды стали получать руководящие указания в своей работе. Материальную поддержку удалось получить значительно позже, начиная с конца марта 1943 года.</p>
        <p>Боевая и политическая деятельность отрядов не на шутку встревожила немцев и в конце января 1943 года против соединения партизанских отрядов немцами была брошена </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
