<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00001002">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Ильей Кожаром</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 117. Л. 23-38.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.31" xml:space="default"/>
        <p> вторая словацкая дивизия и сборная часть из мадьяр, немцев и изменников. В последнее время даже часть французов, двигавшаяся к фронту, была также двинута против нас.</p>
        <p>Противник имел артиллерию, против нас действовали разведывательные и бомбардировочные самолеты. С 22 по 27 января мы сдерживали, посредством засад и минирования дорог, противника, а затем, когда серьезность обстановки стала вполне очевидной, решили предпринять большой марш. За четыре дня мы прошли до 150 км – в Октябрьский район Полесской области; разбили при этом 8 полицейских участков, добыли свыше 80 винтовок, 6 пулеметов и значительное количество боеприпасов. Уход мы произвели так искусно, что немцы 28 января, наступавшие на расположение партизан со всех сторон, долго били из артиллерии и бомбили с самолетов пустое место и были очень озадачены тем, что, по их мнению, партизаны, попавшие в мышеловку, почему-то не отвечают выстрелами на их стрельбу.</p>
        <p>
          В Октябрьском районе мы пробыли с 3 по 19 февраля, оставили своих раненых и тяжело больных на посадочной площадке и возвратились обратно. С этих пор отряды продолжали действовать все время на 
          <hi rendition="#s">той</hi>
           территории своей области так же, как это было и раньше.
        </p>
        <hi rendition="#s">той</hi>
         территории своей области так же, как это было и раньше.
        <p>Значительная поддержка, оказанная нам весной и летом 1943 г. со стороны Центрального и Белорусского Штабов партизанского движения и ЦК КП(б)Б, позволила нам развернуть большую диверсионную работу. Если в 1942 году нашим отрядам удалось подорвать только 52 вражеских эшелона, то за 1943 год нами было подорвано 717 вражеских эшелонов.</p>
        <p>
          Уже с апреля месяца 1943 года началась форменная война на ж.д. коммуникациях. Противник давно 
          <hi rendition="#s">заменил охраны</hi>
           
          <hi rendition="#i">снял с </hi>
          <hi rendition="#i">ж.д</hi>
          <hi rendition="#i">.</hi>
           словаков, [несколько слов зачеркнуто] 
          <hi rendition="#i">заменил их немцами</hi>
          . Словаки оставляли «пустые» зоны, которые указывали партизанам и советовали там беспрепятственно действовать. Были и такие случаи, что партизаны подорвут вражеский эшелон, а словаки после этого открывают огонь, но не по партизанам, а по подорванному эшелону.
        </p>
        <hi rendition="#s">заменил охраны</hi>
         
        <hi rendition="#i">снял с </hi>
        <hi rendition="#i">ж.д</hi>
        <hi rendition="#i">.</hi>
         словаков, [несколько слов зачеркнуто] 
        <hi rendition="#i">заменил их немцами</hi>
        . Словаки оставляли «пустые» зоны, которые указывали партизанам и советовали там беспрепятственно действовать. Были и такие случаи, что партизаны подорвут вражеский эшелон, а словаки после этого открывают огонь, но не по партизанам, а по подорванному эшелону.
        <p>На ж.д. немцы воздвигли укрепления не только на каждой станции, возле каждого даже небольшого ж.д. моста, на каждом переезде, но на каждом километре дорожной магистрали. С наступлением ночи на дороге начиналась беспрерывная стрельба, бросание ракет. Немцы старались отпугнуть партизан от дороги, но это не давало нужных результатов – партизаны продолжали прокрадываться к ж.д. полотну, минировать его и вражеские эшелоны продолжали лететь под откос.</p>
        <p>Тогда немцы отказались от ж.д. движения ночью, поезда пускали только днем, предварительно проверив весь путь на мины. Это само по себе очень сильно снизило оборот транспорта по дороге, а кроме того, партизаны приспособились ставить </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
