<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00001002">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Ильей Кожаром</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 117. Л. 23-38.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.34" xml:space="default"/>
        <p> дороги и заминировали их, закрыв тем самым путь отхода для немецко-фашистских войск.</p>
        <p>
          <hi rendition="#i">С тех пор</hi>
          <hi rendition="#i"> </hi>
          <hi rendition="#s">От</hi>
           16 ноября 1943 года – дня встречи с Красной Армией, серьезных боев с противником мы не имели.
        </p>
        <hi rendition="#i">С тех пор</hi>
        <hi rendition="#i"> </hi>
        <hi rendition="#s">От</hi>
         16 ноября 1943 года – дня встречи с Красной Армией, серьезных боев с противником мы не имели.
        <p>
          Во взаимодействии с Красной Армией соединение партизанских отрядов нанесло значительные потери противнику. Отряды действовали в наступательных боях, которые были закончены нами 25 ноября 1943 г. 32 населенных пункта были свободными от противника и частями Красной Армии заняты без боя. По приказанию командования 19 стрелкового корпуса, отряды и бригады соединения захватили Береговую Слободу, расположенную на 
          <hi rendition="#s">правом</hi>
           берегу реки Днепр, вышибли оттуда немцев и взорвали переправу. Колонна автомашин противника, двигавшаяся из Речицы на Горваль и далее на Шатилки, была остановлена партизанами.
        </p>
        <hi rendition="#s">правом</hi>
         берегу реки Днепр, вышибли оттуда немцев и взорвали переправу. Колонна автомашин противника, двигавшаяся из Речицы на Горваль и далее на Шатилки, была остановлена партизанами.
        <p>
          С 16 ноября – два дня противник беспрерывно отбивался от атакующих его партизан. Голова колонны с танками и бронемашинами сумела прорваться на Шатилки, а остальные повернули на Горваль. Партизаны преследовали противника и не дали ему возможности переправиться через р. Березину. Противник штурмом был выбит из Горваля, причем им было оставлено на правом берегу до 80 автомашин, 
          <hi rendition="#s">тягач</hi>
           с военным имуществом и снаряжением и тягач. Только в реке Березина утонуло не менее 100 гитлеровцев.
        </p>
        <hi rendition="#s">тягач</hi>
         с военным имуществом и снаряжением и тягач. Только в реке Березина утонуло не менее 100 гитлеровцев.
        <p>За время боев с колонной партизаны уничтожили не менее 400 немецких солдат и офицеров. Шесть дней партизаны удерживали местечко Горваль до подхода туда частей Красной Армии и оказали значительную помощь при форсировании реки Березины и способствовали успешному продвижению наших войск в Стрешинском районе.</p>
        <p>
          Партизаны бригады «Железняк», имени Чапаева, «Большевик» и отряд имени Котовского два дня вели наступательные бои в районе Боровики, Александровка Полесской области. 24 ноября в 16.00 партизаны бригады «Большевик» первыми вступили в деревню Боровики, которая немцами была превращена в 
          <hi rendition="#s">ее</hi>
           сильный опорный пункт. Спустя 30 минут туда вошли и части Красной Армии.
        </p>
        <hi rendition="#s">ее</hi>
         сильный опорный пункт. Спустя 30 минут туда вошли и части Красной Армии.
        <p/>
        <p>
          <hi rendition="#u">Партийно-политическая работа в отрядах и бригадах соединения.</hi>
        </p>
        <hi rendition="#u">Партийно-политическая работа в отрядах и бригадах соединения.</hi>
        <p>К концу деятельности соединения в его составе было 8 партизанских бригад: имени Ворошилова, «Мститель» – Речицкого района, имени Чапаева – Будо-Кошелевского района, </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
