<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00001002">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Ильей Кожаром</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 117. Л. 23-38.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.32" xml:space="default"/>
        <p> мины и днем. Недалеко от станции Будо-Кошелево на ж.д. Жлобин-Гомель работала группа ремонтных русских рабочих под руководством немецкого мастера и немецкого конвоя. В стороне на полотне ж.д. появилась группа немцев с кирками и лопатами и стала производить ремонт. Когда появился поезд группа партизан, одетых в немецкую форму, сошла с ж.д. полотна и отошла к лесу. Поезд взорвался на минах и полетел под откос. Немецкий комендант станции узнав, каким образом поставлена была мина, остервенело колотил своих охранников палкой.</p>
        <p>
          Специальные команды немцев с аппаратом, проверяющим путь, часто извлекали мины [1 слово зачеркнуто] замедленного действия. Это вызывало ответные меры партизан
          <hi rendition="#i">. П</hi>
          ротив этих команд высылались засады партизан, ставились специальные противопехотные мины, а также мины с упрощенными взрывателями на шнурке. Как только команда немцев по обнаружению и изъятию мин приближалась к заложенной мине, происходил взрыв, и немецкая команда летела в воздух.
        </p>
        <hi rendition="#i">. П</hi>
        ротив этих команд высылались засады партизан, ставились специальные противопехотные мины, а также мины с упрощенными взрывателями на шнурке. Как только команда немцев по обнаружению и изъятию мин приближалась к заложенной мине, происходил взрыв, и немецкая команда летела в воздух.
        <p>Партизаны забирались на ж.д. станции и там минировали пути, стрелки.</p>
        <p>Чтобы избежать больших разрушений от крушений, немцы пропускали ж.д. эшелоны тихим ходом. В этом случае взрыв, тем более небольшого заряда не дает нужного эффекта. Тогда партизаны стали закладывать тяжелые мины весом до двух и больше пудов тола, с целью вывода из строя паровоза полностью. Нередко паровоз при таких взрывах разламывало пополам.</p>
        <p>Однажды группа партизан-подрывников, имевшая среднюю мину, весом в 8 кг, решила проделать такой эксперимент: заложив мину под рельсу и оставив одного человека для наблюдения за ней, вся группа отошла вперед по пути движения поезда километра за полтора. Когда поезд противника поравнялся с группой, они открыли огонь по поезду. Машинист, чтобы увести эшелон из-под обстрела, развил скорость. Этого то и ждали партизаны – на полном ходу подорвавшись на мине эшелон полетел под откос.</p>
        <p>Из 5862 вагонов и платформ, разбитых при крушениях воинских эшелонов 1471 были с живой силой, 381 платформ с танками, 918 с автомашинами, 927 с боеприпасами, 319 цистерн с горючим. Не менее 20 воинских эшелонов сгорело при крушении целиком.</p>
        <p>При этом погибло не менее 20 тыс. немецких солдат и офицеров. Кроме того, во время боев и из засад было уничтожено 6812 немецких солдат и офицеров, 675 изменников, 1027 полицейских, 259 шпионов.</p>
        <p>Подорвано 14 танков, уничтожено 6 самолетов, 13 бронемашин, 757 автомашин, разрушена связь 149 км.</p>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
