<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00001002">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Ильей Кожаром</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 117. Л. 23-38.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.33" xml:space="default"/>
        <p>
           Диверсионная работа, которую мы начали активно проводить уже весной 1943 года на всех важнейших ж.д. коммуникациях противника, сильно беспокоила немцев. Перед своим летним наступлением немецкое командование решило избавиться от партизан. Против нас была двинута 
          <hi rendition="#s">СС-</hi>
          <hi rendition="#s">ая</hi>
           дивизия 
          <hi rendition="#i">СС</hi>
           с приданным ей двумя батальонами немецких полицейских. Немцы 
          <hi rendition="#s">были</hi>
           [1 слово зачеркнуто] 
          <hi rendition="#i">двигались</hi>
           на машинах, вооружены [
          <hi rendition="#i">1 слово зачеркнуто</hi>
          ] автоматами, действовали при поддержке танков, бронемашин и самолетов.
        </p>
        <hi rendition="#s">СС-</hi>
        <hi rendition="#s">ая</hi>
         дивизия 
        <hi rendition="#i">СС</hi>
         с приданным ей двумя батальонами немецких полицейских. Немцы 
        <hi rendition="#s">были</hi>
         [1 слово зачеркнуто] 
        <hi rendition="#i">двигались</hi>
         на машинах, вооружены [
        <hi rendition="#i">1 слово зачеркнуто</hi>
        ] автоматами, действовали при поддержке танков, бронемашин и самолетов.
        <p>
          Неплохо зная расположение центра партизанского соединения, немцы готовили стремительный и сокрушительный удар нам со всех сторон, но [несколько слов зачеркнуто] 
          <hi rendition="#i">застать нас врасплох немцам не удалось</hi>
          . Ночью, накануне наступления немцев, отряды передислоцировались километров на 10, и немцы второй раз повели наступление против пустого места.
        </p>
        <hi rendition="#i">застать нас врасплох немцам не удалось</hi>
        . Ночью, накануне наступления немцев, отряды передислоцировались километров на 10, и немцы второй раз повели наступление против пустого места.
        <p>Тем временем приготовившись к бою, партизаны встретили немцев в районе дер. Узнаш Василевичского района. За долгий летний день шесть раз немцы ходили в атаку против нас, дважды им удалось проникнуть в лес, откуда они были вышиблены решительной контратакой бойцов отряда имени Кирова и имени Чапаева. Немцы при этом потеряли свыше 200 человек убитыми и ранеными. Наши потери были незначительными – 2 убитых и человек 8 раненых.</p>
        <p>
          С наступлением ночи отряды снялись и благополучно выбрались из зоны, занятой противником. Спустя несколько дней снова возвратились на [1 слово зачеркнуто] 
          <hi rendition="#i">прежнее</hi>
           место.
        </p>
        <hi rendition="#i">прежнее</hi>
         место.
        <p>Немецкие разбойники неудачи свои против нас выместили на селах и деревнях нашей зоны. Все населенные пункты были сожжены, даже колодцы были взорваны. Та часть населения, которая еще верила в гуманность немцев как людей, поплатилась за это своей жизнью, большинство же населения ушло в леса и уцелело.</p>
        <p>
          Следующая крупная экспедиция немцами была предпринята против нас в конце октября месяца 1943 года. Немцам очень хотелось заполучить прямую дорогу на запад 
          <hi rendition="#s">от</hi>
           [1 слово зачеркнуто] Речица-Горваль-Шатилки и Речица-Красное-Хутор-Бобруйск. С этой целью они и повели против нас наступление. Бой, в котором участвовали почти все бригады и отряды соединения, длился два дня. Немцам не удалось выполнить свою задачу – окружить и разбить соединение. В районе деревни Васильково отрядом Чапаевской бригады был разбит батальон изменников. Уцелевшие бежали с поля боя, часть ушла к партизанам, а часть возвратилась к немцам. Последние обезоружили изменников и многих расстреляли.
        </p>
        <hi rendition="#s">от</hi>
         [1 слово зачеркнуто] Речица-Горваль-Шатилки и Речица-Красное-Хутор-Бобруйск. С этой целью они и повели против нас наступление. Бой, в котором участвовали почти все бригады и отряды соединения, длился два дня. Немцам не удалось выполнить свою задачу – окружить и разбить соединение. В районе деревни Васильково отрядом Чапаевской бригады был разбит батальон изменников. Уцелевшие бежали с поля боя, часть ушла к партизанам, а часть возвратилась к немцам. Последние обезоружили изменников и многих расстреляли.
        <p>В связи с тем, что бойцы остались почти без патрон, 25 октября 1943 года ночью мы снялись и благополучно переправились через р. Березина в Стрешинский район, пробыли там три дня и снова возвратились на территорию Речицкого района – на место [1 слово зачеркнуто] прежнего базирования. Снова завалили </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
