<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00001002">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Ильей Кожаром</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 117. Л. 23-38.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.36" xml:space="default"/>
        <p>
           Под руководством райкомов и политсостава отрядов был организован выпуск стенгазет в каждом отряде. Сводки Совинформбюро ежедневно зачитывались всем партизанам и партизанкам для ознакомления с ними населения. Регулярно работали специальные группы агитаторов – они посещали население 
          <hi rendition="#i">сел и деревень</hi>
           и знакомили их с событиями на фронтах, 
          <hi rendition="#s">а также</hi>
           с важнейшими событиями, происходящими в нашей стране.
        </p>
        <hi rendition="#i">сел и деревень</hi>
         и знакомили их с событиями на фронтах, 
        <hi rendition="#s">а также</hi>
         с важнейшими событиями, происходящими в нашей стране.
        <p>В партизанских отрядах проводились периодически лекции, собрания. Мне лично пришлось провести более 100 докладов на различные темы, в числе которых такие: «Военно-политические задачи партизан, действующих в тылу противника», «История партизанского движения в России и задачи его во вторую Отечественную войну Советского Союза», «О моральном облике партизан» и т.д. Лектор ЦК ЛКСМ Беларуси товарищ Лихачев, присланный к нам в марте 43 года, прочел в отрядах более 40 лекций на тему о международном положении.</p>
        <p>
          По получении книги товарища Сталина о Великой Отечественной войне Советского Союза во всех партийных организациях отрядов начались регулярные занятия. Всеми членами кандидатами партии 
          <hi rendition="#s">доклад</hi>
           
          <hi rendition="#i">книга</hi>
           товарища Сталина 
          <hi rendition="#s">был с</hi>
          <hi rendition="#s">ерьезно</hi>
           изучен
          <hi rendition="#i">а</hi>
          . 
          <hi rendition="#s">О</hi>
          <hi rendition="#s">дновременно с этим</hi>
           
          <hi rendition="#i">И</hi>
          зучение книги т. Сталина было организовано 
          <hi rendition="#i">и</hi>
           среди всех комсомольцев, и со всеми партизанами.
        </p>
        <hi rendition="#s">доклад</hi>
         
        <hi rendition="#i">книга</hi>
         товарища Сталина 
        <hi rendition="#s">был с</hi>
        <hi rendition="#s">ерьезно</hi>
         изучен
        <hi rendition="#i">а</hi>
        . 
        <hi rendition="#s">О</hi>
        <hi rendition="#s">дновременно с этим</hi>
         
        <hi rendition="#i">И</hi>
        зучение книги т. Сталина было организовано 
        <hi rendition="#i">и</hi>
         среди всех комсомольцев, и со всеми партизанами.
        <p>
          Устав ВКП(б), а также и история ВКП(б) имелись у нас в очень ограниченном количестве, не во всех отрядах, а потому и изучение их кандидатами партии и членами партии было не везде организовано. Лучше всех эта работа была организована в бригаде «Мстители», где коммунистами коллективно было изучено 5 глав 
          <hi rendition="#i">краткого курса</hi>
           истории ВКП(б).
        </p>
        <hi rendition="#i">краткого курса</hi>
         истории ВКП(б).
        <p>Мы ощущали острый недостаток в литературе вообще и тем более в современной советской литературе. Этот недостаток мы несколько восполняли художественной литературой, классиками. Не только руководящий актив, но и рядовые партизаны читали Пушкина, Гоголя, Толстого и произведения других писателей.</p>
        <p>
          <hi rendition="#s">С</hi>
           
          <hi rendition="#i">Д</hi>
          <hi rendition="#i">о</hi>
           получени
          <hi rendition="#s">ем</hi>
          <hi rendition="#i">я</hi>
           портативной типографии из Москвы печатные листовки удалось выпустить несколько раз 
          <hi rendition="#s">для</hi>
           
          <hi rendition="#i">только</hi>
           Речицкому отряду. Эта листовка была напечатана в Речицкой типографии, но вскоре об этом узнали немцы и 
          <hi rendition="#s">дальше этим </hi>
          <hi rendition="#s">способом </hi>
          <hi rendition="#s">п</hi>
          <hi rendition="#s">еч</hi>
          <hi rendition="#s">а</hi>
          <hi rendition="#s">тать листовки не удалось</hi>
          . В большинстве случаев 
          <hi rendition="#s">их</hi>
           
          <hi rendition="#i">листовки</hi>
           приходилось писать от руки и частично на пишущих машинках. Таких листовок на различные темы, главным образом посвящённых сводкам Совинформбюро, выпущено более ста. Тираж их был небольшой 50-100 экземпляров.
        </p>
        <hi rendition="#s">С</hi>
         
        <hi rendition="#i">Д</hi>
        <hi rendition="#i">о</hi>
         получени
        <hi rendition="#s">ем</hi>
        <hi rendition="#i">я</hi>
         портативной типографии из Москвы печатные листовки удалось выпустить несколько раз 
        <hi rendition="#s">для</hi>
         
        <hi rendition="#i">только</hi>
         Речицкому отряду. Эта листовка была напечатана в Речицкой типографии, но вскоре об этом узнали немцы и 
        <hi rendition="#s">дальше этим </hi>
        <hi rendition="#s">способом </hi>
        <hi rendition="#s">п</hi>
        <hi rendition="#s">еч</hi>
        <hi rendition="#s">а</hi>
        <hi rendition="#s">тать листовки не удалось</hi>
        . В большинстве случаев 
        <hi rendition="#s">их</hi>
         
        <hi rendition="#i">листовки</hi>
         приходилось писать от руки и частично на пишущих машинках. Таких листовок на различные темы, главным образом посвящённых сводкам Совинформбюро, выпущено более ста. Тираж их был небольшой 50-100 экземпляров.
        <p>С получением четырех портативных типографий из Москвы и бумаги был налажен централизованный выпуск листовок и газет. Одна портативная типография была отдана в Рогачевскую бригаду, 2-ая в Жлобинский район, третья в Лоевский, четвертая осталась при штабе Соединения. На этих четырех типографиях нам удавалось выпускать областную газету «Гомельская Правда» и шесть районных газет. Газеты выходили раз в неделю регулярно и в своей массе распространялись в населенных пунктах области. Две специальных листовки были выпущены и направлены в гор. Гомель.</p>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
