<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00001002">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Ильей Кожаром</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 117. Л. 23-38.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.37" xml:space="default"/>
        <p>
           
          <hi rendition="#u">Работа в городах.</hi>
        </p>
        <hi rendition="#u">Работа в городах.</hi>
        <p>
          Вначале мы имели очень слабый доступ в города, но по мере установления связей в городах развернулась значительная работа против немцев. Все чаще мы начали засылку туда листовок и даже советских газет. В города начали пробираться диверсионные группы и взрывать военные объекты противника. Диверсионная группа отряда «Большевик» миной замедленного действия взорвала склад горючего недалеко от Ново-Белицы. Выведен был из строя гомельский элеватор. В Речице было взорвано машинное отделение лесозавода, сожжен 
          <hi rendition="#s">был</hi>
           сено-прессовальный завод и ряд других объектов. Там же был такой интересный случай – экипаж немецкого танка типа Тигр оставил открытым люк и зашел в помещение. По поручению своей матери 12-ти летний мальчик залез в танк и прилепил магнитную мину к бакам с горючим. От последовавшего взрыва мины, когда танк уже был на ходу, танк загорелся и экипаж погиб.
        </p>
        <hi rendition="#s">был</hi>
         сено-прессовальный завод и ряд других объектов. Там же был такой интересный случай – экипаж немецкого танка типа Тигр оставил открытым люк и зашел в помещение. По поручению своей матери 12-ти летний мальчик залез в танк и прилепил магнитную мину к бакам с горючим. От последовавшего взрыва мины, когда танк уже был на ходу, танк загорелся и экипаж погиб.
        <p>Очень много проделали диверсанты в городе Жлобине. В депо станции было взорвано свыше 10 паровозов, а также много ценного оборудования самого депо, разрушены были водокачка и ряд других объектов. Посадочная площадка, где приземлялся немецкий разведчик, также была минирована. При очередной посадке немецкий самолет набежал на мину и взорвался.</p>
        <p>Диверсионная работа по подрыву промышленных и других объектов противника успешно проводилась и в других районах области.</p>
        <p>На территории, освобожденной Красной Армией от оккупантов, закончилась партизанская война. Большинство партизан соединения продолжают сражаться с немецко-фашистскими войсками уже в рядах Красной Армии. Партийно-советские кадры возвращаются к исполнению своих обязанностей, которые они выполняли до ухода во вражеский тыл. Задача этих кадров теперь состоит в том, чтобы организовать советских людей на быстрейшее восстановление разрушенного немецко-фашистскими мерзавцами.</p>
        <p>
          27 месяцев борьбы в тылу врага многому научило нас – партизан и население. Население изведало всю тяжесть гнета ненавистных захватчиков, неизмеримо выросла в связи с этим любовь нашего народа к своей [1 слово зачеркнуто] 
          <hi rendition="#i">родине</hi>
           и ненависть к врагу.
        </p>
        <hi rendition="#i">родине</hi>
         и ненависть к врагу.
        <p>Этот путь борьбы показал нам неисчерпаемые источники сил нашего народа. В тылу врага наш народ оставался и продолжает оставаться (там, где он еще не освобожден) советским, ибо им руководит партия большевиков, партия Ленина-Сталина.</p>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
