<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00001002">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Ильей Кожаром</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 117. Л. 23-38.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.35" xml:space="default"/>
        <p> имени Щорса – Уваровичского района, бригада «Железняк» и отряд имени Котовского Жлобинского района, бригада имени Пономаренко – Стрешинского района, бригада «Большевик» Гомельского района, «За Родину» Лоевского района и отряд имени Кирова, действующий при штабе соединения.</p>
        <p>
          В состав соединения не входила и по отчетности не показана 8-ая Рогачевская бригада, с руководством которой была регулярная связь и оказывалась некоторая поддержка 
          <hi rendition="#s">этой бригаде нами</hi>
           (портативная типография, автоматы, питание для рации и т.д.). Бригада действовала на расстоянии свыше 100 км от соединения и по настоящее время продолжает действовать в тылу противника.
        </p>
        <hi rendition="#s">этой бригаде нами</hi>
         (портативная типография, автоматы, питание для рации и т.д.). Бригада действовала на расстоянии свыше 100 км от соединения и по настоящее время продолжает действовать в тылу противника.
        <p>Включая Рогачевский район в партизанских отрядах соединения работало 7 районов комитетов КП(б)Б, которые руководили не только партийной работой, но и партизанским движением в своем районе. Более 500 членов и кандидатов партии, состоявших в первичных парторганизациях отряда, являлись организаторами политического воспитания партизан и партизанок для борьбы с немецко-фашистскими захватчиками.</p>
        <p>
          Первичные парторганизации, созданные и действующие во всех 28 отрядах (исключая Рогачевский район), соединения не реже одного раза в месяц собирались для обсуждения общепартийных задач и 
          <hi rendition="#s">перипетий парторганизации</hi>
           
          <hi rendition="#i">практических дел</hi>
           отряда.
        </p>
        <hi rendition="#s">перипетий парторганизации</hi>
         
        <hi rendition="#i">практических дел</hi>
         отряда.
        <p>На партсобраниях заслушивались доклады и приказы товарища Сталина, кроме того, обсуждались такие вопросы, как роль и значение коммунистов, состоящих партизанских отрядах, об участии коммунистов в проведении политической работы на селе, об изготовлении и распространения листовок и т.д.</p>
        <p>
          Райкомы КП(б)Б и руководящие 
          <hi rendition="#s">ими</hi>
           товарищи много внимания уделяли воспитанию 
          <hi rendition="#s">рядовых</hi>
           членов партии, добивались передовой роли коммунистов в бою и в политической работе.
        </p>
        <hi rendition="#s">ими</hi>
         товарищи много внимания уделяли воспитанию 
        <hi rendition="#s">рядовых</hi>
         членов партии, добивались передовой роли коммунистов в бою и в политической работе.
        <p>Следует отметить, что основная масса коммунистов правильно понимала свою роль и действовала так, как это ей и надлежит. Партвзыскания за нарушение партийной и воинской дисциплины, за проявление трусости в бою и т.д. были очень редким явлением (не более 3-4 раз).</p>
        <p>За время деятельности партийной организации в ряды партии приняты десятки лучших, проверенных в боевой и политической деятельности партизан и партизанок.</p>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
