<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00001002">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Ильей Кожаром</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 117. Л. 23-38.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.38" xml:space="default"/>
        <p>
           
          <hi rendition="#u">Краткая биография</hi>
           
          <hi rendition="#i">(Кожар Илья Павлович)</hi>
        </p>
        <hi rendition="#u">Краткая биография</hi>
         
        <hi rendition="#i">(Кожар Илья Павлович)</hi>
        <p>Родился 3 августа 1902 года в деревне Малое Гальцево Оршанского района, Белорусской ССР в семье крестьянина-бедняка. После революции хозяйство отца было донаделено помещичьей землей. В хозяйстве отца я жил до 1924 года, летом работал на сельском хозяйстве, а зимой учился. В 1930 году хозяйство отца вступило в колхоз «Красный Пахарь» и находилось там все время. В 1924 году я был взят на работу в Кохановский волостной комитет РКП(б) техническим секретарем. Спустя два месяца получил назначение в местечко Смольяны зав. избой-читальней. Весной 1925 года был переведен в местечко Коханово зав. Народным домом. Через полгода был переведен на работу в Кохановский РК ЛКСМБ зав. полит-просветотделом. В июне месяце 1925 года был назначен секретарем Кохановского РИК, а затем был переведен на работу зав. районо того же района. В сентябре месяце 1927 года был послан на учебу во Всебелорусскую совпартшколу, которую окончил в 1929 году в июне месяце. С этих пор работал на партийной работе. Был [1 слово зачеркнуто] заведующим АПО Ряснянского РК КП(б)Б. Через полгода был переведен секретарем Круглянского РК КП(б)Б. Затем после ликвидации Круглянского района был направлен в Брагинский район, где работал вначале зав. орг. инструкторским отделом, а затем секретарем РК.</p>
        <p>
          Из Брагинского района был переведен в Ветковский район, где три с лишним года был первым секретарем 
          <hi rendition="#i">РК КП(б)Б</hi>
          . В июне месяце 1938 года был освобожден от работы секретаря РК, полгода работал начальником отдела кадров Гомельского областного управления связи, а затем снова был направлен на партийную работу зав. отделом пропаганды и агитации Кармянского РК КП(б)Б, через 4 месяца был переведен первым секретарем Лоевского РК. В 1940 году был назначен Ответственным редактором газеты «Гомельская правда». В январе месяце 1941 года [2 слова зачеркнуто] 
          <hi rendition="#i">пленумом обкома КП(б)Б утвержден</hi>
           секретарем Гомельского обкома КП(б)Б по пропаганде и агитации.
        </p>
        <hi rendition="#i">РК КП(б)Б</hi>
        . В июне месяце 1938 года был освобожден от работы секретаря РК, полгода работал начальником отдела кадров Гомельского областного управления связи, а затем снова был направлен на партийную работу зав. отделом пропаганды и агитации Кармянского РК КП(б)Б, через 4 месяца был переведен первым секретарем Лоевского РК. В 1940 году был назначен Ответственным редактором газеты «Гомельская правда». В январе месяце 1941 года [2 слова зачеркнуто] 
        <hi rendition="#i">пленумом обкома КП(б)Б утвержден</hi>
         секретарем Гомельского обкома КП(б)Б по пропаганде и агитации.
        <p>
          В период войны с немецко-фашистскими оккупантами проводил подготовку и организацию партизанских отрядов и 
          <hi rendition="#i">партийного</hi>
           подполья, а затем остался руководителем подпольной партийной организации и партизанских отрядов в тылу противника.
        </p>
        <hi rendition="#i">партийного</hi>
         подполья, а затем остался руководителем подпольной партийной организации и партизанских отрядов в тылу противника.
        <p>В комсомоле состоял с 1922 года, член ВКП(б) с 15 марта 1926 года.</p>
        <p>За руководство подпольной партийной работой и партизанским движением награжден орденом Ленина (указ Президиума Верховного Совета СССР) и Белорусским Штабом партизанского движения награжден медалью «Партизану Отечественной войны» первой степени.</p>
        <p/>
        <p>
          Записано верно: генерал-майор [
          <hi rendition="#i">Кожар</hi>
          ] (Кожар)
        </p>
        <hi rendition="#i">Кожар</hi>
        ] (Кожар)
        <p/>
        <p>
          Проверил: [
          <hi rendition="#i">подпись</hi>
          ] (Стальнов)
        </p>
        <hi rendition="#i">подпись</hi>
        ] (Стальнов)
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
