<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000744">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Василием Пьянковым</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 12. Д. 14.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.1" xml:space="default"/>
        <p/>
        <p>Записано в личной беседе ст. научным сотрудником Комиссии по истории Отечественной войны Б. Лихтер</p>
        <p/>
        <p>16/II-44 г., в г. Сталино</p>
        <p/>
        <p>Пьянков Василий Алексеевич – зав. кафедрой неорганической химии Донецкого индустриального института, профессор, кандидат химических наук.</p>
        <p/>
        <p>Родился в 1892 году. Сын крестьянина с. Устинова, Пермской обл. Окончил Реальное училище и Пермский университет. По окончании университета работал на заводе, а с 1922 г. – на педагогической работе в Донбассе.</p>
        <p>В 1921 г. на базе Горного техникума организовался Горный институт, а с 1930 г. – он реорганизовался в Индустриальный. В этом институте, сначала горном, а потом – индустриальном, я работаю с 1922 г. Имею 25 самостоятельных научных работ.</p>
        <p>В Индустриальном институте мы прекратили занятия 9/Х-1941 г. Только в этот день было объявлено об эвакуации. Директор института не обеспечил условия эвакуации. Институт имел богатейшее импортное оборудование, все оно осталось. Удалось вывезти только платину. Эвакуация происходила исключительно бестолково и неорганизованно. Для погрузки были поданы открытые платформы, ехать с семьей было невозможно. Поэтому много научных работников института осталось, примерно из 200 человек осталось человек 60. Большинство осталось семейных. Коммунисты вынуждены были выезжать так поспешно, что многие даже оставили семьи.</p>
        <p>С 13/X-1941 г. по 19/Х-41 г. в городе было безвластие. Никто не мог сдержать жуткого мародерства, развернувшегося в эти дни. Большинство среди мародеров составляли 15-16-летние мальчишки с окраин города, они врывались в квартиры, грабили, расхищали и ломали ценнейшее оборудование институтов (индустриального и медицинского), жгли дома. Распоясались во всю силу первобытные инстинкты, и никто их не сдерживал.</p>
        <p>Мои первые впечатлений от немцев – это полная их уверенность в победе и насмешливое пренебрежительное отношение к русским, ко всему русскому, к Красной армии.</p>
        <p>Пренебрежение к русскому доходило до того, что они высказывали неподдельное изумление, когда встречали прилично обставленную квартиру, не верили, что русские жили зажиточно и культурно. Так, в моей квартире, когда они увидели мою библиотеку, они высказали такое удивление, что, кажется, сильнее нельзя было показать презрения к русской интеллигенции.</p>
        <p>В первые же дни было вывешено объявление о том, чтобы встали на учет местные немцы, колонисты, из них в первую очередь были взяты переводчики, и вообще им были даны лучше места и предоставлен ряд привилегий. Открыли детские дома </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
