<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000744">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Василием Пьянковым</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 12. Д. 14.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.1 оборот" xml:space="default"/>
        <p> на полном пансионе, затем им выдавался военный паек, ничего общего не имеющий с пайком, который получали мы – например, обычный паек (его стали выдавать несколько месяцев спустя после прихода немцев) состоял из 300 грамм хлеба, иждивенцы совсем не получали, 300 гр. пшена, 300 грамм постного масла (пшено и масло на месяц). Лица немецкой народности получали 600 гр. хлеба, 50 гр. жиров, 30 гр. сахара – ежедневно, мясной обед.</p>
        <p>Не знаю, сколько их было, но надо думать – немало, так как только в нашем доме жило 3 семьи немецкой народности.</p>
        <p>Особенно тяжелой была зима 1941-42 года. Началось настоящее хождение в народ – тачки, мешки, менки. Картина очень тяжелая. Многие погибли и от голода, и на пути в деревни в этих менках. Особенно из интеллигентных семей много погибло.</p>
        <p>Затем страшно тяжелое впечатление было от гибели наших военнопленных – горы трупов военнопленных вывозили на машинах. Когда пленных гнали по городу, невозможно было смотреть. Они были в жутком состоянии – голодные, обмерзшие, раздетые, несмотря на угрозы и побои, население пыталось дать им хлеб, но не удавалось, не допускали конвойные. Многие умирали тут же на улицах города, падавших на глазах у населения пристреливали. Особенно много погибало среди военнопленных представителей советских восточных народов, они были наименее устойчивы в этих жутких условиях. Даже у самых равнодушных русских людей страдания наших военнопленных, издевательства немцев над ними вызывали ненависть к немцам. И ничем нельзя было помочь. Однажды женщины собрали белье для военнопленных, это все забрали в немецкий госпиталь.</p>
        <p>Появилось много беспризорных детей, много погибло родителей.</p>
        <p>Также горестное впечатление на всех честных людей произвела расправа с евреями. Сначала евреев преследовали, их заставили носить отличительные знаки, гоняли на самые черные работы, потом начались аресты и убийства. В самом разгаре зимы, примерно в декабре 1942 г., всех оставшихся евреев собрали в поселке Нахаловке и всех уничтожили. Всех. Даже доктора Кауфмана, который ждал немцев. Он имел до советской власти несколько домов в городе. Он встречал немцев с банкетом. Жил он при советской власти отчужденно и надменно. Но ни банкет, ни профашистские настроения не помогли Кауфману, он погиб вместе со старухой матерью.</p>
        <p>Примерно к декабрю установилось немецкое правление в городе в таком виде:</p>
        <p>а) Хоз. команда, возглавлявшая все отрасли хозяйства.</p>
        <p>б) Комендатура, которой подчинялась местная городская управа и полиция из русских.</p>
        <p>Суда никакого не было. Военное положение. Управляли городом гестапо и комендатура.</p>
        <p>Городская управа ни одного принципиального вопроса не решала и за все время ни одного серьезного дела не сделала, месяца три во главе Управы был инженер Петушков, потом его куда-то убрали, на его место был назначен Эйхман из колонистов, он и пробыл бургомистром до самого ухода немцев.</p>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
