<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000744">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Василием Пьянковым</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 12. Д. 14.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.2" xml:space="default"/>
        <p> К интеллигенции, особенно к тем, кто говорил по-немецки, относились пренебрежительно, но внешне вежливо, но отношение к рабочим на окраинах было исключительно грубое. Больше всего действовали методами физического воздействия. Били и доказывали, что это полезно. В газетах проповедовали пользу битья, я сам читал в немецкой газете статью о необходимости и пользе физических методов воздействия.</p>
        <p>Но что значит внешне вежливое отношение к интеллигенции, если было такое сильное и подчеркнутое пренебрежение? Мне, например, припоминается такой случай. Я работал в период немецкой оккупации в химической лаборатории. Мы сами ее организовали, делали там мыло, спички, чайную соду к др. чепуху, чтобы добиться средств к жизни. Очень немного, но делали анализы для завода. Мне нужно было обратиться к обер-лейтенант-директору металлического завода, кажется, не заплатили за анализы. Я вошел в кабинет, он видел и слышал, что я вошел, но стоял, обернувшись ко мне спиной у окна, прождав несколько минут, я обратился к нему со своим делом, заговорив на английском языке. Даже не повернувшись, он буркнул, что не разговаривает на языке врагов. Вышел из комнаты, даже не посмотрев на меня и не ответив мне по существу. В химич. лаборатории был представитель хоз. команды для надзора за работой лаборатории. Он разговаривал с ним только тоном приказа.</p>
        <p>Из всех хороших домов в центре города 70% жильцов были выселены, а вместо них жили немецкие офицеры, чиновники, гражданские немцы, приехавшие из Германии, и русские немцы. При выселении обстановку забрать не разрешили, ею пользовались немцы, лучшие вещи отвозили в Германию, иногда покупали за бесценок, на марки. Марка была приравнена к 10 советским рублям. Больше ценились на рынке советские деньги, даже в первые месяцы оккупации.</p>
        <p>5/IХ-44 г. комендант города потребовал явки всех мужчин независимо от возраста, и несемейных женщин для отправки в Германию. Люди прятались в подвалах, на чердаках. Все прятались. Каждый думал о себе. В эти то дни немцы совершили преступление, которое было обнаружено только с приходом красных войск. В студгородке, в 3-м профессорском доме, в подвале, в бывшем овощехранилище спряталось несколько семейств с детьми, там было чел. 45, среди них было несколько человек сотрудников нашего института. Немцы заперли подвал и зажгли – сгорели люди. Выходить им не давали, расстреливали из автомата. Вообще, начиная с II-44 г. и до последних дней отступления немцы особенно жестоко поступали. В это время особенно много людей, молодежи они погубили в массовой могиле, в шахте 4-4-бис Калиновка. Чуть ли не ежедневно были расстрелы, а потом на машинах вывозили и сбрасывали трупы в шахту.</p>
        <p>В эти месяцы особенно похабную пропаганду развернул Иванов, б. работник индустриального института, доктор технических наук, награжденный советским правительством орденом. С первых дней был редактором «Дон. вестника», писал погромные статьи, запугивал людей, что советская власть уничтожит всех интеллигентов, которые остались при немцах, не эвакуировались на Восток. Многие поверили и уехали со страху.</p>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
