<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000744">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Василием Пьянковым</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 12. Д. 14.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.2" xml:space="default"/>
        <p> К интеллигенции, особенно к тем, кто говорил по-немецки, относились пренебрежительно, но внешне вежливо, но отношение к рабочим на окраинах было исключительно грубое. Больше всего действовали методами физического воздействия. Били и доказывали, что это полезно. В газетах проповедовали пользу битья, я сам читал в немецкой газете статью о необходимости и пользе физических методов воздействия.</p>
        <p>Но что значит внешне вежливое отношение к интеллигенции, если было такое сильное и подчеркнутое пренебрежение? Мне, например, припоминается такой случай. Я работал в период немецкой оккупации в химической лаборатории. Мы сами ее организовали, делали там мыло, спички, чайную соду к др. чепуху, чтобы добиться средств к жизни. Очень немного, но делали анализы для завода. Мне нужно было обратиться к обер-лейтенант-директору металлического завода, кажется, не заплатили за анализы. Я вошел в кабинет, он видел и слышал, что я вошел, но стоял, обернувшись ко мне спиной у окна, прождав несколько минут, я обратился к нему со своим делом, заговорив на английском языке. Даже не повернувшись, он буркнул, что не разговаривает на языке врагов. Вышел из комнаты, даже не посмотрев на меня и не ответив мне по существу. В химич. лаборатории был представитель хоз. команды для надзора за работой лаборатории. Он разговаривал с ним только тоном приказа.</p>
        <p>Из всех хороших домов в центре города 70% жильцов были выселены, а вместо них жили немецкие офицеры, чиновники, гражданские немцы, приехавшие из Германии, и русские немцы. При выселении обстановку забрать не разрешили, ею пользовались немцы, лучшие вещи отвозили в Германию, иногда покупали за бесценок, на марки. Марка была приравнена к 10 советским рублям. Больше ценились на рынке советские деньги, даже в первые месяцы оккупации.</p>
        <p>5/IХ-44 г. комендант города потребовал явки всех мужчин независимо от возраста, и несемейных женщин для отправки в Германию. Люди прятались в подвалах, на чердаках. Все прятались. Каждый думал о себе. В эти то дни немцы совершили преступление, которое было обнаружено только с приходом красных войск. В студгородке, в 3-м профессорском доме, в подвале, в бывшем овощехранилище спряталось несколько семейств с детьми, там было чел. 45, среди них было несколько человек сотрудников нашего института. Немцы заперли подвал и зажгли – сгорели люди. Выходить им не давали, расстреливали из автомата. Вообще, начиная с II-44 г. и до последних дней отступления немцы особенно жестоко поступали. В это время особенно много людей, молодежи они погубили в массовой могиле, в шахте 4-4-бис Калиновка. Чуть ли не ежедневно были расстрелы, а потом на машинах вывозили и сбрасывали трупы в шахту.</p>
        <p>В эти месяцы особенно похабную пропаганду развернул Иванов, б. работник индустриального института, доктор технических наук, награжденный советским правительством орденом. С первых дней был редактором «Дон. вестника», писал погромные статьи, запугивал людей, что советская власть уничтожит всех интеллигентов, которые остались при немцах, не эвакуировались на Восток. Многие поверили и уехали со страху. Не хотели, а уехали. Моя личная знакомая учительница немецкого языка с ума сходила, волновалась, очень не хотелось ехать, но, боясь расстрела, уехала. Но когда до нас дошли слухи о суде над предателями родины в г. Краснодаре, стала немного яснее вся лживость этой устрашительной пропаганды. Я лично понял, что не стреляют всех подряд, а наказывают действительно виновных.</p>
        <p>Больше всего меня угнетало в период немецкий оккупации сознание моей ненужности, никчемности. До оккупации я работал на любимом деле, меня ценили, уважали. Я привык ощущать свою значимость, полезность. С увлечением работал над проблемой обезвреживания ртутного производства. Моей научной работой интересовались не только в институте, но и на производстве. При немцах все интересы жизни сосредоточивались на том, как достать жалкий кусок хлеба семье и себе, голод, безработица, бесперспективность. Горное управление, созданное немцами, разрабатывало проекты, но реально ничего не делало. При желании горы можно было бы свернуть, не хотели капитально восстанавливать. Брали, что легче можно было брать. Хищнически эксплуатировали немцы шахты, но получали так мало, что даже для своих нужд привозили домбровский уголь. В Донбасс привозили уголь из Польши.</p>
        <p>Что можно больше сказать о хозяйничании немцев? «Чистокровные арийцы» растащили все самое ценное оборудование институтских лабораторий, вещи погрубее – разворовали люди попроще. Особенно бесчинствовали румыны и итальянцы. Немцы их поощряли. Внутри, в здании института палили костры, а когда мы пытались доложить о безобразиях начальству, те делали вид, что не знают ни об этих безобразиях, ни о плачевном положении научных сотрудников.</p>
        <p>Совершенно откровенно говорили, что им нужна Украина как сельскохозяйственная страна, и нужны люди физического труда, русские технические работники им не нужны. Соответственно с этим и была построена система обучения, были открыты только 7-классные школы.</p>
        <p>Сейчас у меня хорошее настроение. Когда мне говорили, что через 3 месяца после изгнания немцев в институте начнутся занятия, я не верил, я говорил: будет очень хорошо, если и через год начнем. А когда все же через 3 месяца мне пришлось читать первую лекцию, я был сильно взволнован. Правда, у нас сейчас только 600 чел. студентов, лекция была организована в вестибюле, с потолка просачивалась и капала вода, но все же когда я взошел на кафедру, посмотрел на аудиторию, я не мог удержаться от слез, хотя всегда считал себя не сентиментальным человеком. Я вновь вернулся к любимой работе. То, что получаю от государства, достаточно для меня и семьи. Я избавлен от необходимости ходить менять, не должен изворачиваться и изыскивать всякие способы достать продовольствие. Вновь я нужный человек. Я чувствую, что я необходим институту, кафедре, я возвращен к любимей работе, к жизни. Правда, у нас почти нормальные условия для занятий, но не хватает оборудования для научной работы. Но я еду в Москву, нам помогут, база для научной экспериментальной работы у нас будет. У меня есть перспектива. Ожили научные интересы. Хочется много работать.</p>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
