<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000744">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Василием Пьянковым</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 12. Д. 14.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.2 оборот" xml:space="default"/>
        <p> Не хотели, а уехали. Моя личная знакомая учительница немецкого языка с ума сходила, волновалась, очень не хотелось ехать, но, боясь расстрела, уехала. Но когда до нас дошли слухи о суде над предателями родины в г. Краснодаре, стала немного яснее вся лживость этой устрашительной пропаганды. Я лично понял, что не стреляют всех подряд, а наказывают действительно виновных.</p>
        <p>Больше всего меня угнетало в период немецкий оккупации сознание моей ненужности, никчемности. До оккупации я работал на любимом деле, меня ценили, уважали. Я привык ощущать свою значимость, полезность. С увлечением работал над проблемой обезвреживания ртутного производства. Моей научной работой интересовались не только в институте, но и на производстве. При немцах все интересы жизни сосредоточивались на том, как достать жалкий кусок хлеба семье и себе, голод, безработица, бесперспективность. Горное управление, созданное немцами, разрабатывало проекты, но реально ничего не делало. При желании горы можно было бы свернуть, не хотели капитально восстанавливать. Брали, что легче можно было брать. Хищнически эксплуатировали немцы шахты, но получали так мало, что даже для своих нужд привозили домбровский уголь. В Донбасс привозили уголь из Польши.</p>
        <p>Что можно больше сказать о хозяйничании немцев? «Чистокровные арийцы» растащили все самое ценное оборудование институтских лабораторий, вещи погрубее – разворовали люди попроще. Особенно бесчинствовали румыны и итальянцы. Немцы их поощряли. Внутри, в здании института палили костры, а когда мы пытались доложить о безобразиях начальству, те делали вид, что не знают ни об этих безобразиях, ни о плачевном положении научных сотрудников.</p>
        <p>Совершенно откровенно говорили, что им нужна Украина как сельскохозяйственная страна, и нужны люди физического труда, русские технические работники им не нужны. Соответственно с этим и была построена система обучения, были открыты только 7-классные школы.</p>
        <p>Сейчас у меня хорошее настроение. Когда мне говорили, что через 3 месяца после изгнания немцев в институте начнутся занятия, я не верил, я говорил: будет очень хорошо, если и через год начнем. А когда все же через 3 месяца мне пришлось читать первую лекцию, я был сильно взволнован. Правда, у нас сейчас только 600 чел. студентов, лекция была организована в вестибюле, с потолка просачивалась и капала вода, но все же когда я взошел на кафедру, посмотрел на аудиторию, я не мог удержаться от слез, хотя всегда считал себя не сентиментальным человеком. Я вновь вернулся к любимой работе. То, что получаю от государства, достаточно для меня и семьи. Я избавлен от необходимости ходить менять, не должен изворачиваться и изыскивать всякие способы достать продовольствие. Вновь я нужный человек. Я чувствую, что я необходим институту, кафедре, я возвращен к любимей работе, к жизни. Правда, у нас почти нормальные условия для занятий, но не хватает оборудования для научной работы. Но я еду в Москву, нам помогут, база для научной экспериментальной работы у нас будет. У меня есть перспектива. Ожили научные интересы. Хочется много работать.</p>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
