<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000216">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Николаем Арндт</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 6. Д. 15.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.1" xml:space="default"/>
        <p/>
        <p>
          Стенограмма беседы, проведенной с заведующим кабинетом начальной школы 
          <hi rendition="#s">Книжной палаты</hi>
           
          <hi rendition="#i">Института усовершенствования учителей</hi>
           Арндтом Николаем Павловичем.
        </p>
        <hi rendition="#s">Книжной палаты</hi>
         
        <hi rendition="#i">Института усовершенствования учителей</hi>
         Арндтом Николаем Павловичем.
        <p/>
        <p>9.Х.43 г.</p>
        <p>г. Харьков</p>
        <p/>
        <p>Беседу проводит т. Шунков В.И.</p>
        <p>Стенографирует Шамшина А.И.</p>
        <p/>
        <p>1887 г. рождения, украинец, беспартийный. При первой оккупации был заведующим начальной школой, во время второй оккупации работал в кооперации.</p>
        <p>
          Основное, что было в школьной политике, ‑ это проведение национализма, граничащего с шовинизмом. Причем, старались поселить в своих распоряжениях ненависть к великому братскому русскому народу, к его литературе, к его ученым, писателям и т. д. В 
          <hi rendition="#i">«</hi>
          газетке
          <hi rendition="#i">»</hi>
          , которая издавалась в Харькове под названием «Новая Украина», – потом она издавалась в Полтаве, – были статьи о Пушкине, что произведения его ничего не стоят, что они направлены против украинского народа и т.д. Русский язык в украинской школе, так наз., 
          <hi rendition="#i">«</hi>
          народной
          <hi rendition="#i">»</hi>
           начальной школе, совсем не вводился. Правда, говорили о том, что будут школы для русских, но таких школ не открывали. Русской школы ни одной не было.
        </p>
        <hi rendition="#i">«</hi>
        газетке
        <hi rendition="#i">»</hi>
        , которая издавалась в Харькове под названием «Новая Украина», – потом она издавалась в Полтаве, – были статьи о Пушкине, что произведения его ничего не стоят, что они направлены против украинского народа и т.д. Русский язык в украинской школе, так наз., 
        <hi rendition="#i">«</hi>
        народной
        <hi rendition="#i">»</hi>
         начальной школе, совсем не вводился. Правда, говорили о том, что будут школы для русских, но таких школ не открывали. Русской школы ни одной не было.
        <p>
          Формальные знания украинского языка – синтаксис и морфология остались те же самые, потому что они ничего не мог
          <hi rendition="#i">ли</hi>
           там изменить. *Там они начали через посредство этой же газеты* придерживаться правописания украинского, того, которое было введено еще при Скрыпнике и которое ориентируется, в основном, на писание украинских слов, особенно иностранных, приноравливаясь к иностранному правописанию. Если по-немецки выговаривается «лямпа», то и по-украински выговаривается «лямпа», т.е. западная языковая ориентация. Это была политика западных националистов украинской школы. Письменных распоряжений и циркуляров не давалось, а, вот, дескать, смотрите, как печатаются газеты. Точных указаний в этом отношении не было.
        </p>
        <hi rendition="#i">ли</hi>
         там изменить. *Там они начали через посредство этой же газеты* придерживаться правописания украинского, того, которое было введено еще при Скрыпнике и которое ориентируется, в основном, на писание украинских слов, особенно иностранных, приноравливаясь к иностранному правописанию. Если по-немецки выговаривается «лямпа», то и по-украински выговаривается «лямпа», т.е. западная языковая ориентация. Это была политика западных националистов украинской школы. Письменных распоряжений и циркуляров не давалось, а, вот, дескать, смотрите, как печатаются газеты. Точных указаний в этом отношении не было.
        <p>Вопрос с учебниками. Прежде всего, была поставлена цель исправить учебники. Это значит, выкинуть оттуда все советское, начиная от отдельных слов, например, революция, колхоз, ударник, пионер и т.д. и кончая фразами, целыми статьями, в которых говорилось о наших достижениях, о любви к нашей родине, о любви к нашим вождям, особенно к тов. Сталину, все это приказано было выкинуть.</p>
        <p>В отношении такого учебника, как букварь, так некоторые страницы в нем были типографским способом перепечатаны, вырезаны из букваря, вставлены новые и разосланы по школам. Но говорили, что этого недостаточно, вообще надо изъять эти учебники, потому что все они проникнуты советским духом. Стремились к тому, чтобы поставить школу в такое положение, чтобы не было учебников, пока не будут выданы новые. Была инструкция напечатана в управе, что на такой-то странице надо то-то выбросить и т.д.</p>
        <p>Управа сначала помещалась на Сумской улице в здании Промакадемии, потом переселилась в здание горсовета. Потом там пожар был, она переселилась в другое место и к концу оккупации была на углу Совнаркомовской и Сумской.</p>
        <p>Говорили, что должна быть строгая дисциплина, чтобы был только авторитет учителя. О телесных наказаниях вопрос не ставился. Письменных инструкций из Берлина не присылали.</p>
        <p/>
        <p>
          <hi rendition="#i">Н. Арндт</hi>
        </p>
        <hi rendition="#i">Н. Арндт</hi>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
