<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000649">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Геннадием Будаем</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 119. Л.19-35.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.20" xml:space="default"/>
        <p/>
        <p>Комиссия по составлению хронику Великой Отечественной войны</p>
        <p/>
        <p>Стенограмма беседы с тов. Будаем Геннадием Васильевичем</p>
        <p/>
        <p>Беседу проводит научный сотрудник тов. Миско М.В.</p>
        <p>Записывает тов. Рослякова О.А.</p>
        <p/>
        <p>Барановичи,</p>
        <p>6 декабря 1944 года.</p>
        <p/>
        <p>Редактор областной газеты «Червонная Звезда». Председатель антифашистского к-та в г. Дзержинске Минской области. Комиссар соединения 5-ти партизанских бригад. Зам. уполномоч. Центрального Белорусского штаба партизанского движения. Редактор подпольной газеты «Народный мститель» Барановичской области. Год рожд. 1918. Белорус. Член партии с 1941 г. Представлен к ордену «Ленина».</p>
        <p>Будай Геннадий Васильевич.</p>
        <p/>
        <p>Родился в Дзержинске Минской области в семье служащего. Отец работал на железной дороге. Отец сейчас уже не работает, но вместе с матерью живут там же. Со мною в лесу отец жил полтора года. Есть два брата: один брат был комиссаром партизанской бригады здесь, второй брат с начала войны на фронте – капитан.</p>
        <p>До 1934 года учился в десятилетке в Койдонове (Дзержинске). Закончил десять классов. В этом же 1934 году послан райкомом комсомола на газетную работу в Дзержинск. Проработал я там до 1938 года. В 1938 году поехал в коммунистический институт журналистики БССР и учился там до 1941 года. В мае месяце 1941 года уехал на практику в Брест-Литовск. Там меня и захватила война.</p>
        <p>Узнал о войне в четыре часа утра. Проснулся от артиллерийской канонады. Только что пришли из театра. Смотрели, помню, оперетту «Пансион [пропущено место для слова] ласточек». Легли спать часа в два. В четыре часа проснулся от невероятнейшей канонады. Посмотрел на запад – стало ясно, в чем дело. На западе над крепостью стоял сплошной вал огня. Потом в городе начались пожары.</p>
        <p>Я был командирован на практику в редакцию областной газеты. Решили отходить на восток. Пошли по Кобринскому шоссе. Со мною были: жена и работники редакции областной газеты. Пробиться по этому шоссе нам не удалось. Мы были прижаты к р. Муховец. Был сильный артиллерийский огонь в сторону города и особенно по шоссе, так как по шоссе было большое движение транспорта.</p>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
