<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000649">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Геннадием Будаем</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 119. Л.19-35.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.20 оборот" xml:space="default"/>
        <p> С трудом удалось выбраться из Бреста. Мы с женой пошли в направлении Чернышевой пущи. Мой брат работал в Беловежской пуще по лесоустройству. Встретились мы с ним в лесу. Затем пробились по лесам к Минску. Прошли все эти места, начиная от Чернышева и Беловежа. Шли приблизительно в течение месяца по лесам, скрывались по деревням.</p>
        <p>Прибыли в Минск. В Минске остались. Фронт был уже далеко за Минском, пробиваться дальше было бессмысленно. Решили остаться на подпольной работе. В Минске встретились со своими друзьями, в частности со студентом Омельянюк Владимиром Степановичем. Это герой настоящий был, настоящий патриот. Погиб героической смертью. Впоследствии он был одним из организаторов подпольного большевистского комитета в Минске в 1941 году.</p>
        <p>Встретился со старым коммунистом Степаном Ивановичем Зайцевым, который был секретарем подпольного большевистского Минского комитета. Погиб весной 1942 года.</p>
        <p>На квартире у Омельянюк В.С. зародилось первое партийное ядро, куда входили: Омельянюк, его отец – старый коммунист, С.И. Зайцев, Саша (фамилии не помню), Саша второй (тоже фамилии не помню), Василий Жудро – студент юридического минского института 4-го курса, Александр Макаренко – комиссар 1-го партизанского отряда. С ним прибыло человек 60. Очень часто бывал в Минске. Их этого ядра образовался подпольный комитет в Минске. Возглавлял его одно время Степан Зайцев.</p>
        <p>В Минске параллельно возникло несколько подпольных комитетов в различных частях города. Этот подпольный комитет был на улице Чернышевского, но, повторяю, это был один из нескольких подпольных комитетов.</p>
        <p>Там был приемник. В декабре 1941 года достали типографию, был шрифт. В декабре месяце 1941 года была выпущена первая листовка о разгроме немцев под Москвой.</p>
        <p>В группе Зайцева был один танкист, капитан, фамилии его не помню, звать его Сергей. Он представлялся на звание Героя Советского Союза. Одно время он очень рьяно взялся за работу. Достал приемник. Все это было на его квартире. Начали заниматься извлечением из лагерей советских военнопленных, спасанием людей, размещением их по квартирам, подделыванием советских паспортов, так как первое время жили по советским паспортам, снабжали людей документами, давали возможность скрываться от немцев.</p>
        <p>Этот Сергей связался с провокатором гестапо Роговым – военный, советский человек был когда-то.</p>
        <p>Весной 1942 года по заданию Минского гестапо он предал всю группу Зайцева. Зайцев был схвачен. Его </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
