<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000649">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Геннадием Будаем</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 119. Л.19-35.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.21" xml:space="default"/>
        <p> замучили в тюрьме. После этого всем остальным пришлось покинуть местонахождение на Чернышевской улице в квартире Омельянюка и разойтись по другим квартирам, но группа по-прежнему действовала.</p>
        <p>Зайцев до своего ареста связался с другой подпольной группой, параллельно действовавшей в Минске. В эту группу входил Ковалев, известный минский провокатор.</p>
        <p>После того, как Зайцев был арестован и замучен в тюрьме, руководство этим подпольным комитетом взял на себя Ковалев. Образовался один комитет.</p>
        <p>Этот Ковалев работал до войны вторым секретарем райкома партии. Впоследствии оказался крупнейшим провокатором.</p>
        <p>26 мая 1942 года погиб Омельянюк Владимир. Он погиб в то время, когда отправлял грузовую машину с минскими рабочими в партизанский отряд им. Сталина Дзержинского района. Предательски из-за угла его убили гестаповцы. Он очень много сделал для развития партизанского движения. В группе Зайцева он возглавлял работу по агитации и пропаганде.</p>
        <p>Входили в этот подпольный комитет еще Сергей Рогов и Белов. Они именовали себя военным советом. По существу, это была засланная гестаповцами тройка, которая накапливала сведения о развитии антифашистского и большевистского движения в Минске. Цель их была: войти в доверие подпольным работникам и потом их выдать.</p>
        <p>После того, как погиб С.И. Зайцев, все чувствовали что-то неладное и подозревали Рогова и Белова в предательстве.</p>
        <p>Однажды Александр Макаренко, возвращаясь к себе в отряд, встретил по дороге Белова, одного из членов военного совета, который по заданию пробирался в его отряд. Имея на него некоторое подозрение, он как следует допросил его. Было установлено, что Сергей Рогов и этот Белов являются провокаторами, работают на гестапо. Саша Макаренко возвратился в Минск и поставил нас в известность о том, что провокаторами действительно является эта тройка – Рогов, Сергей и Белов. Приняли все меры к тому, чтобы изъять этих людей. Тут у нас получилась маленькая оплошность. Мы ходили вооруженные, но не придавали значения, что за нами следят. Получилось так, что этот Рогов и Белов выследили местонахождение Макаренко и Василия Жудро, окружили этот дом по Пушкинской улице. Они дрались героически с гестаповцами, отстреливались до последнего патрона, затем спрыгнули со второго этажа. Жудро был тяжело ранен, но ему удалось бежать. Забежал на квартиру к Рынкевич Марии, студентке, – сейчас работает в музее Отечественной войны. Там сделали ему перевязку и устроили в больницу. Но спасти его не удалось: операцию сделали поздно. На второй день утречком умер.</p>
        <p>Гестапо оповестило по всем больницам Минска – нет ли такого раненого при таких-то обстоятельствах и т.д. Правда, им не удалось найти следов. Саша Макаренко тоже выпрыгнул из окна, был тяжело ранен в ногу и возле этого дома пристрелился сам. Все патроны выпустил в немцев, последним патроном пристрелил себя. Так погибли эти два героя.</p>
        <p>Приблизительно с мая месяца возглавлять этот комитет начал Ковалев.</p>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
