<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000649">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Геннадием Будаем</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 119. Л.19-35.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.21 оборот" xml:space="default"/>
        <p> В Минске была создана широкая подпольная сеть. Были созданы подпольные райкомы. Масса было коммунистов. Держали тесную связь с партизанскими отрядами, помогали всячески им, направляли людей в партизанские отряды. Выпускалась подпольная газета «Звезда».</p>
        <p>Повторю еще раз, что этот Ковалев оказался крупнейшим провокатором, крупнейшим немецким агентом. В октябре месяце он предал всю партийную организацию подпольную в Минске. Большей части людей удалось спастись. Спаслась редактор подпольной газеты Савицкая. Сейчас работает в комитете по переселению. Многим удалось спастись, но большинство погибло. Трудно сказать, сколько погибло, но во всяком случае много народа погибло.</p>
        <p>Этот мерзавец выступал открыто по радио с воззванием, в котором говорил, что я отказываюсь от всего своего прошлого и призываю активно поддерживать германских властей. Также выступал на минских заводах. Его фотографии были помещены в газетах. Судьба его неизвестна. По всей вероятности, его немцы уничтожили после выполнения гнусной и предательской роли.</p>
        <p>Этот мерзавец знал, что я возглавлял большевистский антифашистский подпольный комитет в Дзержинском районе. Знал потому, что я был знаком со многими товарищами из группы Зайцева и Омельянюка. Несколько раз я с Ковалевым там встречался. Он знал мою деятельность и предал меня. Мне удалось бежать. Немцы схватили второго члена подпольного комитета Хмелевского Павла Никитовича. Его допросы раскрыли всю картину этого предательства. Стало известно, что Ковалев был провокатором, который предал всю подпольную организацию. Мы его выкупили, и он нам все рассказал. Подкупили полицейского, который работал в тюрьме. Дали ему 50 рублей золотом. Мы требовали от этого полицейского, чтобы он вывел его на работы, так как политических не пускали на работы. Ему удалось вывести его на работу – на лесоразработки. Здесь устроили ему побег. Там было три полицейских, а рабочих [1 слово непонятно] человек. В сущности, немец один был и два полицейских. Полицейские отошли в сторону и дали ему знак – беги. Если бы они бросились за ним в погоню, то остальные разбежались бы. Поэтому не стали догонять. Пришел он в партизанский отряд в октябре 1942 года. Затем был комиссаром отряда «Большевик». В настоящее время работает заведующим отдела транспорта Дзержинского районного комитета партии.</p>
        <p>Дзержинский подпольный комитет был в основном большевистский комитет, потому что в основном туда входили коммунисты и комсомольцы, хотя были и беспартийные. В антифашистскую организацию входили исключительно беспартийные. Сеть была очень большая.</p>
        <p>Инициаторами создания этого комитета в 1941 году были: я, Хмелевский Павел Никитич, студент педагогического Минского института, и Иван Алексеевич Жуковец – капитан, который был ранен, и был направлен сюда на излечение. Эти три человека были ядром этого комитета.</p>
        <p>Для того, чтобы избежать преследования немцев, все </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
