<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000649">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Геннадием Будаем</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 119. Л.19-35.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.22" xml:space="default"/>
        <p> мы устроились на работу в слесарную мастерскую по изготовлению кроватей и замков. Числились там рабочими. Создали в этой мастерской крепкую подпольную организацию. Там насчитывалось рабочих человек 25. Все это были почти наши люди во главе с директором Дробленовым Петром.</p>
        <p>В организацию входили: Дробленов Петр, его брат Афанасий, бухгалтер Кудрин. Из рабочих: Бобров Семен, впоследствии он был командиром отряда, и другие.</p>
        <p>Была большая сеть организации. Построена она была приблизительно по такому принципу. В Дзержинске были две основательные организации: на этом заводе «Штамповщик» и в самой Койдоновской немецкой управе. Там работало шесть человек по нашему заданию. Работал мой брат Георгий, Колешко, Михаил Горленко и еще три человека.</p>
        <p>На периферии были организации по деревням. Была Станьковская зона. В этой зоне подпольная организация насчитывала много молодежи местной. Возглавлял эту организацию Вашкевич. Вторая зона была в районе Баровое, возглавлял ее Юхович Семен – член комитета. Это был один из организаторов партизанского движения в Дзержинске. Исключительно заслуженный старик – крестьянин. Очень много сделал для партизанского движения еще в 1941 году. Была группа партизан, которая зимовала всю зиму у него, группа Рыжака. Впоследствии эта группа стала ядром для организации партизанского отряда им. Сталина. В эту подпольную группу, которую возглавлял Клим или Юра, входил целый ряд подпольных организаций на селе. Была группа в Путчинской зоне, возглавлял ее Никитин Александр. Эта зона дала много партизан. Была подпольная организация в районе Неумываки Минской области, граничащего с Койдоновским районом. Возглавлял ее Александр Клевко. Он работал в Облзл. Впоследствии был комиссаром партизанского отряда Суворова. Была еще одна группа в районе Нареки, возглавлял эту группу Носко Михаил (кажется, погиб).</p>
        <p>Такова была наша структура.</p>
        <p>Мы как члены комитета знали представителей на местах и через них осуществляли руководство. Это необходимо было с точки зрения конспирации. Мы не задавались целью знать широко о людях. Мы знали только своих представителей, возглавляющих эти организации как в городе, так и на периферии.</p>
        <p>Каждая ячейка имела свои группы. Каждый представитель был связан с 3-4 группами, насчитывающей по 10-15 человек, в основном по деревням. По деревням группировались военнопленные.</p>
        <p>Под нашим влиянием было приблизительно не менее, чем 115-120 организованных антифашистов, которые повседневно занимались работой. То, что они опирались на какую-то базу – это ясно, иначе они не смогли бы существовать.</p>
        <p>Какая главная задача была осенью 1941 года?</p>
        <p>Осенью 1941 года мы основной своей задачей поставили спрятать как можно больше оружия. Отступая, наши части бросали много оружия и боеприпасов. Наша задача была все это припрятать. Справились мы с этой задачей прекрасно. Когда мы приступили к непосредственной организации партизанского движения в феврале 1942 года, у нас была огромнейшая база вооружения и боепитания.</p>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
