<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000649">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Геннадием Будаем</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 119. Л.19-35.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.23 оборот" xml:space="default"/>
        <p> коммунистов из подпольной организации для усиления этой группы, послать врача в эту группу, послать медикаментов, оружие и боеприпасы для того, чтобы сразу ее укрепить, не дать ей распасться.</p>
        <p>На этом же заседании подпольного комитета было принято решение назвать этот отряд Дзержинский партизанский отряд им. Сталина. Это было в марте 1942 года. Так приблизительно зародилось ядро.</p>
        <p>У меня были все протоколы заседаний Койдоновского подпольного комитета с решениями. Когда мне пришлось бежать внезапно от немцев, я не смог захватить, они погибли, жена их сожгла почти на глазах у немцев. Они ее схватили и замучили в гестапо вместе с ребенком.</p>
        <p>После заседания мы приступили к выполнению своего решения. Была подобрана крепкая группа в десять человек коммунистов, которые немедленно были отосланы в партизанский отряд.</p>
        <p>В эту группу входили: Бобров Семен, Топорков, врач Юрий Анатольевич Алтунин – один из заслуженных партизан. Был врачом бригады, затем соединения. В эту группу входили Ершов Саша и другие. Словом, десять человек самых проверенных стойких людей, которые были все время в партийной подпольной организации.</p>
        <p>С ними было послано 5 автоматов, 3 пулемета. На заводе в Дзержинске у нас был целый арсенал. Там были автоматы, пулеметы, что угодно. Это было оружие, которое было свезено осенью 1941 года. Мы его все время смазывали, смотрели, чтобы оно не попортилось. Доступа туда никто не имел. Директор был наш человек, заместитель его был мой брат, старший бухгалтер – наш человек. Между прочим, он десятки тысяч рублей отдал на партизан. Пушки у нас были зарыты в землю.</p>
        <p>
          Юхович – человек, которому я бы героя присвоил, честное слово. Это беспартийный крестьянин – старик из д. 
          <hi rendition="#i">Новая</hi>
           Рудица Боровского сельсовета Дзержинского района. Это человек напоминал какого-то народного героя. Он столько сделал для партизанского движения. Семья его погибла, и жена погибла, немцы замучили. Сам он погиб в бою. Он был впоследствии командиром отряда им. Рыжака.
        </p>
        <hi rendition="#i">Новая</hi>
         Рудица Боровского сельсовета Дзержинского района. Это человек напоминал какого-то народного героя. Он столько сделал для партизанского движения. Семья его погибла, и жена погибла, немцы замучили. Сам он погиб в бою. Он был впоследствии командиром отряда им. Рыжака.
        <p>Медикаменты достали через отца Хмелевского, отец которого был врачом в больнице в Дзержинске. Алтуник тоже работал в больнице. Медикаментов было завезено достаточное количество, а также оружия и боеприпасов.</p>
        <p>Группа начала развиваться и расти.</p>
        <p>К концу апреля насчитывалось до 45 человек.</p>
        <p>Формировался он таким образом. Это было ядро, затем в конце апреля месяца через Минский подпольный комитет, вернее через Омельянюка была отправлена группа подпольщиков, работавших на ТЭЦ. Возглавил эту группу Ярославцев Николай Васильевич. Решили ее отправить в наш Дзержинский партизанский отряд, как наиболее близкий. У нас была тесная связь по работе с этой группой, в частности с Вл. Омельянюк. Это мой личный друг, десять лет дружили, жили как братья.</p>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
