<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000649">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Геннадием Будаем</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 119. Л.19-35.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.22 оборот" xml:space="default"/>
        <p> Какие еще задачи мы в это время себе ставили?</p>
        <p>Во-первых, антифашистскую пропаганду.</p>
        <p>У нас был приемник. Приемник был вделан в стену на чердаке этого же самого завода. Ежедневно принимали сводки. Затем эти сводки размножали на пишущей машинке. У нас не было тогда типографии. Была у нас машинистка Валентина Жданович – одна из виднейших подпольщиц. О приемнике знал только я и второй член комитета Хмелев и Рогов. Принимал я, потому что я знаком немного со стенографией. Выпускали такие сводки, которые давали представление о том, что делается на фронтах. Писали свои обращения к населению с призывом срывать все немецкие мероприятия.</p>
        <p>Весной 1942 года у нас была проведена большая работа по срыву раздела земли. Немцы начали делить колхозы. Мы поставили своей целью показать провокационную гнусную лазейку немцев и сорвать это мероприятие.</p>
        <p>Надо сказать, что не очень охотно народ брал землю. Народ знал, что за этим кроется немецкая провокация, что они хотят на этом деле спекулировать.</p>
        <p>В отношении срыва этого мероприятия оказали большую помощь наши члены подпольной организации, которые были в управе – мой брат, Колешко, Михаил Горленко. Им было дано задание саботировать это дело. Действительно, настолько было запутано это дело с разделом земли, что немцы начали все это переделывать сызнова. Но они спохватились только тогда, когда мы все ушли в партизанские отряды. В конце 1942 года немцы начали проводить вторичное разделение земли.</p>
        <p>Таковы были наши задачи.</p>
        <p>Кроме того, мы вели огромнейшую разведывательную работу. Связались с разведгруппой дяди Миши (фамилии его не знаю), действующей на территории Дзержинского района. Мы доставали регулярно сведения о состоянии окружающих гарнизонов, в том числе из Минска получали сведения о передвижении железнодорожных грузов. Мы буквально все учитывали, что немцы подвозили.</p>
        <p>Но основное, чем мы занимались – это проверкой и подготовкой людей в партизанские отряды, подготовкой и созданием партизанских отрядов на территории Дзержинского района. В это время еще не было партизанских отрядов. Это была зима 1941-1942 года. Была одна группа. Правда, нам не удалось с ней связаться, но немцы ее разогнали.</p>
        <p>Первая наша попытка создать партизанский отряд относится к февралю 1942 года. На одном из заседаний комитета участвовал Соколов Анатолий Федорович, который впоследствии был командиром бригады «Мститель». Он скрывался, жил на квартире. Он явился первым организатором партизанской группы. Был еще Женя, раненый боец, которого мои мать и отец подобрали, спрятали и лечили. Он по специальности был шофер. Во время войны был шофером у командира какой-то Орловской дивизии. Когда поправился, все время находился у моих стариков. Он участвовал в организации партизанского отряда. Затем был Димитрий (фамилии не помню). Впоследствии был комиссаром отряда «Мститель» в Логойском районе.</p>
        <p>В феврале 1942 года мы попытались выйти в лес. Собственно, </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
