<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000649">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Геннадием Будаем</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 119. Л.19-35.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.23" xml:space="default"/>
        <p> мы сделали проверку, можно ли выступить уже в феврале месяце, не имея базы к созданию партизанского отряда. Надо сказать, что эта попытка наша была неудачной. Морозы были исключительно сильные.</p>
        <p>На заседании комитета мы спрашивали у Анатолия Федоровича Соколова, с чего ты думаешь начать, когда придем в лес? Где мы будем жить? Вы понимаете, мы совершенно не имели представления, как можно устроиться в лесу. Он говорит, что будем жить под открытым небом у костров.</p>
        <p>Из этой попытки ничего не получилось. Пробыли несколько дней в лесу. Увидели, что даже наши люди не слишком охотно идут в лес. Возвратились и решили отложить до тех пор, пока начнутся прогалины.</p>
        <p>Решили проверить, каким образом нам приспосабливаться, если нам придется сейчас уйти в лес в случае разоблачения нашей организации. Осложнилось это еще тем, что снега много, снег ровный, гладкий, каждый наш след на нем заметен. Кроме того, нас были единицы, а полицейских и немцев была масса. Ясно, что они могли нас легко выловить.</p>
        <p>Первая группа, которая послужила ядром первого партизанского отряда, вышла в лес в марте месяце 1942 года в район д. Рудица Койдоновского района Боровского сельсовета. Возглавлял эту группу Рыжак – старший батальонный комиссар (оставшийся после окружения).</p>
        <p>До выхода в лес была проведена работа и большая работа комитетом вот в каком отношении.</p>
        <p>5 апреля 1942 года немцами было дано задание собрать всех военнопленных, которые были по деревням, и направить их в лагерь военнопленных. Они почувствовали, что с наступлением весны вся эта масса людей уйдет в леса, потому что уже чувствовалась большая подготовительная работа. Они не могли предвидеть, что впоследствии разгорится пламя народной войны. Решили собрать.</p>
        <p>На заседании, на котором принималось это решение, присутствовал один из наших работников Михаил Горленко. В тот же день он нас поставил в известность, и мы приняли решение сейчас же разослать листовки по всем деревням о том, что немцы 5-го числа собираются всех военнопленных увести в лагерь. «Никто не являйтесь, уходите в лес». В это время масса народа ушла в лес. Шли пока группками. Одна из групп была группа Рыжака, насчитывала она тогда четыре человека. Вторая группа Мурашева Леонида насчитывала пять человек. В первый же день они объединились и образовали группу Рыжака – ядро будущего партизанского отряда Дзержинского партийного комитета им. Сталина. Рыжак был командиром. Юхов поставил комитет в известность. Группа ушла.</p>
        <p>Через несколько дней было заседание подпольного комитета на квартире у Хмелевского на ул. Карла Маркса, дома не помню. Присутствовали: Клим (Юхо), Хмелевский, Жуковец, я и Рыжак – командир отряда. Мы его вызвали специально, чтобы обсудить все наши ближайшие задачи.</p>
        <p>На первом нашем заседании было решено: послать немедленно в ближайшие пять дней десять проверенных крепких </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
