<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000649">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Геннадием Будаем</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 119. Л.19-35.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.24" xml:space="default"/>
        <p> Итак, решили пополнить этой группой товарищей наш партизанский отряд. Я послал своего связного. Звали его Николаем. Разработали маршрут, по которому должна была проехать машина с партизанами. Группа Ярославцева в составе 14 человек была погружена на машину и в один прекрасный день выехала благополучно из Минска по шоссе Дзержинск. Объездными путями и проселочными дорогами прибыла в партизанский отряд им. Сталина. Провел ее мой связной Николай.</p>
        <p>В этой группе были люди, которые потом возглавили все партизанское движение в Барановичской области. Здесь были: Шашкин Константин – командир бригады им. Дзержинского, Бляхов Василий – комиссар этой бригады, Гаврыш Алексей – командир одного из отрядов этой бригады, Макеев Александр – командир отряда «Большевик», Ярославцев Н.В. – начальник штаба партизанского отряда им. Сталина, и другие.</p>
        <p>Таким образом, в конце апреля 1942 года партизанский отряд им. Сталина насчитывал приблизительно 45 человек. В основном это были окруженцы, которым удалось бежать из плена. Все они почти работали в Минске. Затем создали подпольную организацию и уехали. Ярославцев был назначен начальником штаба партизанского отряда им. Сталина.</p>
        <p>Итак, командиром был Рыжак, начальником штаба – Ярославцев.</p>
        <p>В мае месяце в этот отряд влилась вторая крупная группа из Негорского сельсовета, группа в 16 человек, преимущественно железнодорожные рабочие. Влилась наша подпольная группа в девять человек, которую возглавлял Никитин. Впоследствии влилась группа Александра Клевко, затем целый ряд людей с периферии. Все время шли проверенные люди, проверенные на подпольной работе и посылаемые в отряд.</p>
        <p>Когда отряд вырос до 70-80 человек, когда это уже была крупная единица, к нему начал примыкать целый ряд разрозненных мелких групп, которые прятались по лесам, не имели никакого руководства, пошли в лес для того, чтобы спасти свою жизнь, т.е. не работать на немцев.</p>
        <p>К осени 1942 года отряд вырос в крупную единицу. В октябре месяце 1942 года из отряда было выделено четыре отряда, из которых выросла партизанская бригада им. Сталина.</p>
        <p>Первый бой отряд им. Сталина держал 2 мая 1942 года. В этом бою участвовало человек 35. Жили они на окраине деревни. Нашелся провокатор из местного населения, который сообщил немцам. Немцы бросили против них человек 600. Героически дрались, пробили кольцо и благополучно вышли.</p>
        <p>Партизанский отряд им. Сталина начал действовать в Дзержинском районе против немцев с мая месяца 1942 года. Апрель был месяцем организационного укрепления. Вооружались как следует, создавали определенные запасы оружия, базы. Это необходимо было на первой стадии для того, чтобы люди свыклись с новой обстановкой. Это удалось. Создалось мощное сильное партизанское ядро. Довольно крепкая партийная прослойка была. Это были люди идейные, </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
