<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000649">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Геннадием Будаем</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 119. Л.19-35.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.24 оборот" xml:space="default"/>
        <p> патриоты, которые пришли помогать Красной армии уничтожать немцев в тылу. Позже в партизанские отряды стали прибывать люди, которые хотели только спасти свою жизнь.</p>
        <p>После организационного периода в начале мая 1942 года партизанский отряд начал действовать. Буквально ежедневно устраивались засады на железной дороге Барановичи-Минск. Ежедневно уничтожались машины с немецкими офицерами.</p>
        <p>Партизанский отряд очистил почти весь Дзержинский район от немецких предателей, от различного рода посторонков. В каждом сельсовете была своя полицейская организация в 30-40 человек полицейских. В конце мая Дзержинский район был очищен от этих предателей. Ни в одном сельсовете не было больше полицейских. Все они удрали в волость. Вся немецкая сволочь сбежала. Район был полностью под влиянием партизанского отряда.</p>
        <p>В это время отряд предпринял одну крупнейшую операцию по разгрому блокпоста немецкого, сильно укрепленного между Негорелым и Койдоновым. Этот блокпост немецкий разгромить удалось. Много немцев перебили.</p>
        <p>В этом бою погиб командир Рыжак и погиб начальник штаба Ярославцев.</p>
        <p>Там случилось так, что немцы подбросили целый эшелон. Начали обходить расположение партизан, чтобы отрезать от леса, и таким образом уничтожить. Пришлось прикрывать. Они возглавили группу прикрытия и оба погибли.</p>
        <p>После гибели Рыжака на заседании подпольного комитета было принято решение послать командиром отряда им. Сталина Жуковца Ивана Александровича. Человек был военный, капитан, имеющий определенные военные знания.</p>
        <p>Таким образом, после смерти Рыжака возглавил партизанский отряд им. Сталина Жуковец, посланный комитетом.</p>
        <p>Он руководил целым рядом операций по уничтожению немецких гарнизонов. Например, был разгромлен гарнизон в Рубежевичах. Была крупная засада по разгрому большой группы немцев и полиции, продвигавшейся из Ивенца на Столбы. Уничтожили человек 45 одним залпом. Затем предпринята была крупная операция по разгрому крупного немецкого хозяйства в Новоселках Дзержинсокго района.</p>
        <p>Все это обратило внимание и не могло не обратить внимания немецких властей. И вот в июне месяце немцы предприняли крупную операцию против партизанского отряда им. Сталина.</p>
        <p>Мы приблизительно о ней уже знали. Разведали раньше и предупредили. Дали указания, где и как действовать.</p>
        <p>Немцы бросили против группки, насчитывающей 45-50 человек, 7 танков, около 12 орудий и тысячи полторы солдат и офицеров литовцев и немцев. Им сказали, что там такая масса партизан, буквально тысячи.</p>
        <p>Эту экспедицию начали на рассвете. Заблокировали наш лес – Старины, где, как они предполагали, находятся партизаны. В это время небольшая группа партизан вышла из леса на чистое поле и находилась на бугорке, наблюдая за экспедицией немцев. Когда увидели, что немцы увлеклись этой операцией, окружили лес, начали вести артиллерийский огонь, пошли в соседнюю д. Путчино, ворвались в эту деревню, двух или трех полицейских казнили на глазах остальной полиции.</p>
        <p>Немцы пробыли в лесу до вечера, ничего не сделали. </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
