<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000649">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Геннадием Будаем</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 119. Л.19-35.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.26" xml:space="default"/>
        <p> из тюрьмы). На этом заседании решили развернуть наш партизанский отряд в бригаду. Отряд дислоцировался в Налибокской пуще. (Она расположена в районах: Ивенецком, Воложинском, Любчанском и Столбцовском).</p>
        <p>Кроме партизанского отряда им. Сталина под руководством подпольного комитета был создан на территории Дзержинского района летом 1942 года еще один партизанский отряд им. Буденного во главе с Ганенко – был секретарем в Ивенцах.</p>
        <p>Под нашим руководством работал партизанский отряд им. Чкалова, который находился на территории Заславского района, граничащего с Койдоновским районом. Возглавил этот отряд Фрол Иванович Зайцев.</p>
        <p>Эти два отряда то же самое находились под влиянием подпольного комитета. Мы им оказывали такую же помощь и поддержку, как и отряду им. Сталина. Больше внимания в последнее время уделяли этим двум отрядам. В конце сентября месяца ушел в отряд им. Чкалова, чтобы укрепить его организационно, подобрать комсостав, тем более, что там много было фактов мародерства. Пресечь надо было это дело, повернуть этот отряд к боевой жизни.</p>
        <p>Кроме того, у нас была тесная связь с партизанским отрядом, 620-й он назывался, который находился в Налибокской пуще. Возглавлял этот отряд Казак Иван Александрович.</p>
        <p>Был небольшой партизанский отряд им. Чапаева. Он действовал в западной части области в районе Воложина. Этот отряд возглавлял Кудрин Григорий. Отряд Кудрина в конце лета слился с отрядом Сталина. К концу лета 1942 года Сталинский отряд насчитывал до 300-х человек.</p>
        <p>На этом заседании комитета решили создать крупные партизанские бригады. Прежде всего решили создать две бригады: бригаду им. Сталина и бригаду им. Чкалова. В основу бригады им. Сталина были положены отряды им. Сталина, им. Чапаева и отряд Буденного. В основу бригады им. Чкалова были положены отряды Чкалова и 620-й.</p>
        <p>Я забыл сказать, что во время боя в Печищах погиб командир отряда им. Сталина Жуковец 10 августа 1942 года, во время немецкой экспедиции против партизанского отряда. В этой экспедиции принимали участие 1200 литовцев, которые гонялись в течение месяца за этим партизанским отрядом. После гибели Жуковца руководить отрядом стал Гулевич Павел Иванович. Впоследствии он стал командиром бригады им. Сталина. Комиссаром бригады был Мурашов Леонид. Мурашов – один из организаторов первой группы, которая ушла в лес вместе с Рыжаком. Тоже вышел из плена и проживал в деревне. Грамотный, политически образованный человек, награжден орденом Красного знамени. Гулевич был лейтенант. Он был послан в партизанский отряд комитетом весной 1942 года из Дзержинска, где он скрывался. В подпольной работе большого участия не принимал, потому что его знали. И потому мы его отправили в лес. Сначала был командиром роты, впоследствии был назначен командиром отряда после смерти Жуковца, и затем возглавил бригаду.</p>
        <p>Первым командиром бригады Чкалова был Смирнов Сергей Александрович, комиссаром был Казак, начальником штаба Грибанов Михаил. Впоследствии командир бригады им. Чкалова Смирнов был снят за произвол и вместо него был назначен Гулевич – начальник штаба. Гулевич все время возглавлял бригаду Чкалова.</p>
        <p>Кроме этих двух партизанских бригад был еще казачий отряд Митьки, который впоследствии был реорганизован в </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
