<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000649">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Геннадием Будаем</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 119. Л.19-35.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.25" xml:space="default"/>
        <p> Первая их экспедиция провалилась. Партизанский отряд по-прежнему действовал.</p>
        <p>
          В основном действовали из засад. Начали взрывать железную дорогу. Для того, чтобы сберечь дорогу от партизан, немцы начали вырубать лес по одну и по другую сторону от железной дороги примерно метров на 200. 
          <hi rendition="#i">Это уже в 1943 году.</hi>
           Согнали массу населения.
        </p>
        <hi rendition="#i">Это уже в 1943 году.</hi>
         Согнали массу населения.
        <p>Мероприятия немцами ставились, но не выполнялись. Не ездили, например, за поставками, боялись партизан. Ни один полицейский носу не показывал в районе. Это было в то время, когда Дзержинский район был зоной партизанского влияния.</p>
        <p>В то время еще не было никаких партизанских отрядов в районе, позже появились. Наш отряд действовал на северной стороне дороги. С южной стороны действовал боевой отряд «25-тилетие БССР», который возглавлял Герасимов. Мы с ним связались и действовали вместе.</p>
        <p>Комитет по-прежнему работал. Сейчас нам было легче распространять литературу, потому что мы имели вооруженную силу, разведданные, указывали места наиболее уязвимые, где можно было нанести партизанский удар, снабжали партизанский отряд регулярно боеприпасами, оружием из всех наших подпольных групп, снабжали литературой партизанский отряд. Приемники доставали, питание доставали. Махорки партизанам очень трудно было достать. На это нужны были средства. Средства брали на заводе. Это был наш основной источник. С завода уходили десятки тысяч рублей на партизан. Затем оформлялись различные счета и т.д. На эти деньги покупали медикаменты в Минске, потому все медикаменты нами запасенные подобрались. Ружевич Анна, работавшая в аптеке, нам активно помогала.</p>
        <p>Отряд полностью подчинялся руководству комитета.</p>
        <p>В сентябре месяце 1942 года минский провокатор Ковалев предал нас. Он знал меня и знал Хмелевского. В сентябре 1941 года я Зайцевым был послан в Дзержинск и с этого времени жил в Дзержинске. После того, как мы Жуковца отправили в отряд, в состав комитета ввели Юхович. Внешне это был здорового телосложения крестьянин, исключительно волевой мужественный человек, смелый человек. Он знал лес как свой дом. Он у меня был в основном проводником, потому что я лес плохо знал. Мы с ним выходили из любых положений. В последнее время он руководил маслобойным пунктом в деревне. Жена у него была и пятеро детей. Старший Николай был у меня связным. Он и сейчас жив. Жена его погибла. После того, как он ушел в партизанский отряд, нашелся сволочь в деревне, который предал. Однажды немцы ворвались в деревню и зверски ее замучили. Остались дети. Детей он забрал в лес, позже отправил в тыл. Николай, старший сын, оставался в бригаде. Через него осуществлялась связь с партизанским отрядом.</p>
        <p>Я выезжал, Хмелевский выезжал в отряд. Я мало выезжал, потому что все время находился у приемника.</p>
        <p>Был один очень трудный период в работе, когда немцы начали наступление на юге. Это было начало лета 1942 года. Требовалось много энергии. Был такой случай. С группой, которую возглавлял Клевко, договорились, что она должна </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
