<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000649">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Геннадием Будаем</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 119. Л.19-35.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.26 оборот" xml:space="default"/>
        <p> бригаду им. Жукова, которую возглавлял Ключко Северин Северинович.</p>
        <p>Таким образом, было три бригады. Во главе этих трех бригад был штаб соединения, так мы его назвали. В штабе соединения я был комиссаром, командиром был майор Василевич и начальником штаба – Шутов. Это осень и зима 1942-1943 года.</p>
        <p>Мы объединили в это время партизанские отряды, действующие в районе Липечанской пущи Барановичской области. Наша работа переключилась в основном на Налибокскую пущу, потому что действовать в маленьких лесах такими крупными соединениями было уже нельзя. Поэтому создали себе базу в Налибокской пуще. Она выгодна для партизан в смысле большого лесного массива. Затем в пуще этой малое количество просек, что дает возможность хорошо прятаться. Когда лес хорошо разбит на участки, тогда легко воевать с партизанами. В это время только один казачий отряд действовал самостоятельно. Сам Василевич ходил в Липечанскую пущу. Объединил все отряды Липечанской пущи в одну бригаду, назвал эту бригаду им. Ленина и своего командира Синичкина туда послали, сейчас герой Советского Союза.</p>
        <p>Зима 1942 года в основном пошла на укрепление и рост бригад, на вооружение бригад. Отряд Сталина расчленили на три роты, насчитывавшие приблизительно по сто человек. Они должны были вырасти в крупные отряды.</p>
        <p>Такова была поставлена задача перед бригадой – вырасти за три месяца до такого-то количества людей, вооружить их.</p>
        <p>Одновременно занимались диверсионной работой. Были созданы диверсионные группы, которые занимались диверсиями на железных дорогах: на северной дороге Молодеченской и на Дзержинской. К весне 1943 года эти бригады превратились в крупные боевые единицы. В апреле месяце бригада им. Сталина насчитывала около 700 человек. Такое же приблизительно количество было в бригаде им. Чкалова. Бригада им. Жукова насчитывала до 500 человек; бригада им. Ленина больше 500. Были объединены целый ряд мелких групп, которые болтались зря, заставили их воевать. Многих расстреляли, потому что занимались мародерством. Немцы пытались противопоставить крупным партизанским соединениям мелкие группы, которые занимались мародерством и, таким образом, порочили самую суть партизанского движения. Немцы хотели вбить клин между партизанами и населением, озлобить население против партизан, чтобы партизаны не имели никакой опоры среди населения, не пользовались доверием у населения. Таких групп много было выловлено. Они переодевались под партизан и занимались убийством и истязанием преданных хороших крестьян. Довольно много пришлось повоевать с этими группами.</p>
        <p>В это время был большой рост за счет крестьян-белорусов. Из Койдоновского района много поступило народа. На большой приток населения в партизаны сказалась большая работа, а также и перемены на фронте оказали свое влияние.</p>
        <p>Я писал много листовок и обращений к гарнизонам. Перепечатывали на машинке и распространяли. С целью разложения Воложинского гарнизона массу листовок писали, а также Дзержинскому. Это оказывало свое влияние. Много полицейских приходило, самооховцев разных.</p>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
