<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000649">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Геннадием Будаем</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 119. Л.19-35.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.25 оборот" xml:space="default"/>
        <p> будет идти в лес. Я послал своих связных в отряд, чтобы они привели ее. Но так получилось, что эта группа на своем пути попала в засаду. Ее обстреляли. Решил сам поехать на велосипеде и провести эту группу в партизанский отряд. Приезжаю. Встречаемся на лугу с Александром Клевко, спрашиваю, как положение. Он был в мрачном подавленном состоянии. Спрашиваю его. Он рассказал, что немцы вчера сообщили, что заняли Воронеж. Восемь человек из моей группы сбежало, отказались идти в партизанский отряд, ушли в Минск.</p>
        <p>Впоследствии, месяца через полтора они все вернулись и, между прочим, были хорошие партизаны.</p>
        <p>Надо прямо сказать, что немецкая пропаганда в это время действовала очень сильно. Немцы прикладывали все старания, чтобы воздействовать на психику людей. Например, когда взяли Севастополь, они устроили национальный праздник. Все это отражалось на состоянии людей, но фактов дезертирства не было. Ядро было сильное. Никакая немецкая агитация не влияла. Наоборот, люди с еще большей энергией и рвением работали.</p>
        <p>В сентябре месяце, как я говорил, нас предал Ковалев. В этот день я послал свою жену в Минск проверить, каково положение в Минске. Я не ездил сам в Минск. Знал, что не совсем хорошие дела начинаются. Она приехала вечером. Мне не удалось даже с ней встретиться. Я жил на заводе. В семь часов нужно принимать сводку. Залез на этот чердак и устроился. В это время налетели гестаповцы, окружили завод. Приехали за мной по предательству Ковалева. Обыскивать завод целая машина с гестаповцами приехала. Им сказали, что меня нет, он ушел на обед и после не возвращался. В это время на заводе был Дробленов Афанасий. Они к нему: «Ты знаешь, где он!». Он говорит, что не знаю. Они записали фамилию, № паспорта и сказали, что, если мы его дома не поймаем, мы тебя завтра повесим. Он знал, что я на чердаке находился. Не растерялся несмотря на то, что молодой парнишка. Обыскали завод и уехали. После того, как они уехали, он постучал ко мне, сообщил. Немцы поехали ко мне домой. Дома меня тоже не застали. Схватили жену, увезли в гестапо в Минск и замучили вместе с ребенком.</p>
        <p>Я сразу спустился с чердака и ушел в лес. Больше сюда не возвращался.</p>
        <p>Второго члена комитета Хмелевского они поймали на улице. Увезли в Минск, пытали, подвергли исключительным издевательствам, даже ногти вырывали. Но парень ничего не сказал. Стойкий парень оказался. Затем мы его выкупили. Я уже тогда был в партизанском отряде.</p>
        <p>После моего ухода подпольная организация немножко сузила свою работу. Через некоторое время решил всех людей перетянуть, оставив несколько агентурных работников для разведработы. В частности, была оставлена Валентина Жданович. Она все время давала разведданные о городе. Затем была оставлена Мария (не помню фамилии). Был оставлен Носков и другие для агентурной работы.</p>
        <p>Я переключился в основном на партизанскую жизнь.</p>
        <p>Когда мы уже все собрались в лесу, устроили заседание подпольного комитета в конце октября месяца. Там был я, Клим Хмелевский (лежал больной тифом, только что вышел </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
