<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000649">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Геннадием Будаем</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 119. Л.19-35.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.27" xml:space="default"/>
        <p> Как одну из мер с партизанами немцы начали создавать по деревням самооховы, вооружали местных крестьян, и они не давали нам свободного прохода. Бывали деревни на пути следования к железным дорогам. Приходилось иногда воевать с такими гарнизончиками, но в основном они оказывали нам помощь и переходили к нам. Это был один из источников вооружения. Партизанские отряды в основном вооружались трофейным оружием за счет немцев: немецкими автоматами, пистолетами, чем угодно. Вооружение было хорошее, но ощущали большой недостаток в боепитании. Его у нас было маловато. Бригады выросли в крупные боевые единицы, боепитания требовалось много. Зимой 1942 года мы встали перед угрозой того, что мы останемся совершенно без боеприпасов.</p>
        <p>Старались связаться со штабом партизанского движения и сообщить, хотя бы о том, что мы живы и здоровы. Была послана летом одна группа к фронту, но тогда только начиналось развиваться партизанское движение. Они не могли рассказать о положение партизанского движения.</p>
        <p>Зимой решили связаться со штабом. Знали, что в Слуцкой зоне есть Варвашеня – секретарь Минского обкома. Решили пробраться к нему и через него по рации связаться со штабом партизанского движения. Пошел я с Василевичем. Взяли с собою семь человек бойцов. Прошли километров по тылу. Много раз встречались с немцами, но благополучно добрались. Связались с Варвашени. Тут же дали телеграмму Пономаренко, что есть такие-то бригады, столько-то насчитывают. Просили рацию для того, чтобы связаться со штабом партизанского движения. Нам обещали всяческую помощь в этом отношении.</p>
        <p>В это время началась блокада. Немцы бросили массу войск с пяти направлений. Начали наступать на Полесские болота. Блокада была исключительной.</p>
        <p>Выбрались из немецкого окружения со своей группой и пробрались к своим отрядам. Подготовили документы, подготовили наградные листы, массу денег собрали – золота, советских денег среди населения, среди партизан, и все это послали для танковой колоны из соединения Варвашени.</p>
        <p>Затем вторая группа ходила туда. Таким образом, мы наладили связь с соединением Варвашени и с Большой землей. Там узнали, что мы существуем. И оттуда к нам направили Герасимова. С ним шел секретарь ЦК комсомола Земянин, но он нарвался на засаду и ушел обратно. Шел Капуста – командир соединения, но тоже возвратился. Пришел один Герасимов. В апреле месяце прислали сюда подпольное областное руководство во главе с Чернышевым. Мы передали все свои функции руководству подпольного областного комитета. Штаб соединения как таковой перестал существовать.</p>
        <p>К этому времени положение было такое. В районе Налибокской пущи Барановичской области насчитывалось пять партизанских бригад довольно крупных. Все функции перешли к подпольному областному комитету. Он начал руководить партизанским движением. С прибытием подпольного областного комитета окончилась наша стихия. Мы приобщились к общей борьбе всех партизанских соединений, действовавших в Белоруссии. Это было </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
