<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000649">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Геннадием Будаем</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 119. Л.19-35.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.28" xml:space="default"/>
        <p> немцы ворвались в деревню, схватили его жену и зверски замучили. После этого он бороду себе отрастил большую, маскировался, изменил свой облик, воевал, действовал. Уехал в пущу. Затем был назначен командиром нового отряда им. Рыжака. Дали ему небольшую группу из отряда Сталина. Буквально за несколько месяцев сколотил крупный отряд, вооружил его. Пополнения взял себе из деревень, где он работал. Взял ребят белорусов честных, хороших и создал боевой отряд им. Рыжака. В одном бою он героически погиб. Случилось так, что он оторвался от своего отряда. Ему захотелось заехать в свою деревню, посмотреть, как деревня живет. Заехал в деревню с группой партизан. Недалеко в соседней деревне был крупный кавалерийский немецкий и полицейский отряд. Посты у деревни не поставил. Они заметили, что в эту деревню приехал небольшой отряд партизан и на лошадях быстро окружили деревню. Создали такие условия, что он не мог уйти. Дрался до последнего патрона. В автомате и в пистолете не было ни одного патрона. Был тяжело ранен, но, по всей вероятности, он сам застрелился. Погиб вместе со своим адъютантом.</p>
        <p>Немцы устроили праздник после гибели Клима. Они знали, что в Дзержинске крупная подпольная организация. Все наши головы были оценены по 10.000 золотых марок. Поэтому они буквально праздновали гибель Клима. Объявили, что убит главарь банды на территории Дзержинска – Клим, порассылали листовки.</p>
        <p>Это человек, который достоин того, чтобы о нем писать. Достоин того, чтобы войти в историю. Высокий, здоровый, плечистый. Борода здоровая темная, черты лица резкие, бросающиеся в глаза. Исключительно обаятельный. Все его звали «дед Клим». В партизанском отряде Сталина называли его своим отцом. Никто больше, как Клим, для партизан не сделал. Во время блокады он проникал к партизанам через известные ему тропинки и выведет благополучно всегда. Он знал прекрасно лес. Две артиллерийских 45 мм пушки сохранил – зарыл в лесу. Минометов много, мин, боеприпасов. У него целые арсеналы были в лесу. Все это оружие он прятал зимой 1941 года. Затем по мере необходимости доставал и передавал партизанским отрядам. Сам подрывал поезда.</p>
        <p>Я с ним был в дружеских отношениях.</p>
        <p>Однажды решил концерт немцам задать. Взял 16 килограмм тола. Пошли вдвоем с адъютантом. Адъютанта оставил на посту. Сам подошел на двести метров к станции. Там большой уклон. Подложил тол, протянул шнур. Решил шнуром, чтобы лучше найти самое уязвимое место. Сам метров на 300 отполз от этого места. Когда поезд подошел, рванул. Эти 15 килограмм как дали! От паровоза и 12 вагонов остались только щепки.</p>
        <p>Часто мы с ним беседовали. Я говорю:</p>
        <p>– Вот Клим, смотрю я на тебя, ты простой крестьянин, мужик, почему не живешь мирно как другие?</p>
        <p>Он отвечал:</p>
        <p>–- Ненавижу немцев всеми фибрами своей души. Как это так, чтобы они истязали нас? Не может этого быть!</p>
        <p>Прекрасно знал историю. Да ведь народ русский… и начинает с самых глубоких времен. «Никогда русский народ не будет покорен и сейчас не будет. Увидишь!»</p>
        <p>Начнем говорить о партизанских делах, о его жизни. </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
