<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000649">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Геннадием Будаем</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 119. Л.19-35.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.27 оборот" xml:space="default"/>
        <p> большой радостью для партизан. Мы почувствовали сразу помощь: боеприпасы, медикаменты нам стали подбрасывать, литературу. У нас появились печатные машинки, шрифт и т.д. Это было огромнейшим подспорьем.</p>
        <p>Мы образовали, по существу, целые города партизанские в пуще. Жили бригадами. Выстроили на зиму землянки. Первая зима была очень трудная. Мы еще не знали, с чем нам придется встретиться, как придется зимовать первую зиму.</p>
        <p>Вы не представляете, сколько переживаний! Перед началом зимы Василевич и я выдвинули положение – как будем действовать зимой? Одни предлагали разбиться на мелкие группы, другие – наоборот. Мы настаивали на том, чтобы действовать исключительно крупными соединениями. Все это объясняется тем, что люди попали в такую обстановку впервые в жизни. Все это было ново.</p>
        <p>Итак, мы остановились на создании крупных единиц. Надо сказать, что эта форма оправдала себя. Крупные партизанские соединения и бригады оправдали себя, прекрасно выдержали все испытания, и все немецкие блокады и экспедиции не нанесли нам большого ущерба.</p>
        <p>После прихода подпольного центра возникла подпольная типография. Затем был создан межрайонный партийный центр. У нас был межрайонный партийный Ивенецкий центр, Лидский межрайонный партийный центр, Столбцовский, Шучинский и т.д. Я лично работал в межрайонном Ивенецком партийном центре. Три основные бригады: Сталина, Чкалова и Жукова были подчинены Ивенецкому партийному межрайонному центру. Я был назначен заместителем уполномоченного этого центра Сидорока Григория Александровича. Вторым его заместителем был назначен Василевич. Я был по пропаганде и подпольной работе. Сразу организовал подпольную типографию, достал шрифт. Бумагу тоже доставали через свою агентуру, покупали в городах. Начал выпускать подпольную газету «Народный мститель» Ивенецкого межрайонного подпольного центра. Газета была боевая, пользовалась уважением и любовью населения Дзержинского района и Ивенецкого.</p>
        <p>Я лично занимался агитацией и пропагандой.</p>
        <p>Расскажу один интересный случай.</p>
        <p>Надо было перетащить в партизанский отряд Ляховича (Клим), который одно время работал партизаном в Койдоновском районе. Уход его в партизанский отряд был инсценирован, потому что сразу ему нельзя было уйти, у него семья большая. Немцы уничтожили бы его семью. Поэтому решили завуалировать его уход.</p>
        <p>Однажды группа партизан ворвалась в деревню, схватили Ляховича. Побили на нем бутылку красных чернил, как будто бы его избили до крови. Создали впечатление, что он провокатор, немецкий ставленник и утащили с собою в лес. Семья начала плакать (инсценировка). Даже немецкие власти в Койдонове поверили. Они первое время даже оказывали помощь семье. Потом, кто вы думаете предал? Сволочь, баба, его родная сестра, которая была за полицейским замужем – она предала. Она узнала каким-то образом об этом. Как-то поссорилась с его женой, пошла и рассказала немцам. В одно прекрасное время </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
