<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000649">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Геннадием Будаем</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 119. Л.19-35.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.28 оборот" xml:space="default"/>
        <p> Он много приводил характерных фактов.</p>
        <p>Встречи организовал. Проводил там, где редко кто пройдет, и маскироваться умел. У него была связь с койдоновским населением. На велосипеде ежедневно привозил по три-четыре килограмма масла раненым партизанам. Ухаживал сам. Когда он появлялся в отряде, все говорили: «С нами Клим, значит ничего не будет». Ни одного командира смерть не переживали так, как его смерть. Комиссар его, Хозан Семен, пошел мстить за Клима в Койдоновский район с отрядом. И они действительно отомстили за него. Одну немецкую колону на шоссе растрепали окончательно. Человек около 60 перебили. Действовали под лозунгом: «Отомстим за дядю Клима!». Потом разгромили колону полицейских. Пробрались в Негорелое, взорвали склад с боеприпасами. Пробрались в Дзержинск, сожгли склад с вооружением. Оставили записку: «Это за нашего дядю Клима». Сожгли два склада с амуницией.</p>
        <p>Наш Ивенецкий подпольный центр руководил тремя бригадами партизанскими: им. Сталина, им. Чкалова, им. Жукова. Расположены они были в следующих районах: бригада Сталина в Койдоновском и Ивенецком районах; бригада Жукова в Мирском и Столбцовском районах, бригада Чкалова в Воложинском, Ивенецком и Заславском районах. Руководил подпольный центр.</p>
        <p>Жили в землянках. Строили примитивные земляночки с окошком, печки маленькие ставили. В декабре 1942 года жили еще под плащ-палатками. Под одной плащ-палаткой четыре человека спали. Страшно было спать с краю, поэтому чередовались. Страшно почему? Потому что ночью крайнего вытеснят обязательно из палатки, и он должен под снегом спать. Стлали солому, ветки елок, что угодно. Затем расстилаем плащ-палатку, ложимся, шубами накрываемся. Конечно, не раздевались. В крупных лесах, понятно, легче было. Там сапоги снимали.</p>
        <p>Баню построили себе хорошую. У нас лучше баня была, чем в деревнях сейчас.</p>
        <p>Типографию оборудовали как следует.</p>
        <p>Питались в основном за счет населения, кроме того, громили гарнизоны. Там уже не стеснялись, забирали все. Я бы сказал, что основной источник питания были немецкие хозяйства, в особенности в 1942-1943 году. К 1943 году ни одного немецкого хозяйства не осталось. Все они перешли к партизанам. Нападали, уводили по 40-50 голов лошадей и коров, зерно забирали. Что не могли увезти, жгли. Когда к концу 1943 года все эти имения перестали существовать, питались за счет населения. Громили часто эшелоны немецкие с продовольствием. Когда группы шли на операции, питались у населения. Встречали нас, как собственных детей. И не удивительно. Часто это были их дети, ушедшие из деревень. Обычно в деревне староста объявляет, что партизанам нужна корова. У некоторых было по 5, по шесть коров. У кого больше, тот выделяет корову. В следующий раз другой дает. Когда громили немецкие хозяйства, массу скота раздавали крестьянам из этих немецких хозяйств. Раздавали крестьянам, которые оставались под партизанами, особенно в деревнях, прилегающих к лесу. Причем закон был такой: </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
