<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000649">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Геннадием Будаем</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 119. Л.19-35.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.29" xml:space="default"/>
        <p> возле лесов в деревнях ничего не брать. В этих деревнях партизаны жили как дома. Придут в деревню покормятся как следует, но брать ничего из этих деревень не брали. В деревнях, более враждебно настроенных, где были самооховы различные, там брали. В деревнях, враждебно к нам настроенных, особенно польских – не стеснялись брали. У кого две коровы, одну забирали.</p>
        <p>Пробовали вложить обложение. Оно сводилось к тому, что приезжали в деревню и говорили, что партизанам надо дать то-то и то-то. Стихийно сама по себе применялась эта система, но указаний проводить так, а не иначе не было.</p>
        <p>В 1944 году главной артерией питания было уже местное население, потому что мелких немецких гарнизонов и имений уже не было.</p>
        <p>Партизаны питались так, чтобы быть действительно боеспособным человеком. Те группы, которые уходили на операции, брали неприкосновенный запас. Останавливаясь в деревнях на сутки ли на двое – питаются за счет крестьян. Крестьяне никогда не отказывали. В лесу редко был партизанский отряд целиком. Все расходились на боевые операции или ротами, или целыми отрядами.</p>
        <p>Одевались партизаны кто во что. Большинство было в немецкой переделанной трофейной одежде, в одежде полицейских, тоже переделанной. Переделывали потому, что были несчастные случаи, так как иногда трудно распознать на расстоянии кто немец, кто не немец. Много складов наших военных поразгромили. Узнавали об этих складах от мирного населения. Если узнавали, что там есть двадцать гимнастерок, двадцать сапог и проч., приходили и забирали. Но в общем преобладало штатское обмундирование. Командиры были в военной форме. Местные крестьяне приходили в своей одежде. Военнопленные были в военной форме. Пестрой была партизанская форма.</p>
        <p>Распорядок дня.</p>
        <p>Характерный распорядок дня в партизанском отряде им. Сталина. Летом, когда он только что зарождался, утром на рассвете все собираются. Командир выстраивает и объявляет, что такой-то взвод идет туда-то на засаду, такой-то туда-то, такой-то будет заниматься продовольственным вопросом и т.д. Все расходятся. К вечеру все собираются. Подводятся итоги. Если ночная операция, днем ребята отдыхают. Ночью проводят ночную операцию. Большинство было ночных операций. Партизаны мало спали ночами, больше спали днем. Первое время было очень трудно переключиться на ночную работу. Для партизан ночи должны быть длинные и темные. Такие ночи назывались партизанскими ночами. Когда идешь на железную дорогу и полный диск луны на небе, проклинаешь, потому что это гроб для нас. Забываешь всю прелесть этой луны.</p>
        <p>Помню, возвращались от Варвашени. Пришлось переходить железную дорогу при свете луны. Буквально было как днем. Чуть не погибли.</p>
        <p>Когда мы ехали туда, железнодорожный переезд был партизанский. Пробыл я там месяц. Когда возвращался обратно, немцы устроили на этом месте свои казармы. Были расставлены часовые на определенном расстоянии. Едем, светло. Подъезжаем к железной дороге, там будка недалеко </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
