<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000649">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Геннадием Будаем</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 119. Л.19-35.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.29 оборот" xml:space="default"/>
        <p> стояла. Слышим разговор. Кто-то рассказывает: пошли налево, потом взяли направо, т.е. наш маршрут. Я насторожился. Три лошади было, приказал развернуть. Сам прислушиваюсь. Через несколько минут вышла группа немцев, рассыпалась цепью и на нас. Хотели захватить нас живьем. Мы ударили по коням, отскочили метров на 500. Они открыли по нас огонь. Благополучно прошли.</p>
        <p>Бывают ночи, когда абсолютно ничего не видно. В такие ночи ничего не делаем. Подрывники обычно знали тропинки. Они ощупью ходили, на видимость меньше всего рассчитывали.</p>
        <p>Все время на свежем воздухе жили. Очень трудно было привыкать к квартире, буквально задыхаешься, не хватает воздуха. Спали на свежем воздухе, целый день на свежем воздухе. В конце концов, как-то привыкаешь к этой жизни и ко всяким лишениям.</p>
        <p>В 1943-1944 году жили в лагерях в больших лесах. Здесь охрана была хорошая, партизаны спали без сапог. Выставлялись дозоры на десятки километров. Когда жили в больших лесах, то по три, по четыре месяца проживали в одном месте. В общем, отряды и бригады меняли место дислокации. Например, в Дзержинском районе летом 1943 года через два-три дня меняли место. Это необходимо делать в мелких лесах. Когда вошли в крупные леса, там подолгу останавливались на одно месте.</p>
        <p>Однажды наш отряд, расположенный на берегу реки возле д. Рудня, обнаружил немецкие самолеты. И они нам дали жару. Один раз нас бомбили 29 немецких самолетов, другой раз 32. Потерь не было. Мою лошадь ранили. Несколько было легкораненых.</p>
        <p>«Концерт» – это такая операция, которая предпринималась по заданию штаба партизанского движения. Сущность этих концертов сводилась к большому эффекту единого удара. По заданию Белорусского штаба партизанского движения концерт был назначен на 19 июня 1944 года.</p>
        <p>Проводятся концерты так. Бригаде дается участок, примерно три-четыре километра, второй бригаде тоже три-четыре километра. Создаются подрывные группы в бригаде, охранные, штурмовые и проч.</p>
        <p>Задача бригады заключается в том, чтобы с боем занять полотно железной дороги на указанном участке, чтобы обеспечить на этом участке в три-четыре километра неприкосновенность работы подрывников.</p>
        <p>Толовые шарики или гексогеновые взрыватели вывозили с востока. Подрывники закладывают под одну рельсу один такой шарик. Этого шарика достаточно или кусок рельса вырвать или весь рельс поднять в воздух. К этому шарику прикрепляются фитильки. Иногда штурмовые и охранные группы ведут бой, а на полотне подрывники действуют. Под каждую рельсу на протяжении своего участка закладывают шашки.</p>
        <p>Когда зажигают эти фитильки, длинная дорога в несколько километров светящихся огней. По одной и по другой стороне железной дороги горят эти фитильки. Горят как свечи все равно. В это время все по сигналу отходят от железнодорожного полотна и все это начинает лететь в воздух.</p>
        <p>Во время одного такого концерта немцы охраняли железнодорожный </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
