<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000649">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Геннадием Будаем</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 119. Л.19-35.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.30" xml:space="default"/>
        <p> мост недалеко от Молодечно. Там у них была артиллерийская установка. Концерт был километрах в двух от них. Когда они услышали и увидели, они все буквально бросили и мост, и пушки, и удрали.</p>
        <p>Это, вообще говоря, потрясающая вещь. Сила взрыва большая, рельсы летят, камни, песок.</p>
        <p>Таким образом, одна бригада выводит из строя полотно железной дороги на протяжении трех-четырех километров. Это только одна бригада. На этом же полотне еще несколько бригад действует. Выводили на неделю и больше движение по железной дороге на большом участке.</p>
        <p>Дело в том, что у немцев было мало рельс. Поэтому рельсовая война приносила им исключительный вред. Запаса у них не было, пока подвезут. Эффект этих концертов был исключительно большой и оказывалась большая помощь Красной армии. Часто в таких случаях по радио сообщали о скоплении вражеских эшелонов. Налетала наша авиация и уничтожала.</p>
        <p>На последнем концерте бригада Сталина и партизанская бригада Пономаренко, выросшая из отряда им. Буденного (командир Ганзен, комиссар Будай – мой брат), заняли участок между Койдоновым и Негорелым с боем. Немцы в последнее время устроили на железных дорогах дзоты. Буквально через сто метров у них были точки. Железнодорожная охрана была исключительно сильной. Пробраться было очень трудно. Приходилось все брать с боем. В 1942 году, как мы выражались, танцевать можно было на полотне ж.д. В 1944 году немцы вдоль железной дороги вырубили леса на 200-300 метров. Это осложнило нашу работу.</p>
        <p>Бригада Сталина обстреляла воинский эшелон. Но ему удалось проскочить. Проскочили, он попал под удары бригады Пономаренко. Ему дали как следует. Немцы бросили эшелон с танками «Фердинанд», с авиамоторами, боеприпасами. Это был крупнейший эшелон. Машинист оставил паровоз, удрал с паровоза. Кроме того, они взорвали 1500 рельс. Уничтожили эшелон полностью: танки, пушки и все. Это была исключительно удачная операция.</p>
        <p>Предпринимались операции по разгрому эшелонов. Отряд или бригада взрывают перед эшелоном полотно. Потом лавина огня и врываются на этот эшелон, набирают продовольствие, вооружение, остальное сжигают.</p>
        <p>Надо сказать, что население оказывало большую помощь в особенности подрывникам и диверсионным группам. Часто даже преимущественно проводниками было само население. Подводили подрывные группы по им только известным тропинкам к железной дороге. Там они минировали. Если бы не было поддержки со стороны населения, партизаны не смогли бы делать то, что они делали. И в смысле разведданных население оказывало большую помощь. Каждой удачной партизанской операции население радовалось так же, как и сами партизаны.</p>
        <p>Подрывная группа имеет у себя в деревне штаб. Обычно в деревне собирается несколько подрывных групп. Они между собою даже соревнуются. Если одна подрывная группа подошла к полотну железной дороги и другая – конкуренция, кто скорее подорвет поезд. Один из лучших проводников опытных в этом штабе координирует на месте действия, кому куда идти.</p>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
