<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000649">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Геннадием Будаем</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 119. Л.19-35.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.30 оборот" xml:space="default"/>
        <p> В особенности хорошо воспринимало население вести с фронта, ждало сводки Совинформбюро. Сводки мы выпускали оперативно. Сводка выходила в девять часов утра. Доклады тов. Сталина и приказы выходили в тот же день, что и в Москве. Работали люди исключительно. Народ воспринимал исключительно.</p>
        <p>Как партизану без сводки появиться в деревне? На него и не смотрят. Крестьяне давали партизанам по литру водки за то, что они приносят сводки, газеты, подпольную литературу.</p>
        <p>Партийно-политическая работа в отрядах.</p>
        <p>На этот участок работы обратили внимание в начале 1942 года, причем мы принимали в партию. При приеме в партию придерживались уставных правил, хотя некоторые отклонения были от устава в связи с особенностями условий. Иногда по своим собственным соображениям учитывали. Принимали во внимание поступки человека, его заслуги.</p>
        <p>В этом свете я хочу рассказать один интересный случай.</p>
        <p>Работая еще в подполье, встретился как-то в июне месяце с командиром одного отряда Дунаевым (погиб). Мы с ним разговорились. Я спрашиваю, как у тебя дела с партийной работой?</p>
        <p>– У меня есть коммунисты.</p>
        <p>– Каким образом вы оформляете?</p>
        <p>– Если у меня человек отличился в бою, по приказу он считается коммунистом.</p>
        <p>Работа шла, но шла она по различным направлениям. Объясняется это тем, что мы были оторваны. Мы оказались в своеобразной обстановке. Упущение было в том, то мы до войны этого не предусмотрели. Правда, мы ориентировались воевать на чужой территории и не думали, что придется воевать на своей территории. В партийном уставе не была предусмотрена своеобразная обстановка. Ясно, приходилось нащупывать, находить что-то такое.</p>
        <p>Во всяком случае, партизаны-коммунисты многие имели партийный билет. Правда, некоторые уничтожили, но у нас было принято верить на слово. Если партизан говорит, что он коммунист, мы ему верили, тем более, что люди приходили в эту обстановку сами. Если человек не жалеет своей жизни дерется, нельзя не верить этому человеку.</p>
        <p>Были заседания партийного бюро. Обсуждали вопросы боевой жизни. Сказать, что хорошо была налажена особенно в 1942 году партийно-воспитательная работа, нельзя. Вся эта работа возглавлялась командиром и комиссаром отряда.</p>
        <p>Крупной фигуры – секретаря партийной организации – тогда не было. Впоследствии, когда организовали подпольные райкомы, когда был подпольный райком, они задавали тон всей жизни – и боевой и партийной. В каждом партизанском отряде была партийная организация, секретарь партийной организации. Мы знали условия приема в партию и т.д.</p>
        <p>Много принято лучших людей – партизан – в партию. Теперь их оформляют. В 1943-1944 годах партийно-политическая работа была на должной высоте. Эта работа проводилась не только среди партизан, но и среди населения. Я, например, работая заместителем по политчасти, проводил всегда инструктаж политруков, комиссаров отрядов по основным моментам. Затем агитаторы партийные расходятся по деревням, </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
