<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000649">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Геннадием Будаем</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 119. Л.19-35.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.32 оборот" xml:space="default"/>
        <p> Немцев было около 12.000. Задача была: или принять бой одним, или прорваться. Решили пробиваться, потому что было бессмысленно, не имея боеприпасов, принять бой. Не было ни одного, кто бы поднял руки или сдался в плен.</p>
        <p>В 1943 году моральное состояние партизан было очень высокое. Во время блокады было брошено против нас 52000 немцев. Во время блокады готовились с февраля 1943 года, чуть не за полгода.</p>
        <p>Трудное положение было. Питались чем угодно: ягодами, кореньями, все ели. Сказать, что пало моральное состояние нельзя. У нас в плен почти никто не сдавался. Были захвачены отдельные группки, находившиеся в безвыходном положении. Понижение морального состояния выражается обыкновенно в факте сдачи. У нас не было таких случаев. Поэтому можно сделать вывод, что моральное состояние партизан было исключительно высокое даже в таких трудных условиях как блокада, экспедиция и т.п.</p>
        <p>Героический случай.</p>
        <p>Слепченко Василий – командир роты партизанского отряда Большевик бригады Сталина проявил исключительный героизм.</p>
        <p>Случилось так. Немцы хотели занять наш аэродром в лесу. Ночью пробрались на автомашине в пущу и заняли шоссейную дорогу, проходящую через пущу. Затем выгрузились и проникли незаметно на аэродром. Этот партизанский отряд был расположен недалеко от аэродрома. На рассвете они раскрыли присутствие немцев и приняли необходимые меры. Немецкой агентурной разведкой было установлено расположение отряда «Большевик». Они решили окружить этот отряд и уничтожить.</p>
        <p>На рассвете Слепченко со своей ротой занял оборону на бугре, недалеко от своего отряда. Тут проходили болото и лес, дальше аэродром. Позиция его была в опасном месте, потому что, во-первых, она была на возвышенности, во-вторых, потому что сзади них было болото. Занял оборону со своей ротой на этом бугорке. Немцы цепью пробивались к его бугорку. Он их подпустил к своей роте метров на 25. Открыл кошмарный огонь. Сам встал на самое высокое место бугорка и из пулемета начал поливать немцев. Они лезли, буквально лезли.</p>
        <p>В этом бою он был тяжело ранен. Потом с криками ура бросились на немцев с этого бугорка. Немцы начали отходить. Захватили массу оружия. В этом бою, как я сказал, Слепченко был тяжело ранен, истек кровью. Он поднял отряд в бой исключительно личным своим примером.</p>
        <p>Ему посмертно ходатайствуют о присвоении звания героя Советского Союза.</p>
        <p>Есть подрывницы-девушки неплохие. Чтобы они проявляли массовый героизм – нельзя сказать. Медсестры исключительно себя смело вели. Была медсестра, молоденька девушка Аротцкер. Она пришла в партизанский отряд им. </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
