<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000649">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Геннадием Будаем</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 119. Л.19-35.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.31" xml:space="default"/>
        <p> собирают собрания, агитируют. Изучали доклады тов. Сталина, приказы тов. Сталина. Люди все это с жадностью воспринимали. Население охотно собиралось на такие собрания несмотря на то, что немцы преследовали такие вещи. До них доходило, что партизаны собирают подобные собрания. Первое время они принимали репрессии против тех деревень, где партизаны собирают собрания. Деревни в районах, прилегающих к лесам, бомбили. В таких деревнях партизаны ходили по квартирам. Соберут двоих-троих, расскажут, потолкуют. В других деревнях собирали собрания и не только собрания, но целые митинги происходили.</p>
        <p>Были созданы специальные так наз. агитгруппы при каждом партизанском отряде. Цель агитгруппы: довести до сведения определенных, прикрепленных к ней деревень все основные положения, все исторические документы, все события. Причем докладчики ходили без охраны, без ничего.</p>
        <p>И в лесу как следует партийно-воспитательная работа проводилась: заседание бюро, заседание райкомов. Обсуждали все вопросы боевой жизни. В подпольном райкоме был своеобразный штаб, который руководил всей боевой и политической работой и в отряде, и среди населения. На такие заседания привлекались комиссары бригад, командиры бригад. Все решения согласовывались с командованием. Все сложные операции разрабатывались с привлечением комсостава.</p>
        <p>Коммунисты шли впереди, и лучшие коммунисты погибали. Это были наиболее смелые и отважные люди.</p>
        <p>Я должен подчеркнуть одну особенность партизанского движения. Если в Красной армии есть устав, так у партизан его нет. У партизан исключительное значение имел личный пример, сила воли. Если комиссар и командир не теряются, смело идут вперед, им легко поднять отряд в атаку. В данном случае большую роль играли коммунисты.</p>
        <p>Так погиб в бою Михаил, заместитель командира отряда «Большевик», один из прекраснейших коммунистов. Он первый поднял отряд в атаку. На трудных участках коммунисты были во главе отряда, они вели в бой людей, за ними шли. Сила личного примера коммунистов являлась важнейшим фактором в жизни партизанских отрядов.</p>
        <p>Моральное состояние.</p>
        <p>Партизанские отряды переживали некоторую эволюцию. В 1942 году моральное состояние было подавленное, потому что немцы имели успех на фронтах, но я бы не сказал, что слишком сильно. Сказывались на партизанах наши поражения.</p>
        <p>Помню, приезжаешь в отряд, выстроишь. Видишь: один смотрит в землю, второй смотрит в землю. Это уже плохой признак. Приходилось много убеждать, агитировать, проводить массовую работу.</p>
        <p>Когда наши войска пошли в наступление, моральное состояние партизан было прекрасное. Даже во время немецких блокад и экспедиций не падали духом.</p>
        <p>Я, например, зимой 1943 года перенес немецкую блокаду в Полесье. Зимняя блокада значительно труднее воспринимается людьми, чем летняя. Масса людей в это время была невооруженная, были семейные с детьми. Мы попали в исключительно трудную обстановку. К вечеру нас зажали в трех деревнях. </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
