<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000649">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Геннадием Будаем</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 119. Л.19-35.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.32" xml:space="default"/>
        <p> Сталина одной из первых в апреле месяце 1942 года. Была все время медсестрой. Участвовала в бою, когда громили немецкий гарнизон в м. Налибоки. Лежала на позиции и наблюдала за боем. Возле пулеметного расчета одного убили, второго ранили. Она под кошмарным огнем подбежала к раненому. По ней стреляли. Две пули проскочили через платье между ног. Ее не затронули. Она вынесла этого бойца в безопасное место.</p>
        <p>Наблюдал в этом бою вторую девушку-медсестру. Не помню ни имени, ни фамилии. Прекрасно себя вела.</p>
        <p>Подрывницы были. Взять подрывницу Оденец Веру, потом она была комиссаром партизанского отряда. Лет 19 ей. Исключительно смелая, боевая девушка. Пользовалась большим авторитетом и слушали ее. Молодая, высокая, стройная девушка. Смелая, очень даже смелая. На ее счету восемь взорванных эшелонов. Сама лично минировала. Пришла в отряд добровольно, дочь железнодорожника. Готовилась поступить в железнодорожный институт. Немцы не дали. Война… Прекратила. Говорила так: решила уничтожить то, что создавал мой отец, и то, что думала строить я сама, как мне это не трудно, потому что я люблю железнодорожный транспорт. Решила стать подрывником. Мы называли ее «Вера-солдат». Черты лица суровые. Молодая, но с определенным отношением и темпераментом. Ее полюбили ребята. Потом ее назначили комиссаром молодого отряда «25 ВЛКСМ». Она превратила этот отряд в боевую единицу.</p>
        <p>Мне рассказывали, что она участвовала со своим отрядом в концерте. Она была впереди штурмовой группы. Руководила подрывом. Жива, сейчас где-то на комсомольской работе.</p>
        <p>Была подрывница Тамара Почекаева из Чкаловского отряда.</p>
        <p>В боях много девушек участвовало. Прекрасно дрались, штурмовали немецкие укрепления.</p>
        <p>Был один паренек в Буденовском отряде. Звали его Николай, лет тринадцати-четырнадцати. В партизанах вырос. Это был любимец командира бригады Ганзенко. Он, будучи командиром отряда, в 1942 году заезжал в д. Птич Заславского района, где жил отец этого паренька. Он его часто брал с собою в отряд. Потом этот паренек удрал от отца в партизанский отряд. Сказал, что я ухожу к Семену, меня больше не ищи. Все время был разведчиком, лихой разведчик, между прочим, был. Столько раз он был в трудных переплетах. Врывался в гарнизоны, в расположение немцев нечаянно несколько раз. Пришпорит своего лихого вороного коня и удерет. Жив, не знаю, где он сейчас.</p>
        <p>В отряде «Большевик» были хорошие ребята. Фамилий не помню их.</p>
        <p>Племянник семи лет был со мною в лесу полтора года. Когда самолеты налетят, будет на опушке стоять и смотреть. Потом отправил на самолете в тыл.</p>
        <p>В основном оружие и боеприпасы пополняли у крестьян. У населения была масса оружия спрятано. Когда наши части отступали, крестьяне много спрятали автоматов, пулеметов и прочее.</p>
        <p>Могу рассказать об отце комиссара бригады им. Чкалова. </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
