<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000649">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Геннадием Будаем</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 119. Л.19-35.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.33" xml:space="default"/>
        <p> того дня, чтобы партизан не было в деревне. Поэтому шпионов быстро вылавливали. Засылали немцы много девушек-шпионов. В 1942 году была прислана крупная немецкая шпионка (фамилию забыл), полька. Окончила она шпионскую школу в Польше. Затем прислана была по заданию немцев в наше соединение.</p>
        <p>Характерная форма гестаповской работы. Она сама сказала в деревне, что она шпионка немецкая, а сейчас раскаялась и хочет искупить свою вину, помочь польскому народу в борьбе против немецких захватчиков.</p>
        <p>Ее партизаны поймали и привели. На первом допросе она рассказала то же самое. Призналась, что шпионка, рассказала о своей деятельности, рассказала, что за свою шпионскую деятельность была награждена железным крестом, что тринадцать партизан ею выданы. Честно во всем призналась. Сказала, что проклинает себя за свою деятельность и любое задание может выполнить для партизан.</p>
        <p>Мы ее продержали недели две и прижали так, что она была вынуждена признаться, что она заслана с определенным заданием – уничтожить командный состав отряда и ни о каком раскаянии не мечтала.</p>
        <p>Каким образом мы принудили ее сознаться?</p>
        <p>Подослали к ней нашего врача Алтунина, вошел к ней в доверие, причем создали впечатление, что мы ей поверили. Начала свободно ходить по лагерю. Ясно, надзор за ней все время был. Она начала помаленьку Алтунину рассказывать то, что «на первом допросе рассказала – это все неправда». Я такая-то и такая-то. Чуть ли не роман завязался между ними.</p>
        <p>После этого мы обратили на нее более серьезное внимание. Начали допытываться. В конце концов, она вынуждена была сознаться. В этом деле много помог Алтунин. Он говорил ей, что поможет сохранить ей жизнь, что он имеет большое влияние на комсостав и прочее, прочее.</p>
        <p>Отношение немцев к населению.</p>
        <p>В 1941 году немецкая пропаганда была направлена против евреев. Немцы пытались народу показать, что евреи основные виновники современной войны, старались озлобить население против евреев и таким образом отвести от себя удар. В это время проводились исключительно жестокие меры по уничтожению евреев.</p>
        <p>Одно время немецкая агитация и пропаганда были направлены на то, чтобы разбить единство наций: натравливали поляков на белорусов, белорусов на поляков, на русских.</p>
        <p>Первое время в западных областях они привлекли к управлению поляков. Потом, когда начали проводить гнусные мероприятия по разграблению белорусского народа, повели агитацию: ведь это поляки делают, сгоняйте их с мест, мы вам отдаем Белоруссию. Вы белорусы – управляйте Белоруссией. Началась большая кампания по уничтожению поляков. Все поляки в Западной Белоруссии были смещены с постов, начались массовые расстрелы. В Столбцах было уничтожено около 120 человек польской интеллигенции – ксендзы, инженеры, словом, цвет польской интеллигенции. Во главе управления встали белорусы. Начала процветать исключительно белорусская нация – Белоруссия для белорусов. </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
