<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000649">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Геннадием Будаем</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 119. Л.19-35.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.32 оборот" xml:space="default"/>
        <p> Казак – инвалид прошлой войны. Его тоже называли: наш партизанский батька. Он сохранил в 1941 году около 16 автоматов, много винтовок. У него буквально был целый арсенал.</p>
        <p>Когда сын Петр Казак оказался в окружении, отец вооружил группу автоматами и пулеметами: вот сынки, идите, воюйте. В 1944 году сам был в лесу, причем такой старик самостоятельный, не допускал никаких несерьезностей. Пожилой уже человек. Придет к сыну, сын скажет: «Отец, надо вооружить, нет вооружения!». Старик расспросит подробно, какого вида вооружения не достает. Потом предоставит винтовки, автоматы. Будучи в партизанах, он жил в деревне. Его немцы начали преследовать. Тогда мы его выхватили из деревни и увезли в лес. Когда у нас нужда в вооружении, он говорит: поезжайте туда-то, откройте, там есть боеприпасы или автоматы. Жил он в Заславском районе Минской области, деревню забыл.</p>
        <p>Мои старики исключительно себя проявили. В 1941 году они подобрали тяжелораненого бойца, все время его сохраняли. Когда у меня были явки в комитете, много помогали. Старичков легче было посылать на связь, скажем, к Климу.</p>
        <p>Семья Хмелевского тоже исключительно патриотическая. Когда гестапо Хмелевского взяло, взяло и отца. Мать вышила знамя для партизанского отряда им. Сталина. Знамя красиво так сделала. Месяца полтора над ним сидела. Потом вручили это знамя партизанскому отряду им. Сталина. Это знамя и сейчас где-то сохранилось. Мы его отдали в штаб партизанского движения.</p>
        <p>Отец связным работал все время. Из больницы брал людей и вывозил к партизанам. Ездил на периферию будто бы для того, чтобы лечить крестьян, а, по сути, лечил раненых партизан. Большой патриот, погиб.</p>
        <p>Если крестьяне знают, что в деревне партизаны, они спят спокойно, если партизан нет, они уходят в леса. Возьмите д. Бакшты. Немцы бросили против этой деревни больше 4.000 войска. Шесть дней длился бой. В этом бою и население участвовало и партизаны все вместе. Там было три партизанских бригады, не пустили немцев. Потом немцы с самолетов пытались уничтожить эту деревню и тоже не удалось.</p>
        <p>Борьба с изменниками родины.</p>
        <p>Полицейских, которые приходили добровольно по нашим связям и по призывам наших листовок, мы сохраняли, давали им возможность искупить свою вину. Есть полицейские, которые искупили свою вину полностью. Один полицейский, забыл его фамилию, пришел в отряд «Большевик» в июне 1943 года. Геройский парень. Три раза был ранен в бою. А вообще, с изменниками не стеснялись, расстреливали и что угодно делали.</p>
        <p>Шпионы вылавливались главным образом при помощи связи с населением. Население помогало вылавливать таких людей, потому что каждый человек незнакомый, появившийся в деревне, привлекал к себе внимание. Не было </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
