<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000649">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Геннадием Будаем</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 119. Л.19-35.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.33 оборот" xml:space="default"/>
        <p> Началась агитация против русских – всех москалей изгнать отсюда, это они виновники страданий белорусского народа.</p>
        <p>Старались разобщить нации, вбить клин между ними. Через некоторое время опять стали доброжелательно относиться к полякам. Появились на службе немцев целые польские отряды, белопольские банды. Они поляков снова пригрели, стали более лояльно относится к польскому населению. Но когда началось серьезное партизанское движение в Польше, они наложили лапу на поляков и здесь. Начались большие репрессии, расстрелы поляков. В Колдычеве расстреляли много поляков. Это было уже в 1944 году.</p>
        <p>Таким образом, в зависимости как им выгоднее они играли на национальных чувствах. Основная тенденция сводилась к тому, чтобы разобщить две основных национальности – поляков и белорусов, не дать им возможности объединиться в одну единую семью в борьбе против немцев.</p>
        <p>Привлечь на свою сторону белорусов немцы рассчитывали разделением колхозных земель. Но крестьяне увидели всю ложь проводимой немцами политики, увидели, что они не получат земли. Это мероприятие немцев не вызвало никакого энтузиазма среди белорусских крестьян. Увидев это, немцы решили создать особую белорусскую фашистскую раду во главе с Островским якобы для того, чтобы создать белорусское государство, дать самостоятельность белорусам. Через своих политических ставленников Островских и проч. старались воздействовать на белорусский народ и использовать его как резерв для ведения войны. Основная цель сводилась к тому, чтобы мобилизовать белорусов в немецкую армию, создать самооховы внутри по борьбе с партизанами, чтобы снять свои гарнизоны и бросить их на фронт. Эта их политика полностью провалилась. Нигде самооховы им создать не удалось. Если и удалось в некоторых местах создать самооховы, так они все ушли вооруженные в партизанские отряды. В немецкую армию почти никто не пошел. Мобилизация по всей Барановичской области была сорвана. Молодежь не пошла в армию, а ушла вся в партизаны.</p>
        <p>Все немецкие мероприятия, проводимые через белорусских фашистов, провалились. Они потеряли почву в белорусском народе. Немцы увидели, что Центральная рада не пользуется никакой поддержкой со стороны народа.</p>
        <p>Тоже самое было провалено их мероприятие по созданию белорусского союза молодежи. Немцы пытались создать наподобие фашистского типа молодежную организацию. Это тоже провалилось. Это мероприятие не имело почвы в белорусском народе. Все их националисты – Островский и прочие – провалились.</p>
        <p>В 1942-1943 году мы узнали о существовании целого ряда подпольных польских организаций. Об их намерениях мы точно не знали, но догадывались, что больших друзей в них видеть нам не придется. Когда в 1943 году немцы стали вывозить поляков на работы в Германию, многие из них организованно ушли в леса. Так возник партизанский отряд, именовавший себя польским, под командованием Милашевского. У них была большая связь с полицией Ивенца. Много было поляков в этой полиции. Они с нами дружбу завязали, добрососедские отношения установили, но не хотели нам подчиняться, </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
