<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000649">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Геннадием Будаем</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 119. Л.19-35.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.34" xml:space="default"/>
        <p> действовали самостоятельно. Мы разгромили полицейский гарнизон в Ивенце, убили девять немцев. Вся полиция перешла к нам. В этом разгроме полицейского гарнизона они никакого участия не принимали. Через некоторое время нам стало ясно, что это националистическая банда, которая руководится Лондонским центром. Натолкнуло нас на эту мысль то, что они недружелюбно начали относиться к нашим партизанам. В одно прекрасное время они замучили буквально нашу группу в двенадцать человек партизан. Все это создало предпосылки к тому, чтобы мы присмотрелись к ним. Решили заняться этим отрядом.</p>
        <p>По указанию подпольного областного центра была проведена операция по разоружению этого польского отряда, потому что враждебное их отношение по отношению к нам стало ясно. Не было сомнения, в чем заключалась их политическая платформа.</p>
        <p>В одно прекрасное время их разоружили, захватили весь комсостав одиннадцать человек. Милашевский и другие офицеры были вывезены затем на самолете в Москву. Мы захватили программу польского Лондонского эмигрантского правительства, где давались указания, директивы о создании легионерских отрядов, которые должны вести борьбу против партизан за освобождение Зап. Белоруссии. После этого для нас стала очевидна и другая сторона их деятельности. Часть из них во главе с Нуркевичем ушла к немцам. Немцы их приняли, вооружили, давали боеприпасы для того, чтобы они воевали против партизан. В 1944 году были крупные стычки с ними в Ивенецком районе. Почти только и воевали с этими польскими легионерами. Масса народа погибла от них. Устраивали засады на нас. Нам стало ясно, что эта банда перешла на службу к немцам и имеет нечто общее с эмигрантским польским правительством.</p>
        <p>Кроме того, надо сказать, что они были просто беспринципными бандитами, продавшимися за деньги.</p>
        <p>В первый день прихода Красной армии мы связались с частью полковника Лосика. Это танковая часть, которая первой ворвалась в Минск, проскочила через Минск и сосредоточилась в Ивенце. Мы с этой частью сразу связались.</p>
        <p>В это время были предприняты крупнейшие операции в помощь Красной армии. Наши войска пришли с севера – Молодечно, пошли на юг к Новогрудку. Таким образом, пуща оказалась единственным коридором, по которому отходили на запад немцы. Десять дней с 1-го по 10 июля день и ночь воевали с немцами. Немцы группами по 200-300 человек вооруженными пробивались на запад. Мы их выгоняли на болота и уничтожали.</p>
        <p>Бригады им. Сталина, Жукова, Чкалова и некоторые другие бригады взяли около двух тысяч немцев в плен и больше двух тысяч перебили. Массу оружия захватили. Колону в полторы тысяч пленных немцев отправили в Минск.</p>
        <p>Перед партизанскими отрядами пущи была поставлена задача: прочистить дороги для прохода танковых частей. Пришлось уничтожать то, что мы сами возводили: завалы, перекопы. Надо сказать, что партизаны со всей серьезностью отнеслись к этому делу. Было сделано все для того, чтобы Красная армия пошла на Запад.</p>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
