<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000649">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Геннадием Будаем</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 119. Л.19-35.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.34 оборот" xml:space="default"/>
        <p> Были созданы отряды по уничтожению мелких немецких групп.</p>
        <p>Потом ушли на советскую работу. Временные председатели сельских советов или коменданты деревни были партизаны. Они первые начали налаживать советскую власть в деревнях.</p>
        <p>Я на третий день был здесь, в Барановичах. Начал восстанавливать типографию. 14-го выпустил первую газету, обращение к трудящимся.</p>
        <p>В основном из партизан были сформированы все органы советской власти. Все это происходило быстро. Люди знали население, знали на кого можно положиться, на кого можно опереться. Изучали все это на протяжении двух лет. Исполкомы, райкомы были укомплектованы в тылу партизан. И сразу они приступили к исполнению своих обязанностей.</p>
        <p>В первые дни, когда встретились с Лосиком, он попросил у нас отобрать 130 человек лучших партизан из бригады им. Сталина. Об этом было объявлено по отрядам. Буквально все хотели. Отобрали лучших 132 человека и послали для разведки.</p>
        <p>У нас был один немец-партизан. Одели его в полную немецкую солдатскую форму и поставили регулировать движение. На одной дороге устроили засаду, поставили бригаду им. Сталина. Он должен был направить колону немцев на эту засаду. Немцам надо было пройти в обход пущи. Там еще можно было пробиться, но он им сказал, что туда нельзя пройти, что только по этой дороге можно пробиться на запад. Вся эта колона попала под надлежащий огонь этой бригады. Тогда человек 600 было убито и много взято в плен.</p>
        <p>Здесь была дивизия чехословацкая, стояла во втором эшелоне. Когда она начала разлагаться, уходить к партизанам, немцы ее перебросили в Минск и сосредоточили на участке Минск-Молодечно-Слуцк. Они быстро связались с партизанами и начали целыми группами, отрядами уходить к партизанам. К нам пришел их поручик со своим адъютантом. До этого он боеприпасы присылал, разведданные и проч. Его адъютант Ферик был смелый героический парень. Разговаривал на ломаном русском языке. Его партизаны полюбили. Ходил, рвал дорогу беспощадно. Он представлен к награде – медали партизан Отечественной войны за один взорванный эшелон.</p>
        <p>Он подполз к полотну и в трудных условиях поставил мину. Камни были, поцарапал все руки, пока камни разворачивал. Очень сложная была операция. Взорвали этот эшелон.</p>
        <p>Когда перед строем объявили, что он представлен к медали, он выходит и докладывает: «Товарищ командир, я могу по три медали получать каждую неделю, если вы будете меня награждать». И действительно, он спустил много эшелонов. Потом по заданию разведуправления ушел со своим поручиком.</p>
        <p>В других соседних отрядах было много чехов. Чехи – исключительно патриотический народ, хорошо воевали.</p>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
