<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000125">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Григорием Тарасовым</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 12. Д. 6. Л. 28-28 оборот.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.28" xml:space="default"/>
        <p/>
        <p>Записано в личной беседе научным сотрудником Комиссии по истории Отечественной войны Б. Лихтер, шахта Ново-Мушкетово, Сталинской области, 22/II-1944 г.</p>
        <p/>
        <p>Тарасов Григорий Андреевич – десятник шахты Ново-Мушкетово треста Буденновуголь, Сталинкомбината</p>
        <p/>
        <p>Родился в 1893 г. в семье шахтера. Окончил начальную школу, а затем учился уже взрослым, сначала без отрыва от производства, а затем 1½ года уже не работал на шахте – окончил Горный техникум; в шахте работаю с 14-летнего возраста, сначала крепильщиком, потом забойщиком, и с 1931 года, когда получил звание техника, начальником участка. Застрял в Донбассе, когда пришли немцы, из-за большой семьи. Сын окончил Военную артиллерийскую академию им. Дзержинского, сейчас в армии, его семья при мне. Затем дочь с двумя детьми, старики больные – родители жены. Как раз за два дня до прихода немцев 18/Х 1941 г. умерла старуха, мать жены.</p>
        <p>Вот из-за этой большой семьи не сумел эвакуироваться. На шахте оставляли группу рабочих для работы в тылу у врага. 5 или 7 дней инструктировали, но после инструктажа забрали, другой – улетел с самолетом, третий – ушел в Полтавскую область, группа распалась. Никаких указаний и инструктажа не было.</p>
        <p>Немцы пришли, стали гнать на работу. Сначала пошел крепильщиком, но затем инженеры меня знали и настояли, чтобы я работал десятником. Проработал при немцах 8 месяцев десятником. Потерял несколько зубов от мордобоя и палкой ребра посчитали.</p>
        <p>Особой диверсионной работы провести не мог, не было у нас организации. Но работали плохо – больше отсиживались в лаве. Однажды немцы избили меня так, что пришлось бежать из шахты. Сидел я и чел. 6 рабочих, разговаривали и курили – вот мне и влепили как десятнику. 3 немца с палкой приходилось на каждые 20 чел. рабочих. Били всех от малого до старого, особенно зверски били военнопленных, которых заставляли работать на шахте. Их избивали до смерти на глазах у рабочих.</p>
        <p>Побои сносили потому, что за одного убитого немца угрожали 100 ч. русских убить. Был случай, тогда один десятник не стерпел и аккумулятором крепко дал сдачи обер-шгрейгеру. Десятник бежал после этого и скрывался.</p>
        <p>Не жизнь была, а общий ужас. Все променяли на продукты, голод, более ценные вещи прятали (патефоны и др.). Правду узнавали из листовок, сброшенных нашими самолетами.</p>
        <p>С приходом Красной армии весь народ поднялся на восстановление. Меня с первых дней командировали на шахту 4-4-бис в Калиновке. Нужно было расчистить ствол шахты, чтобы можно было достать трупы. Эта шахта была общей могилой, куда немцы сбросили тысячи замученных жителей г. Сталино. Бросали и расстрелянных, и живых. Глубина пахты 450 метров. Там и коммунисты, и командиры, и подпольщики, и евреи.</p>
        <p>Затем я перешел работать на шахту 13-18 Буденновуголь, где работал до войны. Ствол на этой шахте был разрушен на 18 метров, никаких подъемов не имели. Лебедкой раскрепили 18 метров разрушенного ствола, и за январь 1941 г. уже дали с этой шахты 400-500 тонн коксующего угля. Все надшахтные здания в порядке на шахте 13-18. Шахта готова к работе, только бы откачать воду.</p>
        <p>Сейчас работаю на вентиляционном стволе шахты Ново-Мушкетово. С 11/II 1944 г. пройдено 23 метра, а нужно пройти 120 метров. Проходим ручным способом. Сейчас подводим лебедку. Подведем и будем давать 40 лош. сил, чтобы ускорить работу, но по плану мы должны закончить ствол к 15/V-44 г. Кончим раньше.</p>
        <p>Работаем хорошо. Люди на своих плечах вынесли все: таскали, носили, доставляли лес, камень, строительный материал. Особенно хорошо работают проходчики Холодов, старик Панков, Мичетин. Они совсем забывают про время. Что характерно: сейчас хорошо работают даже те, которые прибыли в Донбасс после коллективизации и были недовольны советской властью, а теперь все они особенно хорошо поняли, насколько родная все советская власть, поэтому так крепко взялись за восстановление разрушенных шахт.</p>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
