<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000978">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Галиной Сафоновой</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 6. Д. 19.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.1" xml:space="default"/>
        <p/>
        <p>Сафонова Галина Алексеевна (Декан 1-го Харьковского Мединститута и зав. кафедрой нервных болезней. 1901 г. рождения. Украинка. Беспартийная).</p>
        <p>[15.10.1943. г. Харьков]</p>
        <p/>
        <p>Я была оставлена в Харькове по приказу Наркомздрава. В первые месяцы войны в Харькове на базе клингородка [клинического городка] был развернут военный госпиталь. 23 сентября 1941 г. он был эвакуирован. Дня через два после этого, по приказу Наркомздрава, было преступлено к организации в клингородке [клиническом городке] больницы для оказания помощи гражданскому населению, пострадавшему во время бомбардировок. В связи с этим вызвали четырех врачей, бывших раньше главврачами отдельных клиник. Это были: заместитель заведующего по клинбольницам доктор Рабинович, потом я, доктор Глухова М.В. и доктор Ефимов. Нам рассказали о задачах организуемой больницы и сообщили, что до эвакуации мы должны работать в ней, так как есть много жертв, пострадавших во время бомбардировок. К работе были привлечены еще доктор Бакшеев – акушер-гинеколог и доктор Богуславская.</p>
        <p>Мы разместились в клингородке [клиническом городке] в корпусе хирургической клиники и создали отделения: хирургическое, нервное, небольшое глазное, небольшое ухо-горло-носа и акушерское. Позже были приглашены два педиатра. Не помню их фамилий, но они организовали небольшое детское отделение на 20 коек.</p>
        <p>В хирургическом отделении первоначально никого не было, и поэтому были мобилизованы хирурги Веприцкий, Караванов и третий, фамилию которого я забыла. Имущества у нас не было. Это имущество по приказу Горздрава мы начали свозить из 2-го мединститута, из туберкулезного санатория, из Шаровки, из всех тех учреждений, которые остались после эвакуации госпиталей, бывшее на их базе. Развернули мы 300 коек. Питания было оставлено достаточно. Коллектив среднего и низшего медперсонала был в достаточном количестве для обслуживания. По Горздраву был дан приказ о том, что медперсонал мы не имеем права отпускать из больницы. Все остаются на местах и продолжают работать впредь до особого распоряжения. Так что многие из среднего персонала, которые хотели эвакуироваться, не могли этого сделать – мы не отпустили.</p>
        <p>
          Так мы работали до 18 сентября. 18 сентября отошел последний поезд. Уехал Горздрав, остатки Наркомздрава и доктор Глухова, работавшая зам. директора больницы. Она уезжала, так как она была членом партии. Еще раньше эвакуировался доктор Рабинович. Я не хотела и не могла оставаться, но мне даже ничего не сказали об отправке последнего эшелона. Наркомздрав дал приказ, что я остаюсь и.о. директора 
          <hi rendition="#s">2</hi>
          <hi rendition="#i">1</hi>
          -го Харьковского мединститута. Этот приказ был мне вручен доктором Глуховой. Таким образом, я получила больницу с 300 больными.
        </p>
        <hi rendition="#s">2</hi>
        <hi rendition="#i">1</hi>
        -го Харьковского мединститута. Этот приказ был мне вручен доктором Глуховой. Таким образом, я получила больницу с 300 больными.
        <p>Был приказ из Горздрава, чтобы сеть водопровода, электричества, отопительная система были взорваны. Но так как у нас было столько больных, я поехала в Горздрав, горсовет, и мне дали неофициальную бумажку для бригады подрывников, чтобы у нас в здании больницы, где находятся больные, пострадавшие от бомбардировок, ничего этого не трогали. Отопление у нас было на ходу и больные были в хороших условиях.</p>
        <p>20-го числа к нам на базу больницы ворвались пьяные бандиты, которые требовали меня для того, чтобы я показала им, где находится аптека (у нас было много спирта) и где находятся продукты. Персонал был подготовлен и не указал, где главврач. Я была укутана в платок, и среди массы санитарок меня нельзя было узнать. Я сама их посылала то в одно, то в другое место. В это время мы спирты снесли в погреб, забинтовали его грязными и битыми бутылками. Когда они хотели разграбить продуктовый склад, мы все выскочили и подняли ужасный крик. Рядом с нами стоял отряд ополченцев. Они прибежали. Грабители, увидев, что мы позвали ополченцев, – разбежались. </p>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
