<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000978">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Галиной Сафоновой</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 6. Д. 19.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.1 оборот" xml:space="default"/>
        <p> Через 2 часа после этого была бомбардировка города. Самолеты бросили над клиникой, над больницей 8 бомб. Бомбами были повреждены детская клиника, глазная, терапевтическая, нервная, разбит гараж, кухня и жилые помещения на базе клинической больницы.</p>
        <p>Группа сотрудников, которых я собрала для того, чтобы перенести продукты в бомбоубежище хирургической клиники, чтобы спасти их, стояла возле склада. Когда упала бомба, – 3 человека были убиты, многие – ранены, в том числе, мой сын – осколком в голову. Меня подбросило волной и контузило. Я не слышала разрыва бомб и долго не могла понять, почему я вся в стекле и ни одного стекла нет в клингородке [клиническом городке]. После бомбардировки мы всех больных, которые были в отделении, перенесли в бомбоубежище. В хирургический корпус не попал ни один снаряд.</p>
        <p>Через день или два пришли немцы. Как только они пришли сюда, – сразу появились в клингородке [клиническом городке]. Считаю, что их туда привел профессор Розе, так как они пришли с ним. Пришло какое-то высшее командование с врачами. (Розе – немец по происхождению, и я предполагаю, что он специально оставался в Харькове). Информация немцев о том, что мы имели, была исключительной. Когда я вводила их в сарай, они говорили, что нужно идти в подвал, и шли точно в ту комнату, где я прятала продукты. Они шли по плану, зная, где что лежало. Значит, кто-то их ставил в известность, где и что находится.</p>
        <p>Они пришли, потребовали главврача. Были поражены, что женщина была врач, и с большим недоверием ко мне отнеслись. Начали требовать оборудование. Сначала потребовали у меня 60 матрацев. Когда я сказала, что на этих матрацах лежат больные, и я не могу их дать, они сказали, что их это не касается, не интересует, им надо оборудовать госпиталь, и я должна дать матрацы. Я все же их обманула, дала 80 детских матрацев, которые лежали в детской клинике. После этого они начали систематически приходить за всем: дайте подушки, одеяла, белье, инструментарий. Часть хирургического инструментария они взяли и за продуктами приходили. Правда, из продуктов я ничего не дала. Я заявила, что у меня 200 чел. больных, что мне их нечем кормить, что им (немцам) продукты привезут, и я продукты не дам. Они кричали на меня, но, в конце концов, уходили. Продукты мы спасли и два месяца кормили ими больных. </p>
        <p>После осмотра клиники я ее остеклила, привела в порядок, больных перевели из бомбоубежища, где они были две недели. В это время еще раз приходили представители немецкого командования. Немцы на дверях клиники записали – «Принадлежит такой то части». Я заволновалась. Если это действительно так, надо предпринять какие-то меры. У нас есть продукты, инвентарь, у меня была санитарная машина, которую оставили. Так как в Харькове при первом отступлении наших было много бродячих лошадей, то мы 10 из них выбрали для больницы. Транспорт у нас был. Я говорю: «Может быть, вывезем на частную квартиру». Мне Розе говорит, что «это написано для того, чтобы никакие части к вам не приходили и ничего не трогали. Они наложили вето на ваше здание». Я решила – раз Розе говорит, следовательно, он знает, он спасает нас. Такое было у нас впечатление.</p>
        <p>В это же время произошел следующий инцидент. У нас в складе было 14 ящиков стекла, которые мы привезли в клингородок [клинический городок], чтобы было чем остеклить после бомбежки здания. На другой день ко мне явился представитель фельдкомендатуры с требованием, чтобы я дала стекло. Я сказала, что стекла нет, а есть в ящиках несколько узких полосок, которые им не подойдут. Они ушли молча. Через несколько часов я пошла в здравотдел, куда меня вызвали, как главврача больницы, вернувшись, увидела сотрудников в большом смятении. Оказывается, когда я вышла из клингородка [клинического городка], явился фельдкомендант, пошел прямо к тому складу, где лежали наши стекла, приказал открыть, </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
