<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000978">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Галиной Сафоновой</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 6. Д. 19.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.2" xml:space="default"/>
        <p> и когда увидел 14 ящиков стекла, не было пределов его бешенству. Он так кричал, что говорили – если бы я была здесь, он уложил бы меня на месте. На следующее утро последовала неприятность. Из комендатуры принесли приказ о том, что главврач солгала, сказала, что у нее есть только узкие и маленькие стекла, а когда был вскрыт склад – оказалось, что есть 14 ящиков стекла. Они считают, что я поступила неправильно. За это они временно наказывают меня тем, что каждое утро я должна в течение определенного промежутка времени посылать подводу и людей для возки воды, а если еще раз солгу, они будут судить, как саботажницу, в военно-полевом суде.</p>
        <p>После этого пришлось каждое утро посылать им лошадей и людей, чтобы возить воду в фельдкомендатуру.</p>
        <p>Приблизительно 26 октября, часов в 7 вечера, ко мне на квартиру (я должна была эвакуироваться и поэтому переехала с теми вещами, которые собиралась брать с собой, и ребенком в больницу) пришли 4-5 немцев из фельдкомендатуры и сказали, что я не имею права никуда уходить до утра, а в 10 часов утра чтобы явилась в здание административного корпуса.</p>
        <p>На следующее утро к 10 часам я зашла в канцелярию. Там были представители немцев, которые предложили в течение получаса собрать ключи от всех зданий клинической больницы и с заведующим складом явиться к ним. Мы собрали ключи и с зав. складом через полчаса были у административного корпуса. Они предложили все ключи положить на стол и вместе с ними обойти всю больницу.</p>
        <p>Мы ходили везде. Я заготовила соления, были помидоры и огурцы. Они предложили вскрыть бочки и из каждой попробовать мне лично огурцы и помидоры и забрали у нас абсолютно все. Нам было предложено в течение 2 дней очистить территорию клинбольницы [клинической больницы] вместе с больными, так как здесь будет военный госпиталь. Тех больных, которых можно было выписать, – мы выписали, остальных разместили по другим больницам. Для хирургических больных Розе выхлопотал помещение на Черноглазовской, куда они перевезли больных с частью имущества. Причем, когда выносилось имущество, стояли два офицера, которые осматривали, что выносили, и лучшее отбирали себе. Из акушерской клиники имущество они почти все оставили, за исключением того, которое мы вытащили обманом. Мы все вещи перенесли в одну комнату, а белье в подвал. Так как у нас было грязное белье, мы взяли узел чистого, а сверху прикрыли кровавой простыней. Офицеры заявляли:</p>
        <p>– Шмуцик, век.</p>
        <p>В это время часть белья мы вытащили в машину. Инструментарий, к сожалению, они весь забрали и ничего нам не отдали. На следующий день они предложили мне в течение 24 часов оставить базы клинбольницы [клинической больницы]. Я сказала, что мне некуда идти. Мне говорят:</p>
        <p>– Можете перейти в нервную клинику.</p>
        <p>Она стояла без окон и дверей. В 24 часа мне предложили оставить базу и больше туда не появляться. Оставшуюся часть имущества мы перевезли в Институт патологии и гигиены труда. Потом перевезли его на Пушкинскую, 43, так как был приказ, чтобы мы там развернули больницу. Но ввиду того, что там было испорчено отопление, топлива не было, стекол не было, клинбольница [клиническая больница] была переведена на консервацию, весь штат распущен, и остался только зав. хозяйством, за которым числились все наши вещи. Они забрали весь перевязочный материал, а медикаменты нам отдали, так как в них немцы не нуждались.</p>
        <p>Часть имущества была постепенно раздаваема медицинским учреждениям, которые организовались в Харькове. Почти все детские </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
