<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000978">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Галиной Сафоновой</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 6. Д. 19.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.2 оборот" xml:space="default"/>
        <p> ясли и сады, которые открылись во время оккупации, были оборудованы за счет имущества бывшей клинбольницы [клинической больницы]. Лаборатория, которую мы частично спасли, была отдана в распоряжение 8 инфекционной больницы и т.д.</p>
        <p>Я начала работать. Меня назначили на полставки в 8 поликлинику, где я работаю по сегодняшний день.</p>
        <p>Лечебная сеть была развернута минимально. Большинство больниц и поликлиник в течение 8 месяцев находились на консервации. В тех, которые были развернуты, врачи работали на полставки, на четверти ставки, чтобы врачей никуда не угоняли. В здравотделе работал Радченко, который старался сохранить врачей и держал их на четверти ставки, чтобы их не вывозили в Германию.</p>
        <p>Несколько раз собирали общее собрание врачей, на которых меня не было, где предлагали врачам выезжать в Германию, и, по их словам, давали хорошие условия: «Квартиру со всеми удобствами, работу в учреждении, которая вам нравится, до 6 тысяч денег с пайком, который получает все гражданское население в Германии». Один раз 50 врачей должны были ехать, другой – 40, но желающих ехать не нашлось, за исключением 2-3 старух, которые были отправлены.</p>
        <p>Работа в поликлинике была малопродуктивна. Лечиться никто не лечился. Все забыли о своих болезнях. Клинические больные лежали дома, умирающие от голода. А больные функциональные забыли о своих болезнях, так как должны были ходить на деревню за продуктами и т.д.</p>
        <p>Наша задача была, чтобы освобождать население от трудовых повинностей и от поездки в Германию. К нам больные приходили только за справками. 8-я поликлиника была центральной. Была создана городская центральная комиссия в помощь бирже труда. Биржа труда не имела квалифицированных врачей. В тех случаях, когда им нужны были консультанты, они направляли в 8-ю поликлинику. С заключением наших врачей считались врачи других поликлиник. Большая работа была проведена в этом отношении. У нас есть журнал, который я вела во время работы в 8-й поликлинике, по которому можно судить, что почти 85% населения, попадающего к нам на комиссию, были освобождены. Лаборатория анализы делала такие, какие нужны были; в рентгенкабинете давали также на заключение все, как надо, чтобы можно было освобождать. От поездки в Германию мы освобождали очень многих. Я лично боюсь сказать, но человек 200 освободила.</p>
        <p>Так благополучно стояла работа в смысле освобождения от отправки в Германию до вторичного прихода немцев. В первую оккупацию они с нашими заключениями считались. После второго прихода отношение резко изменилось. Нам перестали доверять. На Панасовке была организована комиссия по отбору, во главе которой стоял врач-немец-универсал, который ни с какими заключениями наших врачей не считался. Часто врачи ругались с ним, даже плакали, говорили, что этот больной не может двигаться. Он говорил: «Не ваше дело», стучал по столу, говорил: «Я специалист и с вашим мнением не считаюсь».</p>
        <p>В последнее время освобождали только в крайних случаях. С эпилепсией, туберкулезом, гноетечением из уха – все равно посылали. В последнее время попасть в Панасовскую комиссию – значит уехать в Германию. В то же время, этот врач-немец брал деньги, чтобы освободить. Таким образом можно было освобождаться.</p>
        <p>Работали мы в поликлинике в нетопленном здании, инструментария почти не было, медикаментов тоже, употребляли марганцовый калий, цинковую мазь, и больше ничего. В больницах больные тоже лежали в полутопленных помещениях, в полуостекленных зданиях. </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
