<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000978">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Галиной Сафоновой</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 6. Д. 19.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.3" xml:space="default"/>
        <p> Им давали по 100-200 грамм черного хлеба и похлебку. Питание зависело от инициативы завхоза. Если он на селе имел знакомых, он неофициально ездил и доставал. Все больные, находившиеся в больнице, получали питание из дому. Если нужна была операция, больной должен был принести марлю, вату, бензин, керосин.</p>
        <p>Врачам давали паек – 300 грамм пшенного, просяного хлеба в день и 100 грамм мясных костей, потому что мясо шло немцам. Два раза дали соль. Кое-кто из врачей, главврачи учреждений получали обед в столовых. Это была вода и кусочек хлеба – 100 грамм. Врачи питались за счет того, как и я лично, что ходили за 100 км менять вещи на хлеб и продавали свои вещи.</p>
        <p>В марте 1943 г., когда красные пришли в Харьков, я была назначена заместителем начальника 3-го армейского госпиталя по медчасти, который развернулся на базе Клингорода [клинического городка]. У нас было человек 600-700 раненых. Числа 8 марта, по приказу особой комиссии, созданной при областном госпитале – ул. Тринклера, 5, мы должны были начать эвакуацию легко раненых. Они были эвакуированы пешим порядком. Более тяжелых мы объединяли в группы по 15-20 человек, и эти отряды, вместе с медсестрой, направляли в распоряжение областного госпиталя. Областной госпиталь имел 30-40 подвод. Вещи раненых складывали на подводы, ходившие вместе с ними. Так была произведена эвакуация около 400 человек до 10 числа. К 10-му в госпитале осталось около 200 раненых лежачих, которые не могли передвигаться даже в помещении. По словам нашего комиссара, тов. Попова, 10-го числа нам должны были подать в госпиталь 25 машин, на которых должны были эвакуироваться все раненые и весь высший медперсонал, желающий эвакуироваться. Мы были переведены на казарменное положение и вместе с вещами находились на базе госпиталя. На следующий день началась бомбардировка города, которая продолжалась до 5 часов вечера. На базе клингородка [клинического городка] упало несколько бомб, разрушивших хирургическую клинику, часть Института патологии и гигиены труда и т.д. Персонал, испугавшийся бомбардировки, частично разбежался. У нас осталось человек 12-15. Этими силами мы всех больных, которые были расположены в маленьких зданиях с печным отоплением, перенесли в бомбоубежища, находящиеся в каждом отделении.</p>
        <p>После окончания бомбардировки в Харьков, на Сумскую, прорвалось несколько танков. Говорили, что высадили десант. Комиссар подтвердил, что действительно высадили десант, но его разбили. К нам 10-го никто не явился. В этот день комиссар обещал, что 11-го утром будут машины, и мы эвакуируем раненых и сами будем эвакуированы. Кто не поместится, пойдет пешком. Весь медперсонал пришел с семьями. 11-го утром началась сильная артиллерийская перестрелка. Я вышла из госпиталя, чтобы узнать, что делается, и попала в такую перепалку, что на четвереньках приползла, еле живая, в госпиталь. Женщины, которые бежали за мной, были убиты. Комиссар, встретив меня при моем возвращении в госпиталь, заявил:</p>
        <p>– Никуда не уходите, вы обязаны быть на базе госпиталя. В городе очень неспокойно, берегите раненых, возможно все.</p>
        <p>Больше он мне ничего не сказал, ушел. А через час после этого к нам на базу клингородка [клинического городка] явились эсэсовцы. Меня спросили, что это такое? Мы говорили, что «гражданская больница, которая обслуживает военных». Они обошли, посмотрели и ушли. Через полчаса мы спустились в подвал, позавтракать. Туда же явился эсэсовец. Из мужчин был один доктор Бакшеев. Эсэсовец спросил меня: «Кто?» Я сказала – тоже врач.</p>
        <p>– Чего же вы здесь сидите?</p>
        <p>Я говорю: </p>
        <p>– Мы врачи, мы обслуживаем больных, а здесь мы, потому что пришли сюда поесть. Они поговорили с нами, обошли больных. У них было благодушное настроение и хорошее отношение к нашим </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
