<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000978">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Галиной Сафоновой</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 6. Д. 19.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.3 оборот" xml:space="default"/>
        <p> раненым, так передавали раненые. Они расспрашивали, почему раненые лежат внизу, в погребе, а не на кроватях в палатах. Мы им объяснили, что накануне была бомбардировка и больных спустили в бомбоубежища. Они расспросили, чем мы их кормили и почему мало медперсонала. Нас осталось три врача – начальник госпиталя Маркевич, заместитель Бакшеев, я и несколько санитарок. Когда я сказала, что персонал испугался и разбежался, они сказали, что персонал плохой, если он разбежался, бросил раненых, спасая собственную жизнь, что это нехорошо. Потом круто повернулись к нам и говорят:</p>
        <p>– Почему вы не разбежались?</p>
        <p>Я сказала, что я, прежде всего, врач, у меня на руках больные, и оставить их я не могу. В течение дня, до 3 часов, к нам партиями приходили эсэсовцы и немецкие врачи.</p>
        <p>Я была на обходе в терапевтическом корпусе, когда зашло 2 врача вместе с доктором Маркевичем. Он меня представил, как врача, работающего здесь, и они попросили показать здания клингородка [клинического городка]. Я показала. Они сказали:</p>
        <p>– Вам придется удалиться. Мы с завтрашнего дня будем организовывать свой госпиталь, а своих раненых вы переведите в областной военный госпиталь. Там работает госпиталь гражданского типа для раненых красноармейцев, и вы отправляйтесь туда обслуживать раненых. Дали на это 2 часа сроку.</p>
        <p>У нас было мало людей, чтобы переносить. Жители ближайших домов, мужчины и женщины, помогли переносить раненых. К 5 часам мы перенесли 80 человек тяжело раненых в здание областного госпиталя. 120 человек остались на базе клингородка [клинического городка]. Начало темнеть. Я зашла в здание терапевтической клиники и застала такую картину: сестра стоит возле двери, около нее 3 немца. Сестра бледная, как смерть, глазами показывает мне, чтобы я ушла. Я говорю:</p>
        <p>– Что вы делаете? Срок истекает, а у нас перенесено менее половины. Сейчас же берите раненых и переносите.</p>
        <p>Немцы услышали мой голос, посмотрели. Она глазами опять показывает, чтобы я ушла из этого здания, так как продолжаю оставаться. Она мне говорит: «Уходите». Я вышла из терапевтической клиники, пошла в глазную, чтобы узнать, сколько там осталось раненых, которых надо перенести. Осталось там 12 человек. Остальных успели перенести. В это время раздался ужасающий женский крик. Я увидела бегущую сестру. Спрашиваю ее: «В чем дело?» Она говорит:</p>
        <p>– Сейчас всех наших раненых будут стрелять.</p>
        <p>– Откуда вы знаете?</p>
        <p>– Немцы приказали всем уйти из здания. Когда мы отказывались выйти, они сказали, что если мы сию минуту не оставим здания, они нас расстреляют.</p>
        <p>Едва я и три санитарки успели выйти из здания, как услышали выстрелы. Это пристреливали больных. Всех раненых, которые были в подвале, немцы расстреляли на месте. А других вытащили во двор и здесь расстреляли.</p>
        <p>Вслед за сестрой пришли к нам немцы и сказали, чтобы мы в течение 5 минут оставили территорию клингородка [клинического городка], в противном случае мы будем расстреляны, как и раненые, которые там находятся. Все мужчины (2 врача), бросив все вещи, пустились бежать, было уже 5 часов, ходить было нельзя, они через забор бросились в соседние дома, и там их приютили. Я осталась на базе клингородка [клинического городка], я решила, что я женщина, и мне нечего бояться. Санитарки, жившие в клингородке [клиническом городке], подбежали ко мне, схватили за руку и говорят:</p>
        <p>– Ваш сын и вещи у нас в общежитии, идите к нам. </p>
        <p>Они увели меня к себе. Только мы успели зайти в общежитие, не прошло и 20 минут, как в окно подвала увидели зарево. Сначала думали, что горит моя квартира. Потом одна из санитарок пробежала через весь двор и увидела, что горит здание военного госпиталя, в который мы перенесли раненых. Раздались ужасные выстрелы, женские крики. </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
