<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000978">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Галиной Сафоновой</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 6. Д. 19.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.4" xml:space="default"/>
        <p> Здание горело. Как я узнала потом, немцы заколотили двери и подожгли здание. Всего сгорело человек двести, не меньше. Там же сгорел кое-кто из медперсонала. Врачи во время пожара производили операцию. Это профессор Голобородько, второго фамилию не помню, он был грузин, военнопленный. Когда пришли красные, он остался. Врачи успели выпрыгнуть из окна 2 этажа.</p>
        <p>На базе клингородка [клинического городка] я была еще в течение 2-х суток. Меня не выпускали санитарки. Немцы заставили всех выйти на работу. Заявили, что если они найдут хоть одного человека, который не будет работать, они расстреляют его, как саботажника. Санитарки вышли на работу. Я хотела пойти, но они меня не пустили. Позже я оделась и пошла узнать, где что делается, всех расстреляли или не всех. Когда я подошла к глазной клинике, там стояла группа санитарок, и они начали кричать:</p>
        <p>– Уходите, сейчас будет продолжение вчерашнего.</p>
        <p>У нас в подвале было два входа – с улицы и в здании. В помещении у входа из здания осталось еще 8 человек. Утром, когда немцы пошли в клинику и спустились в подвал, они увидели там эти 8 человек. Из рассказов раненых, они как будто хорошо к ним отнеслись, как будто бы расспросили, кто русский, кто украинец. Русских вывели, их было два, и сейчас же расстреляли, а украинцам сказали, что так как они украинцы – их переведут в другие госпитали, где они будут продолжать лечиться. Через полчаса после этого они снарядили украинцев для перевода в другой госпиталь, и когда они вышли во двор, их всех расстреляли.</p>
        <p>Я пошла посмотреть, что делается в административном корпусе. Немцы схватили меня на работу. Мне санитарки сказали, чтобы я уходила, так как если немцы узнают, что врач среди них, то им будет плохо. Я пошла в подвал, посидела там еще сутки. Я была там с сыном 14 лет, переодетым девочкой. Эсэсовцы заявили, что многие красноармейцы одеты не в форму, и поэтому они будут стрелять всех мужчин. Так они и делали.</p>
        <p>Утром я взяла вещи, положила их на санки и вместе с сыном и санитаркой отправилась домой. Когда мы вышли во двор, то увидели немецкий патруль. Послышался окрик: «Что за люди и что за вещи?».</p>
        <p>Я оставила сына с санитаркой и подошла к патрулю. Говорю, что «мою квартиру разбомбило, и мы с вещами прятались в бомбоубежище. Хотим теперь идти домой. Если хотите, проверьте вещи». Нас пропустили. </p>
        <p>В это же утро мне нужно было выйти из дома. Так как по улице было страшно ходить, все население сидело в подвалах. Я зашла через двор клингородка [клинического городка]. Здесь было все благополучно. Когда через несколько минут я возвращалась обратно, то увидела открытые настежь двери сарая. На дверях был повешен и распят человек. Веревка была на шее, голова свешена, уши отрезаны, руки прибиты гвоздями, ноги упирались в землю, рубаха была поднята и завязана, на груди написано: «Юде», брюки были спущены и половые органы отрезаны. Фамилию его не установили. Через несколько дней от своих жителей узнали, что часть раненых (21 человек) при пожаре выпрыгнули в окно. Когда стемнело, они перелезли в магазинчик на углу. Жители, сидевшие в подвале, услышали, что кто-то там есть. Они открыли дверь и увидели несколько человек, среди которых был один еврей. Они достали гражданскую одежду. Раненые переоделись и ушли оттуда. Остаться было нельзя. Населения нигде не было в квартирах, все сидели в подвалах. 10 дней город был мертв. Кроме трупов и вывороченных деревьев, ничего не было. Был приказ, что, если найдут хоть одного красноармейца, расстреляют всех, кто находится в этом доме. Поэтому раненых переодели, и они ушли. Далеко они не могли уйти, пришли в это здание и спрятались в сарай. Эсэсовцы их нашли, расстреляли, а одного повесили. Кое-кто из жителей видели, как они избивали его вечером. Здесь </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
