<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000978">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Галиной Сафоновой</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 6. Д. 19.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.4 оборот" xml:space="default"/>
        <p> лежали длинные тонкие трубы, и ими немцы его били.</p>
        <p>Отход немцев в нашем районе прошел довольно благополучно. Две недели сидели на осадном положении. Ловили мужчин и увозили с собой. К нам во двор они несколько раз заскакивали, но взяли только троих, остальные спрятались. Спрятались в подвале, в сорных ямах. Я сына прятала между рамами, забитыми фанерой. К нам в дом попала мина. Когда поднялся дым, мы решили, что горит дом. Мужчины выбежали тушить пожар, немцы заскочили во двор и начали их хватать. Мужчины разбежались. Но, главным образом, там были армяне и грузины, которые по дороге откупались, где-то пересиживали, и когда пришли красные, они вернулись домой.</p>
        <p>Некоторым медработникам Харькова было предложено выехать. Я в последние несколько дней перестала ходить в поликлинику, так как мне сказали, что из поликлиники потребовали списки врачей, чтобы их вывезти из Харькова. Я оставила записку, что я ушла из дому. С жителями, которые были во дворе, я договорилась, что, если спросят, где врач, чтобы сказали, что меня немцы забрали. А я, одев платок, ходила по двору. Многим врачам было предложено, главным образом, хирургам, за две недели перед отступлением немцев, выехать. Их вызвали, вручили им эвакуационные листки и предложили вместе с семьями в определенное число явиться на вокзал для эвакуации. Кальф-Калиф был пойман в городе, но так как у него не было вещей, его отпустили домой за вещами. Он домой не пошел, а как больной лег в больницу на Черноглазовской, 11 и таким образом избежал эвакуации.</p>
        <p/>
        <p>
          <hi rendition="#i">Сафонова Г.А.</hi>
        </p>
        <hi rendition="#i">Сафонова Г.А.</hi>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
