<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000647">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Александром Осадчим</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 15. Д. 19. Л. 1-11.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.1" xml:space="default"/>
        <p/>
        <p>Комиссия по составлению хроники Великой Отечественной войны</p>
        <p/>
        <p>Осадчий Александр Михайлович</p>
        <p/>
        <p>С октября 1943 г. по июль 1944 г. – Минский подпольный комитет, в партизанском отряде (Минское соединение) с июля 1941 г., русский, член партии с 1944 г., кандидат с 1939 г., в комсомоле с 1935 г.</p>
        <p>Награждения: медаль «Партизан Отечественной войны» первой и второй степени.</p>
        <p/>
        <p>13 августа 1944 г. г. Минск.</p>
        <p/>
        <p>Беседу проводит старший научный сотрудник Лихтер Б.Л.</p>
        <p>Стенографистка Бондаренко.</p>
        <p/>
        <p>Родился в 1921 г. в г. Николаеве в семье служащего. В 1939 г. окончил неполную среднюю школу в Николаеве, поступил без испытаний в Киевский университет. Месяц позанимался там, пошел добровольцем в Красную армию в Финляндию. Участвовал в боях в Кирка Муола, Сикниэми. В армии работал секретарем-информатором комиссара полка. После окончания финской кампании из армии не ушел.</p>
        <p>Война с Германией застала меня в местечке Стависки Белостокской области. Нас окружили там, разбили и я ушел в начале июля месяца. Нас было 7 человек. Скитались сперва группой в Заславском и Дзержинском районах. В конце 1941 г. эта наша группа направилась к линии фронта. Настроение было плохое: наши отступали, и мы двинулись к линии фронта. И вот, будучи в Рудинском районе, я заболел. Эти ребята меня поместили в дер. Забичаны. У меня была высокая температура и опухли ноги от сырости. Месяц я провалялся в Забичанах. В январе месяце за мной приехала полиция, и я снова удрал в лес. В этой деревне был старостой Бачило, который на 10 лет был осужден советской властью, он стал бургомистром, хотел меня поймать, но я удрал в Хазининскую пущу. Это пуща небольшая, 3 километра всего. Там я встретил т. Писарчука, будущего командира нашего отряда. Он был военный и скрывался в лесу недалеко от своей деревни, а его семья жила в этой деревне.</p>
        <p>К нам пришли трое ребят: Лебедев Володя, Вафлюктор (псевдоним) и Шавров по кличке «Капитан», Лещинский. Мы решили организовать отряд Писарчука, ему было 29 лет, по званию лейтенант. Из его отряда выросла 3-я Минская бригада, 2-я Минская бригада – сорокинцы и калининцы. Потом пришли ещё забичанские хлопцы: Толя Олейник, Петя Сачек, Петя Кукарека, Володя Муравский, Леон Бабский. Первая Минская бригада базировалась в Червинском </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
