<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000647">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Александром Осадчим</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 15. Д. 19. Л. 1-11.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.2" xml:space="default"/>
        <p> к себе в пущу. В это время ребята уже где-то достали пулемет. Я пришел 18 марта, доложил Писарчуку. Мы выехали на боевую операцию. Это была первая наша боевая операция – разгром Тростенца. Павел Тарасович Писарчук не пошел, он назначил старшим Кима Лещинского. Я проводил ребят, нас было 19 чел., один пулемет, 18 винтовок. Мы приехали в Тростенец. Я зашел в ту квартиру, где накануне остановился, и взял его отца с кровати, потому что боялся – вдруг я запутаюсь: темно и, если нужно, чтобы хоть отец нас вывел. Подошли к комендатурке. Я культурно стучусь. Оттуда кричат:</p>
        <p>– Кто?</p>
        <p>Я говорю:</p>
        <p>– Шнель, шнель.</p>
        <p>А в полиции знают, что, если стучится немец, а они промедлят открыть, так немец их исколотит. Мне открывают дверь. Полицейский встал и смотрит. Я как бух… в лицо, ударил ладонью. Он упал, и я упал, и ребята на меня упали. Потом ребята встали. Я щупаю, щупаю, у него в кармане наган был. И вытаскиваю наган, бух в него. Все. Я отобрал у него документы, оказалось, что это полицейский Будай Александр Петрович. Я думал взять его паспорт, поклеить свою карточку и идти в разведку. Там был еще другой полицейский. Второй полицейский кричит: «Господа, господа, не убивайте меня, у меня 6-месячный ребенок». Я нажал курок, у меня получилась осечка. Ким выстрелил в полицейского, тот упал. Как только он выстрелил, я испугался, думал, что сзади начинают стрелять. Тут один старик окровавленный. Мы спросили откуда он. Он сказал, что уже неделя, как он сидит тут. Мы ему сказали: «Убирайся скорее».</p>
        <p>Тут мы все документы разбросали, разорвали, ящик мыла взяли. Был у нас хозяйственник, он выделывал шкуры, и мы прозвали его «Шкуролуп». Мы ему наложили документов, мыла, винтовок 6 штук, патронов.</p>
        <p>Когда подошли, обстреляли, полицейские испугались. На часах у нас стояли Свиридов и Каспирович, он погиб, и еще Чуланский.</p>
        <p>Когда выстрелы произошли, из Мал. Тростенца бежал полицейский. Наши ребята его спросили: «Куда бежишь?» и как двинут его и забили. В это время в одной хате уже показался свет, поднялись полицейские. Мы на это не обратили внимания, а пошли к начальнику полиции, который жил рядом с комендатуркой. Я опять культурно стучусь. Он говорит: «Кто?». Я сказал: «Открывай». Он сказал: «Бандитам не открываю». Мы бросили гранату, но она не разорвалась. Полиция сзади из сарая стреляла, стреляла в нас. Мы не отвечали. Они стреляли до тех пор, пока у них патронов хватило. Потом мы начали стрелять. Забили 4 полицейских и начальника полиции. Потом ракеты показались. Ким говорит: «Ребята, тикай». Сани были приготовлены, мы на санки и в пущу.</p>
        <p>На утро один вез в Минск мыло продавать, полиция у него отобрала, а мы отобрали у полиции. Ребята решили послать меня днем в деревню и это мыло превратить </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
