<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000647">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Александром Осадчим</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 15. Д. 19. Л. 1-11.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.1 оборот" xml:space="default"/>
        <p> лесу, а мы на этой стороне жел. дор.</p>
        <p>Зимой 1942 г. зимовали в пуще. После того, как я встретился с Писарчуком, он сказал: «Я буду командиром отряда». Я говорю: «Хорошо, а я буду работать по снабжению вооружением». Он познакомил меня с Володей Леонович, которой жил в Конючице в 12 километрах от Минска. Там есть Бомбовозовский лес, где было много оружия. Он собирал это оружие, а я с Володей Лебедевым приезжал к нему. У Володи Лебедева морда здоровая, а я под доктора одевался, у нас очень хорошо получалось, два раза днем ездили, один раз ночью и привезли оружие, радиоприемник. Володя Леонович подбирал молодых ребят, которые собирали оружие. Этим оружием он снабжал нас. Я приезжал к Володе домой. У них ребенок заболел, я делал вид, что я доктор.</p>
        <p>К 19 марта 1942 г. у нас было 22 человека и оружия на 19 человек (19 винтовок), патронов мало еще было, на брата приходилось по 10 патронов.</p>
        <p>18 марта 1942 г. Писарчук говорит мне: «Шурка, иди в гарнизончик в Тростенец, сделай разведку». Я пошел в Тростенец. Мне дали справку о том, что я работаю в колхозе. У нас были свои ребята, дали справку через Василия Васильевича Гуринович. Эта справка мне помогла, зашел в деревню, спросил молока и узнал, где полиция в Тростенце, сколько ее, чтобы не попасть врасплох. Там есть Большой и Малый Тростенец. Немцы были в Большом Тростенце, а я зашел в Мал. Тростенец. Зашел к одной женщине, спросил, где полиция. Она говорит: «Почему ты спрашиваешь, где полиция?». Я говорю: «Я хочу добровольцем в полицию».</p>
        <p>– А что тебя заставило идти в полицию?</p>
        <p>– Вот раскулачили мать, одному жить не с чего, вот и думаю поступать в полицию.</p>
        <p>– Правильно, правильно.</p>
        <p>Я пошел в Тростенец. По левой стороне стояла хата. Я зашел туда. В хате сидит парень, делает уроки. Я присел к нему. Я заинтересовался, тут была уже немецкая белорусская школа. Мальчик делал арифметику. Я показываю ему и одновременно спрашиваю, где полиция, сколько ее. Он говорит, что комендатура находится в хате с голубыми окнами, а там, где раньше сельсовет был, там у них камеры. Я так и пошел. Стоят полицейские. Я пришел в полицию. Меня проводили к начальнику полиции. Я смотрю – нет ли где-нибудь связи с гарнизоном по телефону или еще какой-нибудь связи. Начальник полиции говорит:</p>
        <p>– Чего ты пришел?</p>
        <p>Я показываю ему документы, что я работаю в колхозе (в конце 1941 г. – в начале 1942 г. еще держались колхозы) и что раскулачен, матери плохо живется, обижен на советскую власть.</p>
        <p>Он дал мне бумажку и сказал:</p>
        <p>– Приходи завтра, будешь жить у нас на отдельной квартире.</p>
        <p>У меня документ был на Потапенко. Я пошел на деревню Гатово через Михановичи через жел. дор. и пришел </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
