<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000647">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Александром Осадчим</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 15. Д. 19. Л. 1-11.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.3" xml:space="default"/>
        <p> пить. Потом пришла Тоня, принесла медикаменты. Тоня и Зина просились принять в отряд. Мы их не взяли.</p>
        <p>Я вернулся в отряд и после этого разные дела делал. Немцы давали задания населению собрать велосипеды для немецкой армии. Старшина собирает для немецкой армии, а мы налетим и разобьем. Затем мы распространяли листовки. Я на машинке умею печатать, потому что два года работал секретарем-информатором. Машинку мы достали в совхозе Русиновичи. Оттуда приехали ребята и привезли машинку, текст листовок составлял Жорж Горецкий, он кончил Одесский институт связи, комсомолец, одно время был командиром отряда. Эти листовки мы распространяли через Надежду Осиповну, через Василису Васильевну – обращение к железнодорожникам, чтобы бросали работу, потому что своей работой они заменяют немцев, которые убивают наших братьев. Писали обращение к молодежи Белоруссии – к юношам и девушкам, писали, чтобы они не ехали в Германию, а тикали в лес.</p>
        <p>В апреле месяце нас сильно гоняли в Колодинском лесу, но, несмотря на это, отряд рос, человек уже около 100 было. В Минск мы еще ни разу не ходили.</p>
        <p>Однажды ночью (днем не ходили) послали разведку в деревню. Это называлось хозяйственной операцией. Мы открывали сарай, брали, и все. Сперва мы брали все колхозное. Шли к председателю и спрашивали, у кого было колхозное добро. Первое время крестьяне боялись говорить немцам, что партизаны забрали, потому что немцы могли их за это расстрелять. Первое время, когда приходили немцы, то только для питания 1-2 коровы или свиньи брали, остальное колхозники себе брали. В 1941 г. крестьяне налог сдавали немцам. Поэтому немцы у крестьян не брали, а когда приходили передовые части, они забирали некоторую часть скота, зерна. Потом, когда прошла «земельная реформа» Розенберга, заключающаяся в том, что колхозов не будет, то при распределении колхозного имущества происходило распыление его между крестьянами. Конечно, бедному крестьянину ничего не приходилось, а кто ближе стоял к немецкой власти, тот и получал. В 1941 г. крестьяне еще сдавали налоги, а уже в 1942 г., когда весь район был парализован, когда немцы были уже не в состоянии справиться с партизанами, когда партизаны в категорической форме запрещали крестьянами сдавать поставки, тогда уже крестьяне заготовок не сдавали, они ни партизанам, ни немцам не сдавали заготовок, но происходит деление на партизанскую и немецкую зоны, и нейтральную зону. Например, 12 километров от Минска – немецкая зона, затем каких-нибудь 12-15 километров – тут и немцы, и партизаны появляются. Бои часто проходят, столкновения. А дальше 15-18 километров – это уже партизанская зона. Тут уж немцы организуют крупные экспедиции против партизан. И вот в этих экспедициях они зерно забирали, молодежь забирали для угона в Германию. Разгоралась самая настоящая война, и партизанам иногда приходилось отходить.</p>
        <p>Вначале полицейские в деревнях были не в гарнизонах, а была так называемая «сельская полиция». Мы их уничтожали, </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
