<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000647">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Александром Осадчим</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 15. Д. 19. Л. 1-11.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.2 оборот" xml:space="default"/>
        <p> в водку, потому что было холодно, у нас были больные. Мне нужно было проходить через совхоз Заозерье. Директор там был сволочь, наш бывший научный сотрудник, кандидат сельскохозяйственных наук. Со мною ехал один парень – приписник. Приписниками назывались из оставшихся в окружении или из бежавших из плена, из потрепанных частей. Он снимал военную форму, приписывался в волости. Он договаривается с каким-нибудь крестьянином. Тот его кормит, зарплаты не платит. По существу, это батрак. Звали этого парня Шурка. Он хотел со мною идти. Я его не взял. Я прошел в Полоцк, а потом в совхоз Заозерье. Там был наш зубной врач – Тоня, ей было 20 лет. Она с нами держала связь. Мы дали ей задание приготовить медикаментов. Я пришел брать медикаменты. Это было воскресенье. Она меня закрыла в своем кабинете, а сама пошла домой за медикаментами. В это время открывается дверь и появляется санитарка Кротиха (это было ее прозвище). Как она увидела меня – посторонний человек, да еще «бандит», она упала в обморок. Я привел ее в чувство и сказал: «Если ты скажешь, я забью тебя». Она ушла. Пети Кукареки мать пришла ко мне и передала кое-какие сведения. В это время Тоня начала принимать больных. Мать Кукареки сделала вид, что она больная, Тоня её лечит, а я сообщаю ей новости по отряду, чтобы она передала населению, мы принесли сводки.</p>
        <p>Вечером я собрался до пущи. Тут раздались 4 выстрела. Я испугался, думал, что немцы выгнали наших ребят, заметили меня и стреляют. В Хозенинках у Писарчука были родители, и я решил пойти к ним назад. Я пошел обратно к родителям Писарчука, забрался на печь, а вечером пришел Писарчук и сообщает мне, что они расстреляли того Шурку. Мне Тоня тоже сказала, что этот приписник предатель, что он пришел к директору совхоза. Тот отвел его в Руденск. Комендант дал ему задание сообщать обо всем. Шурку расстреляли. Эти 4 выстрела и были теми выстрелами, которыми расстреляли Шурку.</p>
        <p>Писарчук не хотел уходить из этой пущи, потому что тут были родители. Но пошел слух, будто бы полиция Тростенца хочет нас окружить. Ребята решили, что нужно уходить. Тогда у нас командир не имел большого значения. Бывали даже случаи, что били его и выбирали нового. Мы уехали. Писарчук под нашим давлением поехал с нами. Мы уехали в Колодинский лес. Это от Минска будет в 40 километрах. В Колодинском лесу отряд остановился, и я снова заболел. Ребята отвезли меня к Шидловской Надежде Осиповне в дер. Зазерко. Я там находился неделю, спал с коровой. Потом я пришел в Полоцк. С нами работал некий Толя Простак. Он был директором кирпичного завода, имел дело с немцами и с нами работал. Я пришел в Полоцк, вижу, Толя идет с немцами. В это время я лежал на печи. Меня забросали подушками. Человек, у которого я остановился, не растерялся, правда, побледнел сильно, потому что я тут находился, а у меня уже было оружие. Он напоил пьяными немцев. Я сижу на печке, а они кричат, что разобьют партизан. Там совхоз был. Когда они напились, ушли. Тогда я вылез, и мы начали </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
