<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000647">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Александром Осадчим</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 15. Д. 19. Л. 1-11.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.4" xml:space="default"/>
        <p> Дело было под вечер, мы думали, что можем подкрепиться. Мы выслали вперед разведку из двух человек, потом вторую разведку. Когда вторая разведка пошла, Антон Ильич заметил, что там немцы с винтовками в белых костюмах. Антон сам грузный, большой, автомат у него не видно за плечами, а пистолет всегда у него в кармане. Немцы думали, что это мужики с поля, а когда увидел револьвер, закричали. Антон – бух, бух, убил его. Антон тикать, и мы тикать. Мы трое суток шли, потеряли Володьку Крайко, впоследствии комиссара 3 Минской бригады, а это время он был бойцом, его на болоте и ранили.</p>
        <p>Двинулись мы дальше, вышли на дер. Медяное Слуцкого района. Пришли мы в эту деревню, там остался один полицейский. Деревня окружена лесом. Как можно терпеть такое положение, что в деревне полицейский? Мы зашли в деревню, думали что-нибудь покушать найти. Мы взяли овечку, и заставили этого полицейского тащить эту овечку. Потом завели его в болото и потихоньку забили его, у нас была бесшумка, потом в канаву его бросили. Когда мы шли, нас преследовал местный жандарм, а постовой был выпивши, он его взял врасплох, а мы разбежались и снова двое суток ходили в болоте. Москва запретила нам выходить за линию фронта, сказала: «Выберете участок получше и принимайте груз». Некоторые разбежались, оставили оружие, а я сам остался. Мы 10 дней ходили по болоту, вши заедают. Я пошел помыться. В это время нас обстреляли, и я тоже вместе со всеми в канаву бухнулся. Мы пошли. Винтовка у меня была с собой. Пришли в Полесье, видим – из леса выходит группа партизан, на поле работают крестьяне. Эти партизаны к ним подходят и что-то спрашивают. Мы думали, что это полицейские. А партизаны подходят, сначала двое, потом еще двое, затем цепочкой. Мы пошли в разведку. Я сразу почувствовал, что это партизаны, потому что в лаптях, оборванные. Я кричу: «Хлопцы, хлопцы, постой». Они тоже испугались, говорят: «Кто ты?», я говорю: «Партизаны, а вы кто?». Они говорят: «Тоже партизаны». Мы поцеловались, как же – такая радость, 200 километров шли и вдруг встретились с партизанами. Я позвал Сашку. Все плачут, обнимаются. Оказалась, что это местный отряд Цыкункова. Они шли куда-то за оружием. Они узнали, что у нас рация, говорят: «Идите к нам в отряд, у нас хорошо, пайки будем выдавать». Мы пошли, два дня отдохнули, кушали, жили у них в деревне.</p>
        <p>Потом генерал-майор Константинов из разбитой казачьей дивизии приехал. Он организовал партизанский отряд и принял нас. Это было в июне 1942 г.</p>
        <p>29 июня 1942 г. мы получили первый самолет в тылу противника, в Полесье. На этом самолете все было: газеты, листовки, литература, боеприпасы. В этот раз самолет сбросил этот груз, а впоследствии были посадочные площадки. Мы жгли костры, это был сигнал, которым пользовались самолеты, и сбрасывали нам груз.</p>
        <p>После этого я пошел по заданию командующего соединения В.И. Козлова, а Константинов был с Козловым вместе. Константинов был вроде командира, а Козлов комиссара. </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
