<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000647">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Александром Осадчим</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 15. Д. 19. Л. 1-11.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.3 оборот" xml:space="default"/>
        <p> например, в Толкачевичах мы повесили полицейского. Как только появились первые отряды, мы начали убивать полицейских, бургомистров, например, такого Бачило в Забичанах зарезали.</p>
        <p>25 марта 1942 г. была спущена первая десантная группа в Минском районе в количестве 12 человек, возглавлял их Марлиев. Этот Марлиев сгруппировал нас около себя и подобрал все мелкие группки, например, группку Артеменко звали «робинзоновцы». Их было 20 человек. Они не хотели к нам присоединяться, поэтому их и прозвали «робинзоновцами». Марлиев приказал присоединиться и все. У него была рация, все они были вооруженные, а для нас это большое дело было. Писарчука сделали командиром взвода, а командиром отряда стал Марлиев, Жора остался комиссаром. Помощником Марлиева стал Артеменко.</p>
        <p>13 мая мы переехали в Русаковский лес и в ночь с 14 на 15 мая нас окружили. В этом лесу было болото, а в болоте был остров Волчий, куда еще никогда не ступала нога человека. Немцы бросили все свои силы, чтобы уничтожить нас, потому что это была первая десантная группа. У нас была рация, и немцы боялись, что отсюда будет распространяться партизанское движение. Они бросили на нас Узденскую полицию, минскую полицию, словом, были брошены большие силы. А у нас было, может быть, человек 100-150, не больше, но вооружение у нас было хорошее: было два станковых пулеметов, один ДС-кий пулемет, автоматы были, каждый имел по две американских гранаты.</p>
        <p>Дело было так. Мы спали. В это время послышалась стрельба. Нас окружили, разбили, мы бросили раненых. Кима добили сами, потому что он был тяжело ранен, а на нас все наседали и наседали. Нас собрал один десантник Сашка, потому что Марлиев был убит, человек 10 мы потеряли. А мы убили начальника Узденской полиции.</p>
        <p>Когда Ким был ранен, мы его окружили. Он просил не бросать его, но мы его застрелили. А немцы расстреляли его жену. Сейчас его дети где-то в Хозиненках. Он подозвал меня и говорит: «Шурка, не бросай меня». Я говорю: «Нет». Он мне давал золотые часы, но я не взял. Сашка объявил: «Кто хочет добить Кима?». У него живот был перебит, кишки вылезли, голова была ранена. Сашка выскочил вперед. Немцы как дали. Сашка добил Кима. Он запел песню фронтовую. Ох, как он пел! И под эту песню его убили.</p>
        <p>Мы ушли к линии фронта, т.е. десантники, человек 26. Настроение было плохое. Красная армия отступала. Это было 15 мая 1942 г. В это время под Харьковом что-то случилось: наши взяли Харьков, потом оставили. Тут остались Петя Сачек и другие, остальные пошли с нами. Шли мы 7 суток болотом, кушать нечего. Болеслав Чуланский был ранен, не дотянул, его бросили, впоследствии его подобрал другой отряд. Двигались мы на Слуцк, вел нас Антон Ильич [пропущено место для слова], старший лейтенант. На седьмой день мы вышли на Белую Лужу в районе Пуховичи.</p>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
