<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000647">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Александром Осадчим</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 15. Д. 19. Л. 1-11.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.4 оборот" xml:space="default"/>
        <p> Бельский там был.</p>
        <p>От Козлова получаем задание собирать партизан Смиличского, Руденского, Уздинского, Копальского, Заславского районов, словом, всей восточной части Белоруссии, искать партизанские отряды, связывать их со штабом соединения и, если возможно, организовывать их в партизанские отряды. Это задание получили я и Альхимович. Он был секретарем сельского подпольного комитета. Всех нас было 7 человек: Петя Кукарека, Петя Копчевский, Володя Муравский и др. Это задание мы получили 25 августа во время боев под Ростовом. 26 августа сдали Ростов. В дневнике у меня было записано: «Апатия».</p>
        <p>27 августа мы двинулись. Убили засаду. Мы шли так: Любанский район, Стародорожский, Копальский, Заславский, Рудянский, Пуховский, Минский районы. Я 4 месяца ходил и осел в Полесье. Я связался с Минским подпольным комитетом.</p>
        <p>В сентябре 1942 г. в Минске в Дзержинском районе существовал провокаторский подпольный комитет. Этот комитет существовал 1941-1942 г.г., руководил им секретарь Заславского комитета партии Невский (псевдоним). В комитете люди были преданные советской власти, но они не знали, что это провокатор. Они издавали газету «Звезда». Я связал этот подпольный комитет со штабом партизанского движения. Северный штаб партизан знал уже, что это провокационный комитет, а с этой стороны была плохая связь, вернее, никакой не было. И получилось так, что одни уже знали, а другие связывались. В Дзержинском районе в лесу мы встретили некоего Андрея, который нам сказал, что это переходной пункт. Тут же встретили члена подпольного комитета и штаб партизанского движения. Тут открыта была машинистка, машинка. Он нас познакомил и сказал про этот комитет, и мы договорились, что они дадут связного, чтобы связаться с ними. Первыми связными были Полина Петровна Пруслина и Язупчик. В Полесье сначала Пруслину приняли за шпионку.</p>
        <p>В Заславском районе мы отряда не собрали, а собрали оружие: 2 пушки, 10 тыс. шт. патронов, 200 снарядов (от наших разбитых частей, которые бросали оружие, как немцы сейчас бросают), 11 винтовок, 2 ручных пулемета, 1 станковый пулемет. Мы все это закопали, потому что, если бы полиция узнала, она бы изъяла все. Мы сообщили об этом оружии копальским партизанам, и они забрали.</p>
        <p>Как только пришли в Рудинский и Пуховичский районы, встретили старых своих ребят: Петю Сачка и других. Они рассказали, что Касперович убит, что уже появился отряд Калинина. Сачек был там комиссаром, а Писарчук был на той стороне жел. дор. Из отряда Калинина организовалась 2-я Минская бригада. Сачок в лесу один оставался, потом организовали группу, потом отряд. Затем пришел Сорока, а рацию сбросили на самолете. Ребята польстились на эту рацию, сделали Сороку командиром. А в это время из-за линии фронта пришел Иванов, который имел задание объединить эти группы. Иванов приходит в отряд Сороки. Из 2-й Минской бригады он выделил </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
