<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000647">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Александром Осадчим</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 15. Д. 19. Л. 1-11.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.5 оборот" xml:space="default"/>
        <p>
           месяца. Веру Бельскую я вытащил потому, что за нею гестапо следило. В союзе белорусской молодежи я имел агентуру через Василису Васильевну Гуринович и Надежду Осиповну. Это была районная организация. Союз белорусской молодежи делится на районы. Во главе стоит начальник организации и помощник. Возглавлял союз молодежи Михаил Ганько, 1918 г. рождения, западник, откуда-то из-под Молодечно, кажется, белорус. А женской молодежью руководила Абрамова, бывший наш врач, кажется в 1935 г. кончила университет. Союз имел свою программу, статус. Этот союз белорусской молодежи создали немцы. Они пропагандировали, чтобы молодежь шла на работу, чтобы ехала в Германию на работу. Целый статут – программа – был напечатан в немецкой газете. Во главе этого союза стоял все-таки немец Шульц. Были отделы: социальный, физкультурный. Женщины были отделены от мужчин. Женщины носили голубые кофточки, черные юбочки, голубые косыночки, у них была эмблема – голубой цвет. Девушки носили туфли на каблуках, а на левом рукаве значок – лошадь и всадник нарисованные. Мальчики носили все голубое – френч, штаны, фуражку – все голубое. В союз принимали до 20-летнего возраста с 15 лет. Опекуном этого союза был Кубе, в союзе были Фролов, Новогрудский. 
          <hi rendition="#i">С Фроловым мне удалось установить связ</hi>
          <hi rendition="#i">ь</hi>
          . Лейтенант Красной армии Стельмах, кажется, заведовал военным отделом.
        </p>
        <hi rendition="#i">С Фроловым мне удалось установить связ</hi>
        <hi rendition="#i">ь</hi>
        . Лейтенант Красной армии Стельмах, кажется, заведовал военным отделом.
        <p>В этот союз белорусской молодежи принимали не всех, а только националистов из рабочих, из крестьян, из всяких недовольных советской властью брали. У них был лагерь Альбертин, от Слонима 5 километров. Там была шпионская школа. В школу уже отбирали людей с высшим и со средним образованием, людей, которые более или менее владеют немецким языком. Там готовили руководителей и направляли их в Витебскую и другие области для распространения идей гитлеризма. Фролов мне рассказывал так. Он был в плену (он молодой парень), в плену было трудно. Однажды приехал немец и спросил, у кого среднее образование? Фролов сказал, что у него среднее образование. Через некоторое время его вызывают и спрашивают: «Желаешь ехать в Альбертин?». Лишь бы спасти свою душу, как он сказал мне, он ответил: «Желаю». Некоторым из молодежи нравился этот голубой костюм. Там питание было лучше. У них была специальная столовка для этой молодежи. Лекции всякие проводили среди молодежи. Ганько был из белорусских писателей. Там вообще было два писателя.</p>
        <p>Я достал фотокарточки всех руководителей, описал все их обычаи. Мне помогал Фролов. Он кончил эту шпионскую школу. Эта школа, между прочим, была окружена, вроде как лагерь. Когда его выпустили, он удрал в Минск, связался с нашими ребятами, и я тут с ним встретился.</p>
        <p>Тут я еще одно задание выполнил, мне было известно, как поставлено народное образование в городе. Я это сделал через Василису Васильевну. Школы работали четырехлетки и семилетки, но мало работали, топлива не было. </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
