<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000647">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Александром Осадчим</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 15. Д. 19. Л. 1-11.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.5" xml:space="default"/>
        <p> один отряд. Комиссаром 3-й Минской бригады стал Крайко. Примерно до второй половины 1942 г. отряды создавались по своей инициативе, без каких-либо указаний. Даже Москва и, в частности, ЦК партии до октября 1942 г. не знали даже, какие отряды есть. А потом уже дают рацию. Но, конечно, это все проходило под руководством партии, потому что коммунисты оставались в тылу.</p>
        <p>После выполнения задания Козлова я пришел, доложил. Это была уже глубокая осень 1942 г., холодно уже было. Потом меня забрали в особый отдел соединения, и то сперва взяли конюхом. Я докладывал Бельскому и Ганенко. Козлова не было. Впоследствии я вырос уже в оперативного работника. Первое время меня ребята даже били за то, что я не мог запрячь лошадь. Так уж после этого я стал присматриваться, присматриваться и более или менее научился. Я даже нисколько не обижался на ребят. Мы вообще не обижались за это. У нас был генерал-майор Константинов, был Гришка Рыжий, он очень пил. Генерал-майор маленький, а Гришка высокий, так генерал-майор как даст Гришке, но ребята и сам Гришка не обижались. Так что один другому в морду даст, и никто не обижается.</p>
        <p>Я стал конюхом и одно время исполнял оперативную работу, ездил в Осиповичи, Бобруйск.</p>
        <p>Потом отправили меня под Минск в разведку. Это было уже в начале 1943 г. Цель была – передвижение войск в Минске, узнать, какие гарнизоны в Минске и вокруг Минска, вывезти брата Бельского из Минска, а брата арестовали, нужно было устроить ему побег, а Бельский был в штабе соединения. Я 200 километров шел один пешком. У меня была агентура. В Лошице жила жена Павла Бельского, Вера и ребенок Толик. За два дня до моего прихода Павла арестовали. Я решил не ждать и вывезти семью. Посылаю туда человека, он договаривается. Встречаю Веру и на подводе удрал с ней. Потом взял этого 7-летнего хлопца Толика на плечи и 200 километров провожал и Веру, и Толика, привел их к Иосифу Александровичу Бельскому. Иосиф Александрович сказал: «Во что бы то ни стало нужно спасти брата». Я пошел, а своей агентуре сказал: «Устройте побег, даю вам таких-то и таких-то людей». Связался с Альхимовичем. Бельскому устроила побег разведка. Я ездил, узнал номер немецкой части.</p>
        <p>После этого В.И. Козлов дал задание доставить письмо академику Ветохину и академику Прилежаеву, вывезти их из Минска. Он не знал, что они вывезены. Я доставил письмо только Прилежаеву, который был уже вывезен из Минска. Их вывезла бригада Беларусь.</p>
        <p>О союзе белорусской молодежи я тоже узнал, костюм достал. Девушки этого союза имели особую эмблему, особые косыночки. До тех пор о союзе белоруской молодежи и ничего не было известно. Известно было только, что существует штаб.</p>
        <p>На то, чтобы выручить Павла Бельского, ушло полтора </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
