<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000647">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Александром Осадчим</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 15. Д. 19. Л. 1-11.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.6 оборот" xml:space="default"/>
        <p> из этих групп не знает остальных, но я все группы знал, всю агентуру свою знал. У меня уже оперативные объекты имеются, например, у Шуры Черного имеется жел. дор. депо Минск-Осиповичи. Мы каждый день давали в Москву сведения и в штаб партизанского движения о том, какие эшелоны с чем идут. Шурка Черный хорошие сведения доставлял мне, а Лещеня радировал в Москву. На ТЭЦ у нас было 3 группы: Гневко, Жибурт и Кобылянский. Сюда входили: Лидия Комарова и др. Спецгруппу мы назвали «самозванцы». Помощи Москва нам не давала. Правда, обещала, но не давала. В моей группе был офицер Филимонов, он прекрасно знал ТЭЦ. Я дал ему оперативных работников: «Вот вам, пожалуйста, руководите». Он выработал инструкцию для этих спецгрупп. Мы передали эту инструкцию через связного Никитина, он уже старик лет 50. Эту инструкцию передали Жибурт кадровому рабочему в машинном отделении, ему 62 года. Он устраивал все время аварии, диверсии, распространял «Минский Большевик», листовки. Немцы, как видно, догадывались и взяли его.</p>
        <p>У нас были группы на бирже труда, старшим групп был Басько, бывший преподаватель. Биржа труда нанимала рабочих. Все городские новости можно было узнать через биржу труда. Басько нам дал список всех рабочих, их отношение к советской власти, сволочей всех указал, они сейчас в НКВД, мы их можем выловить. Медикаменты давала Плавлинская, которая работа при жел. дор. больнице. Она же и распространяла листовки. Басько всякий приказ или распоряжение немецкого начальства нам передавал.</p>
        <p>В полиции были у нас свои люди. Они не хотели идти в полицию, мы им приказали. Там было 2 человека. Они нам передавали немецкую агентуру, давали сведения о численном составе, о политико-моральном состоянии немецких частей, об укреплениях гарнизонов в Руденске, в Сечи. Эти планы мы переправляли в Москву. Он давал сведения о том, где размещается белорусская рада, кто эти люди, которые входят в эту раду. Разные секретные немецкие приказы передавал.</p>
        <p>В 1943 г. Минский подпольный комитет пришел сюда и обосновался в дер. Заречье, а я подобрал ребят. Мы сумели выдать им документы. У нас было 5 чел. связисток, которые считались партизанами, например, Софья Белова уже два года была в партизанах, мы им выдавали документы, и они шли в город. Кроме того, в деревне имелись наши, советские люди, которые ходили по нашим заданиям в город. Они идут в город, выполняют мое задание, потом снова возвращаются, опять идут. В совхозе Заозерье стоял немецкий гарнизон, там была какая-то немецкая воинская часть, был комендант, была переводчица лет 20-22; комендант ее очень любил, и она коменданта любила. Это была белоруска Лодя Кучук. Однажды я вызвал переводчицу, напоил и в момент пьянки подсунул подписку. В подписке я написал, что она уже помогала </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
