<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000647">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Александром Осадчим</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 15. Д. 19. Л. 1-11.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.6" xml:space="default"/>
        <p> Программу я достал через Василису Васильевну и все это описал. Одновременно я узнал о размещении воинских частей, о политико-моральном состоянии гарнизона. В Пашкевичи, Моторово, Минск, Руденск, Заозерье, Печи – везде были наши люди.</p>
        <p>Я снова шел 200 километров пешком. По дороге меня чуть не поймали. Я зашел ночью покушать, меня полицейский чуть не поймал. Я удрал через окно.</p>
        <p>После этого, чтобы не болтаться туда и сюда, я попросил Бельского и Козлова совсем отправить меня в Минск. Сначала Бельский меня не отпускал, потом решил отправить меня в подпольный городской комитет. Савелий Константинович Лещеня был первым секретарем этого городского подпольного комитета, вторым секретарем был Машков. Начальником минского городского отдела НКВД Юзамского отправили, и меня в качестве оперативного работника. Редактором подпольной газеты «Минский Большевик» назначили Сашу Сакевич.</p>
        <p>Первый раз мы проехали дер. Заречье Пуховичского района, от Минска километров 60-70. Я там начал работу. Во-первых, я подобрал себе хлопцев – ребят, которые живут вокруг Минска, которые имеют родственников – наших людей, советских – в Минске, и создал спецгруппу Минского подпольного комитета. Я решил, что работать в 60 километрах от Минска – это очень далеко. У меня была уже группа человек в 20. В этой группе я подобрал связистов, которые могли бы идти в город и назад прийти. У меня были: Белова, Канина, Казимира Антоновна Русеева (после погибла), Клара Ляхович, Альсмик.</p>
        <p>Пришлось организовать хозяйственную группу, потому что нам иногда для добычи сведений нужно было платить мясом, крупой, потому что некоторые работали не как патриоты, а за что-нибудь. Они говорили: «У меня дети есть, поддержите меня». У меня были оперативные работники: Петр Иванович Альсмик, Клара Ляхович, Шура Черный; связистки: Клара (правда, она один раз ездила), Русеева, Канина, Белова. Это люди, которые у меня жили. Кроме того, я приезжал в деревню, давал задания. Василиса Васильевна ко мне приезжала. Я давал задания Щегловской Мане, Муравской, Ольге Оразд – молодая девушка, впоследствии погибла. Она держала связь с Филановичем с Западного фронта. Ее взял Пенязик, брат секретаря Полесского подпольного комитета партии.</p>
        <p>Мы располагались в дер. Распутье от Минска километров 30. У меня было 20 человек, половина хозяйственников, а половина людей занималась агентурной работой и работой вокруг Минска. Мы контролировали жел. дор. Минск-Осиповичи. Тут у нас было организовано две группы, во главе которых стоял Дрозд Владимир и Варя Прохарчик. Практика показала, что не нужно на предприятиях организовывать большую подпольную организацию, потому что один провалится и по цепочке так и пойдут провалы. Последнее время мы так организовали: на предприятии было несколько групп по 2-3 чел. и каждая </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
