<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000647">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Александром Осадчим</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 15. Д. 19. Л. 1-11.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.7" xml:space="default"/>
        <p> партизанам и дает обязательство работать со мною – с Минским подпольным комитетом. Но главное, что я написал, что она уже помогала нам работать. Она подписала. Я дал ей задание, чтобы она мне доставила в город паспортные бланки.</p>
        <p>В последнее время на входе в город нужно было иметь пропуск от коменданта гарнизона, от гебитскомиссара. Этих людей я выпустил в город, а они связались с ТЭЦ-2, где была террористическая группа, которая следила за всем в городе. Инженер Филимонов был каким- то управляющим у немцев и сбежал. Он был членом моей группы. Я его использовал на электростанции. Я сделал его оперативным работником, дал ему объект – вот, работай. Он выработал особую инструкцию, потому что он понимал толк в этом деле. В этой инструкции он написал какие аварии можно делать без взрывчатых веществ. Эту инструкцию мы передали через нашего связного Никитенко Ф.Н., который еще в 1918 г. был в партизанах, он уже старый. Через него мы передали Жибурту – старшему группы на ТЭЦ-2, он был кочегаром. Его перед приходом Красной армии немцы арестовали. Согласно этой инструкции он произвел несколько аварий. Сначала немцы не подозревали. В ночь с 14 на 15 февраля 1944 г. он сделал крупную аварию котла №2, что вызвало простой электростанции на 24 часа. Он производил и мелкие аварии, от которых электростанция на 4-5 часов останавливалась. Потом немцы его арестовали, и сейчас неизвестно где он – увезен в Германию или убит. Потом мы ему передавали агитлитературу. Никитенко сделал какое-то приспособление в полозьях саней. Он сделал там выемку и вложил туда доклад Молотова, потом «Минский Большевик», потом эту инструкцию. Кроме того, он распарывал хомут и вкладывал туда агитлитературу, после чего снова зашивал хомут. Они разбирали этот хомут в квартире, а Жибурт передает литературу своим людям на электростанции, потом Жибурт мне пишет: «Благодарю за картофель». Слово «картофель» означает литературу. «Присылайте больше картофеля, кушать хотим».</p>
        <p>В гебитскомиссариате была группа во главе с Недельским. Недельского тоже арестовали за неделю до прихода Красной армии. Лещеня писал ему указания, а Софья Белова передавала. Чем занимался Недельский? Он занимался главным образом в гебитскиссариате выдачей карточек. Савелий Константинович Лещеня давал ему задание уменьшать нормы пайков и тем вызывать недовольство. Кроме того, он сохранил продовольственный склад для Красной армии, сообщал сведения о Белорусской раде. Софья Белова последний раз не могла пройти в город, а до этого 5 раз ходила в город. За время пребывания у меня в группе она часто бывала в городе, а последний раз уже не было возможности пройти в город.</p>
        <p>Мы знаем члена Белорусской рады Островского. Комната его находилась между комнатами немцев. На дворе у них пост стоял, а у него личный секретарь был. Мы хотели его уничтожить и послали Софью Белову туда узнать, где он находится, как к нему подойти, когда охрана вокруг, сам ли он выезжает, куда, или у него есть адъютант. Узнали, что у него есть личный секретарь, </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
