<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000647">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Александром Осадчим</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 15. Д. 19. Л. 1-11.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.7 оборот" xml:space="default"/>
        <p> женщина, причем она держала связь с партизанами и одновременно с ним. Сам он был вооружен. Потом мы получали сведения об Абрамовой – руководительнице Союза белорусской молодежи – от Недельского и от других ребят. Вашкевич дал задание организовать группу в самом союзе белорусской молодежи, разлагать его и по возможности окончательно разложить союз белорусской молодежи.</p>
        <p>Мы готовили убийство Островского, для этого мы подготовили человека.</p>
        <p>Кроме того, мы проводили и другие диверсии. У меня была связистка Канина Татьяна, которую мы использовали на следующем деле. Мы получили сведения, что в Минске имеются пути-разрушители, которые уничтожают рельсы. Мы дали задание уничтожить эти пути-разрушители. Я на это дело выделил Татьяну Канину и Русееву К.А. и сказал им: «Идите узнайте, где они стоят, точно ли, что 3 пути-разрушителя, если точно, пошлите людей, которые бы взорвали эти аппараты». Они пошли и через недельку возвратились. В телеграмме было указано, что два пути-разрушителя, а в Минске было указано, что три. Они сообщают, что нашли человека, который берется уничтожить, но не сразу три, а сначала только один. Он говорит: «Я уничтожу и сейчас же убегу к партизанам». Я дал распоряжение, чтобы он это сделал и ушел к нам в группу. Мы послали 10 кг тола, 3 мины. Я достал подводу, сделал двойное сиденье, между этими двумя сиденьями положил тол и мины. Канина и Русеева доехали до Пашковичей, где у меня был человек – Вера. Она положила своего ребенка, как будто бы больного, и поехала в город. Вместо того, чтобы поехать по назначению, они поехали на вокзал, но на вокзале их всех арестовали. Доктор Плавинская сказала, что их сожгли в Тростенце. Взорвать эти пути-разрушители не удалось.</p>
        <p>Вместе с диверсионной работой мы проводили работу и по сохранению предприятий. Мы производили мелкие диверсии и в то же время старались, чтобы производства остались в целости, потому что мы знали, что немцы так или иначе будут отступать, а они примерно в средине 1943 г. начинают уже минировать отдельные объекты. В телеграмме Пономаренко говорилось о том, чтобы направить всю заботу на то, чтобы сохранить наши производства, здания и т.д., но одновременно не забывать о мелких диверсиях, что мы и делали.</p>
        <p>Мы получили сведения о том, где располагается Островский, подыскали подходящего человека. Однажды ко мне приходит Канина и говорит: «Тов. командир, у меня есть знакомый человек, которого я знаю уже с 1942 г. Этот человек берется уничтожить Островского». Раз она говорит, что это ее знакомый еще с 1942 г., я говорю: «Ты хорошо его знаешь?». Говорит: «Хорошо». Я говорю: «Пришли его». Она пошла, поговорила. Потом она оказала, что у нее есть брат на ст. Калядичи, что она может свободно к нему идти и давать сведения о воинских эшелонах. Татьяна говорит, что она может выполнить любое задание. Я говорю: «Сходите в город, </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
