<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000647">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Александром Осадчим</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 15. Д. 19. Л. 1-11.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.9" xml:space="default"/>
        <p> держали у партизан, создали хорошие условия. Он рассказал нам, что он сам из Смоленской области, был в партизанах, потом как-то получилось так, что немцы взяли его в плен, но не расстреляли, он околачивался у них на кухне. Он был хромой. Ему предложили поехать в Германию. Что ему делать? Никого у него нет. Он поехал с беженцами, с людьми, которые поехали в Германию работать. Там его устроили работать на заводе. Он работал месяца 2-3, парень малограмотный. Он знал немного по-немецки, поскольку он вращался с немцами. Однажды директор завода оказал: «Люди, которые знают немецкий язык, пусть придут ко мне». Николай пошел. Кушали они плохо, общежитие было плохое. Директор предложил ему учиться. Организовалась шпионская школа. Он учился в этой школе. Там преподавали немецкий язык, рассказывали об обычаях и жизни русских людей в России. Была специальная программа лекций. Например, им читали лекции: «Что принесла советская власть крестьянству?», «Кем затеяна война?» и т.п. Он послушал эти лекции месяца 4, потом его вызывают в гестапо и сообщают: «Отныне ты окончил шпионскую школу. Скоро едут больные, калеки беженцы обратно к себе на родину и с этими калеками поедешь и ты».</p>
        <p>Школа была большая, кажется, на 700 чел., но они занимались мелкими группами по 7-10 чел. и группы друг друга не знают. В его группе был еще какой-то Сенька. Когда они приехали в Минск, в гестапо, их распределили по районам. Его отправили из Дудинского гарнизона в Узляны с задачей узнать, куда пойдут партизаны, сколько их, узнать фамилии командиров. Он два раза ходил на регистрацию к коменданту, но говорит, что ничего не сообщал. На третий раз, когда он хотел идти, я его поймал. Мы его не расстреляли. Он нам сказал, что немцы готовят такие группы, которые спускают парашютные десанты. Они находятся в лесистой местности недалеко от наших аэродромов, у них есть опознавательное знаки. Немцы этим группам привозят питание, боеприпасы и т.д. У нас был начальник Минского НКВД Изюмский. Он предложил не расстреливать этого Николая, а сказал ему: «Ты, брат, иди снова туда и давай нам сведения». Таким образом, у нас оказался свой человек, который давал нам сведения, кто приходит к коменданту на регистрацию. Однажды этот Николай сообщил, что немцы готовят наступление на дер. Озеречино. И действительно, нас немцы погнали. Потом он присылает мне записку: «Саша, что делать, немцы нас гонят в Минск?». Я написал: «Поезжай в Минск и поступи в гестапо». После этого я не имел о нем сведений. Он кроме меня и начальника Минского городского НКВД никого не знал.</p>
        <p>Работа наших связных. Н. Бобровский делал паспорта. Получали мы эти паспорта из Заречья, фотокарточки у людей имелись. Паспорта по-немецки писал Молчан Семен, а печать вырезает Н. Бобровский. Софья Белова сама шла в совхоз. </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
