<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000647">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Александром Осадчим</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 15. Д. 19. Л. 1-11.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.8" xml:space="default"/>
        <p> свяжите меня с вашим братом». Она раза два ходила. На третий раз я решил дать ей, более трудное задание. Я говорю: «Уничтожьте кого-нибудь из союза белорусской молодежи». Она говорит: «Есть у меня такой человек. Моя подруга влюбилась в одного венгерского офицера. Он готов идти к партизанам, потому что мою подругу Марусю хотят забрать в Германию».</p>
        <p>Я посоветовался с Лещеня. Мы спрашиваем, есть ли доступ у этого венгерского офицера к Островскому? Она говорит, что есть. Мы послали связаться с этим офицером. Но случилось так, что этот офицер уже ушел в северный партизанский отряд. Тогда мы посылаем Марусю уничтожить Островского. Мы послали ее и после этого никаких известий нет.</p>
        <p>Гуринович Василиса Васильевна несколько раз ходила в город, приносила нам данные о минировании в городе и, в частности, относительно водокачки было получено сведение, что водокачка заминирована. На водокачке работали Жорж Сериков и его брат [пропущено место для слова]. Василиса Васильевна уже давно быль с ними знакома, благодаря этим ребятам водокачка не была уничтожена, ее разминировали.</p>
        <p>Немцы угоняли из города людей в Германию. Нам было дано задание спасать наших людей. Это было в 1943 г. В 1944 г. они уже в месяц по 2-3 эшелона отправляли. Было указание Пономаренко, чтобы как можно больше людей вывести в партизанские отряды. Наша группа вывела 19 семей. Но не всегда можно было вывести, потому что, во-первых, из города не всех выпускали. Можно было вывести только тех, кто имеет районный пропуск, причем он должен иметь отметку о выходе из города от гебитскомиссара, иначе никак нельзя. Одно время даже был приказ немцев, что только по 10 улицам можно было входить из города. Если кто пойдет по другим улицам, будет расстрелян. Люди боялись выходить. Тут уже приходилось Николаю Бобровскому сильно работать. Мы давали подложные пропуска и паспорта. Мы сообщали переводчице Лоде фамилию, она печатает пропуск, а этот Гинтер, зондерфюрер, подписывает. Так, например, мы сделали паспорт Анне Иманской. Мы пропуска выдали и вводили в партизанские отряды или в партизанскую зону. В первую очередь мы брали наших людей, которые с нами работали, которых преследовало гестапо, и нужно было во что бы то ни стало их вывести из города. Мы выводили не только из города, но и из других гарнизонов, например, из гарнизона Заречье нужно было вмести Васюту – жену комиссара полка.</p>
        <p>Последнее время очень трудно было провозить литературу в город. В начале организации нашей группы у нас была связистка Вера, она была еще неопытная женщина – крестьянка. Мы дали ей «Минский Большевик» и другую литературу. Она положила ее в мешок, а ее трусили на посту, нашли эту литературу и впоследствии эту Веру расстреляли.</p>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
