<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000647">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Александром Осадчим</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 15. Д. 19. Л. 1-11.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.9 оборот" xml:space="default"/>
        <p> Это был второй случай, когда она шла в совхоз Арнополь к коменданту. Комендант брал паспорт. Причем паспорт мы писали не на Белову, а Юшкевич, там было написано, что она из деревни Руденского района. Он смотрел, смотрел на паспорт и давал ей пропуск. Она 5 раз ходила в течение 7-8 месяцев, когда существовала группа.</p>
        <p>Сделали паспорт Каниной, которая раз 10 ходила в город, но по этому паспорту она ходила 2 раза.</p>
        <p>Потом сделали паспорт Русеевой К.А., пропуск мы сами брали у Лоди Кучук. Если она не могла сделать пропуск, мы сами делали печать. Из гебитскомиссариата у нас тоже были бланки. Недельский присылал, мы только печать накладывали, и они обратно идут. Причем печать нужно бело делать очень и очень искусно, например, у них в том месте, где имеется изображение орла, имеется маленькая цифра, еле-еле заметная. Это обязательно нужно было усмотреть и скопировать в точности. Они меняли форму пропуска, один раз давали такую форму пропуска, другой раз другую, потому что они знали, что партизаны подделывали документы. В последнем пропуске в орле была цифра 5, маленькая кругленькая цифра. Но мы разгадали, сделали в точности такую же печать и ребята ходили по таким пропускам.</p>
        <p>Мы узнавали о передвижении воинских частей. Недельский нам говорил, что на Пуховичский район готовится вылазка немцев. Мы, зная это, уже подготовились. Конечно, точно какого числа это произойдет, этого мы не знали, но что на этой неделе немцы должны нас погнать, это мы знали, и партизанские отряды готовились.</p>
        <p>У нас на каждом производстве были группы. Прежде всего они занимались тем, что составляли списки всех работающих, кто на какой должности, какое их отношение к советской власти. Когда мы давали задания старшим групп, то предупреждали, чтобы они к этому вопросу очень строго подходили, потому что бывало так, что люди работали с партизанами, а одновременно произносили немецкие лозунги, чтобы войти и в доверие к немцам. Нужно было очень тонко работать. Они нам давали списки отношения этих работающих людей к советской власти. Если наш человек, он не пишет «наш», а ставит плюс, если сволочь, он ставит минус, вопрос означает неизвестно. Если прямой ставленник гестапо, он прямо пишет «гестаповец». Например, в списке по ТЭЦ точно указано, кто сволочи, кто нет. Там указана фамилия Рафальский, который хотел стать директором электростанции, но его НКВД уже забрали. Из этих сволочей большинство было из репрессированных при советской власти. Это люди, которые возвратились из темного прошлого. Молодежи среди них, конечно, меньше было, больше недовольные старички.</p>
        <p>Последнее время немцы что делали? Они давали ларек. Он держит ларек и одновременно служит в гестапо. Люди пьянствуют, ведут разные разговоры. Он сообщает эти разговоры в гестапо. Из гестапо приходят и забирают. </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
