<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000647">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Александром Осадчим</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 15. Д. 19. Л. 1-11.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.8 оборот" xml:space="default"/>
        <p> Мы взяли курс на жел. дор. Вначале нам удавалась эта связь: Никитенко, Канина, Софья Белова, старушка Бабич перевозили литературу. Они приходили ко мне в лес, брали литературу и переносили ее в совхоз Заречье в гарнизон. Там был у нас связист Сакевич, бухгалтер. Два раза в месяц он ездил с Минск в гебитскомиссариат на доклад. Он каждый раз, когда везет отчет, везет и литературу, причем много литературы не брал, потому что очень трудно. Он зашивает в пальто 2-3 газеты. Но последнее время было очень трудно через железку работать. Работали только эти три старушки, а на ТЭЦ работал Никитенко. Но чем дальше, тем хуже было работать, потому что стали очень проверять, и не столько немцы, сколько полиция. Мы взяли курс на жел. дор., организовали там две группы: группу Дрозда и группу Вари Прохарчук. Дрозд был стрелочник, а Варя жила возле станции, могла наблюдать за движением на жел. дор. Последнее время так приходилось делать: поезд идет в Минск. Мы подбрасывали литературу или вложим кому-нибудь в карман. Потом приезжаем в Минск и наблюдаем, как население реагирует на это. Так мы посылали «Минский Большевик» с докладом Молотова, послали новогодний номер и имели возможность послать эту литературу не только в Минск, но и в Осиповичи.</p>
        <p>Кроме того, эта группа на жел. дор. занималась наблюдением за движением воинских эшелонов со ст. Минск на Осиповичи – откуда идет груз, какой груз, и передавали мне сведения каждые 5 дней, а мы передавали в Москву и в штаб партизанского движения.</p>
        <p>Эта же группа занималась распространением агентурной литературы.</p>
        <p>Нами были посланы в гестапо 2 человека, которые давали нам сведения о немецкой агентуре. Они сообщали, какая агентура послана немцами в партизанские районы для шпионажа. Они этих людей выдавали, а мы тут же накрывали их, например, в Узлянах была поймана одна такая группа. Приметно, в феврале месяце мы получили сведения из Минска о том, что в район Руденска присланы беженцы из Германии, 400 человек. Это наши русские люди, вывезенные в Германию на работу, все больные, туберкулезные. Немцы им обещали, что они поедут на родину отдохнуть и будут там жить. В числе этих беженцев были шпионы, между прочим, Николай Хромой. Они приехали в гебитскомиссариат, где имеется член гестапо, который распределяет этих беженцев по районам. Этот Николай Хромой явился к руденскому коменданту, сообщил, что он кончил шпионскую школу, показал удостоверение, «культурный работник» у них называется. Он обосновался в Узлянах. Нам сообщили об этом. Я его взял и привез в Минский подпольный комитет. Люди наши, которые были в гестапо, сообщили нам, что из Германии прибыло 400 человек, правда, большинство честный народ, но среди них объявляются и сволочи. Некоторые сволочи попали в Дудинский район и, в частности, этот Николай Хромой. Мы его пять дней </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
