<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000647">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Александром Осадчим</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 15. Д. 19. Л. 1-11.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.10" xml:space="default"/>
        <p> В Лошице гестаповец имел ларек. Он хотел убить брата Бельского. Я ходил с ребятами в Лошицу, чтобы его уничтожить, но это трудно было сделать, потому что там прожекторная часть стояла, патрули были.</p>
        <p>Я считался уполномоченным разведки и контрразведки соединения партизанских отрядов Минской обл. и одновременно членом Минского подпольного комитета, оперативным работником. Я только руководил этой работой, но сам диверсий не совершал. Воронков отдельно действовал, я отдельно, а Гуринович у Градова действовала. У каждого была своя сеть и группы. Общее задание всем дается, каждый должен выполнять. В нашей работе так делается, что друг друга никто не знает. Всех связных знал только я один. Канина приходит, я беру ее в свой кабинет, она сообщает, что она сделала. Другим путем я проверяю, что это за люди, потому что, может быть, Канина сволочь достала или сама сволочь. Эти связные знали только своих людей, причем они так делали: один приходит, другой уходит, а друг друга они не знают. Я стоял в дер. Распутье. Потом немцы узнали, что я там, меня погнали, я удрал оттуда. Ночью с ребятами мы перешли в Ореховку. Немцы узнали, что я в Ореховке и нагрянули ночью. Мы обоз оставили, сами удрали. Моих ребят ночью было мало, потому что в основном наша работа была ночью, так как местность под Лошицей безлюдная, и мы ночью действовали. Мы удрали в дер. Воробьевка, но и в Воробьевке меня накрыли. Я оставил обоз, и мы лесом удрали в Песчанку, где были до последней блокировки и потом вместе со всеми партизанами блокировку проходили. Нас со всех сторон немцы окружили. Тут Стародорожский, Пуховичский, Гресский, Руденский районы, часть Минского – со всех сторон немцы начали нас сжимать. Создалось такое положение, что мы не могли войти в деревню покушать: в каждой деревне человек 7-8 немцев. Мы находились в болоте. Если бы не Красная армия, конечно, было бы плоховато. Но тут началось наступление Красной армии и все эти гарнизончики снялись, а мы вышли.</p>
        <p>
          Как-то случайно это получилось 
          <hi rendition="#i">первая встреча с Красной </hi>
          <hi rendition="#i">а</hi>
          <hi rendition="#i">рмией.</hi>
           Говорят, что красноармейцы уже в дер. Обча в 10 километрах от нас. Слышно – где-то стреляют. Ребята пошли туда, думаем, что уже фронт приблизился. Через несколько дней Красная армия прибыла уже в Поречье. Весь подпольный комитет пришел в Поречье и там соединились. Оттуда мы двинулись с Красной армией в Минск, но под Минском еще бои шли. Лещеня поручил мне везти обоз Минского подпольного комитета. Тут был архив, наши «дела», женщины, дети. А сам Лещеня, Машков, Воронков и Изюмский поехали с Красной армией, а я с обозом. Я оставил обоз, пошел в хату покушать. Там остались раненые немцы. Я взял тетку, но тетка стала плакать, и дети стали плакать. Мне стало жалко детей, и я взял только немца и расстрелял. Мы пошли в Минск. В Минске расположили ребят, а тут еще действовали группы, которые хотели выйти на соединение с немцами в Барановичи. Немцы послали на нас 6 самолетов, 
        </p>
        <hi rendition="#i">первая встреча с Красной </hi>
        <hi rendition="#i">а</hi>
        <hi rendition="#i">рмией.</hi>
         Говорят, что красноармейцы уже в дер. Обча в 10 километрах от нас. Слышно – где-то стреляют. Ребята пошли туда, думаем, что уже фронт приблизился. Через несколько дней Красная армия прибыла уже в Поречье. Весь подпольный комитет пришел в Поречье и там соединились. Оттуда мы двинулись с Красной армией в Минск, но под Минском еще бои шли. Лещеня поручил мне везти обоз Минского подпольного комитета. Тут был архив, наши «дела», женщины, дети. А сам Лещеня, Машков, Воронков и Изюмский поехали с Красной армией, а я с обозом. Я оставил обоз, пошел в хату покушать. Там остались раненые немцы. Я взял тетку, но тетка стала плакать, и дети стали плакать. Мне стало жалко детей, и я взял только немца и расстрелял. Мы пошли в Минск. В Минске расположили ребят, а тут еще действовали группы, которые хотели выйти на соединение с немцами в Барановичи. Немцы послали на нас 6 самолетов, 
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
