<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000647">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Александром Осадчим</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 15. Д. 19. Л. 1-11.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.10 оборот" xml:space="default"/>
        <p> которые нас очень бомбили в Лошице. Наши самолеты поднялись только утром с рассветом. Наши ребята оказались целы, только шурин Сакевича погиб.</p>
        <p>Лещеня мне приказал, чтобы я связался со своими агентами. Я говорю: «Какие тут агенты, я лучше с Красной армией соединюсь». Мы получили сведения, что Красная армия будет наступать, что нужно принять меры к сохранению населения. Я позвал Ляхович Клару – оперативного работника моей группы, латыша Альсмика и приказал им вывезти людей, но не получилось, потому что Красная армия пришла раньше, чем Альсмик их вывез.</p>
        <p>С Альсмиком я познакомился в 1943 г. через Н.О. Шидловскую. Вообще-то я знал Альсмика еще в 1942 г., он был зам. директора, а директор был сволочь, В 1943 г. я познакомился с Альсмиком, он к тому времени уже имел связь с партизанским отрядом «За Родину». В местечке Узляны он пришел ночью. Там часто немцы ходили. Он принес пол-литра, но сам ни пил нисколько. Я сказал: «Отныне вы будете связным с Минским подпольным комитетом», и он стал работником Минского подпольного комитета. А тут у нас уже была телеграмма от Пономаренко о том, чтобы сохранить от взрыва немцами наш архив и сорта Минской селекционной станции. По своему значению Минская селекционная станция – вторая станция в Советском Союзе. А также нужно было сохранить ценные труды в библиотеке, приборы и проч. Но немцы уже наложили свою руку, они часть этого имущества, особенно приборов, вывезли. Я решил эти сорта закопать, а где нельзя закопать, раздать населению зерно. Альсмик взялся за дело, создал группу ученых. Там были Ващенко (женщина), Г.В. Шидловская – лаборант, по пшенице работал научный сотрудник Семенов. Альсмик стал организатором. Они запрятали архив, библиотеку, сорта в подвалах. Те сорта, которые они не смогли запрятать, а немцы хотели вывезти, они перемешали, а лучшие закопали. Мельница в этом совхозе всецело подчинялась нам. Там была работница Кучук, сестра Лоди, она нам помогала.</p>
        <p>В феврале месяце Альсмик давал сведения о численности гарнизона. Также был Муравский, который работал кладовщиком, словом, целая серия научных работников.</p>
        <p>В феврале месяце немцы начали постепенно эвакуацию и наметили ряд списков, ученых, в первую очередь лучших работников вывезти в Ломжу и наметили для вывоза Альсмика, Семенова, Мигуцкого. Последний уехал с немцами, сволочь. Альсмик пишет нам записку: «Нас высылают в Ломжу, спасите нас». Я посылаю подводу со своими ребятами: Сашка Крука, Вася Крука, Ванька Кривощекий. Когда мы хотели получить из Минска сведения, так некоторые ребята говорили: «Дайте нам питание, жратву, а мы вам дадим сведения». Там у меня была группа ребят, которые ходили на хозяйственные операции, доставали продукты. Я не останавливался ни перед чем. Мы привезли Альсмика и Клару в дер. Товарскую, привезли их личный багаж. Они привезли для нас соль, несколько мешков пшеничной муки. Они ночевали там. Немцы пришли, </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
