<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000423">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Давыдом Тарнавским</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 18. Д. 1А. Л. 17-17 оборот.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.17" xml:space="default"/>
        <p/>
        <p>Беседу проводит научн. сотр. Серцова.</p>
        <p>Стенографирует Крауз.</p>
        <p/>
        <p>Тарнавский Давыд Анастазьевич. Работал в Обкоме профсоюза строителей инструктором. В настоящее время зам. председ. Коммунхоза Сталинского района г. Львова. 1888 г. рожд. Украинец. Беспарт.</p>
        <p/>
        <p>Раньше я состоял в польской подпольной организации. До 1927 г. я не знал о существовании этой организации, а в 1927 г. я поступил на работу по строительству, вступил в профсоюз и работал там до 1930 г. С 1930 года я начал уже вести подпольную работу. В 1932 г. я вступил в КПЗУ, в подпольную организацию. Тогда туда людей принимали сперва на пробу, смотрели, можно ли в будущем его принять уже в члены. Если человек там работает год-два, оказывается подходящим, оправдывает доверие, его принимали уже в члены КПЗЕТУ. И меня так же приняли.</p>
        <p>Эта подпольная организация была рабочей организаций, которая распространяла литературу, листовки, направленные против буржуазии, требовала создания профсоюзов, организовывала демонстрации, стачки и требовала увеличения положения рабочих, увеличения заработной платы и т.д.</p>
        <p>Я в профсоюзе был кассиром и был в своем профсоюзе строителей руководителем подпольной работы. Нас там было 3-4 человека. Когда организовывалась стачка, то все профсоюзы, какие тогда существовали, должны были принимать в ней участие. Мы собирались и договаривались и был представителем от этой строительной организации. Когда решение о стачке было вынесено, я уезжал опять в свою организацию, собирал там товарищей и говорил, что будет стачка, или будет демонстрация. Также мы распространяли и литературу среди рабочих. Рабочих мы призывали к тому, чтобы они боролись за советскую власть против буржуазии. Часть рабочих очень хорошо относилась к нашей пропаганде и нашу литературу передавали один другому.</p>
        <p>Так я работал до 1934 г. В 1934 году я был арестован. Я разносил литературу и меня поймал тайный агент – я не успел вовремя уйти. Меня судили и приговорили к полутора годам тюрьмы. Сидел я в Львове, немного не досидев до срока, я был освобожден Пилсудским по амнистии. </p>
        <p>Я опять начал свою работу и работал так до 1938 г. т.е. опять как кассир и как рабочий-строитель, бетонщик на дорогах. А после тюрьмы меня послали работать в район, за Львов, чтобы такие, как я, не мешали бы в городе. </p>
        <p>В 1938 году была организована забастовка. Мы поставили требования перед буржуазией, буржуазия отказалась их выполнить, и тогда рабочие устроили забастовку. Бастовало тогда большое количество рабочих, так как одних рабочих было 220 человек, и еще из деревень – это были жители четырех деревень. Забастовка была выиграна.</p>
        <p>Также была забастовка еще в 1936 году – в ней принимала участие Ванда Василевская.</p>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
