<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000423">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Давыдом Тарнавским</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 18. Д. 1А. Л. 17-17 оборот.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.17 оборот" xml:space="default"/>
        <p> Был у нас и съезд подпольной организация, я тоже на нем был – это было в 1937 году. Съезд этот призывал к борьбе против буржуазии и к установлению советской власти на Украине и в Польше.</p>
        <p>В 1938 году КПЗЕТУ получила директиву из Москвы, что эта партия не должна больше существовать. Но мы все же свою работу продолжали и раньше, вели ее по линии профсоюзной работы. Профсоюзы проводили уже сами забастовку, заставляли принимать на предприятия уволенных рабочих.</p>
        <p>Так было до 1939 года, когда пришла Красная армия. Я тогда был выбран депутатом от строительных рабочих в Народное собрание и перешел на работу в Обком профсоюза строителей.</p>
        <p>При немцах я работал домоуправом, потом меня выкинули с работы, и я был шесть месяцев без работы. Потом я нанялся на фабрику охранником, на фабрике работали тулупы для военный нужд, там одно время был сильный саботаж, и мы все время этому содействовали. </p>
        <p>С подпольной львовской организацией я связался в 1942 г., вернее, даже в январе 1943 г. Я связался с тов. Березиным, знал также тов. Мосного и Повалка – это были товарищи из Окружного совета. Они мне дали задание организовать в Шевченковском районе г. Львова группу. Я так и сделал. Вначале я организовал штаб из 3-х человек, сам я был начальником штаба района. Потом, был еще начальник штаба по технической линии и начальник штаба боевой группы. Группа у нас организовалась в 18 человек из рабочих фабрик и заводов. Более молодые занимались боевыми делами, таких групп было три. Была техническая группа, которая занималась распространением литературы, подысканием квартир, оружия и т.д. Была группа разведывательная, которая устанавливала, где можно устроить саботаж, где можно уничтожить немцев, где можно что-нибудь сжечь и т.д. А боевая груша выполняла все эти задания. Все эти боевые группы находились в ведении областного коменданта, Искры. Он иногда давал задания – выслать группу на участок, что-нибудь уничтожить и т.д.</p>
        <p>Сам я работал только по руководству группами, но в боевой работе я не участвовал, так как я и плохо вижу, и плохо слышу, и болею. В боевой группе действовали такие товарищи, как тов. Сирацкий и другие. Моя кличка была «Старый», потом ее изменили на «Николай».</p>
        <p>Наши листовки выходили на польском, украинском и немецком языках. Листовки нам давали из округа, а мы передавали ее в район, в техническую группу, и она их распространяла.</p>
        <p>Затем, рвали у немцев телефонную связь, срывали их указатели на дорогах.</p>
        <p>Когда у нас разгромили головку организации, оставшиеся товарищи собрались – была и товарищ Вера, и другие, и стали решать, что делать. Боевых действий мы вести не могли, а занимались только распространением литературы. И так было до самого прихода Красной армии.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
