<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000637">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Никифором Панкратовым</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 118. Л.30-38.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.31" xml:space="default"/>
        <p/>
        <p>Комиссия по истории Великой Отечественной войны</p>
        <p/>
        <p>Стенограмма беседы с тов. Панкратовым Никифор Семеновичем (начальник штаба партизанской бригады БССР)</p>
        <p/>
        <p>29 декабря 1942 г.</p>
        <p/>
        <p>Беседу проводил научн. сотр. т. Шкадаревич</p>
        <p>Записывала стенографистка т. Лапутина.</p>
        <p/>
        <p>Родился в 1902 году в Сталинградской области, Комсомольском районе, хуторе Сенном в семье крестьянина-бедняка. По национальности русский. Отец батрачил у помещика Скачкова в имениях Скачково и Мишино. До 1918 года я работал батраком, пас скот в своей деревне. В 1918 году 2-го февраля я ушел добровольцем в Красную гвардию и до настоящего времени состою в армии. Был красноармейцем – связным штаба снабжения 23 стрелковой дивизии, потом разведчиком в команде разведки дивизии против Деникина. В 1919 году в апреле был делопроизводителем штаба дивизии 1-ой донской. В 1920 году был начальником полевой летучки сводной дивизии курсантов на фронте против Врангеля. Там я был ранен. После этого в январе я выбыл в г. Тифлис на 2-ые кавалерийские курсы краскомов. Окончил курсы в апреле месяце 1923 года и был назначен в 81 кавполк 14-й кавдивизии им. Пархоменко. В 1925 году выбыл в Тверское кавалерийское училище. В 1926 году со второго курса был переведен в кавалерийское училище им. ВЦИК, г. Москва, Кремль. Окончил его в 1928 году в августе месяце и выбыл в 59 полк 14 кавдивизии им. Пархоменко, где я был командиром взвода школы младших командиров, а затем политруком. В 1929 году переведен был в отдельный кавполк на ст. Лиски в полковую школу командиром взвода полковой школы. В 1931 году был избран ответственным секретарем партийного бюро полка. Член партии с 1924 года. Комсомолец – с 1921 года.</p>
        <p>В 1932 году в феврале выбыл на Дальний Восток в военный городок Даурия в четырех километрах от Монголии в 15 кубанскую кав. дивизию, 74-ый кавполк начальником продовольственного снабжения полка. Там же был политруком эскадрона. В конце 1932 года и по 1933 г. март месяц был командиром Даурского гарнизона. В 1934 г. командиром эскадрона и единоначальником 74-го кавполка. В 1935 г. переведен в 75 кавполк в г. Нерчинск, тоже командиром эскадрона и единоначальником. В 1936 году назначен был в 21 кавполк начальником продовольственного снабжения. В 1937 году выбыл в г. Иркутск на курсы помощников командиров полков по хозяйственной части и в 1937 году, окончив курсы, я прибыл в полк и был назначен помощником начальника штаба. В 1938 году был помощником командира полка и был послан в Москву в академию им. Фрунзе. Окончил академию в 1939 году в мае месяце. Из академии я был назначен командиром кавалерийского дивизиона курсантов Тамбовского кавучилища. В 1940 году в январе месяце был переведен со всем своим штабом дивизиона в г. Минск на формирование минского кавалерийского училища. В 1941 году назначен командиром мотострелкового полка 860ой танковой дивизии тоже в Минске.</p>
        <p>Война застала меня, когда я расквартировывался с полком в Станькове Дзержинского района, где я был начальником гарнизона. </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
