<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000637">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Никифором Панкратовым</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 118. Л.30-38.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.31 оборот" xml:space="default"/>
        <p> Я выступил с полком левее ст. Негорелое в деревне Гарбузы, где занимал оборону. 28 июня разведкой мне было донесено, что между ст. Негорелое и разъездом Колосово расположился немецкий мотострелковый полк на обед. Командир дивизии, генерал-майор Обухов приказал мне выбросить туда батальон, усиленный огневыми средствами, для уничтожения этого полка. В 16 часов 28-го июня я выбросил 1-ый батальон своего полка, командир батальона – тов. Куклицкий, ст. лейтенант, и с этим батальоном послал своего заместителя по политической части – батальонного комиссара тов. Лопина. Этот батальон захватил немцев на отдыхе: часть из них обедала, часть загорала. Оружие у них было поставлено около машин. Первая рота отрезала немцев от машин, захватила все машины, а остальные 4 роты под командованием батальонного комиссара Лопина и полковая батарея повели огонь по немцам. Полк немцев был уничтожен полностью. Машины были сожжены. Подошли от Дзержинска два немецких артиллерийских дивизиона и с запада по шоссе большая колонна пехоты, кроме того авиация и 7 танков. Бой продолжался с 16 часов и до 11 часов 45 минут вечера. Батальон имел большие потери. Он был окружен. В основном он вышел из этого боя. Командир батальона ст. лейтенант Куклицкий и батальонный комиссар Лопин были тяжело ранены, их вынесли на руках из боя красноармейцы. Я их в тот же день отправил в Пухвичский госпиталь и больше сведений о них не имел. 10 сентября 1942 года я нашел своего комиссара Лопина в лесу на реке Березина, западнее Борисова. Он был комиссаром партизанской бригады. Рука его висела плетью, раны его еще не зажили. Он мне рассказал, что его семья находится в Смолявичах на каторжных работах по торфоразработкам. Я посоветовал ему послать туда группу партизан и привести их в отряд. Он выслал туда группу партизан во главе со своим адъютантом Цыганом и тот привел к нему жену и троих детей, после чего, поскольку раны комиссара не зажили, я посоветовал ему перейти фронт для лечения. Он так и сделал. В ноябре месяце при переходе фронта они нарвались прямо на немецкий дот, и адъютант Цыган был прострелян четырьмя пулями, а его девочка была ранена в руку. Им пришлось откатиться назад, а после этого я о Лопине никаких сведений не имел. А вчера он звонил мне здесь, в Москве, и сказал, что прибыл с семьей и ждет меня в партизанском штабе. За боевую операцию Лопин и Куклицкий были представлены к званию героев Советского Союза.</p>
        <p>Перехожу к рассказам о действиях полка. Полк участвовал с начала войны и до 26 июля в беспрерывных боях. Был потрепан не столько в боях, сколько измотан походами и форсированными переходами. Задачей дивизии было из окружения не выходить, а драться у Могилева, где мы занимали оборону.</p>
        <p>24 июля был сильный бой всю ночь. Пьяные немцы шли толпой по дорогам. Там они получили большие потери. Станковые наши пулеметы косили их вовсю, и они шли буквально по трупам. Я позвонил генерал-майору Обухову, что немцы сильно нажимают на полк и попросил от него подкреплений. Он мне передал по телефону, что подкрепления не будет, и чтобы мы постарались держаться и расставили так огневые средства, чтобы немцы не могли к нам подойти. Я держался до утра, а утром получил приказ выходить за местечко Сухари. Я пришел в это местечко и расположился на тех же позициях, которые занимал раньше полк. Там мы приняли бой и на второй день наш 20-ый корпус получил приказ от </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
