<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000637">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Никифором Панкратовым</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 118. Л.30-38.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.32" xml:space="default"/>
        <p> генерал-майора Обухова выйти из окружения Чаусы и Кричи. Я был вызван в штаб дивизии. Задача была доставлена полку идти правым боковым охранением, откуда как раз ожидался основной удар немцев. Я выступил с полком вечером с 25 на 26 июля. По дороге из штаба корпуса ко мне приехал командир связи – майор, и передал мне приказание, что в мое распоряжение для усиления охранения, поскольку я был в самом глубинном направлении, был придан еще один мотострелковый полк командира Карпенко 210 дивизии.</p>
        <p>Я не дошел километров 15 до Чаусов, как в 3 часа 40 минут 26 июля у нас завязался бой с немцами. Бой окончился с наступлением темноты. Патроны у меня кончились, снаряды кончились с первого часа боя. Я приказал отнять замки у ружей и бросить их в речку, т.е. произвести порчу оружия. Мы переходили до 8 раз в штыковые атаки, не имея боеприпасов. В основном наши силы там были разбиты. Потери немцев также были большие – батальона два.</p>
        <p>Наша разведка первая открыла по немцам огонь, когда они спали. В конечном итоге, когда кончились патроны и снаряды, полки были потрепаны, а я сам был ранен в ногу и в спину. Мы группами стали выходить из окружения в лесу. Я со своими командирами и красноармейцами находился в лесах в тылу у врага до конца октября.</p>
        <p>В конце октября, поскольку я был ранен, мои командиры устроили меня сторожем засолочного пункта в местечке Самохвалово, где я находился до полного выздоровления.</p>
        <p>В апреле месяце 1942 года я ушел на торфозавод, где работали красноармейцы, бывшие окруженцы, километрах в пяти от Самохвалова. Шел я туда с целью организовать группу и уйти в лес. Там я повстречался с тов. Соколовым, который сейчас находится здесь, в Москве. Мы на торфозаводе поработали с ним некоторое время, а потом договорились уйти в лес. Он сказал, что там много красноармейцев и можно организовать группу партизан. К этому предложению я и прицепился. В совхозе мы подыскали одного сапожника из Горького – Бакина Ивана Федоровича, и втроем сделали совещание в лесу о распределении работы по вопросу вербовки людей и заготовки патрон и оружия. Работу эту распределили так: я должен был доставать боеприпасы, а Соколов вербовал людей. Оружие я доставал таким образом: в километрах семи был лес Жданы, где находились склады авиачастей. Они были подорваны. Люди знали, что там валялись патроны. Я пошел туда и заготовил патроны. К тому времени как раз приехали партизаны и я встретил одного красноармейца, который был связан с партизанским отрядом и от них работал. Посоветовавшись с Бакиным, мы решили показать ему место, где лежали патроны, и вместе с этим партизаном и комсомолкой Олей Гарбуз, девушкой от 22 года рождения, приехали на подводе и стали собирать патроны. В это время проходил немецкий мотоцикл, который открыл стрельбу по нас. Мы разбежались, а Оля продолжала накладывать патроны, делая вид, что убирает сено. Таким образом, воз патрон в количестве около семи тысяч был благополучно увезен Олей и двумя партизанами, за что Оля была награждена орденом Красного Знамени.</p>
        <p>Я поставил в известность Соколова, что я был связан с партизанским отрядом и что мы с Бакиным говорили и просили, чтобы за нами пришли. Но за нами никто не приходил. Оказывается, 14-го мая на этот отряд напали немцы, окружили их, там происходил бой в течение восьми часов. Партизанам очень помогли наши патроны. Кроме того, к ним пять солдат украинского батальона немцев принесли </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
