<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000637">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Никифором Панкратовым</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 118. Л.30-38.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.32 оборот" xml:space="default"/>
        <p> 4 станковых пулемета 12-го числа, а 14-го был бой, и эти пулеметы и наши патроны сильно выручили партизан. Бой называется Александровским боем, поскольку он был в деревне Александрове, которую немцы потом подожгли. Немцев там было убито 700 человек и много раненых. Потери партизан были 7 человек. Руководил этим боем старший батальонный комиссар Знак, секретарь Червинского райкома партии. Он убит 4 июля.</p>
        <p>Поскольку к нам связь так и не пришла, мы решили выйти в лес одни. У нас сначала была группа в 11 человек, которая потом раскололась на две группы и действовали самостоятельно. Я, Гапеев Ефим Данилович – секретарь Дзержинского райкома партии, Бакин Иван Федорович – рабочий Горьковского оборонного завода и Ермолаев Иван Акимович – тоже рабочий Горьковского завода, были в одной группе. Мы ушли в лес Каймаково. Туда к нам пришла одна женщина и принесла нам два нагана, из которых один был неисправный. Бакин нашел в лесу брошенный кем-то ствол от ружья, сделал к нему ложей, получилась винтовка. Таким образом, из боевого оружия мы имели наган, винтовку и один отрез, который принес с собой Ермолаев, с 24 патронами.</p>
        <p>22 июня мы встретились с партизанским отрядом, в котором командиром был капитан Никитин Николай Михайлович, и влились в его отряд. Я был назначен начальником штаба отряда. Это было 28 июня. Отряд насчитывал в себе 5 рот, что примерно 300 с лишним человек. В этом отряде я встретил своего командира роты Поздеева, который участвовал вместе с батальонным комиссаром Лопиным и ст. лейтенантом Куклиным в боевой операции по уничтожению немцев. Кроме того, я встретил там часть красноармейцев моего бывшего полка: Петлина, Столбова и других. Встретил и того партизана, с которым мы вместе заготовляли оружие. Оказалось, что я попал как раз в тот отряд, которому достались наши патроны. Там же я встретил и Олю Гарбуз. Это было 22-го числа, а 25 утром наш лагерь был окружен немцами и завязалась перестрелка. Мы вышли из окружения болотом на остров, который назывался островом Покровского, который там зимовал. Километров пять мы шли болотом по воде. Оттуда мы вышли к станции Негорелое, где находились наши две роты, получившие задание взорвать мост на ст. Негорелое. Нам доложил командир отряда, что мост они не подорвали, а подорвали полотно железной дороги в нескольких местах. На мост же прибыли литовцы в количестве 300 человек.</p>
        <p>Оттуда мы выступили в Копыльский район в лес, где 4 июля мы сделали 30-минутный привал. Разведка доложила, что замечены немцы и их подводы движутся по направлению к деревне. Я выслал дополнительную разведку уточнить обстановку. Мне доложили, что движутся сто мобилизованных немцами крестьянских подвод и человек 50 немцев на лесосплав. Там три дня подряд партизаны из Копыльского района приходили к речке и спускали лес в воду. Поэтому немцы решили выслать карательный отряд, чтобы поставить там охрану и сплавить наконец лес. Мы решили сделать засаду. Рассчитали, что немцы будут возвращаться к вечеру. Я вышел на разведку местности, где можно было бы сделать засаду. Расставил людей и доложил комиссару Знак. Потом мы вместе с ним пришли проверить, как расположилась засада, и стали ждать вечера. Часов в пять 40 немцев, один офицер и один переводчик-русский возвращались обратно. Мы их подпустили метров на 10 и сделали залп всем отрядом. Все немцы были уничтожены. Остались ранеными переводчик, два солдата и офицер. Переводчика убили партизаны, </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
