<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000637">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Никифором Панкратовым</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 118. Л.30-38.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.33" xml:space="default"/>
        <p> когда он кричал: «Спасите, я свой», а офицера и двух солдат взяли в плен. Забрали все трофеи, сняли с немцев обмундирование и обувь, и двинулись дальше. Недалеко был немецкий гарнизон в засаде, о котором мы догадались по шуму машин. Я решил, что они будут преследовать нас и приказал уничтожить немцев ножами. Были убиты три немца. В этой засаде у нас был убит партизан Леня и комиссар отряда Знак.</p>
        <p>Мы прибыли в Копыльский район, местечко Тимковичи, где была молочная ферма. Там мы разбили все молочные аппараты и двинулись к деревне Углы. Недалеко от этой деревни, видимо, стояла наша пограничная застава, что можно было заключить по костюмам пограничников у местного населения. В деревне Углы мы встретили партизанскую бригаду, командиром которой был тов. Капуста. Мы установили с ним связь. Договорились идти вместе в Налибокскую пущу на железную дорогу, где была выставлена охрана из наших крестьян без оружия, метров в ста один от другого. Это охранение выставляется только ночью, днем никого не ставят. Если крестьянин заметил партизан, он должен кричать другому: «партизаны идут», а тот передает дальше. Мы подошли ночью вплотную к крестьянам, охраняющим ж. дорогу, захватили их, собрали в кучу, поставили около них пост и сказали, что, если они будут кричать, мы их расстреляем. Тогда они стали просить нас не взрывать в том месте железную дорогу, так как иначе все их семьи будут расстреляны. Мы обещали пройти это место и ушли дальше в Налибокскую пущу. Там у нас был бой с немцами в начале августа.</p>
        <p>В августе месяце Налибокскую пущу стали окружать немцы, замыкать круг, и мы решили выйти из нее как можно скорее. Между прочим, мы имели связь с Москвой и ожидали самолета, который в конце концов встретили. В Налибокской пуще нас бомбардировали 18 самолетов, но жертв не было, так как все партизаны были уже выведены из лагеря. Скоро немцы начали наступление. Их было тысячи четыре против 400-500 наших партизан. Мы имели связь с отрядом Сталина, с отрядом Чапаева и присоединили к себе отряд Кузьмина и Матросова. Таким образом у нас было 6 отрядов с общим количеством до 500 человек.</p>
        <p>Из окружения мы вышли и двинулись на реку Березина. Там мы встретились с партизанскими бригадами: дяди Васи, дяди Коли, бригадой Старика и бригадой Дьякова. Мы сделали совещание с командирами бригад. Вопрос был о заготовке на зиму и проведении зимних месяцев. По второму вопросу делал информацию секретарь подпольного горкома в Минске тов. Котик, по кличке Глебов. Сейчас он находится здесь, в Москве. Он сказал, что население г. Минска стремится уйти в партизаны и что он может дать завтра же 3 тысячи человек. Но вооружения у нас лишнего не было, и мы решили принимать людей по мере доставки оружия. Так из Минска и шло пополнение.</p>
        <p>24 июля в местечке Ушачи крестьяне пожаловались, что немцы забирают у них соль, скот и т.д. Мы решили отомстить немецкому гарнизону в Ушачах. Мне предложили сделать разведку гарнизона и составить план нападения на гарнизон. Я произвел разведку, составил план операции и 24 июля ночью мы двинулись на это местечко. Мы окружили местечко и ровно в 12 час. ночи 24-го я подал сигнал ракетой общего действия. Мы действовали совместно с бригадой Дубровского в 50 человек. Сразу открыли огонь и начался бой, который продолжался два часа с половиной. Начальник штаба 3-го отряда </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
