<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000637">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Никифором Панкратовым</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 118. Л.30-38.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.33 оборот" xml:space="default"/>
        <p> еще до выстрелов ворвался в деревню и захватил казармы полицейских и поджег их. Там сгорело 80 человек полицейских. Надо сказать, что этим он подпортил нам дело, так как дал свет и осветил то место, где должны были проходить партизаны. Пришлось идти в обход. Таким образом, мы провели операцию с потерей 4 человек убитыми и трех ранеными. Всего полицейских и немцев было убито 152 человека. В плен взяли бургомистра, его жену и дочь. Командир 6 отряда Камнев их собственноручно расстрелял.</p>
        <p>После этой операции были мелкие стычки, которые трудно припомнить, но которые у меня записаны.</p>
        <p>В начале октября наша бригада решила сделать налет на немецкий гарнизон, расположенный в местечке Пышно. Выступили туда и по дороге приняли встречный бой, где взяли исправный мотоцикл, убили трех офицеров, 18 солдат, две машины разбили и одна машина, удирая, налетела на дерево и разбилась сама. В машине остались только автоматы и два живых гуся.</p>
        <p>21 октября мы перешли линию фронта в количестве 406 человек у деревни Чурилово, правее Невеля и прибыли в штаб белорусского партизанского движения, где бригада остановилась на отдых, в г. Торопец.</p>
        <p>К награде из моей бригады представлено 205 человек. Я лично представлен к ордену Кутузова. Бригада в основном состояла из бывших окруженцев, командиров и красноармейцев.</p>
        <p>Нашей бригадой уничтожено всего 4.200 человек. Спущено около 12 эшелонов.</p>
        <p/>
        <p>
          <hi rendition="#u">Зверства немецких оккупантов</hi>
        </p>
        <hi rendition="#u">Зверства немецких оккупантов</hi>
        <p>4, 5, 6 и 7 ноября немцами было уничтожено в Минске 56 тысяч евреев. Грудных детей немцы убивали об стенку, хватая за ноги, или заставляли матерей их убивать. Евреев закапывали живыми в яму и автоматом проводили по ним. Конечно, многие были зарыты живыми. Происходит это на Юбилейной площади в Минске и на бывшем еврейском кладбище. Брызгали из шланга бензином и поджигали евреев. Несколько еврейских кварталов в Минске огорожено и запрещено евреям оттуда выходить на базар и продавать продукты. Зимой запрещено отапливать помещения. Русских немцы тоже не любят и называют русофилами, считают их самыми отсталыми и некультурными. На работу русскому поступить очень трудно.</p>
        <p>Немцы понастроили виселиц на площадях, в парках и у театров. Последнее время виселицы устраивают в каждой волости, причем привешивают людей за челюсть железным крюком, как рыб.</p>
        <p>Расстрелов было особенно много в Устинском, Копыльском и др. районах Белоруссии. Деревень сожжено очень много: Красная Слобода, Чуриловичи и др. Мы также сожгли одну деревню, когда немцы проводили корпус самоохранения. Они вооружили эту деревню, а ночью там появились партизаны и стали обстреливать их. Тогда мы решили сжечь эту деревню. Корпус самообороны, который организовал доктор Ермаченко, провалился, потому что они полностью не вооружили этот корпус, и он уничтожился, причем за это крепко взялись партизанские отряды. В г. Ракове мы взяли 29 человек полицейских, которые ехали в школу младших </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
