<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000233">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с сотрудниками Картинной галереи им. Шевченко и Художественного института г. Харькова</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 6. Д. 44.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p/>
        <hi rendition="#i">Добавление к стр. 1. Профессор Симонов о Картинной галерее.</hi>
        <p>
          <hi rendition="#i">По сведениям, полученным мною от сотрудников Харьковской Картинной галереи, на 1 июня 1943 года числилось экспонатов около 33000 (тридцать три тысяч). Из них:</hi>
        </p>
        <hi rendition="#i">По сведениям, полученным мною от сотрудников Харьковской Картинной галереи, на 1 июня 1943 года числилось экспонатов около 33000 (тридцать три тысяч). Из них:</hi>
        <p>
          <hi rendition="#i">1) Экспонатов графики 29000</hi>
        </p>
        <hi rendition="#i">1) Экспонатов графики 29000</hi>
        <p>
          <hi rendition="#i">2) картин 2000</hi>
        </p>
        <hi rendition="#i">2) картин 2000</hi>
        <p>
          <hi rendition="#i">3) скульптуры, бронзы, фарфора, керамики, тканей, ковров около 1700</hi>
        </p>
        <hi rendition="#i">3) скульптуры, бронзы, фарфора, керамики, тканей, ковров около 1700</hi>
        <p>
          <hi rendition="#i">4) икон </hi>
          <hi rendition="#i">украин</hi>
          <hi rendition="#i">.</hi>
          <hi rendition="#i"> и рус. 16 – 18 века 144</hi>
        </p>
        <hi rendition="#i">4) икон </hi>
        <hi rendition="#i">украин</hi>
        <hi rendition="#i">.</hi>
        <hi rendition="#i"> и рус. 16 – 18 века 144</hi>
        <p>
          <hi rendition="#i">5) экспонатов стильной мебели 151 шт.</hi>
        </p>
        <hi rendition="#i">5) экспонатов стильной мебели 151 шт.</hi>
        <p>
          <hi rendition="#i">Все это было разграблено и сожжено немцами при их отступлении из Харькова в августе 1943 года.</hi>
        </p>
        <hi rendition="#i">Все это было разграблено и сожжено немцами при их отступлении из Харькова в августе 1943 года.</hi>
        <p>
          <hi rendition="#i">А. Симонов</hi>
        </p>
        <hi rendition="#i">А. Симонов</hi>
        <p>Тов. Иванов. Перед эвакуацией немцы систематически упаковывали ящики, отправляли их на вокзал. А уже в последнюю минуту, когда красные нажимали сильно, то несколько ящиков они вернули в музей, спустили в подвал, облили горючим, ходили по всем комнатам. Запылало все здание сверху донизу. Не было никакой возможности туда заскочить и спасти вещи. Спасли только из подвала.</p>
        <p>Когда немцы первый раз приехали сюда, то из научных работников никто не приходил, остался только технический персонал. Один немецкий офицер, выдавая себя за племянника Айвазовского, пришел с запиской. Айвазовский был в экспозиции. «Это, – говорит, – все мои картины», приказал их снять. Снял 7-8 вещей, упаковали их. Он выдал фиктивную расписку, раскланялся. Технический персонал не мог ничего ответить, да и что они могли бы ответить, если приходили с оружием в руках. Забирали они ковры, вещи некоторые, а в вещах они понимали хорошо, об этом можно судить по комиссионным магазинам. Они имели определенные задания и средства для закупки этих вещей.</p>
        <p/>
    </body>
  </text>
</TEI>
