<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000233">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с сотрудниками Картинной галереи им. Шевченко и Художественного института г. Харькова</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 6. Д. 44.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.1 оборот" xml:space="default"/>
        <p> Профессор Симонов. Они понимали в вещах только после того, как им скажешь, что это старинная вещь. У них был «знаменитый» антикварный магазин «Салон».</p>
        <p/>
        <p>Тов. Иванов. Крупные картины галереи были в Историческом музее, который сгорел. Там все погибло. Этот музей назывался еще Краеведческим, помещался в Институте.</p>
        <p>
          У меня есть хорошее собрание старого стекла, начиная с XVII, XVIII, XIX столетия. Мне больших трудов стоило ее сохранить. Я прятал их в ящиках, в подвалах и т.д. Они очень падки на эти вещи. Мне это пришлось и от бомбежки спасать, и от немцев. Сейчас эта коллекция у меня полностью находится. За два года даже увеличил ее на 50% коллекцией, собранной инженером Штенбером, который умер.
          <hi rendition="#i"> Иванов</hi>
        </p>
        <hi rendition="#i"> Иванов</hi>
        <p/>
        <p>
          Профессор Симонов. Судьба 
          <hi rendition="#s">института</hi>
           
          <hi rendition="#i">художников</hi>
          . Зима 1941 года была ужасной. После того, как пришли немцы, люди вышли на улицы холодные и голодные. Среди них толкались и наши художники. Все стремились как-нибудь оформиться, найди дело. Представьте себе тяжелое положение людей, а запасов никаких ни у кого не было. Таким путем возник какой-то актив художников. Художественные организации были оформлены в виде авторского товарищества. В управе образовалась организация, ведающая искусством, и называлась она сначала УЗАПом (Украинская запись авторских прав). Это было нечто вроде союза или артели, которая добивалась гражданских прав. В эту организацию влились писатели, композиторы, художники. Председателем был там Костенко, потом Ступницкий. Затем каждая специальность отдельно, писатели, композиторы и художники имели своего секретаря или бригадира. Я был таким при секции художников. Я не видел ни одного писателя. Композиторов тоже не было, а художников свыше 70 зарегистрировалось и это оказалось 
          <hi rendition="#s">благотворительное</hi>
           
          <hi rendition="#i">спасительным</hi>
           учреждение
          <hi rendition="#i">м</hi>
          . Оно давало аусвейс, т.е. на улице вас могли не хватать, вы могли отправляться в деревню, там менять свои пожитки с этим немецким удостоверением. Там немецкой печати не было.
        </p>
        <hi rendition="#s">института</hi>
         
        <hi rendition="#i">художников</hi>
        . Зима 1941 года была ужасной. После того, как пришли немцы, люди вышли на улицы холодные и голодные. Среди них толкались и наши художники. Все стремились как-нибудь оформиться, найди дело. Представьте себе тяжелое положение людей, а запасов никаких ни у кого не было. Таким путем возник какой-то актив художников. Художественные организации были оформлены в виде авторского товарищества. В управе образовалась организация, ведающая искусством, и называлась она сначала УЗАПом (Украинская запись авторских прав). Это было нечто вроде союза или артели, которая добивалась гражданских прав. В эту организацию влились писатели, композиторы, художники. Председателем был там Костенко, потом Ступницкий. Затем каждая специальность отдельно, писатели, композиторы и художники имели своего секретаря или бригадира. Я был таким при секции художников. Я не видел ни одного писателя. Композиторов тоже не было, а художников свыше 70 зарегистрировалось и это оказалось 
        <hi rendition="#s">благотворительное</hi>
         
        <hi rendition="#i">спасительным</hi>
         учреждение
        <hi rendition="#i">м</hi>
        . Оно давало аусвейс, т.е. на улице вас могли не хватать, вы могли отправляться в деревню, там менять свои пожитки с этим немецким удостоверением. Там немецкой печати не было.
        <p>
          Когда стали выдавать понемногу хлеба, то дали хлеба и нам. Таким образом, больше года существовало это авторское товарищество, не неся абсолютно никакой работы. Я, как секретарь, приходил раз или два в неделю, подписывал эти «аусвейсы», и так мы существовали. Никакой творческой работы, конечно, не было. Люди спасали свою жизнь, а если рисовали что-нибудь, так маленькие рисунки для немцев. Они любили, чтобы рисовали их портреты. Кто умел это делать, немного подрабатывал. 
          <hi rendition="#i">В конце 1942 года авторское товарищество было немцами уничтожено как учреждение нелегальное</hi>
          .
        </p>
        <hi rendition="#i">В конце 1942 года авторское товарищество было немцами уничтожено как учреждение нелегальное</hi>
        .
        <p>
          Рядом с этим возник институт. Конечно, никакого института практически не существовало. Все попытки начать здесь занятия не могли осуществиться. 
          <hi rendition="#s">Несколько производств организовали здесь</hi>
          . 
          <hi rendition="#i">Студентов не было, отдельные художники п</hi>
          исали пейзажи. 
          <hi rendition="#s">карты</hi>
           
          <hi rendition="#i">Литография печатала</hi>
           на рынок этикетки и т.д. Этот институт имел свою выставку, на которую художники почти не принимались. Она была под покровительством немцев.
        </p>
        <hi rendition="#s">Несколько производств организовали здесь</hi>
        . 
        <hi rendition="#i">Студентов не было, отдельные художники п</hi>
        исали пейзажи. 
        <hi rendition="#s">карты</hi>
         
        <hi rendition="#i">Литография печатала</hi>
         на рынок этикетки и т.д. Этот институт имел свою выставку, на которую художники почти не принимались. Она была под покровительством немцев.
        <p>
          Художники, как организация, группировались возле 
          <hi rendition="#s">свободного союза</hi>
           
          <hi rendition="#i">УЗАПа</hi>
          . Но немцы тоже не признавали 
          <hi rendition="#s">союза</hi>
           
          <hi rendition="#i">его</hi>
          . Бек был занят театрами, хотя он сам по профессии скульптор, к нам приходил редко, только для того, чтобы кулаками бить, кричать на нас.
        </p>
        <hi rendition="#s">свободного союза</hi>
         
        <hi rendition="#i">УЗАПа</hi>
        . Но немцы тоже не признавали 
        <hi rendition="#s">союза</hi>
         
        <hi rendition="#i">его</hi>
        . Бек был занят театрами, хотя он сам по профессии скульптор, к нам приходил редко, только для того, чтобы кулаками бить, кричать на нас.
        <p>У нас был один случай с художником Савиным известным, из молодых, пользующимся большой популярностью. Он жанрист выдающийся и плакатист. У него двое детей и жена. Он немного </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
