<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000233">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с сотрудниками Картинной галереи им. Шевченко и Художественного института г. Харькова</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 6. Д. 44.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.2 оборот" xml:space="default"/>
        <p>
           его силы. Я был за сутки до его смерти. Он сидел и писал маленький пейзаж, а утром на следующий день меня супруга его встретила и сказала, что Николай Григорьевич умер. Так что совокупность этих обстоятельств, 
          <hi rendition="#s">которая</hi>
           связан
          <hi rendition="#i">ных</hi>
           с оккупацией Харькова, ускорили смерть Николая Григорьевича.
        </p>
        <hi rendition="#s">которая</hi>
         связан
        <hi rendition="#i">ных</hi>
         с оккупацией Харькова, ускорили смерть Николая Григорьевича.
        <p>
          На протяжении 11 месяцев жителям не давали хлеба. Это значит, что установка была на то, чтобы, по крайней мере, половина населения, если не все, умрет. Проходя по улицам, мы видели и уже спокойно наблюдали, как валялись умершие, и никто ничего не мог сделать, а немцы проходили спокойно и смотрели на это, как на неизбежное, необходимое 
          <hi rendition="#i">в их интересах</hi>
          .
        </p>
        <hi rendition="#i">в их интересах</hi>
        .
        <p>
          Если мы остались живыми, 
          <hi rendition="#s">то</hi>
           
          <hi rendition="#i">я</hi>
           не знаю, как. Может быть, потому что мы жили звериной жизнью, ложились спать одетыми очень рано и благодаря этому 
          <hi rendition="#s">чуть-чуть</hi>
           
          <hi rendition="#i">кое-как</hi>
           держались. 
          <hi rendition="#i">С. Прохоров</hi>
        </p>
        <hi rendition="#s">то</hi>
         
        <hi rendition="#i">я</hi>
         не знаю, как. Может быть, потому что мы жили звериной жизнью, ложились спать одетыми очень рано и благодаря этому 
        <hi rendition="#s">чуть-чуть</hi>
         
        <hi rendition="#i">кое-как</hi>
         держались. 
        <hi rendition="#i">С. Прохоров</hi>
        <p/>
        <p>Тов. Иванов. Центелович, художник безрукий, подобрал несколько товарищей и делал налеты на квартиры, добывал себе средства таким образом. За это его и других повесили.</p>
        <p>Мы жили, главным образом, тем, что меняли. Я приспособился последнее время продавать небольшие иконки, этюдики небольшие писал. Когда начали хлеб выдавать, тогда немножко легче стало. Надо сказать откровенно, что в Харькове тогда погибали голодной смертью, и к весне в каждом доме образовались горы трупов. Их закапывали в щелях. Гробов не делали, а вывозили в шифоньерах, в ящиках, прикрывали рогожей, клали в яму. Эти ямы по 3-4 дня не зарывались, и были случаи, что человеческое мясо обрезали и носили на базар продавать. Были случаи, что даже вешали за это и на груди вешали плакат: «Я повешен за то, что продавал человеческое мясо».</p>
        <p>
          Среди художников была одна, Серебрякова, еврейка, но она сбежала и в течение двух лет скрывалась в Полтавском округе. Евреям не разрешали нанимать подводы, и стариков, не могущих идти, везли в ваннах по улицам. Некоторые евреи отказывались идти на эту Голгофу и там умирали. Причем, это было в декабре, когда было жутко холодно. 
          <hi rendition="#i">Иванов</hi>
        </p>
        <hi rendition="#i">Иванов</hi>
        <p/>
        <p>Профессор Симонов. Управа дала нам печатать какой-то патент для торговцев, и вверху должен был быть украинский трезубец. Когда этот патент принесли немцам на цензуру, то они вычеркнули трезубец.</p>
        <p>
          Главная база Бека была против нас, 
          <hi rendition="#i">Института,</hi>
           но его фактическое пребывание было в театре. Актеры получали офицерский паек. 
        </p>
        <hi rendition="#i">Института,</hi>
         но его фактическое пребывание было в театре. Актеры получали офицерский паек. 
        <p>
          Немцы, в конце концов, после савинского инцидента, не заказывали нам ничего. Мы делали этикетки на уксус, на спички. Однажды Бек меня вызвал, начал кричать на меня, почему мы печатаем огонь на спичечных этикетках красным цветом. Я стал объяснять ему, что огонь художники изображают 
          <hi rendition="#i">огонь</hi>
           красным цветом, и здесь нет никакой пропаганды.
        </p>
        <hi rendition="#i">огонь</hi>
         красным цветом, и здесь нет никакой пропаганды.
        <p>Застать Бека было невозможно. Среди художников не было никого, кто бы знал немецкий язык. Однажды мы целую неделю его дожидались, потому что Бек не разрешал, а управа ничего не могла сделать. </p>
        <p/>
        <p>Тов. Горелов. Воронцова-Тили – немка Ленинградской области. Она имела право на помощь, но не пошла к немцам, потому что чувствовала себя уже русской, и сын у нее был в Красной армии, артиллерист. Она умерла демонстративно от голода, но не </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
