<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000233">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с сотрудниками Картинной галереи им. Шевченко и Художественного института г. Харькова</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 6. Д. 44.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.2" xml:space="default"/>
        <p>
           хромает. Когда он эвакуировался в 1941 году, добрался до Миллерова, 
          <hi rendition="#s">Там</hi>
          <hi rendition="#s"> его выкинули</hi>
           
          <hi rendition="#i">где и</hi>
           
          <hi rendition="#i">остался</hi>
           на площадк
          <hi rendition="#s">у</hi>
          <hi rendition="#i">е</hi>
          <hi rendition="#i"> </hi>
          возле вокзала с семьей и пожитками. Дальше двигаться он не мог. Пробыл он несколько дней в Миллерове, 
          <hi rendition="#s">пришли немцы. Там он завоевал себе имя</hi>
          . 
          <hi rendition="#i">Начал рисовать портреты</hi>
          . С помощью владетельного заказчика решил пробраться в Харьков. Приехал сюда, 
          <hi rendition="#s">но, правда,</hi>
           бедствовал очень сильно. Пришлось ему немножко помочь. И вот подошел февраль и март 1943 г., когда пришла Красная армия. Все воспрянули духом, в том числе и Савин. Он нарисовал свой замечательный плакат «Наш Харьков». Но прошло три недели, сюда вступили немцы, 
          <hi rendition="#s">вступил</hi>
           
          <hi rendition="#i">явился</hi>
           зондефюрер. Плакат «Наш Харьков» был по всему Харькову развешен, и вот Бек в этой комнате собрал всех нас, кулаком стучал, кричал, что мы должны искупить свою вину, в частности, Савину было сказано, чтобы он нарисовал плакат лучше этого. Плакат «Наш Харьков» был перечеркнут 
          <hi rendition="#i">Беком</hi>
          , а рядом Савин должен был рисовать другой.
        </p>
        <hi rendition="#s">Там</hi>
        <hi rendition="#s"> его выкинули</hi>
         
        <hi rendition="#i">где и</hi>
         
        <hi rendition="#i">остался</hi>
         на площадк
        <hi rendition="#s">у</hi>
        <hi rendition="#i">е</hi>
        <hi rendition="#i"> </hi>
        возле вокзала с семьей и пожитками. Дальше двигаться он не мог. Пробыл он несколько дней в Миллерове, 
        <hi rendition="#s">пришли немцы. Там он завоевал себе имя</hi>
        . 
        <hi rendition="#i">Начал рисовать портреты</hi>
        . С помощью владетельного заказчика решил пробраться в Харьков. Приехал сюда, 
        <hi rendition="#s">но, правда,</hi>
         бедствовал очень сильно. Пришлось ему немножко помочь. И вот подошел февраль и март 1943 г., когда пришла Красная армия. Все воспрянули духом, в том числе и Савин. Он нарисовал свой замечательный плакат «Наш Харьков». Но прошло три недели, сюда вступили немцы, 
        <hi rendition="#s">вступил</hi>
         
        <hi rendition="#i">явился</hi>
         зондефюрер. Плакат «Наш Харьков» был по всему Харькову развешен, и вот Бек в этой комнате собрал всех нас, кулаком стучал, кричал, что мы должны искупить свою вину, в частности, Савину было сказано, чтобы он нарисовал плакат лучше этого. Плакат «Наш Харьков» был перечеркнут 
        <hi rendition="#i">Беком</hi>
        , а рядом Савин должен был рисовать другой.
        <p>
          Вы представляете себе моральное состояние художника, которому пришлось отрицать то, что он сделал. Ему было приказано нарисовать этих же воинов разбитыми, бегущими. Он нарисовал его, но выхода не было. Когда он явился на работу ровно в восемь часов. Бек орал на меня как сумасшедший. Явился Савин и тут же сделал второй плакат. Дается ему вторая тема. Эту тему Савин не мог сделать. Создалось ужасное положение. Если он не будет делать, несомненно, погибнет. Делать – он чувствовал, что затягивает у себя петлю. И вот, вдруг утром меня вызывают, спрашивают, где Савин. Я понятия не имею. Его нет в Харькове. Я немецкого языка не знаю, через переводчика приходится говорить. Оказалось, что какой-то владетельный заказчик Савина явился сюда. Узнав его моральное состояние, – а были немцы, которые не разделяли гитлеровскую политику, – он вывез Савина с семьей. Савин бежал от пропаганде-штафель, которая занималась делами искусства, от немцев 
          <hi rendition="#s">к</hi>
           
          <hi rendition="#s">немцам,</hi>
           [
          <hi rendition="#i">1 слово неразборчиво</hi>
          ] с помощью немцев. Где он находится, мне лично не известно. Нельзя говорить, что он уехал с немцами – он бежал от немцев.
        </p>
        <hi rendition="#s">к</hi>
         
        <hi rendition="#s">немцам,</hi>
         [
        <hi rendition="#i">1 слово неразборчиво</hi>
        ] с помощью немцев. Где он находится, мне лично не известно. Нельзя говорить, что он уехал с немцами – он бежал от немцев.
        <p/>
        <p>
          Профессор Прохоров. Савин явился жертвой роковых обстоятельств, которых он не мог преодолеть. Он должен был умереть, но у него двое детей, жена, умирать страшно, 
          <hi rendition="#s">Конечно</hi>
          <hi rendition="#s">, было бы очень красиво умереть за это, но</hi>
           
          <hi rendition="#i">и</hi>
           он 
          <hi rendition="#s">не умер,</hi>
           бежал. 
          <hi rendition="#s">Обвинять его, конечно, нельзя</hi>
          . Ушел он задолго до прихода наших войск. 
          <hi rendition="#i">В 41 г. о</hi>
          н поехал в Изюм к семье на родину, думал там пережить, это верст 120 отсюда, – а потом, когда утихнет, перебраться опять в Харьков. Он оказался в черте, окруженной немцами. Когда Красная армия взяла Изюм, его там знают, и когда Красная армия стала отступать дальше, его с собой взяли. Он был в Ворошиловграде, в Купянске, а когда стали отступать дальше, его посадили в поезд, в Миллерово и завезли. Поезд попал в тупик. Они вышли из поезда и очутились в поле. Тут стрельба, бомбежка. Там он и остался. Больше ехать некуда было, и он вынужден был идти в Харьков.
        </p>
        <hi rendition="#s">Конечно</hi>
        <hi rendition="#s">, было бы очень красиво умереть за это, но</hi>
         
        <hi rendition="#i">и</hi>
         он 
        <hi rendition="#s">не умер,</hi>
         бежал. 
        <hi rendition="#s">Обвинять его, конечно, нельзя</hi>
        . Ушел он задолго до прихода наших войск. 
        <hi rendition="#i">В 41 г. о</hi>
        н поехал в Изюм к семье на родину, думал там пережить, это верст 120 отсюда, – а потом, когда утихнет, перебраться опять в Харьков. Он оказался в черте, окруженной немцами. Когда Красная армия взяла Изюм, его там знают, и когда Красная армия стала отступать дальше, его с собой взяли. Он был в Ворошиловграде, в Купянске, а когда стали отступать дальше, его посадили в поезд, в Миллерово и завезли. Поезд попал в тупик. Они вышли из поезда и очутились в поле. Тут стрельба, бомбежка. Там он и остался. Больше ехать некуда было, и он вынужден был идти в Харьков.
        <p>
          Н.Г. Бурачи – известный украинский художник, пейзажист, как и все, недоедал, страдал болезнью сердца. Эта болезнь требовала известного режима. Но какой же тут режим, когда в комнате холод, есть нечего. Со стороны немцев никакого участия 
          <hi rendition="#s">в этом отношении</hi>
           
          <hi rendition="#i">и</hi>
           поддержки не было. Естественно, он постепенно угасал. Затем, оторванность от работы, наконец, бомбежки, 
          <hi rendition="#s">все это ужасные вещи</hi>
           
          <hi rendition="#i">и это было ужасно</hi>
          . Все это, 
          <hi rendition="#i">и,</hi>
           наконец, и наши временные неудачи ложились настоящим гнетом на его душу. Впереди тьма, в настоящем ужас. 
          <hi rendition="#s">Все</hi>
           
          <hi rendition="#i">Э</hi>
          то постепенно подорвало 
        </p>
        <hi rendition="#s">в этом отношении</hi>
         
        <hi rendition="#i">и</hi>
         поддержки не было. Естественно, он постепенно угасал. Затем, оторванность от работы, наконец, бомбежки, 
        <hi rendition="#s">все это ужасные вещи</hi>
         
        <hi rendition="#i">и это было ужасно</hi>
        . Все это, 
        <hi rendition="#i">и,</hi>
         наконец, и наши временные неудачи ложились настоящим гнетом на его душу. Впереди тьма, в настоящем ужас. 
        <hi rendition="#s">Все</hi>
         
        <hi rendition="#i">Э</hi>
        то постепенно подорвало 
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
