<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000233">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с сотрудниками Картинной галереи им. Шевченко и Художественного института г. Харькова</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 6. Д. 44.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.3" xml:space="default"/>
        <p> пошла за помощью к немцам, хотя могла бы получить, правда, небольшую, но все-таки регулярную помощь.</p>
        <p/>
        <p>
          Профессор Симонов. Наш институт не существовал, когда после мартовского прихода Красной армии сотрудники института разъехались в разные стороны, кто на запад, кто на восток. Институт стал беспризорным учреждением. Нужно было спасать имущество. О каких-нибудь занятиях не могло быть речи. Опять мы кое-какое производство затеяли, чтобы получить ресурсы для существования, опять спички, этикетки, вывески начали писать. То, что мы сделали на 30-40 тысяч, они замошенничали. 
          <hi rendition="#i">Удалось частично спасти библиотеку Худ. Института (12000 томов) и литографию с материалами, что дало возможность немедленно приступить к работе для обкома.</hi>
        </p>
        <hi rendition="#i">Удалось частично спасти библиотеку Худ. Института (12000 томов) и литографию с материалами, что дало возможность немедленно приступить к работе для обкома.</hi>
        <p/>
        <p>Тов. Супонин. Котляревская служила в пропаганде-штафель. У нее ребенок, которого она любит больше своей жизни. Муж ее эвакуировался с театром. У него в Днепропетровске отец, сестра и мать есть. Они кое-как питаются. Она давно мечтала уехать туда, потому что она здесь одинокий человек, и вынуждена была поступить к немцам. Она писала там таблички и уехала в Днепропетровск к родным, потому что тут бомбежка, настрадалась. Она собиралась ехать на протяжении долгого времени, но не было разрешения от комендатуры и проч. Перед приходом Красной армии ей дали это разрешение, но до всякой эвакуации, еще было совершенно тихо. Я учился вместе с ее мужем, мы приятели.</p>
        <p>
          У 
          <hi rendition="#i">Арташкина</hi>
           жена служила в 
          <hi rendition="#s">управе</hi>
           
          <hi rendition="#i">опере хористкой</hi>
           и поддерживала его. У них тоже ребенок есть. Он театральный художник, но в театре не работал. Поскольку немцы семью вывозили, то ему расставаться с семьей было тяжело. Очевидно, он из-за этого уехал.
        </p>
        <hi rendition="#i">Арташкина</hi>
         жена служила в 
        <hi rendition="#s">управе</hi>
         
        <hi rendition="#i">опере хористкой</hi>
         и поддерживала его. У них тоже ребенок есть. Он театральный художник, но в театре не работал. Поскольку немцы семью вывозили, то ему расставаться с семьей было тяжело. Очевидно, он из-за этого уехал.
        <p>Гороховцев работал в пропаганде-штафель первый и второй приход. Он делал карикатуры.</p>
        <p>
          Цибулько уехал просто по дури. Художник он посредственный. Деятельности при немцах он не вел никакой, иконы писал, 
          <hi rendition="#i">портреты и пейзажи</hi>
          . Жена его при советской власти была педагогом. Что можно о нем сказать? По-моему, у него голова немного вкось пошла, и все. 
          <hi rendition="#i">П. </hi>
          <hi rendition="#i">Супонин</hi>
        </p>
        <hi rendition="#i">портреты и пейзажи</hi>
        . Жена его при советской власти была педагогом. Что можно о нем сказать? По-моему, у него голова немного вкось пошла, и все. 
        <hi rendition="#i">П. </hi>
        <hi rendition="#i">Супонин</hi>
        <p/>
        <p>
          Профессор Симонов. Люди, которые имели мужество все это переносить, и те думали, как выбраться из этого ада, который готовился им. Они уже 
          <hi rendition="#i">четыре</hi>
           раз
          <hi rendition="#i">а</hi>
           испытали 
          <hi rendition="#s">этот переход</hi>
           
          <hi rendition="#i">Харьковский фронт</hi>
          , и нервы не выдерживали, думали только о том, куда бы уйти, куда бы залезть. Это был не уход с немцами, а людям казалось – там лучше. Вот я уеду в другое место, и там бомбы, вероятно, не падают. 
          <hi rendition="#s">В</hi>
           
          <hi rendition="#i">Э</hi>
          то
          <hi rendition="#i">т</hi>
           большо
          <hi rendition="#i">й</hi>
           город
          <hi rendition="#s">е</hi>
           беспрерывно бомб
          <hi rendition="#s">ы</hi>
          <hi rendition="#i">ят</hi>
           
          <hi rendition="#s">падают</hi>
          . Было бы очень неправильно считать, что люди пошли с немцами. Я знаю людей, которые никак не солидаризировались с немцами, но говорили, что от Харькова ничего не останется, 
          <hi rendition="#i">и надо уходить</hi>
          . Гороховцева защищать трудно, но о других этого нельзя сказать. 
        </p>
        <hi rendition="#i">четыре</hi>
         раз
        <hi rendition="#i">а</hi>
         испытали 
        <hi rendition="#s">этот переход</hi>
         
        <hi rendition="#i">Харьковский фронт</hi>
        , и нервы не выдерживали, думали только о том, куда бы уйти, куда бы залезть. Это был не уход с немцами, а людям казалось – там лучше. Вот я уеду в другое место, и там бомбы, вероятно, не падают. 
        <hi rendition="#s">В</hi>
         
        <hi rendition="#i">Э</hi>
        то
        <hi rendition="#i">т</hi>
         большо
        <hi rendition="#i">й</hi>
         город
        <hi rendition="#s">е</hi>
         беспрерывно бомб
        <hi rendition="#s">ы</hi>
        <hi rendition="#i">ят</hi>
         
        <hi rendition="#s">падают</hi>
        . Было бы очень неправильно считать, что люди пошли с немцами. Я знаю людей, которые никак не солидаризировались с немцами, но говорили, что от Харькова ничего не останется, 
        <hi rendition="#i">и надо уходить</hi>
        . Гороховцева защищать трудно, но о других этого нельзя сказать. 
        <p/>
        <p>
          <hi rendition="#s">Тов. </hi>
          <hi rendition="#s">Супонин</hi>
          <hi rendition="#s">. </hi>
          <hi rendition="#s">Цибулько</hi>
          <hi rendition="#s"> советский человек. Мы с ним учились вместе в художественном институте. Я его видел за месяц в «Салоне», где мы </hi>
          <hi rendition="#s">продавали краски. Человек явно ненавидел немцев и вдруг уехал. Очевидно, побоялся бомбежки.</hi>
        </p>
        <hi rendition="#s">Тов. </hi>
        <hi rendition="#s">Супонин</hi>
        <hi rendition="#s">. </hi>
        <hi rendition="#s">Цибулько</hi>
        <hi rendition="#s"> советский человек. Мы с ним учились вместе в художественном институте. Я его видел за месяц в «Салоне», где мы </hi>
        <hi rendition="#s">продавали краски. Человек явно ненавидел немцев и вдруг уехал. Очевидно, побоялся бомбежки.</hi>
        <p/>
        <p>Профессор Симонов. Мы имели приказ выехать. Указан был час и день. Я сам имел такое предложение. Меня вызвали в управу, как директора, и сообщили: объявлена эвакуация, и извольте </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
