<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000822">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Иваном Поповым</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">ЦДАГОУ. Фонд 166. Оп. 3. Д. 245. Л. 34-42.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.37" xml:space="default"/>
        <p> были там непосредственно через некоторое время после расстрела, когда услышали залпы. У всех у них были завязаны глаза белыми повязками. Это было связано с заподозрением во взрыве шахты. На самом же деле шахта не была взорвана и сейчас работает. Это шахта Ивановка им. Ленина. Их обвинили во взрыве ствола шахты, но мы этого взрыва не видели и не слышали, и тут трудно что-либо сказать.</p>
        <p>Какие ходили разговоры об истинных причинах их расстрела и не принимали ли они участие в подпольных организациях – сказать не могу, так как не знаю. Это были рабочие шахты Ивановка им. Ленина. Это был такой второй жестокий кровавый случай. Один очевидец рассказывал, что когда их расстреливали, то один старик крикнул – да здравствует дело Ленина-Сталина! И действительно, у него был открытый рот, а остальные все лежали с закрытыми ртами не то в виде квадрата, то полукругом.</p>
        <p>Третий случай – от нас в 30 км есть станция Мосьпино, нашего Макеевского района. Эта станция впоследствии стала называться городом Мосьпино Макеевского района. Во второй половине 1942 года, за бытность комендантам города Макеевки капитана Мюллера, было заподозрено в партизанской работе 100 человек молодежи, примерно 18-19 лет. Был мобилизован полевым комендантом города и послан специальный отряд СД, который выехал в Мосьпино и произвел арест 100 человек. Может быть человекам 5-ти из них удалось освободиться, потому что среди них был и сын старосты, а остальных всех привезли в Макеевку и поставили за стенками СД и всех расстреляли. Расстрел </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
