<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000822">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Иваном Поповым</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">ЦДАГОУ. Фонд 166. Оп. 3. Д. 245. Л. 34-42.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.36" xml:space="default"/>
        <p> потому что мужчины были изъяты. Начали их искать на квартирах, узнавать, где еще осталось еврейское население, находили главным образом женщин, старух и вывозили их на Козачьи казармы, в двух км от центра города, и там жестоко издевались над ними и там же и расстреливали. Их было примерно до 100 человек, преимущественно старухи и дети. Все их вещи немецкая жандармерия забирала по квартирам, вплоть до белья.</p>
        <p>Наше население этим очень возмущалось, особенно, когда стали искать так называемых полуевреев, четверть еврея и т.д. Это, если отец был еврей, а мать русская. Например, жила семья, отец был еврей, мать русская, у них была девочка 10 лет и нужно было всячески доказывать, что эта девочка не еврейка. В особенности сильное возмущение было у молодежи, и среди молодежи с первых же дней немецкой оккупации началось такое движение против немцев, молодежь, комсомольцы лет 18-19.</p>
        <p>Таким образом они раньше всего расправились с еврейским населением.</p>
        <p>Затем, в 1942 году, ранней весной немецкий комендант Фукс расстрелял 27 рабочих среди бела дня, в 10 часов утра за подозрение во взрыве шахт. Как это было? Я жил в центре и мимо нас гнали этих людей на смерть. Наш городской парк помещается в центре города, возле станции Унион. Сюда, к стене парка были пригнаны эти 27 человек, им всем завязали глаза. Провожал их жандармский шеф СД – Гримм, с собакой овчаркой, после расстрела всех их сфотографировал и сам ушел. Трупы их лежали несколько дней и не позволяли их убирать, дней 4-5. Мы </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
