<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000822">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Иваном Поповым</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">ЦДАГОУ. Фонд 166. Оп. 3. Д. 245. Л. 34-42.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.38" xml:space="default"/>
        <p> был произведен по приказу капитана Мюллера и шефа жандармерии Гримма. Эта группа молодежи была заподозрена в связи с партизанами, возможно, они были связаны с организацией молодежи Краснодона, потому что там была молодежь. Они обвинялись в том, что у десятка из них было спрятано оружие и оружие было отобрано у 10 человек.</p>
        <p>В городе был создан невыносимый режим. Проходить по улицам и из дома в дом после захода солнца было запрещено, вся молодежь – разве ее удержишь дома. У меня самого дочь 22-х лет, сын 18, сын 16 лет и они, конечно, нарушали это правило, потому что их не удержишь. И население за это попадало в СД и оттуда уже не возвращалось.</p>
        <p>
          И вот 26 февраля 1943 года была арестована группа молодых парней – 6 молодых парней и один старик 60-ти лет – Яцук, рабочий завода им. Кирова, за подозрение в связи с партизанами. Среди них был и мой сын Виталий Попов, 1924 года рождения. Сын лежал в кровати, когда пришли немцы, и тут же его избили, показали ему наган и спросили – узнаешь ли свой наган? Сын у меня был сильный, здоровый парень. Он упал без чувств, мать упала в обморок, девочка 10 лет начала кричать. Я тоже сдрейфил, как увидел такую картину. Всю эту группу 26 февраля арестовали, а 10 марта 1943 года утром в девять часов всех их повесили на базарной площади, в том числе и моего сына Виталия. Причем от момента ареста 26 февраля до 10 марта был известный промежуток времени и как я не пытался проникнуть, чтобы передать белье или харчи, меня не допускали, а наоборот также угрожали, что если я буду приставать, то и сам сяду. Все они были сильно 
          <hi rendition="#i">изувечены</hi>
          .
        </p>
        <hi rendition="#i">изувечены</hi>
        .
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
