<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000822">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Иваном Поповым</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">ЦДАГОУ. Фонд 166. Оп. 3. Д. 245. Л. 34-42.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.42" xml:space="default"/>
        <p> случайно опрокидывалась, то это грозило расстрелом. И так и случилось на моих глазах, что человек перекинул вагонетку и его тут же застрелили, и это был не единичный случай, а уже вошло в пословицу, что за перекинутую вагонетку будешь расстрелян.</p>
        <p>Был разрушен целый ряд заводов. Был взорван завод им. Кирова – металлургический завод, я собственными глазами видел, как немцы бесконечно вывозили оборудование этого завода, вплоть до чугунных плит. Стояли громадные эшелоны, куда погружалось все это оборудование. Перед отступлением немцы взорвали два химических завода №5 и №4, городскую электростанцию, завод газовый, молокозавод и т.д.</p>
        <p>В отношении того, известен ли мне факт какой-нибудь относительно подпольной деятельности населения в период немецкой оккупации – я ничего не могу сказать. У нас была партизанская группа, но я лично о ней ничего не могу сказать.</p>
        <p>Как относились немцы к украинскому населению – интеллигенции – они не разбирались где интеллигенция, а у них все были украинцы, которых они старались всякими мерами и способами уничтожить.</p>
        <p>
          [
          <hi rendition="#i">подпись</hi>
          ]
        </p>
        <hi rendition="#i">подпись</hi>
        ]
        <p/>
        <p>
          Опрашивал тов. Котов [
          <hi rendition="#i">подпись</hi>
          ]
        </p>
        <hi rendition="#i">подпись</hi>
        ]
        <p>
          <hi rendition="#i">Стенографистка </hi>
          [
          <hi rendition="#i">подпись</hi>
          ]
        </p>
        <hi rendition="#i">Стенографистка </hi>
        [
        <hi rendition="#i">подпись</hi>
        ]
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
