<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000822">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Иваном Поповым</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">ЦДАГОУ. Фонд 166. Оп. 3. Д. 245. Л. 34-42.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.41" xml:space="default"/>
        <p> которое пыталось помочь военнопленным хоть крошкой хлеба, грозили расстрелом. Лагерь не отапливался, был огорожен проволокой, часть здания была разрушена, часть без окон. Люди имели страшный вид. Стоят и просят всякими путями помочь им чем-нибудь. Это были люди, уже умирающие от голода и холода. А рядом в хороших домах жили немецкие офицеры. Там, где конец станции, был такой тупик и под этим тупиком вырыта была яма – несколько могил – для военнопленных. При осмотре выяснилось, что некоторые были расстреляны, у других же не было следов пуль – они погибли от голода и холода.</p>
        <p>
          В момент, когда наш войска стояли на Маныче, немцы стали эвакуировать мирное население из тех районов вглубь, и через Макеевку проходили десятки тысяч, проходили отряды по 5 тысяч военнопленных, и они эвакуировали население из Ворошиловграда и из других районов, и на моих глазах был такой случай. Это было зимой 1942-43 г. Гонят через Макеевку этот эшелон. Остановили возле бани. Два красноармейца тянули санки, и, а какой-то офицер отозвал их в сторону, начал ругать и застрелил 
          <hi rendition="#i">лежащих на санях</hi>
          . Это если в присутствии всего народа они так расстреливали, то что же было по дороге? Были они (военнопленные) совершенно босые, ноги опухшие, в солдатских шинелях. Дорога от Харцызска до Макеевки была вся покрыта трупами, а отряды тянулись на 10-ки км, потому что дорога была узкая.
        </p>
        <hi rendition="#i">лежащих на санях</hi>
        . Это если в присутствии всего народа они так расстреливали, то что же было по дороге? Были они (военнопленные) совершенно босые, ноги опухшие, в солдатских шинелях. Дорога от Харцызска до Макеевки была вся покрыта трупами, а отряды тянулись на 10-ки км, потому что дорога была узкая.
        <p>Еще знаю один случай, который был на моих глазах. Есть у нас карьер –каменоломня возле шахты Ивановка. Немцы там брали камни. Нужно было нагружать вагонетки и, если вагонетка </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
