<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000398">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Борисом Булатом</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 111. Л. 46-55.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.47" xml:space="default"/>
        <p/>
        <p>Комиссия по составлению хроники Великой Отечественной войны</p>
        <p/>
        <p>Герой Советского Союза Старший лейтенант Булат Борис Адамович, зам. командира и начальник штаба Ленинской бригады, затем командир бригады «Вперед». Член партии с 1941 г., в комсомоле с 1928 г. Русский. Награждения: Золотая Звезда и медаль «Партизан Отечественной войны» І степени.</p>
        <p/>
        <p>19 августа 1944 г., Минск.</p>
        <p/>
        <p>Беседу проводит научный сотрудник Комиссии Еловцан Ф.Л.</p>
        <p>Стенографистка Бондаренко А.А.</p>
        <p/>
        <p>Родился в 1912 г. в г. Тула. Отец по происхождению украинец. До войны занимался хлебопашеством. Участвовал в гражданской войне, был ранен, инвалид гражданской войны. Семья состояла из 8 человек. Я был старшим в семье.</p>
        <p>До 1929 г. учился в Туле в школе имени Ленина. Учился средне. Учеба давалась мне неплохо, но я не готовил уроков: семья большая, детишек много, надзора никакого не было, только что в школе схватишь, то и есть, любил на коньках кататься. Но память была хорошая и я запоминал, что в школе преподавали. Любил читать, русский язык в особенности уважал, писал более или менее грамотно.</p>
        <p>После окончания школы два года учился в педтехникуме в Туле, не окончил его, поступил работать. Материальные условия семьи были исключительно тяжелые, и возраст уже был такой, что ходить рваным было стыдно перед товарищами. Я решил поступить работать, чтобы одеться не хуже товарищей.</p>
        <p>В 1929 г. поступил мастером на кондитерскую фабрику, артель «Труд». Там проработал до февраля 1932 г. вначале учеником мастера-карамельщика, потом мастером-карамельщиком, откуда был уволен по сокращению штата.</p>
        <p>В марте месяце 1932 г. поступил мастером на Тульский узел связи, где проработал до 18 февраля 1933 г.</p>
        <p>В феврале месяце 1933 г. добровольно ушел в армию. Был в Полоцке курсантом училища командующего Белорусского военного округа. Мне досрочно присвоили звание пом. ком. взвода.</p>
        <p>В октябре месяце 1933 г. я был направлен в Москву в училище имени ВЦИК в Кремле, где и проучился до 1936 г., после чего был направлен в г. Борисов командиром взвода стрелково-пулеметного батальона 5-й мехбригады. Там проработал до июня месяца 1938 г. Приказом по округу был </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
