<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000398">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Борисом Булатом</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 111. Л. 46-55.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.47 оборот" xml:space="default"/>
        <p> переведен командиром взвода в 5 отдельный учебный батальон в Смоленск, а в последствии вместе с батальоном в г. Минск, где работал в должности командира взвода, помощника командира роты, командира роты, помощника командира батальона по технической части. Одновременно учился на вечернем факультете академии имени Фрунзе, кончил два года без отрыва от производства. Когда был на третьем курсе, началась война. В декабре 1940 г. был назначен помощником начальника оперативного отдела штаба 31 танковой дивизии в местечко Боцьки Белостоцкой области на границе, где меня захватила война. В первые дни войны я оставался на той же должности до 27 июня 1941 г.</p>
        <p>27 июня 1941 г. получил тяжелое ранение в кисть руки. Попал в окружение в районе Беловежской пущи. После ранения меня вызвал командир дивизии и дал распоряжение с группой раненых бойцов прорваться через кольцо окружения и следовать в тыл до первого советского госпиталя и пойти на Лиду. Это мною и было сделано 28 июня.</p>
        <p>Я вырвался из окружения, потерял несколько человек и пробрался до местечка Деречин Зельвенского района Барановичской области. Так как мы не имели никаких перевязочных средств, не пришлось делать перевязки раздробленной руки, вследствие чего я получил заражение крови. Смерть была неизбежна. Побеседовал с населением. Население сказало, что есть гражданский госпиталь в Деречине. Я пошел в этот гражданский госпиталь, предварительно сжег документы – удостоверение личности, партийный билет. Это была уже оккупированная территория. До Деречина я дошел 3 июля. 6 июля мне ампутировали кисть руки. Ампутация была исключительно неудачная. Пилили ножом, которым железо режут. Первому сделали ампутацию, он умер, потом еще 9 человекам сделали, из них выжил только я и еще один человек, остальные все умерли; был только риванол и марганцевый калий. Кушать было плохо, правда, население помогало.</p>
        <p>14 августа 1941 г. немцы окружают этот гражданский госпиталь и всех раненых вывозят в госпиталь военнопленных в г. Слоним. Там пробыли мы примерно до первых чисел сентября месяца. В последних числах августа нас перевозят в Барановичи с тем, чтобы везти на запад, местечко Хароч. Я был в офицерской палате, не скрывая – кто я, ни своей фамилии, даже гордился тем, что я командир. 12 сентября немцы делают погрузку в местечке Хароч. Я с двумя товарищами спрыгнул из эшелона и остался в Слониме, вернее в 18 километрах от Слонима, в маленькой дер. Бердовичи Сеньковского сельсовета. Я наладил связь с бывшим советским активистом Утлик Михаил – замечательный крестьянин, настоящий патриот. Он и лично для меня много сделал. Этот Утлик хорошо знал окружающее население, нашел 7 человек активистов, которые помогали нам продовольствием. Несмотря на то, что лес был маленький, мы жили под соснами. В декабре мы уже построили земляночку, жили втроем, питались </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
