<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000398">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Борисом Булатом</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 111. Л. 46-55.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.48" xml:space="default"/>
        <p> преимущественно тем, что население (эти 7 чел.) по очереди приносило нам.</p>
        <p>Когда мы были ранены и выходили из окружения (еще до госпиталя), мы на шоссейной дороге забросали гранатами две штабных легковых фрицевских машины. Раненых было человек 70. Эти машины сгорели. По нас дали несколько выстрелов. Мы перешли шоссе, некоторые убежали.</p>
        <p>Чем мы занимались в лесу? Кроме того, что собирали людей, писали угрожающие бумажки салтусам (старостам). Это помогало и к людям, которые открыто враждебно относились к советской власти. Работает он на поле, приезжаешь к нему, скажешь: «Не шпионь, а то будет плохо». Мы занимались также сбором оружия. С рукой было плохо, в декабре она еще не зажила. Одеты мы были плохо. Этот лес знали. Полиции кто-то донес, что тут какие-то восточники скрываются, и полиция готовила прочистку леса. При помощи крестьянина Утлик и Холивец (кличка) выхлопотали документы на бирже труда и устроились нелегально жить в дер. Бердовичи. Все время проводили подготовительную работу. К весне через Утлика узнали, что дело не кончится тем, что мы тут можем спокойно жить, потому что немцы безнаказанно хозяйничали в тылу. Мы собирали оружие, проводили подготовительную работу, собирали тол.</p>
        <p>В последних числах апреля месяца я с группой из 3 человек пошел в дер. Голи Синьковского сельсовета, где зародился партизанский отряд. Там было партизан уже 15 человек. Возглавлял эту группу Юшко – учитель. К этому же времени немцы объявили явку всех восточников, которые оказались на территории немцев. Конечно, все восточники пошли не на биржу труда, а в лес.</p>
        <p>К этому же времени несколько севернее дер. Голи была еще группа партизан под командованием Пищулина и группа Булака в количестве 3 человек. В этой группе был Коля Панин.</p>
        <p>Когда эта группа зародилась, стали приходить слухи о том, что в южных районах имеются еще какие-то группы. Группу Булака присоединили к группе Юшка.</p>
        <p>В первых числах мая месяца 1943 г. эта группа делает налет, разбивает районный центр – местечко Голынка. Там был немецко-полицейский посторунок (пост), человек 36 было. Там взяли несколько винтовок, пулемет, 3 человек убили, остальные убежали.</p>
        <p>В последних числах июня 1943 г. эта группа стала быстро расти. После того, как мы разбили этот посторунок, к нам был большой прилив, примерно человек до 60. Там я был еще рядовым. Возглавлял группу Юшко.</p>
        <p>В первых числах июня месяца партизаны решили голосовать – что делать, чем заниматься партизанам? Решили, что прежде всего нужно заниматься приобретением оружия для себя. Когда Красная армия отступала, оставляла очень много обмундирования. Партизаны просто национализировали </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
