<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000398">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Борисом Булатом</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 111. Л. 46-55.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.48 оборот" xml:space="default"/>
        <p> это обмундирование, отнимали его у крестьян.</p>
        <p>Сразу же группа спустила эшелон и в первых числах июня месяца разбивает второй гарнизон в Синьковской волости, где было взято в плен солдат 20 чел., 17 полицейских было убито, взяты трофеи.</p>
        <p>На другую ночь Юшко мне поручает второй раз разбить Голынку. Там опять восстановился посторунок. В ночь с 8 на 9 июня мы вторично разбиваем эту Голынку. В моем распоряжении было 30 чел. В гарнизоне было человек 40-45, гарнизон был небольшой. Мы разбили этот гарнизон, взяли двух полицейских живьем и тут же на месте расстреляли их. Взяли склад с зерном, в котором было до 300 тонн зерна, которое немцы заготовили для отправки в Германию. Все это зерно мы раздали жителям. Жители сперва боялись, не брали, потом, когда силою заставили брать, начали брать в драку. Потом разбили маслозавод, волостное правление, районное правление в Голынке, пустили эшелон на жел. дор. под Слонимом. Немцы почувствовали, что это не просто какая-то беда, а что это солидная сила, и ими была предпринята экспедиция. Тут Юшко была совершена ошибка. Нельзя было стоять на одном месте, нужно было маневрировать. Ему говорили, что нужно перейти в другое место. Он сказал: «Мы здесь должны погибнуть, никуда не уходить». Немец делает налет на эту стоянку и треплет ее. Так как тут были бывшие красноармейцы, они уже являются людьми, для которых жизнь не дорога, они горят местью к немцам. Они эту атаку немцев отбили, тем более, что немцы выходили небольшими силами. Партизаны потеряли 3-4 чел.</p>
        <p>С этого момента отряд разбился на группы: одна группа пошла на восток, вторая группа состояла из местных людей под руководством Булака, и третья группа осталась на месте у Голика под командованием Короля. Восточная группа вышла из этого района. На другой день общее собрание восточной группы избрало меня командиром. Группа насчитывала примерно 25-27 чел. С этого дня группа стала называться «Отряд Безрукого». Но какой это был отряд, когда там было 27 чел.? Таких групп было 3: моя, Голянская и Булаковская.</p>
        <p>На другой день мы пошли в местечко Козловщина, получили задание. Там мы поймали переодетого полицейского, хотели его расстрелять, но он сказал: «Товарищи, пойдем разобьем Козловщину. Я вам сообщу данные». Мы идем туда, забираем банковские деньги, коров полицейских, забираем все документы посторунка, который мы разбиваем, забираем документы управления районного центра, сжигаем их, уничтожаем.</p>
        <p>После этого немецкой власти в Козловщине примерно в течение 2 месяцев не существует, не восстанавливают посторунок.</p>
        <p>Все группы действовали отдельно, по-своему. К этому времени установилась связь с Климовской группой в 7 чел. </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
