<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000398">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Борисом Булатом</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 111. Л. 46-55.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.50 оборот" xml:space="default"/>
        <p> Зельва – Слоним, где занимают 3 важных пункта: Сеньковщина, Голынка и Деречино. Ставя по ротам, т.е. по сотням своих бойцов, начинают проводить мероприятия террора по отношению крестьян, которые были связаны с партизанами, расстреливали всех подозреваемых в связи с партизанами. Они стали разбрасывать афишки такого содержания: «Те, которые ушли в партизаны, пусть возвращаются, им ничего не будет». Некоторые поддались на эту приманку, а немцы их расстреляли. Этот батальон сразу принимает решение – производить облаву на партизан.</p>
        <p>В одном месте отряд «Гоп со смыком» (отряд Алексина) располагался. Он получил свое название за то, что он не работал, а только жил, его иронически так назвали. Потом, когда приехало руководство, его стали воспитывать, и отряд стал работать.</p>
        <p>В последних числах августа месяца украинский батальон врывается в район Малая Воля и Большая Воля, где стоял мой отряд, начинает уничтожать деревни и убивать жителей.</p>
        <p>Численность отряда к этому времени была до 450 чел., имея на вооружении одну 122-мм пушку гаубичную исправную (и сейчас еще цела), 2 пушки 45-мм, штук 50 пулеметов, штук до 100 автоматов, остальной состав был вооружен винтовками.</p>
        <p>Кроме того, на иждивении отряда была семейная еврейская группа человек 600, которая жила под прикрытием отряда. Это не боевой состав, а женщины, дети, старики, которым мы давали коров, кормили их. Потом они уже стали вступать в отряды.</p>
        <p>Мы не дали украинскому батальону жечь деревню Малая Воля. Из украинцев было убито человек 30, выбили мы их сразу. Они успели сжечь домов 5 в Малой Воле, забрались в Большую Волю, сожгли там партизанскую мельницу, которой население пользовалось бесплатно, не платило никаких налогов.</p>
        <p>В период примерно до сентября месяца мы стали себя чувствовать сильнее и стали заниматься подбором народа. Примерно к первым числам ноября месяца мы восстановили два броневика, вытащив их из реки Шара, марки «БА-10», одну танкетку, имели одну автомашину типа газогенератора, захваченную у немцев, – техника достаточно солидная.</p>
        <p>Связались с украинцами. Один из них, Плотников, оказался русским лейтенантом, подался в украинцы, избрал себе специальность врача, не имея никакого образования, и работал там. Он сообщал нам данные. Мы с ним связались, как с человеком, который хочет искупить свою вину. Его сотня стояла в дер. Сеньковщина, в которой жил моего хозяина зять, исключительный трус. Он очень хвалил польскую власть, считал, что при советах ему плохо жилось.</p>
        <p>Я в районе был достаточно известной личностью. Немцы стали преследовать население из-за меня, говорили: «Почему у тебя жил русский полковник безрукий?» В Слониме они обещали награду «за голову безрукого полковника» – 10 тыс. марок тому, кто поймает живым или мертвым. Не знаю </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
