<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000398">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Борисом Булатом</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 111. Л. 46-55.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.49" xml:space="default"/>
        <p> Они пьянствовали, творили там непартизанские дела. Конечно, это вызывало отрицательное отношение населения к партизанам. При таком поведении партизан каждому умному человеку становится ясно, что население будет вилами гнать таких партизан. В это время еще появляются группы, которые занимаются хулиганством: то одного ограбят, то другого. Видя такие вещи, я решил поговорить с командирами. Командиры говорят, что «это происходит потому, что мы действуем разрозненно, давайте действовать вместе». Решили избрать общего командира. Таким командиром был избран я. Это было 2 июля 1942 г. Отряд стал называться отрядом Безрукого или Бориса. В этот отряд входили: 121 рота Пищулина, 123 рота моя, 145 рота Климова – всего 4 роты. С этого момента я уже руководил отрядом. Постольку поскольку отряд выбирала не вся масса, а только комсостав этих групп, я боялся, что командование будет не авторитетное. Поэтому я предложил избрать командование всем составом. 4 июля решено было собраться всему личному составу партизан. Все роты собрались и выбрали меня командиром отряда. Отряду дали официальное наименование «Отряд 3649», просто поставили цифровой номер. Все согласились, и все.</p>
        <p>Примерно в последних числах июля месяца я высылаю на Белостокское шоссе группу в количестве 12 чел. под командованием Комарова с задачей сделать засаду на Белостокском шоссе для уничтожения машин. Группа, войдя в этот район, встретилась с группой Чубенца, действовавшей под Слонимом. Провели засаду, разбили 4 машины совместно с другой группой и приходят ко мне. И эта группа вливается в состав нашего отряда, ей присваивается номер…………..</p>
        <p>Периодически в этот промежуток времени били гарнизоны. Была установлена связь с десантной группой, выброшенной разведуправлением из числа витебских железнодорожников. Эта группа была выброшена под Вильно. Связавшись с ними, мы попросили у них тола килограмм 400. Они дали этот тол. Тол был разделен между 4 ротами. Мы выделили группы для подрыва эшелонов. Примерно к августу месяцу было взорвано уже эшелонов 8.</p>
        <p>В последних числах июля месяца немцы начинают уничтожать еврейское гетто в Деречино. Части евреев удается бежать из гетто. Они бегут в лес, встречаются с партизанами. Таким образом, к началу августа месяца отряд пополняется за счет евреев человек на 400. Вооружения в этом районе было достаточно, потому что на р. Щара были взорваны мосты, и Красная армия, отступая оттуда, оставила очень много оружия, бронемашин, танков, пулеметов, винтовок. Так что в вооружении мы нужды не имели и решили бежавших евреев вооружить. Вооружив евреев, сразу создали 2 роты – одну под командованием Абрамова, другую под командованием Николая Коноплева. Таким образом, к 8 августа отряд сразу пополнился и стал численностью человек до 350.</p>
        <p>В это время разбили волостные центры Рогатна и Руда </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
