<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000398">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Борисом Булатом</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 111. Л. 46-55.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.51" xml:space="default"/>
        <p> насколько точно мне передавали, но немцами было вывешено объявление в Слониме, что, если кто доставит безрукого полковника живого или мертвого, будет награжден землей, коровой, домом и деньгами.</p>
        <p>Когда украинцы приехали, они не могли не знать (а люди разные, они рассказывают), что в этой деревне живет зять хозяина, у которого жил безрукий полковник. Я-то не полковник, а лейтенант, но меня население и немцы так называли. Плотников, желая помочь партизанам, сам занимался вопросом связи с партизанами и, используя зятя моего хозяина, принуждал его силой оружия во что бы то ни стало связаться с партизанами. Тот стал оправдываться: «Я никакой связи не имею».</p>
        <p>– Как так – не имеешь, у твоего тестя жил восточник. Если ты не сделаешь к такому-то числу, я тебя расстреляю.</p>
        <p>А власть у них была, они что хотели, то и делали, и немцы это поощряли.</p>
        <p>Я с хозяином договорился, где встретиться, и какие нужно было дать указания, я давал. Жизнь человека нужно было сохранить, поэтому я не приходил к нему. Я клал записку в один пенечек. Позднее я с хозяином назначил другой передаточный пункт, уже километров за 15. Хозяин возил через несколько посторанков свою дочь, которая возила мне записки. Таким образом договорились, что украинцы хотят с нами встретиться. Я увиделся с Плотниковым. Он рассказал задачи, численность, вооружение этого украинского батальона и подготовил операцию. Но как мы секретно ни устроили эту встречу с этим украинцем, население каким-то образом узнало, сказало командованию этого украинского батальона. Надо было скрытно ехать по посторанкам, что было трудно. Я взял с собой человек 30 из населения. Украинцы подумали, что партизаны готовят операцию, и они передислоцировались на Руду Яворскую. Украинцы решили разорвать всякую связь между партизанами, чтобы партизаны не в состоянии были работать. Пантелеев говорит: «Встречайте их, они должны ехать такого-то числа». Мы их трепанули, но поскольку их была большая сила, они восстановили гарнизон в Руде Яворской.</p>
        <p>Я в это время связался еще с двумя отрядами. Имея на вооружении бронемашины, через два дня, когда они окопались, решили общими силами бить этот гарнизон и на рассвете начали его штурмовать. Сначала операция была задумана так: взять их на измор. Во всех отрядах у нас было примерно 7 пушек, 2 бронемашины и танкетка. Ввести в бой к этому времени мы могли только одну бронемашину из-за недостатка бензина. Мы начали штурмовать. План построили такого порядка: под обстрелом большой пушки в 8 часов утра начали штурмовать. В течение 10 минут проводим артиллерийскую и пулеметную подготовку со всех сторон деревни с задачей показать противнику, что он окружен со всех сторон и против него достаточно сильный противник. После это выходит отряд на бронемашине и запиской вызывает для переговоров командира первой сотни 115 </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
