<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000398">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Борисом Булатом</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 111. Л. 46-55.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.49 оборот" xml:space="default"/>
        <p> Яворская. Периодически, проводя такие крупные вооруженные стычки, мы громили лесопильные заводы, молочные заводы. Кроме того, писали агитационный материал к населению, проводили собрания, вечеринки устраивали, ряд установок давали крестьянам, добивались того, что крестьяне были уверены в неизбежности победы советской власти.</p>
        <p>8 августа было принято решение разбить районный центр – гарнизон Деречино, который насчитывал до 300 чел. литовцев, полиции нашей, украинцев и немцев. Почему так много было людей в этом гарнизоне? Потому что полиция вынуждена была бежать в этот посторунок из мелких гарнизонов, которые мы разбивали. Все эти силы там скопились. Крупные районные центры мы боялись бить, потому что силенок не хватало. Население нас само натравливало на этот районный центр, оно говорило: «Вы так хорошо делали, разобьете и этот районный центр». Когда пришли евреи, мы решили пойти на этот районный центр.</p>
        <p>План этой операции заключался в следующем: к определенному времени все роты занимают определенный исходный рубеж и по общему сигналу в 4.00 ведут наступление. К определенному часу каждая рота овладевает определенным участком на окраине Деречино и, выполнив свою задачу, сразу сосредоточивается к центру посторунка и общими силами штурмует немецкий штаб, который стоял там, полицейскую комендатуру и литовскую комендатуру и к 7 часам полностью овладевает всеми этими пунктами.</p>
        <p>Мы расстреляли в Деречино до 50 чел. полицейских и немцев, сожгли крупный молочный завод, забрали тысяч 30 яиц, пудов 30 масла, забрали очень много товаров, одежды, которые немцы награбили, когда били евреев и складывали тут. Мы одели партизан. Забрали лошадей; боеприпасы забрать не удалось, потому что немцы сами подожгли склад. Убито там было человек 40 и украинцев, остальным удалось бежать. Выпустили человек 450 местных жителей, которые были сорганизованы в добровольческий Белорусский освободительный корпус, имевший назначение вести борьбу с белорусами. Правда, мы их выпустили, разогнали, а они взяли да назад сами пришли.</p>
        <p>После этой операции сильно выросла симпатия населения к партизанам. Нужно сказать, что в Липичанской пуще отношение населения к партизанам было много лучше, чем в других местах. Почему? Потому что я всегда боролся за это и несмотря на то, что это была Западная Белоруссия, население нам очень хорошо помогало, много лучше, чем в восточных районах, например, под Минском, под Слонимом. Конечно, это зависело от самих партизан. Там, где партизаны занимались мародерством, там, конечно, отношение населения к партизанам было хуже. Мною было расстреляно несколько человек мародеров и садистов. Каждый такой поступок со стороны партизан строго карался. Когда приходили другие партизанские отряды, население было недовольно. Наши операции и дали возможность расти партизанским </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
