<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000398">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Борисом Булатом</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 111. Л. 46-55.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.51 оборот" xml:space="default"/>
        <p> украинского батальона капитана Остапенко о сдаче батальона партизанам.</p>
        <p>Мы повесили плакат на башню броневика. Но, когда начали штурмовать после артиллерийской подготовки, пришлось проверить исходные позиции, которые занимали партизаны. Большинство партизан говорят: «Что мы будем с ними чикаться? Мы и так разгромим». В результате короткого боя броневик въехал туда. Пушки прямо в окопы поставили и стали бить по окопам. В результате 30-минутного боя мы овладели деревней; было убито 97 чел., взяли в плен 40 чел., забрали 35 тыс. патрон, кухню, два продовольственных склада, которые они сумели уже собрать, жита с мельницы пудов 400, которое они успели собрать с крестьян, и еще тысячи полторы, потом разбили. Забрали 3 пулемета, штук 100 винтовок, все обмундирование. Руда опять стала партизанской деревней, за что жители нас благодарили.</p>
        <p>Одновременно в процессе этой работы высылали группы на жел. дор. по подрыву эшелонов.</p>
        <p>30 сентября мною была выслана третья группа для связи с линией фронта, с солдатским тылом, которая в декабре перешла линию фронта и установила связь со штабом партизанского движения под командой Виноградова и Жуковского. С этого времени Центральный штаб стал иметь сведения о существовании партизан в Слонимщине. Я полностью дал документы о численном составе партизан, о проделанной работе – коротенький отчетик о вооружении отряда и о соседних отрядах, которые там дислоцировались. Просил помощи.</p>
        <p>Связался с Димой, просил его прислать авторитетного командира для поднятия дисциплины. Хотя я пользовался достаточным авторитетом среди партизан и населения, но считал, что если партия и правительство пришлют военного человека, получится совсем другая картина. [Несколько слов зачеркнуто] Дима прислал для организации капитана Синичкина, говорит: «Это человек, дважды награжденный, будет подходящим». Синичкин прибыл в декабре. Мы поговорили и написали приказ о создании бригады, опираясь на то, что Синичкин прислан из-за фронта к нам. Он привез радиограмму. Чтобы поднять авторитет командира, в то время это было необходимо.</p>
        <p>Создали бригаду. Командиром был назначен Синичкин. Я был его заместителем с одновременным исполнением обязанностей начальника штаба бригады, а свой отряд сдал Булаку в количестве 55 человек.</p>
        <p>В это время мы засады делали, мосты пилили.</p>
        <p>Стали заниматься увеличением отряда: присоединили Первомайский отряд, который действовал более или менее честно, но не имел какой-нибудь целеустремленности. Связались с «Искрой», с Октябрьским отрядом, и примерно к январю-февралю 1943 г. в бригаде насчитывалось до 3 тыс. человек.</p>
        <p>Большую работу провели по разложению полицейских. К </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
