<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000398">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Борисом Булатом</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 111. Л. 46-55.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.50" xml:space="default"/>
        <p> отрядам.</p>
        <p>После деречинской операции стали готовить операцию по разгрому Козловщины. В Козловщине немцы опять восстановили посторунок. Мы решили разгромить там немцев путем блокировки, путем обмана полиции, а потом сзади зайти и овладеть местечком. Так и было сделано. Вышли все роты, заблокировали шоссе в определенных местах, устроили засады, где надо, а ближе к Козловщине устроили инсценировку: послали 2-3 партизан как будто бы пьяных, которые подняли стрельбу там, а 2-3 мужиков заставили сообщить в гарнизон, что здесь, мол, находятся партизаны. В это время одна рота находилась на Вилейском тракте, она задержала машину во главе с добровольческим белорусским батальоном, который должен было мобилизовать местных жителей. Он вез уже повозки, обмундирование. Эту машину забрали с собой в лес. Как только забрали машину, козловская полиция сразу же выскочила за ними на других машинах. В это время засады крепко поколотили. Остальные роты захватили Козловщину. После часового боя эта полиция разбежалась. Мы ушли оттуда. Жечь там нечего было. Население было наше знакомое. Они не успели еще иметь какое-нибудь оружие. Трофеев не захватили.</p>
        <p>Через неделю немцы опять восстановили Козловский посторунок: доты, проволочные заграждения сделали и окопались и больше уже не вылезали.</p>
        <p>25 июня я связался с вновь сорганизовавшимся отрядом, так называемым Ордянским отрядом, который я не знал до этого. Этот Ордянский отряд насчитывал человек 70 уже в своих рядах.</p>
        <p>В последних числах июля проводили операцию по уничтожению Дятловского гарнизона. Операция была неудачна благодаря неточно разработанному плану, но тем не менее немцев попугали.</p>
        <p>Таким образом, в этом районе сильно стало развиваться партизанское движение. Немцы никуда не ездили. В Слонимском районе гарнизон остался только в самом Слониме и в Щучине были литовцы. Все остальные посторунки мы или разбили, или они должны были расположить в этих местах гарнизоны, где не было леса. В район они никак не могли поехать и никакими хлебопоставками заниматься, потому что как только является какие-нибудь чужие люди, население скажет: «Партизаны убьют». А мы сами ничего у населения не брали. Крестьяне все время поддерживали связь с нами и заявляли, что такого-то числа немцами назначен вывод коров из деревни. Мы говорили: «Ведите, а в таком-то месте мы вас встретим. Для вида мы перестреляем несколько коров. Остальных вернем назад». Даем записки. Командир отряда пишет, что забрано столько-то коров для нужд партизан, столько-то жита, столько-то зерна, молока и т.д. Видя это, крестьяне сами давали партизанам.</p>
        <p>Чувствуя свое бессилие, немцы вынуждены были перевести свой украинский батальон в количестве 650 чел. в другое место для установления своей власти. Они располагаются на шоссе </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
