<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000398">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Борисом Булатом</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 111. Л. 46-55.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.52 оборот" xml:space="default"/>
        <p> открытых боев». Я не сидел, а все время был в действии.</p>
        <p/>
        <p>
          <hi rendition="#u">Партийно-политическая работа.</hi>
        </p>
        <hi rendition="#u">Партийно-политическая работа.</hi>
        <p>Комиссаров до ноября 1943 г. не было. Я послал в группу Дыма связного, который пришел и доложил, что есть установка – придать комиссаров. Тогда назначили комиссаром Шубина и политруков. У нас была партийная организация.</p>
        <p>Вначале каждый пришедший боялся сказать, что он член партии, потому что у бойцов существовало такое мнение, что войну проиграли и виноваты в этом «попы» (коммунисты), что «вон уничтожали, уничтожали, уничтожали, а когда немцы стали гнать, это и сказалось». Они говорили: «Нам не надо ни командиров, никого. Нам командиров нужно лучше рядовых бойцов, потому что они не убегут». Нужно было всю эту массу перевернуть, доказать, что они неправы. Вследствие этого, когда приходит коммунист, он только командиру может сказать, что он коммунист. Особенно политрук не скажет о своей должности. Он только доверенному лицу скажет, что он был политруком в армии. Официально мы не создавали партийной организации, а созывали товарищей и говорили: «Товарищи, вот такое дело: ты, как член партии, должен влиять на людей». Или – совершил какой-нибудь проступок, вызываешь его: «Какое ты имеешь право так делать, ты член партии или комсомолец, ты должен быть в авангарде, а ты чем занимаешься?».</p>
        <p>В ноябре 1943 г. собрали общее собрание, на которое внесли предложение об организации партийной организации в нашем отряде. И в ноябре 1943 г. в дер. Малая Воля было собрание, которое, на котором было избрано комсомольское бюро по типу армейского и партийное бюро. Секретарем партийного бюро отряда 3649 был Кондаков, теперешний комиссар Кировской бригады.</p>
        <p>Как только избрали партийную организацию, и она приступила к работе, сразу же командование в лице командира почувствовало огромную поддержку и помощь – в каком отношении? Развернули подготовительную работу по приему в комсомол и в члены партии. Здесь уже слышим по радио вести положительного порядка, особенно в начале 1943 г. Когда погнали немцев от Сталинграда, был исключительный прилив в партию и в комсомол. Как только заработала партийная организация, уже людей, которые хулиганили, стали ограничивать, не принимали в члены партии. Что-нибудь надо, сейчас же вызываешь парторга.</p>
        <p>Праздниками, например, 18 августа – День авиации все эти районы были охвачены. Из членов партии были выделены более грамотные люди, а также и из беспартийных для проведения докладов о советской авиации. В день Красной армии ставили доклад товарища Сталина, Маленкова, Калинина. Тут уже стало легче работать, потому что была партийная организация. Коммунистов к ноябрю в отряде было человек 9, человек 7 кандидатов партии, комсомольцев 70. С </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
