<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000398">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Борисом Булатом</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 111. Л. 46-55.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.52" xml:space="default"/>
        <p> нам ежедневно приходили полицейские. Но, поскольку точных данных не было, большинство полицейских расстреляли. Принимали только тех, кого проверили.</p>
        <p>В мае 1943 г. прибыло областное руководство в лице Шупени, и из нашей бригады была выделена Первомайская бригада. В июне была выделена Кировская бригада, комбригом был назначен капитан Синичкин. Я остался командиром Ленинской бригады. Я был там с мая 1943 г. по октябрь 1943 г.</p>
        <p>В октябре 1943 г. я получил назначение заместителем начальника оперативного отряда областного центра, т.е. уполномоченного ЦК, проработал там два месяца, не понравилась работа, и стал организовывать бригаду из разрозненных отрядов. Эту бригаду областной центр несколько раз начинал организовывать, но никак не мог подобрать командования. Тогда уполномоченный штаба партизанского движения – генерал-майор Чернышев, ныне Герой Советского Союза, сказал: «Ты авторитет среди партизан, сделай это». Я согласился, покинул работу в оперативном отделе областного центра и пошел командиром бригады «Вперед». Личный состав принял мое назначение с удовлетворением.</p>
        <p>Я разработал операцию по сожжению вражеского эшелона и с 21 на 22 февраля 1944 г. по разработанному плану на участке жел. дор. Лида – Молодечно, поймали воинский эшелон, шедший с востока на запад, а полностью сожгли его в составе [цифру не видно] вагонов, паровоза, бронемашины и всего имущества, которое находилось в вагонах, награбленного немцами и направляемого на запад. Эта операция по Барановичской области единственная.</p>
        <p>Вторую крупную операцию в составе бригады провели по уничтожению белопольской антисоветской организации в районе Изабелины – Доневичи – Бабинск. Эта группировка была полностью уничтожена, и в ходе боя был сожжен весь очаг антисоветской польской организации.</p>
        <p>В начале марта месяца, когда Красная армия начала наступать, подошла к Витебску, Орше, Могилеву, то немцы ликвидировали всю эту предательскую свору и создали так называемые «казачьи части по борьбе с партизанами». Их так и называли: «казаки – освободители народные». Прикрывая свои гарнизоны, они стали рассылать их, вооружали, отправляли в партизанские районы и в деревне Луговичи отрезали пути отхода для партизан. Видя такую вещь, я решил уничтожить этот гарнизон. Немцы сосредоточили там до 550 чел. казаков. Ночью туда приехало еще человек 50-60 немцев. Деревня эта была исключительно сволочная, состояла из белополяков. Они все эвакуировались. Считая, что силы моей бригады мало, я договорился с соседней бригадой Дзержинского и в ночь на 23 марта начал штурмовать этот гарнизон. В результате боя был убит весь вооруженный состав и ранено до 450 чел., уничтожены все полицейские семьи и сожжена деревня. Таким образом, был расчищен путь действия.</p>
        <p>Меня так и называют среди партизан: «командир бригады </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
