<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000398">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Борисом Булатом</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 111. Л. 46-55.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.53 оборот" xml:space="default"/>
        <p> раз ей дали курицу. Эту курицу она обменяла на табак и принесла нам табак. Она была пожилая женщина, член партии. Когда нас, командиров, забрали в плен, в Слониме был лагерь военнопленных, она ходила туда и один раз сумела передать запрещенную передачу на имя своих бывших больных. Передала несколько буханок хлеба. После этого связь с ней потерялась. Потом, когда немцы стали громить гетто, она убежала и, зная, что в Слонимском лесу работаю я, она прибыла туда к нам. Она участвовала во всех боевых операциях и, как бы ты ни хотел ее оставить, она не оставалась. Был даже такой момент, когда пошли в атаку штурмовать Руду, она с винтовкой и кричит: «За родину». Когда идет женщина впереди, это очень заразительно действует и на мужчин, мужчинам уже стыдно отстать. К ней подходит один командир и говорит: «Франя, что ты делаешь?» Она говорит: «Духа поддаю, чтобы быстрее шли».</p>
        <p>В отряде она была медсестрой, пользовалась огромным авторитетом среди бойцов.</p>
        <p>Был у нас и бригадный врач по фамилии Мясников, опытный врач, специалист. Но Франя так умела поговорить с ранеными и больными, что к ней очень охотно шли и быстро поправлялись. Когда бы и зачем бы ты к ней ни пришел, она все тебе сделает. Когда пришли части Красной Армии, она перешла в Красную Армию. Она представлена к ордену Красного Знамени.</p>
        <p>Из бойцов особенно проявил себя Коля Панин. Был такой случай: штурмовали Руду Яворскую. Панин – младший командир, грамотный тактически. Он видит, что немцы в одном направлении сосредоточили громадный огонь. Он продвинулся по лощине, занял высоточку, и с этой высотки несмотря на то, что немцы все время покрывали их огнем, он сам вел огонь и этим дал возможность пройти своей роте, и сразу из пулемета сам, не дожидаясь приказания, во весь рост бежит с пулеметом под мост, овладел этим мостом. В результате его действий вся 133 рота пошла и овладела опорным пунктом немцев – школой.</p>
        <p>Второй случай был с Жариковым. Дело было в 1944 г. Один из отрядов моей бригады решил устроить засаду близ немецкого гарнизона Лаздуны примерно в одном километре от него. Они сделали засаду и, как только пошли немцы, они завязали с ними бой. Командир отряда Куприянчик посылает бойца Жарикова: «Беги до командира бригады и скажи, что я завязал бой в таком-то месте, чтобы он пошел оттуда-то, я их накрою». Но немцы тоже не дураки, видно, что кто-то им сказал, что сидит засада. Они выходят и впереди нашей засады делают свою. Получилось так, что, когда Жариков побежал докладывать командиру бригады, немцы из пулемета перебили ему обе ноги. Он видит, что у него безвыходное положение, немцы хотели взять его живьем, он, недолго думая, записку, которая была у него, положил себе в рот, а под себя бросил гранату и взорвался.</p>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
