<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000398">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Борисом Булатом</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 111. Л. 46-55.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.54 оборот" xml:space="default"/>
        <p> Он имеет много знакомых, окажет одному, другому, третьему медицинскую помощь и за это просит дать оружие. У него в роте был зубной врач, он зубы полечит, его спрашивают: «А чем вам заплатить?» Он отвечает: «Ничем, дайте только патрончиков». Я хочу показать человека, который в смысле организации партизан не знал никакой устали. Он сам полностью сжег крупный мост через Неман в районе Белицы. Возвращаясь с боевого задания и увидев, что немцы пьяные, он на смолокуренном заводе взял бочку со скипидаром, подкатил к мосту и сжег его. Его звали «наш доктор». Он любил бегать с мальчишками. Он соберется с мальчишками, а у них всегда есть патроны, он попросит у них, а мальчишки говорят: «А что ты нам дашь, наш доктор?» Он кому даст колечко, кому какую игрушку. Он очень хорошо держал дисциплину в своей роте, хотя сам и не военный человек. Если кто совершал дисциплинарный проступок, он выезжает и взгревает очень сурово. Один партизан потерял сумку с патронами и обманул его. Доктор говорит: «Пойди найди». Тот сказал, что нашел, а оказывается, не нашел, и доктор его на целые сутки назначил стоять на мосту, а девушку назначил начальником караула, чтобы она ходила и смотрела, как он стоит на мосту.</p>
        <p>В декабре он был болен, его легко ранили в мякоть ноги, и он после этой раны умер. Видимо, он был слаб сердцем, посмотрел на рану и умер.</p>
        <p>В апреле месяце 1943 г. коммунистическая партия Белоруссии высылает в партизанские районы партийных работников. Допустим, Чернышов раньше был членом бюро областного комитета партии и в то же время председателем Щучинского райисполкома, его посылают сюда в качестве уполномоченного Центрального штаба партизанского движения и ЦК КП(б)Б, т.е. представителя от Центрального штаба партизанского движения. В то же время, он является секретарем Барановичского подпольного обкома партии. Ему предоставляют право руководить и подпольной партийной организацией и комсомольской и вместе с тем вопросами партизанского движения. Таким образом, возникшее, по существу, стихийно партизанское движение в тылу через год получает руководство. Последнее время этого представителя называют командиром соединения и секретарем ЦК Белоруссии. Чернышов тоже Герой Советского Союза.</p>
        <p>Под командованием доктора Атласа с ноября 1943 г. был сожжен самолет. Каким образом? Этот самолет сделал вынужденную посадку в районе дер. Ланцвичи недалеко от дислокации отряда. Первоначально, когда самолет сделал посадку, думали, что этот самолет прислан для облавы, а потом поняли, что это вынужденная посадка. А каждая группа взяла обязательство в честь ХХV </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
