<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000398">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Борисом Булатом</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 111. Л. 46-55.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.53" xml:space="default"/>
        <p> организацией бригады весь партийный состав отрядов вошел в бригадную организацию. Отсюда и идет развитие партийной организации.</p>
        <p>Самой лучшей формой партийной работы является доклад, который пользуется популярностью среди населения, простым языком рассказа и о событиях на фронте, и о внутренней жизни Советского Союза – вот такая доходчивая форма партийной работы. Если соберешь население и скажешь: «Сегодня будут докладывать», это на них не подействует. А вот, если скажешь: «Соберитесь сегодня», а потом приходит и говорит: «Ну, как живем?».</p>
        <p>– Живем так-то и так-то.</p>
        <p>– Желаете, сводку вам прочитаю?</p>
        <p>– Желаем.</p>
        <p>Читаешь и разъясняешь.</p>
        <p>– Недавно товарищ Сталин делал доклад, желаете послушать? В этом докладе, между прочим, есть много такого, что касается нас с вами.</p>
        <p>И вот в такой беседе разъясняешь людям. Они с удовольствием слушают, но слушают авторитетных людей. Если же ты послал какого-нибудь хулигана, не будут слушать. Эти доклады мы получали по радио, принимали, записывали.</p>
        <p>Первые листовки мы начали писать в мае месяце 1942 г., воззвание к полиции.</p>
        <p>У нас была бригадная газета «За Родину». В каждой роте был свой боевой листок, который выпускали один раз в пятидневку, очень коротенький, отрицали отрицательные стороны партизан, таскали с собой, вывешивали в деревнях. Огромное количество сводок выпускали. Мы затрачивали очень много бумаги, ее даже не хватало, писали сводки днем и ночью на машинке. Крестьяне очень интересовались этим материалом.</p>
        <p>Была девушка Франя, по национальности еврейка. Я узнал ее, когда попал в госпиталь в Деречино для ампутации руки, а раньше она работала в Белостокском госпитале. Вначале евреи, когда узнали, что немцы над ними издеваются, хотели приспособиться к немцам и плохо относились к военнопленным. Обслуживающий персонал относился с какой-то ехидностью к раненым военнопленным. Когда нужно было оказать медицинскую помощь, они делали это очень небрежно или совсем ничего не делали, потому что знали, что все равно за такого человека отвечать не придется. Вот в это время Франя проводила большую работу. А мы, командиры, как-то группировались. Она видела, что это командиры, сразу нас отделила в отдельную хирургическую палату. В том госпитале нам давали литр воды, заболтанной мукой. Правда, крестьяне иногда что-нибудь принесут. К ней приходили крестьяне делать перевязки. Ребятишки балуются, снарядом то руку, то ногу оторвет, она перевяжет, за это платили натурой, и все, что она получала натурой, она эти продукты передавала раненым командирам и не только командирам, а всем, сколько могла. Один </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
