<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000398">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Борисом Булатом</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 111. Л. 46-55.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.54" xml:space="default"/>
        <p> С разведывательной работой дело так обстояло. При штабе бригады был разведвзвод, был заместитель командира бригады по разведке, которому непосредственно был подчинен разведвзвод вместе с командиром разведвзвода. В каждом отряде также был разведвзвод и заместитель командира отряда по разведке. Разведка постоянно дежурила в пунктах, откуда можно было ожидать появления немцев, выбирала людей, которые непосредственно находятся в гарнизоне, и через их родственников, которые жили в нашем районе, добывала нужные сведения. Из деревни уже доверенные лица приходили к нам и приносили нужные сведения. Кроме того, через этих доверенных лиц передавали агитационную литературу, разбрасывали в немецких учреждениях, в посторунках.</p>
        <p>Под Слонимом дело было лучше, потому что там мы своих людей назначали в гарнизоны. Там в полицейских гарнизонах, в немецких сд-ковских были наши люди. Допустим, в декабре 1942 г., когда началась облава, немцы 35 тыс. человек пустили с танками, с техникой. Мы уже за неделю до этой операции знали о ней, потому что те люди сообщили нам полный план: как и где, на каких этапах они будут обходить. Когда дело подходило к концу, мы ушли в сторону. Они хотели загнать нас в устье р. Неман и Щары. Мы не пошли туда, а пошли в то место, где они уже прочистили, и сидели там. Благодаря этому, за всю облаву мы потеряли убитыми только 6 человек.</p>
        <p>Еще один герой у нас был – доктор Атлас – еврей, которого посмертно представили к ордену Ленина. Первое время партизаны не хотели принимать евреев в отряд, потому что евреи скомпрометировали себя в том отношении, что немцы всех евреев согнали в гетто, а они беспрекословно идут в могилу, ну хоть бы кирпичом стукнули немцев. И не только партизаны, но и население говорило: «Товарищи, не принимайте евреев, предадут они вас».</p>
        <p>И вот доктор Атлас работал в Козловщине, оказывал помощь раненым. Когда нужно, пошлешь партизана, доктор приезжает, оказывает необходимую помощь медицинскую. Когда в конце июля стали громить гетто, стали появляться евреи, этот Атлас приходит ко мне и говорит: «Товарищ командир, я думаю создать еврейский отряд (до этого он жил в деревне), причем буду брать только боевиков – тех людей, которые были в армии». Я говорю: «Ну что же, но только если выбирать евреев, то нужно набирать таких, чтобы показать населению, что вот есть евреи – настоящие бойцы, что не все евреи подкачали».</p>
        <p>Он был согласен. Я назначил Коноплева командиром отряда и Лебеденко помощником. Атлас старался вооружить свою роту, и действительно – в короткий промежуток времени он вооружил роту в количестве 70 человек даже лучше старых рот. Каким образом он мог доставать оружие? Он делал это всеми способами. </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
