<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000489">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Ольгой Зарембовской</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 14. Д. 46.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.1" xml:space="default"/>
        <p/>
        <p>Комиссия по составлению хроники Великой Отечественной войны</p>
        <p/>
        <p>Стенограмма беседы с т. Зарембовской О.Т.</p>
        <p/>
        <p>Беседу проводит научный сотрудник т. Еловцан Ф.Л.</p>
        <p>Записывает т. Рослякова О.А.</p>
        <p>Одесса. Обком КП(б)У.</p>
        <p/>
        <p>4 июня 1945 года.</p>
        <p/>
        <p>Командир группы, заместитель начальника штаба. Год рождения 1907. Украинка. Беспартийная.</p>
        <p/>
        <p>Зарембовская Ольга Тимофеевна</p>
        <p/>
        <p>Отец железнодорожник, работал составителем поездов. Муж мой служащий, сейчас в армии. Имею среднее образование. С 1929 года вплоть до 1935 года работала в …… институте. Потом болела. У меня порок сердца. Болела года полтора. В это время развернулось итееровское движение. Я, как энергичный человек, не могла усидеть спокойно. Мужу говорю, что я пойду.</p>
        <p>За эту работу я получила две премии: первая – путевка в санаторий, вторая – велосипед.</p>
        <p>Когда началась война, мужа призвали в армию. Тут новая штука, я ушла в родилку. Десять лет не было ребенка. Мужа освободили на девять дней. Когда ребеночку было одиннадцать дней, муж ушел.</p>
        <p>Через несколько дней снаряд упал в дом. Отвезли меня на Ближние Мельницы.</p>
        <p>Когда пришли румыны, оборвалась связь с мужем. Муж меня никак не мог взять, потому что у меня была температура 40°.</p>
        <p>У меня была знакомая, жена Алексеева из НКВД. У нее был радиоприемник. Слушали радио.</p>
        <p>Когда жила на Ближних Мельницах, в моей квартире собирались комсомольцы и комсомолки. Там маскировали оружие на второй линии кладбища.</p>
        <p>Тут я связалась с товарищами, работающими подпольно. Перед тем, как т. Баркалову приехать, у меня была конспиративная квартира. Была организована группа. Приходил из ЦК союза Белобоко. Я не отчитывалась о работе. В порту была организована группа портовых рабочих. 45 портовых работников там работали: сахар подмочат, муку подмочат. Эта группа была организована Артемом.</p>
        <p>Румыны много из Одессы увозили сахара и муки. Однажды охрану убили и тут же весь состав обливали бензином. Когда дошли до второго состава, румыны всех составителей собрали. Стали выявлять, кто из них вредитель. Артем ушел со своей группой спокойно.</p>
        <p>С Дроздовым связалась в 1942 году. В 1941 знала, что Дроздов работает. Дроздов знал, что Зарембовская работает.</p>
        <p>Когда уезжала тов. Мищенко – секретарь горкома, она сказала, что остающиеся товарищи должны будут проводить </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
