<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000489">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Ольгой Зарембовской</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 14. Д. 46.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.2" xml:space="default"/>
        <p> В этот вечер казаки напали на вторую группу людей, которые разбежались по полю. Два часа мы прожили лихорадочно. Работу проводили с лихорадочной быстротой.</p>
        <p>Подходит казак и спрашивает, что вы тут делаете? Стоит Лобарь с пакетом. Самая крупная женщина, полная, неповоротливая, очень умная женщина, но в этот момент растерялась. Казак подходит, спрашиваю, какой час? Он смотрит на меня:</p>
        <p>– Не скажу вам, может быть вам скажут кремлевские часы?</p>
        <p>Говорю:</p>
        <p>– Не хитри и брось дурака валять.</p>
        <p>– Чего вы здесь собрались? Что вы здесь ждете?</p>
        <p>Я притворилась дурочкой.</p>
        <p>– Не видишь, полупьяные женщины. Ребенка крестили.</p>
        <p>Мужчины стоят и не знают, что делать. Говорю:</p>
        <p>– Вы, куманьки, чего боитесь или черта ждете? Немедленно по своим местам, кто в город, кто куда, а я пойду к куме ночевать.</p>
        <p>Они бросились врассыпную, казаки за ними. Тут показались Винницкая и Франя. Говорю Фране: «Забирай людей!». Они кричат: «Люди, бегите в балку!». Винницкая стала с казаками разговор вести. Казаки побежали за людьми. Молодой парень подошел к Дроздову и пощупал его бороду. Я кричу: «Ей, женщины, что вы стоите? Проводите нас!». В это время Винницкая кричит: «Ах, кто-то бежит, кого-то грабят!». Началась перестрелка. Воспользовавшись этим все скрылись. Лобарь бросает одному из казаков эти пеленки. Этот молодой парень, который щупал бороду у Дроздова, говорит, что они проводят здесь людей в катакомбы.</p>
        <p>– Что вы здесь делаете?</p>
        <p>Я показываю пеленки.</p>
        <p>– Гай по домам.</p>
        <p>Я побежала. Снег, слякоть, холодно, лихорадка бьет от этой работы. Такой прилив сил был от этой лихорадки. Кричат: «Стой!». Ко мне подскочил казак, железной рукояткой ударил по уху. Меня стала кровь заливать.</p>
        <p>– Ах ты гадина, ты вырвалась отсюда!</p>
        <p>Подошло восемь человек казаков. Били меня сильно. Вся была кровью залита. С тем, чтобы я предала людей, они мне предложили улучшить положение. Я притворилась, заявила, что я ничего не знаю.</p>
        <p>– Вы меня не бейте, а отведите в свой штаб. Если найдут, что я какой-нибудь работник, вас по головке не погладят.</p>
        <p>– Подумаешь, простую бабу задержали. Занимаетесь черт знает чем!</p>
        <p>– У меня дочь 15-ти лет.</p>
        <p>Били, угрожали. Я лишилась сознания, ничего не соображала.</p>
        <p>В общем, ничего от меня не добились и бросили.</p>
        <p>Мы нашли другой выход, делали отдельные погреба и скрывали людей.</p>
        <p>В катакомбах у нас были десятки тысяч людей, которых мы спасали. Через мою организацию прошло шесть машин с продуктами.</p>
        <p>Мне был приказ: «тов. Зарембовская, немедленно опустить оружие и продукты». Я передала этот приказ Гайдучко – немедленно отвезти в катакомбу машину с оружием. Эту машину калмыки окружили около входа. Когда я узнала, что калмыки окружили вход, я немедленно вернулась в свой район. Немедленно организовала 16 человек партизан-добровольцев. Наши партизаны пошли </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
