<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000489">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Ольгой Зарембовской</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 14. Д. 46.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.2 оборот" xml:space="default"/>
        <p> в катакомбы. Стали освобождать катакомбы. В четверть первого освободили катакомбы.</p>
        <p>Оттуда прихожу домой. Холодно. Вдруг вбегает Павлик (Гайдучко) с наганом: «Я тебя расстреляю! Калмыки нас окружили!».</p>
        <p>Благодаря моей организации он сумел машину свернуть в бок и припрятать.</p>
        <p>– В чем дело?</p>
        <p>Он знал мое отношение. Знал, что я очень сурово к ним отношусь.</p>
        <p>– Предатели, предали нас! Мы завели туда людей!</p>
        <p>Кричал жутко, пожалуй, больше полчаса.</p>
        <p>– Принял присягу, должен выполнять. Если нужно пойти на смерть, должен пойти. Немедленно приказываю!</p>
        <p>Он взял оружие, повернулся.</p>
        <p>– Вы знали, кто приказывает, штаб, а не я.</p>
        <p>Вышел. За ним следом в шесть часов мне сообщили, что Гайдучко спустил машины.</p>
        <p>Немецкий штаб стоял на аэродроме. Наши партизаны: шесть комсомольцев все время подползали к штабу немцев и носили туда листовки. Тамара узнавала о сигнализации. Листовки были сброшены с самолетов. Эти листовки мы распространяли.</p>
        <p>У Тамары были сделаны специальные туфли с ложными подметками. Около парусины шла стелька, которая кнопочками закалывалась. 24 листовки помещались в этот промежуток.</p>
        <p>Купила шелковые дешевые ленты. Завязывала этими лентами косы. В ленты закладывала листовки. В ленты входили 4 штуки листовок. Подходила к аэродрому. Около штаба была квартира, в которой жили три партизана: Юра, комсомолец Иванов Жора и еще один, кроме того, ребята: Ваня, Гриша и Шура. Подходила к этой квартире, моргала этим ребятам и передавала им эти листовки.</p>
        <p>24 марта 1944 года нужно было украсть машину, гранаты и оружие из этого штаба. Тамара под проливным дождем, причем один ботинок потеряла, отнесла распоряжение штаба в десять часов вечера. Ребята в течение трех дней все подготовили. На третий день в четыре часа мы должны были забрать машину. Ввиду проливного дождя отложили до двух часов ночи. Вечером у немцев было срочное совещание и они все были на этом совещании. Ребята в это время дослали 95 гранат, 4 ящиков патрон, 6 винтовок и порох. Порох был в цинковых ящиках. Томочка в два раза принесла два ящика. На второй день вместе с Лизой принесли еще четыре ящика. </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
