<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000489">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Ольгой Зарембовской</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 14. Д. 46.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.1 оборот" xml:space="default"/>
        <p> работу. Мы знали, что руководство партии не оставит нас и будет нам бросать какие-то сигналы.</p>
        <p>Прокопенко был начальником штаба.</p>
        <p>Мы обыкновенно собирались на базаре. Брали старье, из этого старья перешивали детские костюмчики. В эти костюмчики закладывали листовки и продавали.</p>
        <p>В 1942 году составилась группа, которая приняла присягу. Чехословаки принимали присягу в 1943 году.</p>
        <p>Завод Старостина сохранили, разминировали полностью.</p>
        <p>Здесь был Илья Григорьевич Деркач. Это организатор катакомбы на Кривой балке. У него была группа в 114 человек. Привел он свою группу к Прокопенко и тут же они приняли присягу.</p>
        <p>У нас было так, если он присягу принял и не выполняет задание, мы его расстреливаем на месте.</p>
        <p>Мы знали, что под Одессой в Кривой балке стоят казаки. Мусе Винницкой было задание, чтобы она вошла в казачий отряд. Она вошла к ним в доверие, выведала все, что было необходимо, и 11 человек, партизаны, окружили этих казаков.</p>
        <p>Лихорадочное состояние началось с 28 марта 1944 года. 7-го числа я ввела в катакомбу тысячу человек. Это было последнее задание Баркалова. «Вы проведете, т. Зарембовская, тысячу человек в катакомбы». Катакомбы были на углу Балтовской и Мельничной. Вторая катакомба была по Голоховской.</p>
        <p>Мне нужно было провести всех людей, которые работали, например, на джутовой фабрике – 115 человек, группу Николаенко численностью в 270 человек. Это рабочие, которые симпатизируют советской власти.</p>
        <p>7 числа меня вызвал Баркалов и сказал, что надо провести в катакомбы тысячу человек.</p>
        <p>Снег был большой, завируха. Мы выбрали четыре дороги, чтобы можно было в случае чего врассыпную. Людей надо было направлять в Кривую Балку.</p>
        <p>Только стемнело, люди стали подходить с небольшими котомочками. Много было людей, которые волновались.</p>
        <p>Пошли выполнять это задание т. Дроздов, Володя, Лобарь, Франя и Винницкая. Если видим, что пробирается небольшая группа людей, немедленно даем пароль этой группе. Они рассыпались по балке и в одиночку проходили в катакомбы.</p>
        <p>Была группа словаков в 75 человек. Эти чехословаки проводили людей беспрерывно в катакомбы. Делали так: идет взвод в сорок человек, выстраивается в колонну. В эту колонну моментально вплывает народ. Они этот народ маскируют, проводят и возвращаются окольным путем.</p>
        <p>В этот вечер сначала провели группу портовых рабочих с автоматами и гранатами.</p>
        <p>Когда чехословаки провели группу штатских, при возвращении на них напали казаки. Они вернулись ко мне. Подбегают и говорят: «Зарембовская, вас окружили!». Я говорю: «Сегодня я должна умереть, но провести всех». </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
