<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000489">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Ольгой Зарембовской</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 14. Д. 46.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.3 оборот" xml:space="default"/>
        <p> к Лиде Корда. Корда должна была распространять по товарищам. Принесла в первую поликлинику к доктору Высоцкому. Томочка из этой поликлиники приносила перевязочный материал в наш штаб. Томочка это делала вместе со своей подругой Женей.</p>
        <p>У нас была парашютистка Катюша. Когда я осталась одна на поверхности, Катя ко мне пришла и Томочка провела ее в катакомбы. Тогда румыны не пускали по Галаховской и по Мельничной. Это было 7-8 апреля 1944 года. Томочку задерживают. Катя спряталась в подъезде. У Томочки в сорочке была литература, которую Володя Мефтодовский дал для катакомб. Подходит офицер и хочет ее отвести в сторону.</p>
        <p>– Куда ты идешь?</p>
        <p>Она идет с булкой хлеба и был кусочек масла.</p>
        <p>– Я иду в больницу к своей маме.</p>
        <p>– Почему идешь не по дороге?</p>
        <p>– Потому что здесь ближе.</p>
        <p>– С кем ты идешь?</p>
        <p>– С тетей своей.</p>
        <p>– Что ты несешь?</p>
        <p>– Пожалуйста, посмотрите, хлеб с маслом.</p>
        <p>– Ты знаешь, что по этой дороге нельзя ходить?</p>
        <p>– Знаю. Домено, я вас очень прошу. Это самый короткий путь. У меня сестричка осталась в городе, а мама моя больна.</p>
        <p>– Что с твоей мамой?</p>
        <p>– Мама попала под машину и ей раздавило ноги.</p>
        <p>Он кричит солдатам: «Пропустите ее и эту бабу!».</p>
        <p>Они прошли. Прошли несколько шагов, опять задержали. Катя убежала в уборную, отобрала все бумаги у Томочки и сказала: «Тома, беги сообщи маме немедленно, а я посижу здесь».</p>
        <p>Тамара через развалины, через яму проползла и немедленно прибежала. Катакомбы в это время были окружены. По дороге встретил ее наш партизан Вася. Передал ей ящик с патронами. Она несла эти патроны до Мельничной. Встречают ее румыны, спрашивают:</p>
        <p>– Девочка, что ты несешь?</p>
        <p>Она говорит:</p>
        <p>– Это я занималась с девочками, полный чемодан у меня книг, пусти скоренько!</p>
        <p>Колени у нее были разбиты, текла кровь. Она плачет.</p>
        <p>– Чего ты плачешь?</p>
        <p>– Мальчики книги украли!</p>
        <p>– Ты правду говоришь?</p>
        <p>– Правду. Дяденька пустите, меня зовут.</p>
        <p>– Кто тебя зовет?</p>
        <p>Она ему не ответила и бросилась бежать и бежала так быстро, что упала с этими патронами и сильно руку разбила. Схватила этот чемодан и опять побежала и бежала с такой силой, что никто догнать ее не мог. И не принесла этот чемоданчик ко мне, а занесла к партизанам, сдала им этот чемодан. В чемодане этом было двойное дно и туда было вложено шесть книжек с докладом тов. Сталина.</p>
        <p>Прибежала, сообщила, что Катюша в закрытой зоне, что там идет перестрелка. Один в немецкой форме пошел к Катюше. С другим она пришла ко мне. Взяли еще одного словака и пошли выручать Катюшу. Выручили.</p>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
