<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000489">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Ольгой Зарембовской</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 14. Д. 46.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.3" xml:space="default"/>
        <p> Делалось это так. Около штаба проходил туннель. В этот туннель носили патроны и гранаты. В туннеле сделали выемку. Комсомольцы ночью в эту выемку переносили гранаты, патроны и проч. Дети приходят вечером и забирают. Ходили туда и Тамара с Лизой. Так как девочки маленькие и достать не могут, они становятся на плечи друг другу и карабкаются туда. Тамара выше, Лизочка становится ей на плечи.</p>
        <p>28-29 марта Тамара и Лиза пошли в этот туннель за патронами. Лиза становится на плечи Тамаре и карабкается туда. Цепляет коробку и вдруг падает вместе с коробкой. В это время едет немецкая подвода через туннель. Дети не растерялись. Коробка тяжелая, схватить ее и побежать – не в состоянии. Тамара хватает грязь в руки и хочет замазать эту коробку. Лиза, видя, что подвода подъезжает, снимает штаны и начинает гадить на эту коробку. Тамара стоит грязная, как бы упала и держит платье. Румыны подъезжают:</p>
        <p>– У, девочки загадились!</p>
        <p>Один соскочил с подводы. Тамара кричит ему:</p>
        <p>– Нехорошо, стыдно!</p>
        <p>В это время шли двое гражданских сзади:</p>
        <p>– Не тронь девочек!</p>
        <p>Все-таки румын подошел, схватил Тамару за руку: «Едем со мною!» Рабочие подошли, не дали. Только отъехала эта подвода, один из рабочих спрашивает: «Что ты делаешь здесь?» – «Я не могла, у меня не было по большому, я только написала на эту коробку». Коробку Тамара в это время замазала грязью. Никто не мог обратить на это внимание. Рабочий говорит: «Скорее девочки бежите!»</p>
        <p>Взяли мы эту коробку, рассказывали потом девочки, спрятали под плащ Тамаре, руки завязали бантиками, взяли на руки коробку и донесли. Подошли почти к катакомбам. Видят, едет снова подвода. Они коробку оставили, к кустам боялись идти. В это время идет офицер. Тома говорит: «Ты, Лиза, спроси что-нибудь у офицера». Лиза подбегает к офицеру:</p>
        <p>– Домено, как выйти с этой дороги?</p>
        <p>– Тут проходила женщина с ребенком, вы ее не видели?</p>
        <p>– Нет, не видели.</p>
        <p>В это время Тамарочка заложила ящик камнями. Этот офицер недоверчиво к ней подходит.</p>
        <p>– Что ты, девочка, делаешь в кустах?</p>
        <p>– Я очищала ноги.</p>
        <p>– А где твой папа?</p>
        <p>– Мой папа на фронте.</p>
        <p>Они пошли, но за ними следили. Кто-то из них видел, что они рылись в туннеле. Стали гоняться за девочками. И детей мы больше не посылали. На второй день на рассвете часа в четыре ребята принесли этот ящик с патронами.</p>
        <p>На Малороссийском в одном доме была квартира Алексеевой, жены теперешнего подполковника. Туда была послана Тамара за сводками. Томочке были переданы сводки и сказано, что наша армия вновь идет в наступление, что все силы нужно сконцентрировать.</p>
        <p>Эти сводки нужно было немедленно разнести по всем товарища. Разнесли по 13 квартирам. Сводки принимали в квартире Алексеевой и Копцевича и передавали нам. Отнесла сводки в зубоврачебную поликлинику </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
