<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000730">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Федором Старовойтовым</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 12. Д. 2а.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.1" xml:space="default"/>
        <p/>
        <p>Стенограмма беседы с председателем горисполкома гор. Сталино тов. Старовойтовым Федором Васильевичем</p>
        <p/>
        <p>27/II-44г. гор. Сталино. Горисполком.</p>
        <p/>
        <p>Беседу проводит тов. Лихтер Б.Л.</p>
        <p>Стенографирует тов. Шамшина А.И.</p>
        <p/>
        <p>Родился в 1900 году в бывшей Смоленской губернии, Ельнинского уезда, дер. Рудня в семье батрака. Русский. В 1913 году приехал в Юзовку, поступил в коксовый цех на работу. Работал сначала заливщиком кокса, затем перемазчиком коксовых печей, потом молотобойцем и кузнецом до 1919 года.</p>
        <p>В 1919 году ушел добровольно в Красную армию и прослужил до декабря 1922 г. Из армии был демобилизован, прибыл обратно. На заводе поступил в доменный цех, работал каталем, подвозил руду тачками. Работа очень тяжелая была, но там давали больше хлеба. На этой работе работал до 1928 г. В 1928 году меня избрали председателем цехкомитета доменного цеха Сталинского завода. Работал до 1930 г. на этой работе. С 1930 г. по 1935 работал начальником отдела кадров, затем помощником начальника листопрокатного цеха.</p>
        <p>Я без отрыва от производства закончил техникум металлургический. Работал техником доменного цеха до 1935 года и с 1935 по 1937 год работал секретарем доменной партийной организации. С 1937 по 1938 год работал третьим секретарем городского комитета партии. Председатель горисполкома был снят, меня горком и обком партии послали на работу в городской совет в 1938 году. С 1938 года по сегодняшний день работаю председателем горисполкома.</p>
        <p>В партии с 1925 года.</p>
        <p>Я закончил три группы сельской школы, а затем пополнил образование в Сталино, работая в доменном цехе посещал металлургический вечерний техникум. Закончил его в 1933 году. Были подготовительные курсы в цехах, были курсы административно-технического персонала. Там было несколько групп. Постепенно учился, а в 1931 году на первый курс техникума поступил.</p>
        <p>По указаниям вышестоящей партийной организации должны были все тресты города выступить в защиту своего города. Для этой цели мы окопали наш город кругом оборонительными рубежами километрах в 50 от города. Городское население работало до 15 тыс. человек на оборонительных рубежах у нас. Рубежи мы закончили вовремя. Правда, в Запорожье часть была не закончена, не дали возможности, но у нас рубеж был готов, можно было защищать.</p>
        <p>Однако, получилось так, что в связи с изменившимися событиями на фронте нам скомандовали подготовиться к эвакуации. Был составлен план эвакуации заводов. А у нас было четыре коксохимических завода, два оборонных, металлургический завод, машиностроительных два завода, 42 шахты большие. Все это входило в черту города.</p>
        <p>Мы составили план эвакуации оборудования этих заводов, шахт, расположенных на территории города, и этот план был утвержден решением облисполкома и обкома партии. План этот был составлен в августе месяце. В сентябре начали подавать вагоны по нашему плану. В плане было записано, какому заводу </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
