<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000730">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Федором Старовойтовым</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 12. Д. 2а.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.1 оборот" xml:space="default"/>
        <p> сколько подавать вагонов. Началась отгрузка оборудования с оборонных заводов, с завода 73 и с завода 144.</p>
        <p>Я сейчас не помню, какое количество требовалось вагонов, но значительно количество оборудования с этих двух оборонных заводов вывезли. Вывезли часть оборудования с металлургического завода, с шахт некоторых оборудование было вывезено. Полностью вывезти боеприпасы мы не смогли, станки мы не смогли полностью вывезти, потому что фронт подходил близко. Мариуполь был занят. Возник вопрос, что сейчас же все вагоны, которые будут, доставлять для погрузки населения главным образом, актива в первую очередь.</p>
        <p>Начали эвакуировать население 8 октября, а 7-го был занят Мариуполь.</p>
        <p>Для того, чтобы вывезти 73-й завод нам требовалось 3 тыс. вагонов, там работало до 10 тыс. человек, а дали 700 вагонов. В общем, оборудование с заводов мы вывезти все не успели. Наступил момент, когда нужно было не ждать, а выводить семьи актива. Начали подавать вагоны. Первый эшелон пассажирских вагонов был погружен на ст. Сталино с семьями работников обкома, облисполкома, городского совета. Такие же эшелоны были поданы на станцию Мушкетово. Там грузились работники НКВД и некоторые работники областных организаций. Третий эшелон был поставлен на ст. Сталино. Я сам ездил, размечал какой организации сколько вагонов: банку, – у нас было 20 млн. денег, – 2 вагона, для индустриального института 3 вагона, для детского дома дан 1 вагон. Детские дома мы вывезли частью. Там вагонов 13 было. Все их распределили и начали грузить. Трамвай еще ходил тогда. Это будет уже 4 эшелона.</p>
        <p>Такие же составы формировались по предприятиям, но уже давала не дорога эти вагоны, а формировались они из наличия порожняка по предприятиям. Там уже не пассажирские вагоны, а шахтные организации давали свои коробки, вагоны, которые когда-то перевозили металл, руду, уголь, камень. Грузили в свои вагоны предприятия желающих рабочих.</p>
        <p>Были подготовлены еще 6 и 7 сентября эваколистки. Их мы заготовили тысяч 300. Я помню, сидел, подписывал их. Подсчитал: по одной секунде подписывать и то требовалось два дня. В общем сидел день и ночь, подписывали я и секретарь исполкома.</p>
        <p>Мы не всех могли вывезти, даже коммунистов. Тут был секретарем обкома Задонченко. Он нас все время успокаивал. Я, например, секретарь горкома партии и секретарь центрального городского комитета партии однажды пошли в обком партии еще в сентябре. Видим, что дело дрянь, что могут остаться здесь коммунисты, актив нужно собирать. Видим, что семьи актива могут остаться здесь, потому что обстановка напряженная сейчас, а мы должны остаться здесь защищать город и, если мы семьи не вывезем свои, то это будет каждого связывать. Мы пошли в обком партии втроем и поставили перед Задонченко такой вопрос: давайте вывезем семьи. Сами мы все равно будем оставаться здесь, нам идти некуда. Возьмем винтовки и будем вместе с бойцами Красной армии защищать город, так как нас и ориентировали. Задонченко был членом Военного совета Южного фронта, крикнул на нас:</p>
        <p>– Руки по швам! Не разговаривать! Чемоданы долой, никакого отступления не будет.</p>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
