<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000730">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Федором Старовойтовым</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 12. Д. 2а.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.2" xml:space="default"/>
        <p> Это было в первых числах сентября. Мы замолчали, конечно, а потом получилась такая картина, что всех не вывезли, многие остались.</p>
        <p>В Сталино было 507 тыс. населения во всех районах, а вывезли мы примерно тысяч около ста. Коммунистов у нас в городской партийной организации было тысяч 12, комсомольцев около 20 тысяч. Потом весь актив погрузился на свои машины, трамвай стал, потому что начальство уехало, ехать на станцию не на чем, а идти пешком километров 8, поэтому многие решили остаться. Погода была хорошая. Числа с 19-20 дождь пошел.</p>
        <p>В обком нас заставил идти такой случай. Население видит, что различными путями, различными способами некоторые отдельные люди уезжают куда-то. Все приходят в горисполком, требуют эвакуационные листки, немцы близко. Мы по информации вышестоящих организаций говорим, что Сталино будем держать, немцев сюда не пустим, никакой эвакуации еще нет, не волнуйтесь. Будет разрешение вам эвакуироваться, получите документы и будете вывезены. Числа 27-28 собралось около городского совета человек 500 населения, прямо у парадного городского совета на главной улице. Сначала маленькая толпа, затем все проходящие по улице останавливаются, требуют выдать документы на эвакуацию. Я пошел в горком партии. Милицию пускать нельзя разгонять, нехорошо. Требуют – давайте документы, своих жен вывезли и т.д. «Старовойтов свою жену вывез», а она еще здесь. Я даже не вывозил ее сам и искал где она есть. Мне секретарь приходит и говорит, что ходят слухи, что вы семью свою вывезли, а она здесь. Разные слухи пошли, разные нехорошие разговоры, что хотят нас оставить, а сами должны уйти. Поэтому я пошел к секретарю горкома.</p>
        <p>У нас был Коваль секретарь горкома и секретарем Центрального городского райкома партии Астрахань.</p>
        <p>– Дело, – говорю, – плохо, пойдемте к Задонченко просить, чтобы вывезли семьи, детей главным образом.</p>
        <p>
          Ко мне приходят командиры, полковники, тот просит водки. 
          <hi rendition="#s">А тогда какая армия была?</hi>
           Командир батальона приходит ко мне в кабинет, просит:
        </p>
        <hi rendition="#s">А тогда какая армия была?</hi>
         Командир батальона приходит ко мне в кабинет, просит:
        <p>– Дайте мне цепи для машины. Я, – говорит, – с передовой, машина буксует, нам боеприпасы подвозить.</p>
        <p>Я спрашиваю:</p>
        <p>– Товарищ капитан, как же вы бросили свое войско, а сами приехали за цепями?</p>
        <p>– Это не ваше дело, – говорит, – дайте мне цепи.</p>
        <p>Расхлябанность была. Пьяные все. Один приходит – дай водки, другой – дай спирта, третий – дай шампанского. В гастрономе пьянка комсостава.</p>
        <p>Причем мне сообщают о положении на фронте, что немцы идут ходом без остановки, и это побудило ставить вопрос резко, что надо избавиться от семей. В результате мы стали просить, чтобы быстрее вывезти семьи. Нам, конечно, отказали.</p>
        <p>
          В общем, вывезли часть народа. 
          <hi rendition="#s">Семья моя осталась здесь</hi>
          , секретарь горкома, я, третий секретарь горкома, начальник НКВД, начальник облмилиции. 
          <hi rendition="#s">Они потом уехали 17 числа</hi>
          , а я был до 19 с Ковалем. Коротков, начальник гарнизона, еще оставался. Обком, облисполком выехали 17 октября в Орджоникидзе. Мы здесь остались, раздавали муку с хлебозавода населению. 200 тонн осталось муки. Раздали эту муку. Воинские части машинами вывозили, и мы по красноармейским книжкам раздавали мешками. Потом, когда прибыло командование из передовых частей, нам предложили:
        </p>
        <hi rendition="#s">Семья моя осталась здесь</hi>
        , секретарь горкома, я, третий секретарь горкома, начальник НКВД, начальник облмилиции. 
        <hi rendition="#s">Они потом уехали 17 числа</hi>
        , а я был до 19 с Ковалем. Коротков, начальник гарнизона, еще оставался. Обком, облисполком выехали 17 октября в Орджоникидзе. Мы здесь остались, раздавали муку с хлебозавода населению. 200 тонн осталось муки. Раздали эту муку. Воинские части машинами вывозили, и мы по красноармейским книжкам раздавали мешками. Потом, когда прибыло командование из передовых частей, нам предложили:
        <p>– Делать вам тут нечего, уезжайте.</p>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
