<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000730">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Федором Старовойтовым</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 12. Д. 2а.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.2 оборот" xml:space="default"/>
        <p> Мы поехали в Путиловский лес, километров 6. У меня машина была. 2 шофера мои ушли, бросили, я третьего нашел. В Путиловском лесу мы ночь стояли. Послали в разведку. Секретарь горкома поехал и начальник НКВД в дивизию Провалова, Героя Советского Союза, шахтерскую дивизию. Они не вернулись из разведки. Они приехали в город. Тут все уже мертво было. Сообщили им, что немцы заходят с Селидовского района кругом и «туда вам ехать нельзя». Так они через Макеевку и в Орджоникидзе, а мы ждем эту разведку.</p>
        <p>Тут у нас была связь в городе, телефон один остался, АТС взорвали. Сообщают, что немцы приезжали за водкой в наш Караванский завод спиртоводочный, отсюда 6 км. Танки приезжали, забрали часть водки. Мы погрузились на свою машину и поехали на Ясиноватую, оттуда в Орджоникидзе. Там обком партии наш был уже. В обкоме партии мы остановились, с неделю там жили. Еще районы нашей области не все были эвакуированы, обком оставался на месте. Там был и я с ними. Я уехал с 19-го на 20-е ночью, а 21-го немцы заняли город.</p>
        <p>
          Мародерство здесь было, когда наши даже были. 
          <hi rendition="#s">Здесь убили тр</hi>
          <hi rendition="#s">ех за мародерство</hi>
          . Мародерство началось числа с 15 октября, даже с 13-го, еще и мы тут были. Руководителями скомандовали всем уезжать. Инструктор горкома выехал. Остается только секретарь горкома и председатель горисполкома. У меня еще заместитель оставался Кремнев. Потом и тот выехал. У нас были кое-какие склады не полностью розданы. Торговля прекратилась, банк выехал, макаронная фабрика с макаронами осталась. Туда хлынул народ, полно – давайте макароны. Начали раздавать макароны без денег. Там был директором Чикилев. Он сейчас здесь. Всех удовлетворить сразу нельзя, в склад все не войдут. Толпа там тысячная, каждый хочет получить макароны. Среди них нашлись и такие, которые воспользовавшись случаем, хотели подживиться и хулиганы, и всякие. Крик подняли, шум. Мне позвонил Чикилев, я позвонил в НКВД, направили туда пулемет, успокоили. 
          <hi rendition="#s">Там даже кто</hi>
          <hi rendition="#s">-то бросил бомбу из этой толпы</hi>
          <hi rendition="#s">. </hi>
          Пулемет туда поставили, разогнали.
        </p>
        <hi rendition="#s">Здесь убили тр</hi>
        <hi rendition="#s">ех за мародерство</hi>
        . Мародерство началось числа с 15 октября, даже с 13-го, еще и мы тут были. Руководителями скомандовали всем уезжать. Инструктор горкома выехал. Остается только секретарь горкома и председатель горисполкома. У меня еще заместитель оставался Кремнев. Потом и тот выехал. У нас были кое-какие склады не полностью розданы. Торговля прекратилась, банк выехал, макаронная фабрика с макаронами осталась. Туда хлынул народ, полно – давайте макароны. Начали раздавать макароны без денег. Там был директором Чикилев. Он сейчас здесь. Всех удовлетворить сразу нельзя, в склад все не войдут. Толпа там тысячная, каждый хочет получить макароны. Среди них нашлись и такие, которые воспользовавшись случаем, хотели подживиться и хулиганы, и всякие. Крик подняли, шум. Мне позвонил Чикилев, я позвонил в НКВД, направили туда пулемет, успокоили. 
        <hi rendition="#s">Там даже кто</hi>
        <hi rendition="#s">-то бросил бомбу из этой толпы</hi>
        <hi rendition="#s">. </hi>
        Пулемет туда поставили, разогнали.
        <p>Такое же положение было с хлебозаводом. Тоже самое женщины и дети муку тянуть собрались. Мы туда поехали с Астраханем, секретарем центрального городского райкома партии. Там Астрахань выступил, я, и успокоили. Начали машинами вывозить оттуда и раздавать прямо на дороге хлеб.</p>
        <p>Немцы уже в Волновахе. Чикилев звонит:</p>
        <p>– Что мне делать?</p>
        <p>Он сидит в кабинете, выйти ему не дают. Говорит:</p>
        <p>– Убьют меня, дайте помощь.</p>
        <p>Я послал туда из НКВД бойцов, из истребительного отряда и они там порядок навели.</p>
        <p>Затем магазины тоже начали тянуть. Милиция не могла ничего уже сделать. Мародерства было очень много. Банк уехал, деньги некуда сдавать. Потом мы банк вернули обратно числа 13-14. Банк приступил к работе. Я дал распоряжение всем заведующим райторгами собрать деньги по магазинам и сдать в банк. Куйбышевский принес тысяч 200 рублей, целый ряд заведующих торговыми предприятиями сдали деньги, а некоторые не сдали, некоторые с мешками денег и уехали, а некоторые остались. Тут уже на совесть </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
