<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000730">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Федором Старовойтовым</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 12. Д. 2а.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.3" xml:space="default"/>
        <p> было. Милиция должна была и порядки наводить, и деньги собирать. А тут работники НКВД, они первые отвечают смертью, если останутся. Каждый дрожал. Если есть команда выезжать, значит нужно выезжать. Тут и выезжают, тут и беспорядки. Самые тяжелые дни были 14-15-го, 16-го октября уже беспорядки были.</p>
        <p>
          Руководящий состав еврейского населения, работавший на ответственных должностях, выехал. Причем, многие из них выехали и раньше, до эвакуации, под различными предлогами, которые поняли, что они будут уничтожены. Некоторая часть населения еврейского не верила в зверства. Вот Кауфман, он не верил. Он себе думал, тут он работал врачом, 
          <hi rendition="#s">торговал и там будет торговать</hi>
          . Многие могли уйти пешком, бросить все, взять детей, как некоторые и делали, даже переходили в то время, когда немцы были здесь. Я был все время в Ворошиловграде. К нам один еврей пришел с женой и сыном. Это, конечно, тяжелое дело, но можно было кое-кому спастись. Некоторые не были ничем связаны, а остались.
        </p>
        <hi rendition="#s">торговал и там будет торговать</hi>
        . Многие могли уйти пешком, бросить все, взять детей, как некоторые и делали, даже переходили в то время, когда немцы были здесь. Я был все время в Ворошиловграде. К нам один еврей пришел с женой и сыном. Это, конечно, тяжелое дело, но можно было кое-кому спастись. Некоторые не были ничем связаны, а остались.
        <p>Безвластие здесь было какие-то сутки, даже меньше. Транспорт подавался с большими перерывами. Нельзя было даже установить, дадут или не дадут вагоны. Я приехал к Ларионову установить, начальнику Южно-Донецкой железной дороги, говорю:</p>
        <p>– Дайте же вагоны. Актив нужно вывозить.</p>
        <p>А ему звонят. Эшелон, который был отправлен, где его семья была, разбомбило на Лисках, жертв много. Так он бросил трубку, кричит:</p>
        <p>– Давай шофера!</p>
        <p>Шофер прибежал.</p>
        <p>– Давай скорей езжай туда, бери врача.</p>
        <p>Я ему говорю свое, а он свое. Потом говорит:</p>
        <p>– Нет у меня, где я возьму.</p>
        <p>На Ясиноватой забито, полно эшелонов с населением, а паровозов не хватает. Машинисты тоже в растерянном состоянии. Тот свою семью грузит, тот свои вещи грузит, вести паровозы некому. Какая тут дисциплина, каждый сам спасается. Обстановка исключительно тяжелая была.</p>
        <p>Предприятия рвали при нас. Числа с 1 октября начали усиленно вывозить и с 8-го, когда получили распоряжение эвакуировать, Шверник руководил, тогда начался подрыв предприятий. Были специально выделены воинские части, подрывные отряды, которыми руководил полковник, фамилии его не знаю, вместе с работниками НКВД. Объекты взрыва мы намечали. Начали взрывать металлургический завод, наши мосты, которые теперь нужно строить. Мы мало взорвали, немцы больше. Шахты начали рвать, в общем все предприятия. Все ставки выпустили воду. Взорвали плотину, так что население здесь осталось без воды совсем, колодцы копали. Паровозы все вывезли. АТС мы только построили. Хорошая станция была на 10 тыс. номеров, вывезти не смогли и вынуждены были разбить. Сейчас ее восстанавливают. На тысячу номеров она работала у немцев, но при отходе они взорвали.</p>
        <p>
          Я прибыл сюда 13 сентября. 8 сентября 
          <hi rendition="#s">немцы отсюда ушли</hi>
           немцев прогнали из Сталино. Я был послан обкомом партии с Амвросиевки на Буденовку, которую раньше освободили 3 сентября. Там восстанавливал советскую власть. Услышал, что освободили Сталино. А мне было распоряжение, как только освободят – немедленно явиться. 13-го приехал сюда. Что я тут захватил? Во-первых, жизнь в городе была мертвой. Еще догорали зажженные немцами здания, дым по городу был. Обрушившиеся потолки деревянные горели, в общем, жуткая картина. Воды нет, света нет. Магазины все закрыты, торгуют детишки только папиросами. Кое-кто пирожков напек, вынесли. Пекарни не работают, школы тоже. 
        </p>
        <hi rendition="#s">немцы отсюда ушли</hi>
         немцев прогнали из Сталино. Я был послан обкомом партии с Амвросиевки на Буденовку, которую раньше освободили 3 сентября. Там восстанавливал советскую власть. Услышал, что освободили Сталино. А мне было распоряжение, как только освободят – немедленно явиться. 13-го приехал сюда. Что я тут захватил? Во-первых, жизнь в городе была мертвой. Еще догорали зажженные немцами здания, дым по городу был. Обрушившиеся потолки деревянные горели, в общем, жуткая картина. Воды нет, света нет. Магазины все закрыты, торгуют детишки только папиросами. Кое-кто пирожков напек, вынесли. Пекарни не работают, школы тоже. 
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
