<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000730">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Федором Старовойтовым</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 12. Д. 2а.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.3 оборот" xml:space="default"/>
        <p> Больницы беспризорно брошены вместе с голодными больными. Вообще буквально все мертво. Можно было только заметить радость на лицах жителей города. Одни, конечно, радовались, а другие беспокоились, потому что многие не сумели убежать с немцами, остались и появление наших войск им как снег на голову. Большинство населения радовалось, со слезами на глазах встречало. Меня тут все знают.</p>
        <p>Сначала мы задались целью дать воду населению. Установили маленький движок на Щегловской кринице. Оттуда начали качать воду этим движком, горючего достали. Давали в день 300 кубометров воды всего. Затем было дано такое указание, чтобы подготовить всю водопроводную сеть к получению большого количества воды с Карловской плотины, на которой насосы были взорваны. Водопроводная сеть города была подготовлена. В октябре мы пустили насосы Крыловской плотины, получили 3-4 тыс. кубометров воды в сутки. В январе пустили насосную станцию на Кипучей кринице, тоже стали получать воду, в сутки 4 тыс. кубометров. До 10 тыс. в январе начали давать воду городу.</p>
        <p>Электроэнергии не было. Мы достали генератор, отремонтировали, начали крутить, получать от него 20 киловатт. Этой энергии хватило на освещение основных наших организаций: обкома, облисполкома, горсовета, обкома комсомола и других организаций, только для освещения. Затем достали второй движок и его заставили работать. Он еще 10 киловатт прибавил, дали уже некоторым больницам свет и госпиталям по 2-3 лампочки. В декабре нам правительство прислало уже большую передвижку электро-динамо. Установлена она была на Рудченковке. Она давала нам 1500 киловатт энергии. Мы 400 киловатт расходовали на откачку воды с Крыловской плотины и имели возможность уже включить большее количество потребителей для освещения учреждений, госпиталей, больниц, расположенных на территории города.</p>
        <p>Тут мы стали веселее жить. Дали уже энергию на хлебозавод. Так началась жизнь.</p>
        <p>Начали приводить в порядок хлебопекарни. Все кустарные, которые были когда-то хлебозаводы разрушенные, начали ремонтировать и пустили достаточное количество хлебопекарен и хлебозаводов, которые полностью удовлетворяли население хлебом.</p>
        <p>Это было в октябре. Правда, мы не всем хлеб давали, только работающим. Начали сразу же ремонтировать магазины для продажи хлеба, промтоварные. Тоже самое подготовили все.</p>
        <p>Одновременно приступили к ремонту школьных зданий, так как у нас были большие школы все почти разрушены. Остались только неразрушенными 3-я, 9-я, 29-я, 21-я, 18-я школы. Окна выбиты, их поджигали, 18-ю два раза тушило население. Подыскали помещения и приспособили для школ. Уже в октябре месяце приступили к переписи детей-учеников и начали занятия во второй половине октября. Сейчас у нас имеется уже 101 школа и занимается 23.800 учеников. Еще не всех охватили. 1400 человек не учится из-за обуви. У нас было 300 пар обуви, отдали семьям красноармейцев.</p>
        <p>Как правило, ни в одной из школ не было парт, все сожгли немцы. Мы вынуждены были собрать стулья у населения.</p>
        <p>Ремонт школ. К нему относится побелка школьных зданий, покраска, остекление. Все это было произведено силами общественности, домохозяек, учеников. Для этого дела мы привлекли все население и таким образом отремонтировали.</p>
        <p>Сейчас идет мобилизация всех учащихся начиная с 15 лет и кончая 18 годами в ФЗО. Если план разверстки выполнить по решению ГКО, мы должны с 5-го по 8-й класс совсем закрыть, очень много требуется.</p>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
