<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000730">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Федором Старовойтовым</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 12. Д. 2а.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.4" xml:space="default"/>
        <p> Лечебные учреждения. Надо было организовать больницы, ясли, детские сады, поликлиники. Все это было мертво. Медикаменты растащили, больничные инструменты, какие были при немцах, хотя и очень скудно, растащили. Никакого белья не было больничного. Больные, которые были брошены в больницах, лежали в своей одежде. Начали открывать больничную сеть. Растащили те же врачи, те же санитарки, которые работали. Мы ходили по квартирам, находили больничные тумбочки. Часть населения само снесло обратно. Обратились к населению. Потом ходили по квартирам: вот это больничная кровать, это больничный инструмент, это больничная тумбочка. Потом рассказывают: та то забрала, к ней приходили и предлагали отнести обратно. Так мы и собрали кое-как. Сейчас у нас есть 128 лечебных учреждений.</p>
        <p>У нас до войны детей обучалось 72 тыс. Сейчас у нас имеется на лечебной сети 18 больниц на 1435 коек, поликлиник 11, амбулатории 33, детских яслей 37 на 1660 мест. Наркомздрав Украины нам отпустил белье. Сейчас в больницах уже имеется белье постельное и нательное. Подчистили, приодели, уже помещение больницы похоже на лечебное учреждение. В восстановлении лечебной сети принимало большое участие население города. Это выразилось в той же самой побелке, окраске, остеклении, очистке дворов, в сборе имущества больничного, кровати, простыни, инструменты. Обычно этим интересовались люди медицинского порядка, сестры, врачи, они же и растянули. У них отбирали. Приходят, говорят – принесите. Друг друга они знают. Обычно мотивировали тем, что «я взял на сохранение».</p>
        <p>Торговая сеть восстановлена. Торговать нечем, распределяем пока еще.</p>
        <p>
          Восстановление коммунального хозяйства. Воды сейчас население получает 10 тыс. кубометров в сутки. Пустили в эксплуатацию канализацию, 
          <hi rendition="#s">но еще незначительное количество. У на</hi>
          <hi rendition="#s">с</hi>
          <hi rendition="#s">,</hi>
          <hi rendition="#s"> во-первых, воды сейчас не хватает</hi>
          . Большинство канализированных домов разрушено. Мы пропускали до войны 12 тыс. кубометров в сутки стоков с канализации, а сейчас пропускаем только 500. Пока канализация работает еще плохо, но в жилых домах есть.
        </p>
        <hi rendition="#s">но еще незначительное количество. У на</hi>
        <hi rendition="#s">с</hi>
        <hi rendition="#s">,</hi>
        <hi rendition="#s"> во-первых, воды сейчас не хватает</hi>
        . Большинство канализированных домов разрушено. Мы пропускали до войны 12 тыс. кубометров в сутки стоков с канализации, а сейчас пропускаем только 500. Пока канализация работает еще плохо, но в жилых домах есть.
        <p>Сейчас приступили к восстановлению канализационных фильтров. Они не работали при немцах. У нас канализационная вода идет прямо в речку за город, это нехорошо. Она должна еще проходить через фильтры, и вода должна идти чистая.</p>
        <p>Электроэнергию мы получаем только для города больше 2 тыс. киловатт, не включая предприятий, для бытовых нужд. Мелкие предприятия пользуются, а крупные заводы не включаются сюда. Это вместо 20 киловатт первых дней, когда мы сюда приехали. Это нам дало возможность быстро восстановить 25 вагонов трамвая и пустить их в эксплуатацию, отремонтировав трамвайные пути. Сейчас работает трамвай.</p>
        <p>
          Пустили 10 бань в эксплуатацию, они не работали, прачечную, и до 30 парикмахерских в центральной части города и в районах. Сейчас привели в порядок, еще не закончили работу, троллейбусную систему. Предполагали в марте месяце пустить троллейбус, за вагонами поехали. Правительство нам дает 5 вагонов троллейбусных. 
          <hi rendition="#i">Троллейбус пустили 1 мая.</hi>
        </p>
        <hi rendition="#i">Троллейбус пустили 1 мая.</hi>
        <p>Сейчас населения у нас из 507 тысяч осталось 214 тысяч на 1 января 1944 года.</p>
        <p>В марте месяце должна будет после ремонта газопроводная система дать населению бытовой газ, 300 квартир отопить газом. До войны у нас 4200 квартир отапливались газом. Плитки есть, газопроводную сеть в домах отремонтировали. Сейчас заканчиваем ремонт наружной системы и подключение газоносной </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
