<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000730">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Федором Старовойтовым</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 12. Д. 2а.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.4 оборот" xml:space="default"/>
        <p>
           системы к коксохимическому заводу, который уж пущен в эксплуатацию. 
          <hi rendition="#i">Газифицировано 350 квартир на </hi>
          <hi rendition="#i">VI</hi>
          <hi rendition="#i"> </hi>
          <hi rendition="#i">–</hi>
          <hi rendition="#i"> 1944 года</hi>
          .
        </p>
        <hi rendition="#i">Газифицировано 350 квартир на </hi>
        <hi rendition="#i">VI</hi>
        <hi rendition="#i"> </hi>
        <hi rendition="#i">–</hi>
        <hi rendition="#i"> 1944 года</hi>
        .
        <p>Восстановлено жилого фонда в центральной части города 3300 квадратных метров, в районах города 32348 квадратных метров. В городе приведено в жилое состояние, текущим ремонтом отремонтировано и приспособлено к жилью 10.652 квадратных метра.</p>
        <p>По вузам. У нас были средних специальных и высших учебных заведений в гор. Сталино до 20 – это техникумы, школы, фельдшерская – акушерская школа, педшкола, музыкальный техникум. Обучалось в них до войны 25 тыс. студентов. Наш город по праву назывался кузницей квалифицированных кадров. Сейчас пущен в эксплуатацию мединститут, здание которого было приспособлено студентами, отремонтировано ими же и профессорско-преподавательским персоналом. Работали они над этим делом физически примерно месяца 2. Сами студенты носили носилками и возили тачками кирпич, глину, известь. Сами были и каменщиками, и штукатурами, и плотниками, и восстанавливали здание. Я дал человек двух стекольщиков помогать им и инструктора, который руководил каменными работами, чтобы не завалилось потом. Всем этим делом руководит профессор Войнар, который оставался здесь. Он выезжал, потом какими-то путями вернулся сюда. Тут о нем опубликовано в печати: «Прибыл знаменитый профессор Войнар». Говорят, что он не работал, а торговал. Это можно проверить, но ему незачем было и работать, у него работала жена, кажется, на бирже, которая могла кормить не только его, а еще несколько человек, потому что она на бирже была врачом, чтобы отбирать в Германию людей, и за каждую справочку, если она скажет, что у него сердце больное, что-нибудь распухло, давали по 10-15-20 тысяч. Я так догадываюсь. Денег врачам не давали, скорее бы она пошла работать, как другие работали, даже уборщицами, но, видно, невыгодно было.</p>
        <p>Здесь он проявил особую активность. Ложно ли это? У многих, конечно, переменилось сейчас настроение, и он теперь будет наш, видно, человек. Но очень многие люди просто неустойчивыми были. У многих сложилось мнение, что больше нет возврата советской власти. Теперь многие убедились, что это не так и одни стараются работать, чтобы замарать свое прошлое, хорошо работают, другие поняли, что надо работать, тоже честно работают. А выводы такие, что работают неплохо. Есть такие учителя, которые читали лекции о двухлетнем освобождении Украины от большевизма. Это Васильев и Куликов.</p>
        <p>Сначала Войнар был у меня заведующим Горздравотделом. Затем был вызван из армии старый заведующий Явнель, а его назначили исполняющим обязанности директора мединститута. Он начал занятия со студентами.</p>
        <p>Индустриальный институт сейчас восстановили, занятия производятся. Восстанавливался он тоже силами студентов при материальной помощи наркомата угля. Им крепко помогал заместитель наркома Засядько.</p>
        <p>Начал занятия и педагогический институт тоже в приспособленном помещении, тоже был восстановлен силами общественности и студентов. Наиболее богатыми в смысле оборудования наглядными пособиями были индустриальный и медицинский институты. В мединституте были очень дорогие микроскопы, очень ценно медоборудование и в индустриальном институте богатые различные лаборатории. Все это разрушено, разбито, увезено немцами. Сейчас эта сторона дела во всех вузах </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
