<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000730">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Федором Старовойтовым</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 12. Д. 2а.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.5 оборот" xml:space="default"/>
        <p> При отступлении немцы зажгли дом в Студгородке. Население выбежало оттуда, их всех загнали в сарай. Сарай немцы закрыли и зажгли тоже. Там было 42 человека. Они все сгорели, спаслась девочка.</p>
        <p>У немцев был такой порядок. Горуправа. При этой горуправе были отделы: культуры и просвещения, здравоохранения, земельный отдел. Начальником земельного отдела был, между прочим, Коцер. Он и сейчас работает в Донбасоводтрансе. Они тут землю делили, огороды отбирали, скот, передавали его, проводили перерегистрацию скота. Ветврач у них был. Все они подчинялись военно-полевой комендатуре, гестапо.</p>
        <p>
          При немцах открыли 14 церквей. они сохранились до сих пор. До немецкой оккупации церквей не было. 
          <hi rendition="#s">У нас попа отозвали из армии,</hi>
          <hi rendition="#s"> он имеет два боевых ордена</hi>
          <hi rendition="#s">.</hi>
        </p>
        <hi rendition="#s">У нас попа отозвали из армии,</hi>
        <hi rendition="#s"> он имеет два боевых ордена</hi>
        <hi rendition="#s">.</hi>
        <p>
          Немцы, во-первых, очень сильно повлияли на то, что не обязательно всем работать, очень много внесли лени. Это сказывается вот на чем. Пришла советская власть. Вместо того, чтобы пойти сейчас на работу, мы вынуждены были прибегать к мобилизации, причем, в административном порядке. Мы с большим трудом привлекли население трудоспособное к работе в промышленности, 
          <hi rendition="#s">многие</hi>
           некоторые не хотели идти работать. Приходят ко мне, допустим, с жалобой: меня мобилизуют на работу, я больна, документов нет. Я говорю, что только освобождаем инвалидов от работы, а вам нужно идти работать.
        </p>
        <hi rendition="#s">многие</hi>
         некоторые не хотели идти работать. Приходят ко мне, допустим, с жалобой: меня мобилизуют на работу, я больна, документов нет. Я говорю, что только освобождаем инвалидов от работы, а вам нужно идти работать.
        <p>– Я не буду работать.</p>
        <p>Говорю: </p>
        <p>– Хорошо, мы не будем давать хлеба, кто не будет работать, промтоваров не будем давать и другими привилегиями вы пользоваться не будете.</p>
        <p>– Мне, – говорит, – не нужно.</p>
        <p>Я говорю:</p>
        <p>
          – Работать нужно, чтобы война закончилась 
          <hi rendition="#i">быстрее</hi>
          .
        </p>
        <hi rendition="#i">быстрее</hi>
        .
        <p>– Немцы заставляли, и вы заставляете работать.</p>
        <p>Почему это получилось? Потому что многие из них привыкли два года по существу не работать, а торговать, менять, спекулировать, а теперь надо идти в шахту или на завод. Немцам не нужно было всех заставлять работать, потому что им негде было работать. На бирже были зарегистрированы десятки тысяч людей, работы они не могли получить долгое время. Немцы заставляли работать всех вальцовщиков, токарей, слесарей, инженеров, квалифицированную часть. Неквалифицированных они или в Германию отправляли, или оставляли на бирже. Различными путями и способами имелась возможность увильнуть от работы. Взятки давали. Все торговали. Тут много было собственных магазинов, ларечков. Испечет три пирожка, продаст по 20-30-50 рублей, еще пойдет в деревню поменяет. Многие просто разучились работать. Когда спрашиваешь: а чем занимались при немцах? Меняли и все. Это одна причина.</p>
        <p>Часто пишут «прошения». У них уже выработался лексикон такой. «Товарищ начальник» пишут. Они забыли даже название. Из комбината Сталинуголь мне прислали билет, допустим, и его подписал Коновалов, прибывший из тыла – «директору горуправы». Он механически подписал. Это тоже показывает, как у них вырабатывались за два года все эти привычки в названиях немецких.</p>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
