<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000730">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Федором Старовойтовым</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 12. Д. 2а.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.5" xml:space="default"/>
        <p> еще слаба в смысле наглядных пособий для обучения студентов.</p>
        <p>Начал занятия горный техникум. Сейчас производится набор в металлургический техникум.</p>
        <p>План восстановления коммунального хозяйства есть, он утвержден. Мы должны восстановить 14 школ в 1944 году, 6 детских садов, дворец пионеров, должны восстановить жилищной площади 101.013 квадратных метров. Стоимость восстановления только одной жилплощади 12.142 тыс. рублей. План общих капиталовложений на восстановление коммунального хозяйства, школ, больниц, детских яслей выражается в 32.700 тыс. рублей. План пока еще не выполняется. Нами восстановлена в первую очередь работа трамвая, железной дороги и т.д. Это мы восстановили в сроки, установленные нам планом ЦК и Совнаркомом, а капитально-восстановительные работы, строительство домов тут, во-первых, мы на бюджете живем, нам неизвестно, когда еще утвердят и сколько дадут денег, какие материалы. Мы сами не предполагали, что на 1400 коек больше 50% довоенного времени восстановили. У нас было до войны 6 коек на 1000 человек, а сейчас мы имеем по населению больше довоенных коек.</p>
        <p>У нас были маленькие мельницы, которые давали 4 тонны, 2 тонны, 5 тонн, до 10 тонн в сутки. Таких мельниц мы много восстановили, но неприятность была такая, что к ним нужно ко всем подвозить подводами и машинами, а машин и подвод нет. А хлеба мы потребовали до 100 тонн в сутки. Возник вопрос о строительстве новой мельницы, чтобы все это концентрировать в одном месте, не разбрасываться по всем куточкам, где расположены эти мельницы. Обком вынес решение обязать такую-то организацию построить такую-то мельницу. Нам было предложено отвести помещение, оказать помощь рабочей силой, материалами. Мы собрали хозяйственников, которым должна перемалываться мука на этой мельнице. Достали лес, рабочих дали и эту мельницу очень быстро сделали. Оборудование прибыло из тыла. Теперь она дает до 60 тонн в сутки. В нормальных условиях эту мельницу строили бы месяца 4-5. Работали там днем и ночью, помогали транспортом, в общем, ударная стройка была.</p>
        <p>Мне прислал одну телеграмму мэр города Глазго. Он прислал сто долларов, лично сам. Я написал ответ с благодарностью, что нужно закупить. Потом прислал он еще 1000 рублей, тоже попросил, что закупить для детей. Я написал ему ответ, наметил купить ботинки, одежду, но пока ответа нет.</p>
        <p>Помощь из тыла идет в адрес области. Наши шефы кемеровцы, куйбышевцы, москвичи. По линии комсомола прислал московский комсомол подарки для детей: посуду, кое-какую одежду, книги. Наркомпрос РСФСР отправил вагон учебников нам.</p>
        <p>У нас было 507 тыс. населения перед эвакуацией, сейчас на 1 января у нас 214 тысяч по данным, которые мы получили из органов милиции. Они проводили проверку. Тысяч 25 населения отправлено в Германию. Еврейское население все в шахте, тысяч до 30 вероятно. Мы прибыли сюда, ни одного еврея не было. Случайно одна женщина проходила, осталась. Она жила где-то на окраине. Один еврей Кантор работал у немцев переводчиком. Часть людей уходила в села, часть прибывают. Многие с немцами ушли. В шахте считается погибло до ста тысяч. Там не только еврейское население, а всех, с Макеевки даже возили туда. Потом много могил тут, правда там и пленные были. Около центральной поликлиники 25 тысяч, на Петровке тысяч пять, завод 144 тысяч 10, около макаронной фабрики 500 человек похоронено в могиле военнопленных и гражданского населения.</p>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
