<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000730">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Федором Старовойтовым</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 12. Д. 2а.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.6" xml:space="default"/>
        <p>
           Взяточничество не было наказуемо законами. 
          <hi rendition="#s">Они привлекали кое кого к ответственности за воровство, допустим, но это уже так</hi>
          . Настолько вкоренилось это взяточничество, что оно оказывалось в первые дни, когда мы сюда прибыли. Вот такой пример. Мы начали производить мобилизацию людей в промышленность. Так два врача Смоляниновской больницы Куйбышевского района освободили большое количество женщин от работы за взятку. Установлено это было очень интересно. Пришла жена красноармейца, которую мобилизовали, в райком партии и говорит:
        </p>
        <hi rendition="#s">Они привлекали кое кого к ответственности за воровство, допустим, но это уже так</hi>
        . Настолько вкоренилось это взяточничество, что оно оказывалось в первые дни, когда мы сюда прибыли. Вот такой пример. Мы начали производить мобилизацию людей в промышленность. Так два врача Смоляниновской больницы Куйбышевского района освободили большое количество женщин от работы за взятку. Установлено это было очень интересно. Пришла жена красноармейца, которую мобилизовали, в райком партии и говорит:
        <p>– Меня мобилизуют, просят тысячу рублей, у меня денег нет, а такую-то освободили за 800 рублей.</p>
        <p>Секретарь горкома говорит инструктору:</p>
        <p>– Найдите тысячу рублей.</p>
        <p>Дал ей тысячу рублей. Она понесла, отдала. Нужно было пойти ко второму врачу. Она тоже попросила тысячу. Дали и той тысячу. Потом райком партии прокурору сообщил. Прокурор арестовал этих двух врачей. Их осудили, дали 5-7 лет.</p>
        <p>
          Врачи брали взятки в обычном порядке по привычке. Мы вынуждены были сейчас проверить всех, кого они освободили, и выясняется очень многое. Приносят сало врачам, мясо, чтобы освободили от работы. Был случай, когда секретарю горисполкома, чтобы разрешили въезд в Сталино, тоже одна принесла сало. Секретарь ее выгнал, сало это бросил, и «больше, – говорит, – не ходи ко мне». Все это характеризует, какое у людей настроение, обычаи 
          <hi rendition="#s">какие</hi>
           
          <hi rendition="#i">немцы</hi>
           привили
          <hi rendition="#s">сь</hi>
          . Целый ряд случаев таких. В знак благодарности приносят обязательно такие подарки.
        </p>
        <hi rendition="#s">какие</hi>
         
        <hi rendition="#i">немцы</hi>
         привили
        <hi rendition="#s">сь</hi>
        . Целый ряд случаев таких. В знак благодарности приносят обязательно такие подарки.
        <p>Очень сильно разбаловали детвору нашу. В наших, допустим, театрах крик, шум, хулиганство, торговля билетами. Это хотя было и до немцев, но сейчас особенно. Никакой культурно-массовой работы не проводилось, развращение среди молодежи нашей.</p>
        <p>
          Сейчас большая требовательность. Пришла советская власть, значит давайте все. Из тех людей, которые останавливались здесь и сейчас работают в аппаратных, чувствуется, что над ними довлеет какой-то груз. Они нерешительно берутся за дело, их мысли сосредоточены на том, что им не доверяют, за ними следят. Я их собрал, говорил, что так работать нельзя, ободрил. Нужно решать. Безынициативность со стороны большинства людей, бывших тут и сейчас работающих в аппарате 
          <hi rendition="#s">замечается</hi>
          .
        </p>
        <hi rendition="#s">замечается</hi>
        .
        <p>У меня позавчера был Задависвечка. Он работал раньше в Текстильшвейторге, попал в 1941 г. в окружение и был в Сталино. Он член партии. На Сталинском заводе остался Севрюков, начальник кузнечного цеха, коммунист с 1925 года, и Парамошин, секретарь партийной организации одного цеха Сталинского завода. Этот Задависвечка приглашал их уйти отсюда, так Севрюков, ныне работающий заявляет:</p>
        <p>– Нас бросили, сами ушли, мы сейчас перейти не можем, будем жить здесь, – и сам первый явился инициатором восстановления кузнечного цеха при немцах.</p>
        <p>
          Народ вызывали через полицию, чтобы работать. Задависвечка ушел сам, перешел фронт, сейчас в армии. Скрытые разговоры, что «нас бросили и оставили» есть. Когда разбираем дела коммунистов в 
          <hi rendition="#s">райкоме</hi>
           
          <hi rendition="#i">горкоме</hi>
           спрашивают, почему остался, все говорят – 
          <hi rendition="#s">сам</hi>
           заболел, семья заболела. Коммунист – это солдат революции. Когда в армию берут, так семью не спрашивают, оставляешь или нет, а когда нужно было отступать ты, коммунист, почему сдался в плен немцам.
        </p>
        <hi rendition="#s">райкоме</hi>
         
        <hi rendition="#i">горкоме</hi>
         спрашивают, почему остался, все говорят – 
        <hi rendition="#s">сам</hi>
         заболел, семья заболела. Коммунист – это солдат революции. Когда в армию берут, так семью не спрашивают, оставляешь или нет, а когда нужно было отступать ты, коммунист, почему сдался в плен немцам.
        <p>
          <hi rendition="#u">Заведующий </hi>
          <hi rendition="#u">гороно</hi>
          . Среди учительства у многих чувствуется деквалификация. Народ никак не станет на позицию прежних убеждений. Сейчас часто замечается робкость в вопросе интернационального [Л.6. оборот] воспитания, в вопросах религии. Вначале мыслили, что теперь нельзя вести антирелигиозную пропаганду. Состав лучших учителей как-то исчез. Например, раньше Марченко работала прекрасно, теперь все время подгоняй, подгоняй, не проявляет инициативы. Скажешь – делает, в тоже время не выполняет того, что делает. Я проверял Марченко, она хорошо работала. Правда, ее муж в горуправе работал бухгалтером. Она была отозвана из Облнаробраза в Киев, был там, но из Киева почему-то не эвакуировался и приехал в Сталино.
        </p>
        <hi rendition="#u">Заведующий </hi>
        <hi rendition="#u">гороно</hi>
        . Среди учительства у многих чувствуется деквалификация. Народ никак не станет на позицию прежних убеждений. Сейчас часто замечается робкость в вопросе интернационального [Л.6. оборот] воспитания, в вопросах религии. Вначале мыслили, что теперь нельзя вести антирелигиозную пропаганду. Состав лучших учителей как-то исчез. Например, раньше Марченко работала прекрасно, теперь все время подгоняй, подгоняй, не проявляет инициативы. Скажешь – делает, в тоже время не выполняет того, что делает. Я проверял Марченко, она хорошо работала. Правда, ее муж в горуправе работал бухгалтером. Она была отозвана из Облнаробраза в Киев, был там, но из Киева почему-то не эвакуировался и приехал в Сталино.
        <p>Отдельные товарищи очень инициативны. Вот у меня инспектор Ильин. Он все поломал. Бароян, директор 9-й школы, человек серьезный, взялся по-советски работать. Амелин быстро перестроился. Бароян работал чернорабочим при немцах, Амелин скрывался, работал чернорабочим, Ильин тоже самое. Их заставили вычеркнуть всех вождей из учебников, из программ выхолащивалось очень многое. История, география были изъяты. Здесь была семилетка в 1942 году.</p>
        <p/>
        <p>
          <hi rendition="#i">Подпись. </hi>
          <hi rendition="#i">3</hi>
          <hi rendition="#i">/</hi>
          <hi rendition="#i">VII-44 г.</hi>
        </p>
        <hi rendition="#i">Подпись. </hi>
        <hi rendition="#i">3</hi>
        <hi rendition="#i">/</hi>
        <hi rendition="#i">VII-44 г.</hi>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
