<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000793">
      <titleStmt>
        <title>Записки Виктора Шункова в Харькове</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 6. Д. 45.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview, official, memoir">
        <pb cert="high" n="Л.1 оборот" xml:space="default"/>
        <p> Паек этот не мог прокормить, особенно семейных. Артисты продавали свои вещи, кто мог, ходил в деревни на менку, некоторые опухали от голода, некоторые умирали. Так в Драматическом театре от голода умер артист Рябиков и дирижер. Последнего долго не могли похоронить, и он лежал в театре (3 дня).</p>
        <p>Артистка Фиксон была схвачена гестапо и расстреляна. Предполагаю, что по доносу в еврейском происхождении.</p>
        <p>Артисты не чувствовали себя в безопасности даже в театре. Инспектора балета Еремеева, проходившего во время антракта в фойе, немец ударил по лицу Sonderfuhrer потом объяснил Еремееву: «Лейтенант не думал, что вы артист». Баритон Горохов, певший партию Евгения Онегина, при выходе из театра был зверски избит немецким офицером. Оказалось, что офицер не нашел в машине своей оставленного в ней свертка, и стал избивать Горохова на том основании, что все русские воры. Сверток тут же нашли, он упал за сиденье. Один из актеров был взят и долгое время держался в качестве заложника.</p>
        <p>Неиспользуемые театральные помещения немцы разграбили и запакостили. В театре Музыкальной комедии они устроили конюшню и гараж. При отступлении из Харькова в 1943 г. они вывезли все костюмы театрального гардероба.</p>
        <p>При отступлении немцы стремились увезти с собой большую часть артистов, действуя методами провокации и запугивания. Так, о группе артистов, ушедшей из Харькова вместе с отходившими частями Красной Армии (артисты Лойко, Волков, Волкова, Морозова и др.), был распространен провокационный слух, что они в Купянске арестованы НКВД за то, что в первую оккупацию оставались в Харькове. Артист Лойко, пользовавшийся популярностью в Харькове, якобы приговорен к смертной казне, которая была заменена 15 годами каторжных работ. Остальные якобы получили по 10 лет каторжных работ. Слухи эти распространяли женщины, называвшие себя женами отступивших артистов, и якобы благодаря подкупу бежавшие с этапа, по которому арестованных якобы гнали в сибирские концлагеря. Затем немцы сбросили с самолетов фальшивки, в которых от имени советского командования всем русским, остававшимся в Харькове, обещалась судьба Лойко и его товарищей.</p>
        <p>Помимо провокации немцы действовали и прямым запугиванием. Вызывая перед оставлением Харькова артистов, управители театра заявляли: если не уйдете из Харькова с нами, будете уничтожены вместе с гор. Харьковом, как и Сталинград, [он] будет стерт с лица земли. В силу этих угроз часть артистов уехала из Харькова с немцами.</p>
        <p>Некоторые уже вернулись обратно. Кто из Полтавы. Двое бежали с поезда, спрыгнув на ходу.</p>
        <p>
          <hi rendition="#i">Г. Лойко</hi>
        </p>
        <hi rendition="#i">Г. Лойко</hi>
        <p/>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
