<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000793">
      <titleStmt>
        <title>Записки Виктора Шункова в Харькове</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 6. Д. 45.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview, official, memoir">
        <pb cert="high" n="Л.1" xml:space="default"/>
        <p> Лойко Григорий Григорьевич. Директор Харьковского музыкально-драматического театра (с 1941 г. артист театра Музыкальной комедии), 1904 г., украинец, кандидат в члены ВКП(б). г. Харьков. 5.10.43 г.</p>
        <p>Последний спектакль театра Музкомедии «Последний бал» состоялся в конце августа 1941 года. По решению областного отдела искусств театр ввиду приближения фронта был закрыт. Артисты получили расчет и выходные пособия. Ввиду закрытия театра организованной эвакуации его не производилось. Артисты эвакуировались в общем порядке. Часть артистов выехать не смогла и осталась в Харькове.</p>
        <p>24 октября 1941 г. город был занят немецкой армией. Начался грабеж населения. Людей ловили на улицах, направляли на тяжелые работы. С целью избежать грабежа и принудительных работ часть оставшихся зарегистрировалась на бирже в качестве актеров и создала две группы: оперную и драматическую. О начале спектаклей думать не приходилось. Движение в городе было разрешено только до 3 часов, царил режим произвола и насилия. Главной целью при создании групп было стремление получить удостоверение с немецкой печатью, которое в какой-то степени спасало от грабежа и принудительных работ. Группы собирались обычно от 11 часов дня до 1 часу и проводили время в тревоге и разговорах. Творческой работы не было и в помине.</p>
        <p>В конце ноября 1941 г. начала работу оперная группа спектаклем «Евгений Онегин». Группа играла до марта 1942 г. В феврале начала играть драматическая группа. Оперные спектакли первоначально давались только для немцев. Лишь позже было решено допускать штатскую публику (русских) на галерку и 2 ярус. В Драматический театр немцы не ходили, и туда допускалась штатская публика.</p>
        <p>
          В каждый театр был назначен немецкой комендатурой 
          <hi rendition="#i">директор-немец</hi>
          , в Оперном кроме этого имелся представитель Гестапо. При бургомистре находился композитор Костенко (стопроцентный петлюровец), который ведал театрами. Вместе с ним работал Кривенко.
        </p>
        <hi rendition="#i">директор-немец</hi>
        , в Оперном кроме этого имелся представитель Гестапо. При бургомистре находился композитор Костенко (стопроцентный петлюровец), который ведал театрами. Вместе с ним работал Кривенко.
        <p>По окончании спектаклей артистов по домам разводили немецкие солдаты, так как пропусков для хождения городу артистам выдано не было.</p>
        <p>За работающими артистами была сохранена старая зарплата. При огромном росте цен она почти не имела значения. Коробка спичек доходила до 100 рублей, таким образом, даже ведущие артисты смогли на полумесячную получку купить коробок 5 спичек. И это все. Позднее оклады изменялись управителем театра соответственно его благосклонности к тем или иным актрисам или актерам. Несколько позднее был установлен паек. На 7 дней выдавалось: 3,5 кг хлеба, 140 г жиров (70 г масла и 70 г маргарина), 120 г сахара, 200 г крупы, 100 г мяса, 5 г чая, 10 г кофе, 20 сигарет. С мая 1942 г. паек стали выдавать на 10 дней из такого расчета: 5 кг хлеба, 800 г крупы, 250 г сахара, 7 г чая, 25 г кофе, 40 сигарет, 25 г сухого картофеля, немного сухой капусты и овощей.</p>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
