<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000793">
      <titleStmt>
        <title>Записки Виктора Шункова в Харькове</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 6. Д. 45.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview, official, memoir">
        <pb cert="high" n="Л.2 оборот" xml:space="default"/>
        <p> предатель) получил пощечину от немца. Особой резкостью отличался дирижер Вацек, который ударил баритона Горохова кулаком во время антракта в спектакле «Паяцы».</p>
        <p>
          Перед отходом из Харькова было объявлено, что желающие уехать должны явиться утром к 8 часам. Утром объявили, что эшелон от
          <hi rendition="#i">х</hi>
          одит в 3 часа. Эвак. удостоверения были заготовлены для всех. На ведущих актеров оказывалось давление и вывозили принудительно. Из 344 человек вывезли до 200 чел. Гардероб увезли весь, нотную библиотеку и парики взяли лишь для идущих опер. Кроме того, часть библиотеки немцы отдали на макулатуру.
        </p>
        <hi rendition="#i">х</hi>
        одит в 3 часа. Эвак. удостоверения были заготовлены для всех. На ведущих актеров оказывалось давление и вывозили принудительно. Из 344 человек вывезли до 200 чел. Гардероб увезли весь, нотную библиотеку и парики взяли лишь для идущих опер. Кроме того, часть библиотеки немцы отдали на макулатуру.
        <p>Таким образом, восстанавливать оперное дело в Харькове после изгнания оккупантов очень нелегко.</p>
        <p>
          <hi rendition="#i">Мараховская</hi>
        </p>
        <hi rendition="#i">Мараховская</hi>
        <p/>
        <p/>
        <p>Самарина Ольга Федоровна, библиограф. В б-ке с 1928 г., 1891, украинка, б/п. Харьков, 6.10.43 г.</p>
        <p>К 1941 г. библиотека, основанная в 1886 г., обладала до 2 000 000 томов. Ежедневно пропускала до 1000 чит., преимущественно студентов и научн. работников. Межбиблиотечным абонементом обслуживала научн. и сов. учреждения, заводы г. Харькова и области.</p>
        <p>17 октября 1941 г. бомба попала в новое книгохранилище, в марте 1943 г. бомбами разрушен чит. зал (крыша и потолок). В 1941 г. и в 1943 г. сотрудники героически спасали книжные богатства. Все книги из нового книгохранилища и читального зала были сотрудниками перенесены в уцелевшие помещения.</p>
        <p>Немцы изымали интересующие их книги (атласы, карты, худ. изд., сов. книгу, особенно брали по всем отраслям: по Донбассу, Сибири, Крыму, Кавказу и т.д.). Немцы отобрали для отправки в Германию до 30.000 томов (вывезен систем. каталог 802 библ. ящика). В марте 1943 г. (16-18) сгорели склады отобранной литературы и сборный фонд (обмен. детский и восточный) общим числом до 600 000 томов. К спасению книг сотрудники не допускались.</p>
        <p>18 марта 1943 г. немцы ворвались в библиотеку, организовали конвейер из прохожих, начали выбрасывать на переулок Короленко книги, полили их бензином и подожгли. Всего в этот раз уничтожили до 50 000 томов.</p>
        <p>За время оккупации из оставшихся в Харькове 28-30 человек скончалось от голода 15 человек (Гаврилова С.В. – зав. чит. залом, работавшая в б-ке около 25 лет, Штейфен – машинистка-каталогизатор и др., Ставровский – спец. по русской книге). Библиограф Кучерова, обратившая внимание немцев своими портретами, была вывезена в Германию.</p>
        <p/>
        <p/>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
