<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000793">
      <titleStmt>
        <title>Записки Виктора Шункова в Харькове</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 6. Д. 45.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview, official, memoir">
        <pb cert="high" n="Л.3" xml:space="default"/>
        <p> Отдельные заметки</p>
        <p>Летом 1943 г. немецкой комендатурой был объявлен прием молодежи в Консерваторию с условием, что учащиеся Консерватории не будут отправляться в Германию. У всех подавших были отобраны документы. Затем они были собраны и гуртом отправлены в Германию.</p>
        <p>Рассказала О.Ф. Самарина, библиограф Харьковской библиотеки им. Короленко.</p>
        <p/>
        <p>В городе Харькове и в Харьковской области во время немецкой оккупации погибло около 200 учителей.</p>
        <p>По данным отдела народного образования Харьковской области.</p>
        <p/>
        <p>Едет молодой харьковчанин на велосипеде. Три немецких солдата избивают его до полусмерти. Еле встает и с трудом уходит.</p>
        <p>Рассказал Г.Г. Олешко.</p>
        <p/>
        <p>Профессор по детским болезням Мицкевич просил милостыню.</p>
        <p/>
        <p>Завхоз 23 ср. школы т. Сурков был вытащен из квартиры на двор и без опроса пристрелен у порога, на 2-й день оккупации. В этот день на дворе было застрелено 31 чел.</p>
        <p>Рассказал Г.Г. Олешко.</p>
        <p/>
        <p>Профессор по детским болезням Мицкевич просил милостыню.</p>
        <p>Рассказ учителей 6 школы.</p>
        <p/>
        <p>В ХЭТИ девушки принимали на радиоузел сводки Информбюро и распространяли их среди знакомых. Были обнаружены офицером-австрийцем, который ограничился строгим выговором. После этого приступ на радиоузел для русских был воспрещен.</p>
        <p>Рассказ учителей на совещании в Горсовете 10.10.43 г.</p>
        <p/>
        <p/>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
