<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000793">
      <titleStmt>
        <title>Записки Виктора Шункова в Харькове</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 6. Д. 45.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview, official, memoir">
        <pb cert="high" n="Л.3 оборот" xml:space="default"/>
        <p> Олешко Григорий Григор. Засл. учитель, член Горсовета, 1875, украинец, кандидат ВКП(б). 7.10.43.</p>
        <p>При немцах была организована «Просвита» – националистическая организация. Во главе «Просвиты» стоял Холодняк (учитель средн. школы, жена была в свое время репрессирована, родом из Австрии). Холодняк ушел с немцами. Ездил в Берлин по вопросу организации школьного дела на Украине. В члены Просвиты принимались люди с отбором («хоть и подлюка, аби щирий украинець»). Члены Просвиты получали паек, преимущество при получении места в школе (половина работающих учителей были члены Просвиты).</p>
        <p>Школы были организованы лишь начальные и только украинские (русских не было). Русский язык не преподавался и не употреблялся. В преподавание был введен Закон божий. Учебники были оставлены наши, но с вырезом портретов, отдельных абзацев и т.д. Существовала спец. инструкция по школьному делу, привезенная Холодняком из Берлина.</p>
        <p>Были открыты так же и ремесленные школы. Холодняк был в то же время и зав. отделом народного образования Городской управы.</p>
        <p>Многие учителя работали уборщицами: Лобос, математик Пукалова занимались подвозом хлеба.</p>
        <p>Примечание: По заявлению Пукаловой Холодняк был заместителем зав. отделом народного образования Гор. Управы в период первой оккупации. В конце первой оккупации он выехал в Галицию и более в Харькове не появлялся. Не был он и председателем Просвиты. В качестве председателей его указаны другие лица. (См. стенограмму).</p>
        <p/>
        <p/>
        <p>Проф. Симонов Александр Корнеев. Директор Художественного института гор. Харькова. г. Харьков. 7.10.43.</p>
        <p>Харьковская картинная галерея ограблялась немцами три раза. </p>
        <p>Первый раз изъятие ценностей из галереи было произведено в марте 1943 г. Было изъято и вывезено в Германию несколько сот полотен украинских художников Васильковского, Сластенова, Левченко и др. Были взяты так же картины русских художников Айвазовского, Поленова, Малявина и др. Вывезено было так же несколько сот предметов украинского народного творчества: ковры, вышивки, керамика, иконы, бытовые вещи. Среди последних имелись вещи старой эпохи (ХVII-ХVIII вв.). Второй раз изъятие ценностей производилось в августе 1943 г. На этот раз немцы захватили полотна западноевропейских мастеров (коллекции Алферова, Бецкого и др.). Среди этих полотен имелись работы старых мастеров: итальянцы Кватроченто и Возрождения, голландцы и др. Вместе с европейскими мастерами были захвачены картины и украинских мастеров. Одновременно было захвачено и блестящее гравюрное собрание, и отдел графики.</p>
        <p>Третье изъятие происходило в дни эвакуации немцев из Харькова. (Далее см. стенограмму).</p>
        <p/>
        <p/>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
