<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000793">
      <titleStmt>
        <title>Записки Виктора Шункова в Харькове</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 6. Д. 45.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview, official, memoir">
        <pb cert="high" n="Л.4" xml:space="default"/>
        <p> Харьков. Библиотека им. Короленко.</p>
        <p>Список книг, отправленных в Германию по требованию Берлина (Приезжал спец. офицер). Список включает 182 названия. Из них до 150 названий – книги по геологии и полезн. ископаемым Украины, Кавказа, Урала, Сибири и Ср. Азии. Остальное – справочники по хозяйству и админ. устройству тех же районов (Стат. справочники, спр. книги, списки населен., мест и т.п.). Список имеет приписку чернилами:</p>
        <p>К тому же числу относится второй список в 106 названий, состоящий из книг справочного характера. (Стат. справочники, справочники по городам и областям) и книг по геологии и полезн. ископаемым. Список имеет ту же приписку.</p>
        <p>От 7.8 1943 г. имеется расписка:</p>
        <p>Гос. научная библиотека им. Короленко в Харькове передала по распоряжению Штаба Розенберга г-ну Споркету книг с №1 по Сп 674 в количестве 674 книги. 7.8.1943.</p>
        <p>На расписке имеется подпись:</p>
        <p>К расписке приложен список. Список содержит книги по музыковедению, архитектуре, изобразит. искусству, музееведению, кинематографии, скульптуре, общему искусствоведению, театру, справочники и путеводители метеорологии, лоции, геологии, почвам, ботанике, с.х-ву, полезным ископаемым и др.</p>
        <p/>
        <p/>
        <p>Караванска школа. №20. 29.II.42 р. Довидка.</p>
        <p>Видана Чистяковой Александре Платоновни про те, що вона звильнена з посади викладовия росийський мови в звязку з реорганизации школы 316 1942.</p>
        <p>Зав. школ.</p>
        <p/>
        <p/>
        <p>В связи с запрещением употребления русского языка в школах преподаватели русского языка были уволены. Выше приводится образец справки об увольнении, выданной учительнице Чистяковой А.П.</p>
        <p>Сообщена на совещ. учителей в Горсовете.</p>
        <p>10.10 43.</p>
        <p/>
        <p/>
        <p>Петренко Мая Александровна, мл. научн. работник Гос. карт. галереи г. Харькова, Бассейная, 18, 1910, украинка, б/п. </p>
        <p>Во время оккупации немцы изъяли из галереи за 3 раза украинских мастеров: Васильковского (до 500), Беркоса (50), Сластюга (110), Мартиновича (2) и др., русских художников: Айвазовского, Поленова, Малявина, Мясоедова и др., западноевропейских художников (Мурильо) и предметы народного творчества. Намного больше 1000 </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
