<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000793">
      <titleStmt>
        <title>Записки Виктора Шункова в Харькове</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 6. Д. 45.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview, official, memoir">
        <pb cert="high" n="Л.4 оборот" xml:space="default"/>
        <p> полотен. Вывезено и погибло 29000 гравюр. Штаб Розенберга вывозил один вывоз. Первый вывоз производило гестапо, второй – штаб Розенберга, третий – предположительно гестапо.</p>
        <p>Часть вещей оказались в Салоне на продаже. Поставила их в салон одна артистка (фамилию забыли). Организатором Салона был Бульцин.</p>
        <p>После 2 прихода немцев после первого грабежа в галерею явились Herzberg (Берлин), Halm (Мюнхен) и составили опись ценнейших вещей и выделили их в отдельную комнату. Старались их укрыть от немецкого же грабежа. При эвакуации представитель штаба Розенберга забрал эти вещи, прибавив к ним и другие. Списки изъятого не составили.</p>
        <p>Пожар был произведен умышленно. Галерею подожгли в 9 часов 13 августа 1943 г.</p>
        <p/>
        <p/>
        <p>Данильченко Иван Архипович, архитектор Госпромстройпроекта, во время оккупации – завхоз галереи. 1899, украинец, б/п.</p>
        <p>6 сент. 1942 г. по предложению Отдела просв. Гор. управы Костенко была открыта выставка худ. работ Шевченко. Выставку просмотрел перед открытием Бек, Бартольд и др. от Пропагандаштафель и от имени штандарткомендатур и выдал разрешение на открытие. По указанию Бека были изъяты две репродукции с картин Шевченко (синагога, еврейская свадьба). Выставка существовала до января 1943 г. Она была закрыта и на ее месте открылась выставка худож. «Немецкий солдат». Последняя выставка была организована Пропагандаштафель. 6 сентября 1942 г. была открыта выставка «Харьковские художники» худож. Института. Существовала до конца оккупации. На выставке картины продавались и поэтому она еженедельно пополнялась. Руководство выставкой осуществлял художник Зубарь. В декабре 1942 г. была открыта посмертная выставка работ Бурачека. Во вторую оккупацию была подготовлена выставка, посвященная Шевченко. Просмотрена Беком и представителем штаба Розенберга. Между пропагандштафель и штабом Розенберга не был решен вопрос о хозяине выставки. Выставка открыта не была.</p>
        <p>Пропагандштафель открыла выставку «Чудова Нiмеччина». Обслуживали работники галереи. Население отнеслось отрицательно. Особенно резкие отзывы давали школьники, которых водили на выставку школы. На выставке распространялась литература: [1 слово непонятно] ГПУ, Гитлер, каким вы его не знаете, и др. Выставка работала 2 недели. Потом была перевезена в другие города.</p>
        <p>На неоткрытую выставку Шевченко много ходило немецких солдат, которые стремились попасть на нее, зная о запрещении. Разговор с немецким солдатом-южанином: «Я – немец юга. Северные немцы – люди холодного рассудка, подчиняют нас – южан, заставляют воевать, разрушают все нам дорогое, ужасают нас своими зверствами». В 1941 г. он был офицером, за отказ расправиться с русскими военнопленными разжалован в солдаты и направлен на передовую.</p>
        <p>Отрицательное отношение к гитлеровскому режиму замечалось у ряда солдат (немецких).</p>
        <p>Других художественных мероприятий за время оккупации галереи осуществлено не было.</p>
        <p>Из осуществляемых мероприятий вторая выставка о Шевченко подготовлялась во время прихода Красной армии и таким образом не может быть отнесена за счет работы галереи при оккупационном режиме. Выставка украинских художников не имела просветительного характера. Она была предпринята по материальным </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
