<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000793">
      <titleStmt>
        <title>Записки Виктора Шункова в Харькове</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 6. Д. 45.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview, official, memoir">
        <pb cert="high" n="Л.5" xml:space="default"/>
        <p> соображениям, т.к. надеялись через нее сбывать работы художников и дать им возможность зарабатывать. Таким образом, вся художественная жизнь свелась к устройству выставки репродукции с картин Шевченко, которая была осуществлена по предложению Управы. Остальные выставки (Немецкий солдат, Чудова Нiмеччина) организовывались и оформлялись Propaganda Staffel.</p>
        <p/>
        <p/>
        <p>В декабре 1942 (9.12.42) Штаб Розенберга запросил в Б-ке Харьковского Сельскохозяйственного института книги по: [названия тем на немецком языке неразборчиво].</p>
        <p>Несколько раз требовались картографические материалы и атласы.</p>
        <p>Для [два слова на немецком языке неразборчиво] забиралась л-ра: справочник по сельск. Хоз. и климатологии.</p>
        <p/>
        <p/>
        <p>Фридман Надежда Яковлевна – Ученый секретарь.</p>
        <p>Кругляков Сергей Иванович – Директор Харьковск. научн. библ-ки.</p>
        <p>Потери Библиотеки – 1) По отделу геодезии, географии и геологии – 2500 т.т.</p>
        <p>2) Карты, атласы – изъяты все (1224)</p>
        <p>3) Соц. экономич. литература – 16000 (весь фонд советского периода)</p>
        <p>4) Весь фонд газет с 1917 по 1941 г.</p>
        <p>5) Весь журнальный фонд соц. экономич. профиля с 1917 по 1941 г.</p>
        <p>Кроме того, около 1000, книг по распоряжению штаба Розенберга отправлены в Винницу (справочные издания по хоз. положению разл. областей), а также художественная литература на иностранных языках. Производились и отдельные изъятия лицами немецкого командования (гл. образом, справочные издания).</p>
        <p>До конца ноября 1941 г. Б-ка была опечатана, в ней работали немцы, и служащих б-ки не допускали. В это время вывезли несколько машин.</p>
        <p>В конце ноября Управой был назначен директор Лихтварева. Уехала в конце первой оккупации в Германию. Во вторую оккупацию директором был Ткаченко.</p>
        <p>Среди расписок в принятой литературе имеются подписи штаба Розенберга.</p>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
