<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000793">
      <titleStmt>
        <title>Записки Виктора Шункова в Харькове</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 6. Д. 45.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview, official, memoir">
        <pb cert="high" n="Л.6" xml:space="default"/>
        <p> Когда пустили граждан во 2-й ярус, немцы перестали ходить во второй ярус. Если немец приходил в ярус с паненкой и садился на чужое место, владелец его стоял или уходил.</p>
        <p>Ефременко владела немецким и пользовалась успехом.</p>
        <p>Средства прихода поступали к Беку (расходовал на театр и на себя). Театр давал значительный доход. Давали кино, которое приносило добавочный доход. На постановки же деньги давались очень скупо.</p>
        <p>Обеспечение артистов. Зарплата (вед. актеры до 2000, хор, [1 слово непонятно] 400-500 р.); паек – хлеб 600 г в день, мясо 75 г на неделю, консервы 1/2 банки, яйца, масло, конфеты, кофе, чай, сигары (2 на день), сигаретки и табак, крупы, сахар, повидло. Все перечисленные продукты выдавались неравномерно, и размеры поэтому установить трудно. Во всяком случае, даже одному было прожить трудно.</p>
        <p>
          5 августа 1943 г. театром был назначен киносеанс для работников 
          <hi rendition="#i">театра, типографии и др.</hi>
           в 4 часа. В 4.30 зашел к директору. Наблюдал растерянность. Приказали ждать разрешения Бека на начало. Около 5-ти пришел Бек и приказал зажечь свет, выйти посторонним и обратился с речью: «Дорогие друзья, мы оставляем Харьков. Всем предлагаем выехать с нами. Должны получить пропуска и к 6 быть на вокзале. Большие вещи не брать. Это на короткое время. Скоро вернемся. Родственников можете взять. Предлагаю всем выехать. Остающимся не гарантирую ничего. Будет питание, ночлег и уход. Сбор на Опанасовке. Станция назначения Полтава». После речи начали выдавать заранее заготовленные пропуска. Неполучившие будут отправлены следующими эшелонами. Все справки забрали. Начали разбегаться. На другой день явился в театр. Потом отправился в Отдел питания Управы для получения питания для оставшихся. Получил хлеб на 100 человек и наряды на пшено (3 тонны). Получить пшено не удалось. Полицаи и автоматчики не пропустили. Организовал охрану театра. Ушел домой, заявив, что остаюсь и буду приходить. Приехал Бек и забрал имущество. Бек поймал проходившую мимо театра дирижера Филонову, втащил в театр и начал допрашивать, почему не едет. Назвал 
          <hi rendition="#i">жидовкой</hi>
          , большевичкой, избил и приказал ехать. Ей удалось бежать. То же повторилось с хористкой, встреченной на улице. Так же избил. Допрашивал и охрану, почему она не уехала. Изругал и предложил открыть кладовую. Вахтенный, спрятавший ключ, не мог его найти. Дверь взломали и имущество вывезли. По квартирам не ходили. В опере же ездили по квартирам и забирали.
        </p>
        <hi rendition="#i">театра, типографии и др.</hi>
         в 4 часа. В 4.30 зашел к директору. Наблюдал растерянность. Приказали ждать разрешения Бека на начало. Около 5-ти пришел Бек и приказал зажечь свет, выйти посторонним и обратился с речью: «Дорогие друзья, мы оставляем Харьков. Всем предлагаем выехать с нами. Должны получить пропуска и к 6 быть на вокзале. Большие вещи не брать. Это на короткое время. Скоро вернемся. Родственников можете взять. Предлагаю всем выехать. Остающимся не гарантирую ничего. Будет питание, ночлег и уход. Сбор на Опанасовке. Станция назначения Полтава». После речи начали выдавать заранее заготовленные пропуска. Неполучившие будут отправлены следующими эшелонами. Все справки забрали. Начали разбегаться. На другой день явился в театр. Потом отправился в Отдел питания Управы для получения питания для оставшихся. Получил хлеб на 100 человек и наряды на пшено (3 тонны). Получить пшено не удалось. Полицаи и автоматчики не пропустили. Организовал охрану театра. Ушел домой, заявив, что остаюсь и буду приходить. Приехал Бек и забрал имущество. Бек поймал проходившую мимо театра дирижера Филонову, втащил в театр и начал допрашивать, почему не едет. Назвал 
        <hi rendition="#i">жидовкой</hi>
        , большевичкой, избил и приказал ехать. Ей удалось бежать. То же повторилось с хористкой, встреченной на улице. Так же избил. Допрашивал и охрану, почему она не уехала. Изругал и предложил открыть кладовую. Вахтенный, спрятавший ключ, не мог его найти. Дверь взломали и имущество вывезли. По квартирам не ходили. В опере же ездили по квартирам и забирали.
        <p>Из 160 человек с первым эшелоном уехало около 50 человек. По регистрации после отхода эшелона осталось 110.</p>
        <p>Труппа в Полтаве не остановилась и проследовала дальше. Уехал, главным образом, ведущий состав.</p>
        <p>
          Одно время театр перестал посещаться перед нем. наступлением лета 1942 г. В театре пусто. Бек мобилизовал контролеров, давал билеты для раздачи солдатам и населению. Гражданское население отказывалось принимать эти билеты. 
          <hi rendition="#i">Говорили </hi>
          <hi rendition="#i">- это</hi>
           лавочки. Вон и полицай стоит, 
          <hi rendition="#i">заберут на работу.</hi>
        </p>
        <hi rendition="#i">Говорили </hi>
        <hi rendition="#i">- это</hi>
         лавочки. Вон и полицай стоит, 
        <hi rendition="#i">заберут на работу.</hi>
        <p>Бек однажды заявил, что в юбилей Квитко-Основьяненко поставит его вещи. Поставить уже не успели.</p>
        <p>[Подпись неразборчиво]</p>
        <p/>
        <p/>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
