<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000793">
      <titleStmt>
        <title>Записки Виктора Шункова в Харькове</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 6. Д. 45.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview, official, memoir">
        <pb cert="high" n="Л.5 оборот" xml:space="default"/>
        <p> Некоторое количество книг (до 5000) были раскрадены, когда здание находилось без охраны.</p>
        <p>Общие потери ориентировочно определяются в 35000-40000.</p>
        <p>Библиотека получила охр. грамоту следующего содержания: «Библиотека находится под охраной немецких вооруженных сил. Вход воспрещен как штатским, так и военным лицам. Вход разрешен только военным, имеющим пропуск от Городской Комендатуры. Гражданскому Управлению библиотеки приказывается не пускать военных без пропусков, указывая им на данное распоряжение. Городская Комендатура».</p>
        <p/>
        <p/>
        <p>Шадурский Михаил Леонидович, актер и худож. руководитель опер. ансамбля при филармонии (администратор театра Шевченко). 1893, украинец, б/п.</p>
        <p>Работал перед войной в Белгороде. В начале войны ансамбль распался. Приехал в Харьков, начал работать в госпитале агентом по снабжению. Госпиталь эвакуировался. Остался в Харькове. До февраля 1942 г. безработный. В феврале агентом столовой, агентом Рай[онного] Управления, в декабре 1942 г. уволен. До марта 1943 г. безработный. В апреле 1943 г. поступил в театр Шевченко администратором и актером (Коломбина).</p>
        <p>
          В первую оккупацию актеры драмтеатра Украины и др. организовали Украинский театр (Запорожец, Наталка, Вечерницы). Вначале существовал при Управе. В июле 1942 г. перешел в ведение 
          <hi rendition="#i">немецкой части</hi>
          . Ведал Бек (скульптор, театрального дела не знал. Деспотичен. Груб. На репетиции Коломбины актера Дагаева, замедлившего темп, изругал и едва не устроил рукопашную. Однажды входит в театр. Не успели открыть двери. Крики и ругательства. В беседах требовал солдатской муштры. Старика Волкова вытолкал в шею. Последний просил работы. Кричал на оркестр, т.к. ему казалось, что оркестр заглушал его любовницу артистку Ефременко. Многим грозил увольнением за опоздание к 8 часам, хотя бы на доске вызова значилось 10 часов. Мерой наказания было лишение на неделю пайка).
        </p>
        <hi rendition="#i">немецкой части</hi>
        . Ведал Бек (скульптор, театрального дела не знал. Деспотичен. Груб. На репетиции Коломбины актера Дагаева, замедлившего темп, изругал и едва не устроил рукопашную. Однажды входит в театр. Не успели открыть двери. Крики и ругательства. В беседах требовал солдатской муштры. Старика Волкова вытолкал в шею. Последний просил работы. Кричал на оркестр, т.к. ему казалось, что оркестр заглушал его любовницу артистку Ефременко. Многим грозил увольнением за опоздание к 8 часам, хотя бы на доске вызова значилось 10 часов. Мерой наказания было лишение на неделю пайка).
        <p>Репертуар слагался из опереточных вещей по инициативе Бека (драму прекратили совсем). Бек не разрешал Кальмана (еврей), Оффенбаха (еврей), Джонсон (англичанин), Роз-Мари. Были разрешены Коломбина, Гол. мазурка. Давались концерты эстрадного типа.</p>
        <p>Успех имел балет. Уклон в эротику. Откровенные костюмы. Даже в танго Ефременко раздевалась до нага. Эротическая позировка ([1 слово на немецком языке (?) неразборчиво]).</p>
        <p>Театр посещало и гражданское население, вначале допускались только на 3 ярус. Позднее пускали во 2-й. Месяца за два до разгрома разрешили 2 раза в неделю быть гражданским в театре.</p>
        <p>Контролер Волков задержал паненку с ребенком. Немец начинает его бить ногой. Избил до крови. Прошел и провел свою паненку с ребенком.</p>
        <p>В театре находились жандармы.</p>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
