<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000793">
      <titleStmt>
        <title>Записки Виктора Шункова в Харькове</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 6. Д. 45.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview, official, memoir">
        <pb cert="high" n="Л.7" xml:space="default"/>
        <p> От такой жизни мы не опухали, а как-то высыхали и превращались в скелеты. Некоторые умирали. Трупы выносились во двор и сжигались во дворе в сарае. И тогда в камерах стоял томящий запах.</p>
        <p>Однажды одному из заключенных родные передали матрац, набитый морской травой. Ее с жадностью стали курить. Отворяется дверь и входит начальник тюрьмы и офицер из Гестапо. У первого были две овчарки. В камере клубы дыма. Взбешенный фашист снимает ремни с овчарок и кричит пиль. Собаки терзают людей, валят их на пол. Офицер же плеткой избивает их по лицам.</p>
        <p>ххх</p>
        <p>Позднее еще раз попал в Гестапо. Задумал с двумя товарищами заняться фотографией. Я понес свой аппарат (ФЭД), спрятав его под пальто. По дороге был задержан и направлен на Сумскую 100. Вновь на допросе у Фоккеля, вновь избит и вновь отправлен в тюрьму.</p>
        <p>Камера № 68. Человек 15 заключенных. Стены. Подсаживаюсь к лежащему. Он поднимает голову. Узнаю бургомистра 20 района Певница. По его словам, заключен по обвинению в сокрытии коммунистов. Когда он поднялся, то мы на нем не увидели кожи. Она была содрана при побоях. Ему связали руки и ноги, предварительно раздев догола. Просунули между руками и ногами палку и подвесили между столов. Били по спине, ногам, заду. Затем перевернули, положили на стол и били по груди и животу. Всего ему дали 470 плетей. Он умер в эту же ночь.</p>
        <p>Так же был избит полицай (украинец, как и все полицаи), сообщивший о смерти Певница его семье. Умер на третий день после побоев.</p>
        <p>Особенно тяжко в тюрьме было после побега двух заключенных. Они в числе прочих выносили параши, бросились незаметно в яму с нечистотами, а затем, выбравшись, скрылись в разрушенном сарае. В течение двух суток после этого в тюрьме не давали никакой пищи.</p>
        <p>Вновь допрос и избиение. Был подвешен между столами и получил 25 ударов. Во время второго допроса не били. На третьем допросе предложил следователю свой фотоаппарат. Следователь ответил, что даром взять не может, неудобно, и спросил, сколько стоит. Отвечаю – 12.000. </p>
        <p>- Это дорого. </p>
        <p>Я уступлю по цене, по которой я его покупал до войны – 750 руб. </p>
        <p>- И это дорого. </p>
        <p>- Ну возьмите за 500 руб. </p>
        <p>- Хорошо, напишите только расписку, что вы мне его продали, а не подарили. А пленки есть?</p>
        <p>– Есть и пленки. Отпустите домой, принесу.</p>
        <p>Вызывается полицай, и я отправляюсь в тюрьму, получив обещание на освобождение завтра. Через три часа в тот же день вызывают. Приходил комендант, получивший от моего отца серебряный портсигар с золотой монограммой, и говорил о необходимости меня освободить. Я свободен.</p>
        <p>На прощанье мне говорят: «Ешь пирог с грибами, да держи язык за зубами». Я получаю последний прощальный удар в лицо и ухожу.</p>
        <p>За время второго пребывания в Гестапо был еще раз избит. Окно камеры выходило на улицу. Там я увидел жену. Крикнул ей. Сейчас же ворвался солдат. «Кто кричал?» Все молчат. Он набросился на двух заключенных мальчиков шестнадцатилетних и принялся их зверски избивать. Тогда я заявил, что кричал, и был жестоко избит.</p>
        <p/>
        <p/>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
