<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000793">
      <titleStmt>
        <title>Записки Виктора Шункова в Харькове</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 6. Д. 45.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview, official, memoir">
        <pb cert="high" n="Л.6 оборот" xml:space="default"/>
        <p> Варсуль Борис Константинович. Гл. инженер треста Коксхиммонтаж, Кандидат ВКП(б).</p>
        <p>Дни оккупации. Стою на улице. Маршируют германские войска. Вспоминается отошедшая Красная Армия, брат находящийся в ее рядах. Передергиваются плечи и по губам пробегает усмешка. </p>
        <p>- Вы чему смеетесь? </p>
        <p>Спрашивающий – офицер германской армии. Объяснения с ссылкой на увиденного на другой стороне знакомого и улыбка ему - не помогают. Задержан.</p>
        <p>Под наблюдением задержавшего направляюсь по Сумской – Сумская 100 – Гестапо.</p>
        <p>Производится обыск. Ничего не находят. Бьют по лицу. Допрос. Тот же вопрос и те же ответы. Приказывают отвести в тюрьму, предварительно завести в камеру. Камера №3. По приказу раздеваюсь догола. Новый приказ: ложись. Ложусь на пол. Двое начинают избивать. Получил 25 плетей.</p>
        <p>Уводят на Совнаркомовскую в тюрьму. Камера №42. Небольшая комната, метров 10. Помещено 17 заключенных. Нет ни коек, ни матрацев, ни соломы. Здесь провел 17 суток. На 18-е сутки новый допрос и новое избиение кулаком и резиновой палкой. И снова тюрьма.</p>
        <p>За данную отцом взятку и благодаря хлопотам друзей – освобожден.</p>
        <p>Первую неделю заключения получал от родных передачу. Это позволяло жить, т.к. в тюрьме в это время давали только воду. В камере грязь, вши, удушливый запах. Параша выносилась только раз в сутки. По истечении семи дней передачи были запрещены. Разрешалось только раз в неделю передавать белье. Писали на тряпочках записки, вделывали их в складки белья и передавали на волю. Строго запрещалось курить. За курение полагалось 25 плетей, 25 же плетей полагалось за шум и пение. Угнетающе действовало на заключенных незнание размеров наказания. Решение о наказании передавалось лишь начальнику тюрьмы и заключенному не сообщалось.</p>
        <p>Голодали очень. Некоторые погибали. Иногда при передаче, при выкрике фамилии погибшего еще оставшиеся в живых называли себя. Получал передачу и делился с товарищами. Иногда кто-нибудь выдавал. Тогда приходило двое и уводили виновного в нижний этаж. Там виновного заставляли раздеться догола и пропускали его между вооруженными резиновыми палками 12-14 полицаями. Обычно прогоняли по насколько раз. Иногда, раздев донага, привязывали к столу и били на столе. При мне по 25 ударов плетьми получили двое русских, муж с женой. Муж был арестован за желание разойтись с женой, жившей с немцем. В конце концов, их обоих взяли в Гестапо, дали по 25 плетей и, продержав дней 5-6, выпустили.</p>
        <p>Для получения пищи заключенные отдавали полицаям свои вещи. Последние бессовестно грабила. За пиджак давали буханку хлеба и несколько пачек махорки, за ботинки давали 3 пачки махорки и полбуханки хлеба. В конце концов, часть заключенных оставалась в одном белье. О силе голода говорит следующий пример: ем принесенную в передачу кукурузу. Объедаю зерна и бросаю кочан в парашу. Кто-то бросается к параше, вытаскивает кочан и съедает.</p>
        <p>Казенная же пища состояла из 1 литра баланды в день (вареная в воде квашеная капуста). Хлеба не давали совсем.</p>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
