<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000793">
      <titleStmt>
        <title>Записки Виктора Шункова в Харькове</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 6. Д. 45.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview, official, memoir">
        <pb cert="high" n="Л.8" xml:space="default"/>
        <p>
           
          <hi rendition="#u">Библиография.</hi>
        </p>
        <hi rendition="#u">Библиография.</hi>
        <p>В Німецькому рабстві:</p>
        <p>1. Петр Дорошко – Возвращение Николая Колесника. – Сов. Украина. 24.9.43 г.</p>
        <p>2. Л.П. Николаев – Українські робітники на фашистській каторзі. – Соц. Харківщина, 1943, 18 вересня 1943.</p>
        <p>3. Вл. Лидин – Письма угнанных, песни загубленных. Сов. Украина 17.9.43 г.</p>
        <p>4. Ив. Маевой – Подруга танкиста. – Сов. Украина, 1943, 12.9.</p>
        <p>5. К. Дубина – В глибокому тилу ворога – Рад. Украина, 1943, 5.10.</p>
        <p/>
        <p/>
        <p>Щербаков Иван Андреевич, зав. кафедрой химии Харьк. мединститута (отсекр) 1894, украинец, б/п.</p>
        <p>В первые же дни в Харькове начался грабеж. Преимущественно брали продукты: сахар, жиры, мыло. Первые две недели фронтовики в нашем районе (Дом научн. работника) жили на сборы с населения. Позднее, в связи с устройством офицерских квартир, начался грабеж мебели. Иногда давали расписку, но без указания грабившей части и соединения. Т.к. денег ни советских, ни немецких не было, на базаре установилась мена. Позднее она запрещена и введены деньги советские и оккупационные марки (1 марка – 10 рублей). На рынок немцы приходили с паненками и расплачивались уже произвольно. Поэтому при появлении немцев торговки, обычно, прятали продукты. Цены: спички до 45 р. коробка, мыло хоз. 1 кусок – 300-400 рублей, хлеб до 250 р. кг, масло коровье до 1800 кг, конина до 150 р. кг, зерно до 35-40 р. стакан, яйца – 25-35 руб. штука. Торговали главным образом лица, награбившие продукты при отходе Красной армии. Среди торгующих можно было видеть и интеллигенцию, продававшую свои вещи и изделия (спички, зажигалки и т.п.). Особенно тяжелое время было до Рождества. Многие в это время умерли с голода.</p>
        <p>По Мединституту осталось мало работников. Часть эвакуировалась, часть разошлась по деревням. Наиболее ценное имущество вывезли (оптика, точная механика). Все же осталось еще большое имущество. При приходе немцев по полномочию Гор. Управы во главе Мед. Института стал Кучеровский, ассистент кафедры анатомии. Его заместителем - Багремгаген. Оставшиеся приходили к ним и пытались организовать охрану имущества. Произвели учет работников и инвентаризацию имущества. Были назначены уполномоченные по кафедрам. Был разговор о восстановлении занятий. Гистологический корпус и клинический городок немцами были заняты под клиники. Мед. институт был оформлен как факультет Университета. Летом 1942 г. начали получать пайки: на неделю 2 кг хлеба (просяной), 200 г пшена, 150-200 г гороха, г 100 соли. Во вторую оккупацию к этому прибавляли г по 50 масла раз </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
