<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000793">
      <titleStmt>
        <title>Записки Виктора Шункова в Харькове</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 6. Д. 45.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview, official, memoir">
        <pb cert="high" n="Л.7 оборот" xml:space="default"/>
        <p> Баркова Елена Ивановна. Секретарь 125 школы г. Харькова, безработная, 1905, русская, б/п.</p>
        <p>Перед оккупацией работала в столовой ЦК ВКП(б) официанткой. При ликвидации дали пайки, что дало возможность некоторое время жить. Потом уже ходила на менку до марта 1942 г. По приказу зарегистрировалась на Бирже. В конце апреля была объявлена перерегистрация. При перерегистрации было предложено явиться на комиссию по отправке в Германию. Комиссии не было, а приказали явиться на М. Опанасовка, 1 и вручили повестки. Туда явились с вещами и были спокойны, т.к. чувствовали себя очень плохо и были уверены в освобождении. Врачи были, но не осматривали, лишь внешний осмотр. Заперли. Домой не отпускали. Вечером погрузили в товарный поезд, грязный. Соломы не было, не было топлива. Кормили один раз в день. Давали суп, хлеба неопределенно, иногда колбасу. Иногда ничего не давали. В Брест-Литовске начали менять вещи, т.к. голодали. После Брест-Литовска посадили в пассажирские вагоны, заперли на ключ и не выпускали. В Брест-Литовске была баня. Девушек раздевали при солдатах и пропускали сквозь строй. Солдаты отпускали непристойные шутки словами и действием.</p>
        <p>После переезда границы питание стало еще хуже. Приехала в Верфурт. Под охраной перевели в лагерь. Колючая проволока и охрана. Бараки без постелей и пр. Днем водили обедать (суп и грамм 100 хлеба) и в баню. В бане переписали и отметили специальности. Я отметила, что чертежник. Из Верфурта направили в Гера (Тюрингию). На Бирже сортировали. 14 человек направили на радиофабрику, немедленно поставив на работу. На фабрике дали картошку без хлеба и продолжали работать. После работы пошли в лагерь через 5 км. Поместили в Летнем театре на сцене, т.к. зрительный зал был уже занят.</p>
        <p>Подъем в 4.30 утра. Кофе без хлеба. Шли на фабрику, с 7.00 работа. В 12.00 обед (картошка 400 г или суп 1 литр) без хлеба. Вновь работа до 4.30. В 4.30 еда (та же). В 3 дня давали хлеб из расчета по 300 г на день. Приходя в барак, сразу ложились спать, чтобы не чувствовать голода.</p>
        <p>Хождение на фабрику происходило под конвоем. Самостоятельно ходить не разрешалось. Врача при общежитии не было. Были даны двухэтажные деревянные кровати.</p>
        <p>Платили по 2 марки в неделю вначале. Затем плату увеличили до 25-30 марок в месяц. Из зарплаты вычитали на восстановление Украины (спец. графа).</p>
        <p>Побои были, но редко. Васманы обычно били оставляемых на уборку помещения, т.к. в это время не было свидетелей. Бывали лагерные наказания (сутки без еды для всех для поднятия труддисциплины).</p>
        <p>Особенно тяжело было тем, кто попал на сельскохозяйственные работы (Дейнека, Апостолло).</p>
        <p>Последнее время немцы решили так изменить режим. Начали давать отпуска. Я получила отпуск на 3 недели. Выехала в июле 1943 г. группой в 60 человек в сопровождении 4 человек немцев.</p>
        <p/>
        <p/>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
