<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000793">
      <titleStmt>
        <title>Записки Виктора Шункова в Харькове</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 6. Д. 45.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview, official, memoir">
        <pb cert="high" n="Л.8 оборот" xml:space="default"/>
        <p> в 2-3 недели.</p>
        <p>Интеллигенция голодала, но от работы в управских учреждениях, несмотря на предложения, уклонялась. В Управах работали в большинстве откуда-то вынырнувшие люди.</p>
        <p>Разговоры в Викадо: вызовут человек 10-15 профессоров, иногда с европейскими именами. Немец сидит, старики-профессора, вытянувшись, стоят. Иногда останавливали на улице и заставляли качать воду, чистить сапоги и т.д.</p>
        <p>Летом в 1942 г. немцы предложили в недельный срок очистить химический корпус, где помещалось 13 кафедр. Давали в день 2-3 подводы. За недостатком времени вывезти лабораторную мебель не удалось, обычную мебель немцы не дали. В трехнедельный срок оборудование перевезли в Госпром, 4-й подъезд. Там поставили сторожа с охранной грамотой. Оттуда немцы вывезли большое количество оборудования. Вывозили представители разных немецких организаций. Грабеж шел диким образом. Разыскивая вещи, ходили по реактивам, аппаратуре. Топтали, давили и т.д.</p>
        <p>Немцы пытались организовать Углехимический Институт (д-р Кюн). Последний забрал из Госпрома очень большое количество аппаратуры. Рассказывают, что Кюн при первом отступлении заперся и из револьвера расстреливал аппаратуру (продолжение - стенограмма).</p>
        <p/>
        <p/>
        <p>Салон. Супонин Петр Михайлович.</p>
        <p>Бульдин – директор выставки. Сначала картины, потом ковры и драгоценности. Наличный расчет и комиссионные. Плата продуктами и спекулятивный расчет. Салон – Сумская 44. Заниженные расценки при покупке (покупка 2500 – 10000). Мироед-паук ........</p>
        <p/>
        <p/>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
