<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000793">
      <titleStmt>
        <title>Записки Виктора Шункова в Харькове</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 6. Д. 45.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview, official, memoir">
        <pb cert="high" n="Л.9" xml:space="default"/>
        <p> Об организации и работе Укрмуздрамтеатра за время с 1.9.43 г. по 1.II.44 г.</p>
        <p>Когда Героическая Красная Армия, одержала очередные победы в июле месяце 1943 года в районе Орла, Курска, Белгорода, фашистская нечисть со своими прихвостнями панически стала разбегаться. Гитлеровские изверги, изыскивая всевозможные пути злодеяний, решили окончательно уничтожить культурные учреждения и предприятия г. Харькова.</p>
        <p>Если в первую оккупацию фашистские молодчики сожгли первый в Союзе – красавец Дворец Пионеров, разграбили и сожгли громадную библиотеку им. Короленко, уничтожили богатевший ценными и дорогими экспонатами музей Революции и другие культурные учреждения, то сейчас, бежав, они окончательно разграбили театральные предприятия, угнали актеров, вывезли костюмы, парики, библиотеку, имущество, – т.е. все то, что десятками лет приобреталось и накоплялось тружениками Советского Союза.</p>
        <p>В незабываемую дату – 23 августа 1943 года Красная Армия освободила наш замечательный Харьков. С первых же дней его освобождения Партия и Правительство дало задание выявить театральные кадры, имущество и проч., дабы в кратчайший срок восстановить и организовать культурное обслуживание быстро продвигающихся на запад частей Красной армии, а также и населения.</p>
        <p>Жажда народа культуры и творчества – сказалась. В несколько дней провели всю работу по выявлению возможности организации театрального коллектива. Не имея достаточных кадров, а также никакой материальной базы и средств, при активном участии и помощи Культпропа Обкома Партии – 1-го сентября 1943 года был организован театр под названием «Укрмуздрама» и, приступив к одному из важнейших средств идейного воспитания народных масс, начал свою почетную работу по обслуживанию доблестных воинов - героев нашей Родины.</p>
        <p>Количество работников театра на сегодняшний день составляет 200 человек, в число которых вошли со школьной скамьи и молодые кадры, принятые на работу в наш театр (актеры, музыканты, артисты балета), которым снова открыт путь, как и всей молодежи, – к счастью, свободной жизни и творческой работе над собой. За короткий период времени работы в театре некоторые из них (Бакум, Мамыкина, Райданов, Сивцов, Сухин, Седух и др.), проявив себя, выдвинуты на ответственные первые партии, дружно работая с квалифицированными мастерами театрального искусства.</p>
        <p>За первый месяц работы театр обслужил 13196 чел. зрителей, показав свои первые спектакли «Запорожець за Дунаем», «Наталка Полтавка» и концерт «Вечорниці», сделав сумму сбора 148.000 рублей.</p>
        <p>Второй месяц работы театра – это переходный период творческой жизни театра. Коллектив быстро переключился на жанр музыкальной комедии, включая в репертуарный план такие постановки как «Сильва», «Роз-Мари», «Девушки из Барселоны». Уже в октябре месяце он показал зрителю новую постановку оперетты «Сильва». Позже, через месяц, идет следующая новая постановка «Роз-Мари».</p>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
