<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000793">
      <titleStmt>
        <title>Записки Виктора Шункова в Харькове</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 6. Д. 45.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview, official, memoir">
        <pb cert="high" n="Л.9 оборот" xml:space="default"/>
        <p> Творческая жизнь театра с каждым днем приобретает все большие размеры. Так, на 1-й квартал 1944 года репертуарным планом театра принята к постановке советская музкомедия «Девушка из Барселоны», оперетта «Холопка», «Раскинулось море широко».</p>
        <p>Широко развернута работа с молодыми кадрами, подтверждением чего может служить то, что молодняк активно использован во всех постановках (Бакум, Мамыкина, Райданов и др.)</p>
        <p>Кроме плановой производственной работы, театр проводил и проводит большую шефскую работу в госпиталях и воинских частях гарнизона. Всего за этот период дано 60 концертов, обслужив более 30.000 чел.; 2 шефских спектакля-утренника, обслужив 3000 человек; на подшефном заводе № 75 дано 4 концерта. Направлена 1 бригада в распоряжение 3-го Украинского фронта. Помимо этой работы, театр шефствует над госпиталем и проводит в нем художественно-творческую работу.</p>
        <p>Материально-бытовые условия работников надо считать вполне нормальными. С первого же месяца при театре организована столовая. Весь творческо-производственный состав получает питание по 170 приказу, а ведущая группа в количестве 18 человек по 308 литера Б. Кроме этого, театром организована децентрализованная заготовка овощей, на что дирекцией театра были взаимообразно отпущены средства.</p>
        <p>В самом начале организации театра была проведена беседа Н.С. Хрущева с коллективом. Проводилось также и общее собрание творческих работников с представителями Обкома партии т. Назаренко и зам. нач. управления искусств т. Ткаченко; две лекции о международном положении; доклад представителя Отдела пропаганды и агитации обкома о Декларации.</p>
        <p>Таким образом, суммируя работу театра за время с 1.9.43 г. по 1.II.44 г., коллектив за короткий срок своего существования, варясь, что называется, в собственном соку, т.к. плановых материалов для постановок и разных оформлений не получал, приобретая все необходимое у населения за счет средств, накопленных за это время и благодаря неустанному вниманию и заботе со стороны Культпропа обкома партии, – сумел поставить 6 новых пьес и показать зрителю за пять месяцев 107 спектаклей с общим охватом 102.963 чел. зрителей и с выполнением доходной части финансового плана с валовым сбором в 1.230.440 рублей.</p>
        <p>Коллектив существует на хозрасчете без дотации, окупая все виды расходов за счет приходной части финансового плана. Кроме этого, театром перечислено в местный бюджет государства 200.000 рублей и на танковую колонну 16.000 рублей.</p>
        <p>Подводя итоги проделанной большой работе за короткий период времени, – театр успел из разношерстного коллектива создать полноценный, качественный художественный организм театра Музыкальной комедии, который имеет плоды своей работы – материальную базу, творческие достижения и имеет право стать в ряды государственных театров, слившись с Харьковской Государственной Укрмузкомедией, которая в недалеком будущем вернется в Харьков.</p>
        <p>
          Директор театра 
          <hi rendition="#i">подпис</hi>
          ь (Лойко)
        </p>
        <hi rendition="#i">подпис</hi>
        ь (Лойко)
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
