<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000617">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Минаем Шмыревым</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 116. Л. 28-44 оборот.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.29" xml:space="default"/>
        <p/>
        <p>
          Комиссия по истории Отечественной войны 
          <hi rendition="#i">при ЦК КП(б)Белоруссии</hi>
        </p>
        <hi rendition="#i">при ЦК КП(б)Белоруссии</hi>
        <p/>
        <p>
          Стенограмма беседы с тов. Шмыревым М.Ф. 
          <hi rendition="#i">Герой Советского Союза</hi>
        </p>
        <hi rendition="#i">Герой Советского Союза</hi>
        <p/>
        <p>Беседу проводил политрук т. Шкадаревич.</p>
        <p>Записывала Рослякова.</p>
        <p/>
        <p>6-го сентября 1942 года</p>
        <p/>
        <p>Шмырев Минай Филиппович</p>
        <p/>
        <p>Родился я в деревне Пунища Суражского района Витебской губернии в 1891 году в декабре месяце в семье бедняка-крестьянина. Отец мой имел 4 га земли на 15 душ семьи. Семья имела хлеба со своей земли примерно на 2-3 месяца. Остальное приходилось покупать. Отец и мать только тем и жили, что нас отдавали в работники скот гонять. Сам отец еще был крепостным когда-то у польского помещика Голомбевского. После освобождения крестьян от крепостной зависимости остался на земле и нажил такую семью – 13 человек детей. Я с восьмилетнего возраста пошел работать по найму. Работал у кулаков – скот пас – до 12 лет, потом жил с отцом, но все время ходил на поденные работы. Когда мне исполнилось 15 лет, я поступил батраком в имение Родзянко «Пудоть». Проработал я там 2 года, потом мне надоело, потому что мало зарабатывал. Мне платили в год 4 рубля жалованья. Я первый год считал, что это очень почетно, потому что старые батраки получали 4 рубля и я 4 рубля. Это для меня являлось гордостью, я старался работать сколько есть сил. По счету у Родзянко это было 16-е имение, и оно считалось самым бедным. Протяжением оно было на 80 с лишним километров.</p>
        <p>
          <hi rendition="#s">Братьев всего у</hi>
           нас 
          <hi rendition="#i">братьев</hi>
           в семье было трое: два брата были моложе меня. Остальные были сестры и все старше меня. Одного брата звали Михаилом, другого, моложе меня и Михаила – Даниилом. Они оба погибли во время Гражданской войны. Отца убили в 1920 году бандиты. Мать и сейчас жива, ей 99 лет. Отца моего звали Филипп Семенович, мать – Клемена Петровна. Единственное мое достояние в жизни осталось – это мать. Она по эвакуации вывезена на фабрику «Пудоть» и там живет у замужней старушки-сестры. Теперь это освобожденная территория.
        </p>
        <hi rendition="#s">Братьев всего у</hi>
         нас 
        <hi rendition="#i">братьев</hi>
         в семье было трое: два брата были моложе меня. Остальные были сестры и все старше меня. Одного брата звали Михаилом, другого, моложе меня и Михаила – Даниилом. Они оба погибли во время Гражданской войны. Отца убили в 1920 году бандиты. Мать и сейчас жива, ей 99 лет. Отца моего звали Филипп Семенович, мать – Клемена Петровна. Единственное мое достояние в жизни осталось – это мать. Она по эвакуации вывезена на фабрику «Пудоть» и там живет у замужней старушки-сестры. Теперь это освобожденная территория.
        <p>После того, как я ушел от Родзянко, я стал с отцом домохозяйствовать, но тоже ходил поденно работать к помещику, имение которого было по соседству с нашим селом. Тут я уже зарабатывал больше. Мне платили 75 копеек в день, а когда ходил к кулакам, они мне платили больше. Они прямо дрались из-за меня, потому что я был сильный, ловкий мужчина. Я косил, например, у кулака Митроченко, такой скряга, жадный кулак. Кормил он отбросами всех поденных и к нему никто не шел кроме меня. Мне он платил больше на 5 копеек, потому что он мною дорожил. Я эти 5 копеек от отца утаивал. Дам ему 75 копеек, а 5 копеек оставляю себе. В этой же деревне был Сазоник, кулак; к Виноградову в своей деревне ходил. Так и работал лето. Потом, когда осень началась, там у соседа, тоже у кулака, была ручная молотилка, у него работал. Тогда были ручные молотилки. Сейчас большинство молотилок конных, то есть молотилки работают конным приводом, а тогда были ручные. Бывало, на эту ручную молотилку меня и еще одного Трофима Митрофанова нанимают. Нам платили рубль и кормили. Вдвоем мы и крутим эту молотилку. Мы крутим два часа беспрерывно, потом нам дают отдых. В это время мы курим. Когда сменяемся бывает, то наши сменщики больше 20 минут крутить не могут. Нам за нашу силу хорошо платили и рюмку, бывало, дадут. Мы давали большую производительность.</p>
        <p>
          Когда мне пошел 22-й год меня взяли в армию. В армии прошла вся моя жизнь. В 1913 год до начала войны я был на действительно 
          <hi rendition="#i">службе</hi>
          . В армии 
        </p>
        <hi rendition="#i">службе</hi>
        . В армии 
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
