<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000617">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Минаем Шмыревым</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 116. Л. 28-44 оборот.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.32" xml:space="default"/>
        <p> Работал в земельном отделе. Землю делили, отнимали землю у крупных помещиков и кулаков, раздавали беднякам и безземельным солдатам, которые возвратились с войны.</p>
        <p>Потом было воззвание Ленина о том, что Социалистическое отечество в опасности. Я в это время был уже в партии. Я вступил в партию, кажется, в августе м-це 1918 года там же, в Суражском районе. По документам я в партии состою с 1920 года, а фактически я вступил в 1918 году. Я вступил, а документов нам не выдавали. Выдали только справки на руки. Потом в январе 1919 года я ушел добровольно в армию, дело с оформлением затянулось, и только в 1920 году нам выдали партийные документы.</p>
        <p>Ко мне собралась вся молодежь деревни. Мы прочли эту статью Ленина, и я сразу заявил, что я сидеть не буду, что я должен идти в армию добровольно, потому что положение страны требует этого. Со мною ушло 10 человек. Может быть, человек 15 нас было, когда я читал газету. На завтра же со мною 10 человек из нашей деревни ушли со мною. Брат Михаил тоже пошел со мною. У него была нога перебита, потом нога срослась, и он ничего, крепко стоял на ногах.</p>
        <p>В армии я оставался по 1920 год. Был на Польском фронте, потом на петлюровском. В 1920 году заболел тифом. После выздоровления мне дали двухмесячный отпуск, чтобы поправиться.</p>
        <p>Я прихожу домой. Оказывается, отец был убит, братья избиты – жутко смотреть, все тело в синяках. Я застал немцев. Немцев отсюда эвакуировали, мы их сопровождали. Я до Пинска их сопровождал с эшелоном. В Пинске мы их оставили и из Пинска возвратились в Лунинец, где стояла наша часть.</p>
        <p>Братьев избивали бандиты, потому что они не шли в банду. Братья без меня не знали, что делать, потому что они считали меня батей. Они без меня ни шагу. Когда я пришел домой, они очень были рады, ожили, думали, что мы правду пойдем в банду. Как я пойду в банду, когда я член партии! Положение на фронтах мне было известно, цель этой борьбы мне тоже известна. Они, конечно, в этом не разбирались.</p>
        <p>Когда пришли ко мне бандиты мобилизовать меня и братьев в банду, они сказали, что их прислал командир такой-то. А командир этот был исключительно хороший парень, но вор, рецидивист. Он меня исключительно уважал почему-то, хотя я с ним общего ничего не имел по его профессии, но почему-то вор, разбойник уважал меня. Он был командиром этой банды. Он прислал ко мне этих сволочей и сказал им: «Подойдите осторожно и разумно к нему, узнайте мнение его. Если он будет против нас, то уничтожьте всю семью и всех троих братьев, а если он будет согласен пойти к нам, то вы обещайте ему, что он сразу станет командиром взвода». Фамилия его Емельянов Григорий Савельевич, а кличка «Громов».</p>
        <p>Я вижу, что люди пришли уничтожить нас, причем пришли они пьяные и откровенно со мною говорят. Я с ними долго беседовал. Я им говорю:</p>
        <p>– Видите в каком я состоянии, я больной. Мне дали два месяца отпуска. Я не способен идти к вам сейчас.</p>
        <p>Они мне говорят:</p>
        <p>– Ты дома не скоро поправишься, потому что у тебя питания нет, а у нас есть все, что угодно – и масло, и сало, и хлеб, и водка, а у тебя дома этого ничего нет.</p>
        <p>Они хотели мне доказать, что я у них скорее поправлюсь, а у меня мысль совершенно другая. У меня мысль с ними разделаться, чтобы они ушли.</p>
        <p>Беседовали мы долго. В заключение они ко мне пристали, что ты должен нам дать ответ. Я им сказал, что через двое суток я им дам ответ.</p>
        <p>Я им еще говорил так:</p>
        <p>– Хорошо, я с вами сегодня пойду в лес, а завтра придут из Суража красноармейцы, старух моих арестуют – маму и сестер, имущество, которое есть, заберут.</p>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
