<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000617">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Минаем Шмыревым</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 116. Л. 28-44 оборот.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.30" xml:space="default"/>
        <p> я был рядовым, потом был ефрейтором, потом поставили меня орудийным начальником. Я был в тяжелой артиллерии. Потом меня разжаловали, предали суду.</p>
        <p>Под суд отдали за то, что ударил одного офицера и крепко ударил за то, что он бил моих ребят и незаслуженно бил. Фамилии его не помню, прапорщик какой-то. Ударил я его в ухо и почти убил. Правда он выжил, но он был искалечен и освобожден от воинской службы. Меня предали военно-полевому суду, разжаловали. Вступился за меня командир, который меня очень любил как ценного солдата. Он вел следствие и был председателем дивизионного суда. Он меня учил, как на допросе себя вести, как показывать. В общем, я 33 дня просидел арестованный. Дело подлежало военно-полевому суду. Потом как-то скомкали, смяли и передали на дивизионный суд, а в дивизионном суде как раз мой командир был председателем. Я имел крест и медаль. Меня, как имевшего крест и медаль, дивизионный суд не имел права судить. Должен был судить высший суд. По суду разжаловали, нашивки сняли и приговорили к 8 суткам ареста, но так как я имел крест, дивизионный суд не мог отнять у меня креста и медаль. Это мог сделать только высший суд. Поэтому дивизионный суд приговорил меня к 16 суткам внеочередных дежурств. На этом кончилась вся эта музыка. Вскоре опять поставили орудийным начальником.</p>
        <p>В начале империалистической войны я был в Восточной Пруссии. Сначала был в армии Ренненкампфа, потом в армии Самсонова, как раз когда катастрофа была у Самсонова, потом был в Австрии и затем на румынском фронте. Это уже было после Октябрьской революции. Октябрьская революция меня застала в Румынии, а Февральская в Галиции.</p>
        <p>
          <hi rendition="#u">Мое сближение с партией.</hi>
        </p>
        <hi rendition="#u">Мое сближение с партией.</hi>
        <p>У меня во взводе был еврей один Тарнопольский, имя его Исаак, коммунист из местечка Джанкоя в Крыму. Его во время Гражданской войны убили. Я когда был в Крыму на станции Джанкой справлялся, есть ли такой. Мне железнодорожники рассказывали, что они его знали и говорили, что он убит белогвардейцами. Он был в моем взводе. Я с ним все спорил. Иногда доходил до того, что избивать его хотел, вот до чего он меня доводил. Он начинал доказывать, что Бога нет, а я верил в Бога, я был тогда крепко верующим. По ночам чуть не до драки доходило. Потом он мне убедительно доказал, и я понял, что действительно все это сделано для того, чтобы жить и процветать известным классам. С этого времени мы с ним сошлись. В 1917 году мы с ними были единомышленниками. А раньше я с ним просто воевал, а предать его было жалко.</p>
        <p>Образование мое – три класса сельской школы, потом учебную команду проходил. Учиться не приходилось, потому что бедность была. Хорошо еще, что сестра Анна помогала. Она жила у попа батрачкой 27 лет, у такого изверга. Поп этот Овсянкин в д. Козаково. У него никто больше года не выживал, а она прожила 21 год. Благодаря ей я мог учиться в школе, а то бы и в сельской школе не учился. Она дала возможность учиться не только мне, но и моим братьям, и сестры тоже школу прошли. Три сестры кончили сельскую школу, остальные были безграмотные.</p>
        <p>В Октябрьскую революцию я был в Румынии. Крепкого представления о партии я тогда еще не имел, но какая-то близость была с партией. Выборы когда происходили, мы голосовали за список большевиков только благодаря этому Тарнопольскому, потому что ему верили в то время. Он был со мною очень близок. Мы понимали, что этот человек защищает интересы низов, интересы трудящихся – крестьян и рабочих.</p>
        <p>Я еще был выбран делегатом во время Февральской революции. В Октябрьскую революцию я был председателем батарейного комитета.</p>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
