<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000617">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Минаем Шмыревым</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 116. Л. 28-44 оборот.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.31" xml:space="default"/>
        <p> Я опустил момент, как мы убили полковника Искурко. Мы организовано его уничтожили. Мы его убили в октябре 1916 года, а революция была в феврале 1917 года. Жуткий был человек, зверь был. Он бил каждого, кого встречал, того и бил, бил своих бойцов. А знаете, как чувствуешь себя униженным и как обидно, если человек тебя бьет по морде, а ты ответить ему слова не можешь. Мы ему подвесили шестидюймовый снаряд в печку в землянку и его убили там. Тех товарищей, которые вместе со мною подвешивали этот снаряд, арестовали по подозрению, потому что подозрительные на учете были. Меня хотели арестовать, но за меня вступилось все офицерство, потому что под вечер я пошел к офицерам в землянку с докладом. Потом засели в карты и давай в подкидного играть, и мы играли в подкидного до взрыва. Я часа три там сидел. Они доказали, что я был у них в землянке, а тех двоих, с которыми мы подвешивали снаряд, арестовали. Мы подвесили снаряд шестидюймовый. Это два пуда с половиной. Этот полковник был такой изверг, такая сволочь, что офицеры отдельные землянки себе построили и отдельно от него находились. Моя работа в батарейном комитете заключалась в проведении революционной работы, а главное было снабжение части продовольствием. Через комитет выдавали продукты. Мы ходили в интендантство, получали продукты. Потом при выборном начале меня так и оставили председателем Батарейного комитета, а Тарнопольского выбрали председателем дивизионного комитета.</p>
        <p>Когда в Румынии в Ромнах проходил армейский съезд, мы были делегатами – Тарнопольский, я и третьего фамилию не помню. Провели только одно заседание, потом перерыв был на обед. Когда мы возвращались с Тарнопольским после перерыва к этому помещению, где происходило заседание, оно было оцеплено и все делегаты, которые в это время там находились, были арестованы. Гайдамаки и румыны нам сказали, что делегаты арестованы. Прапорщик, который был избран командующим армией Кондурушкин, был арестован. После этого мы вернулись в свою часть. Мы стояли в 7 км от Ромн. Провели митинги по частям, а офицеров сволочей мы разжаловали и посадили ездовыми. Они сбежали от нас в штаб к румынам и заявили, что у нас имеются такие-то большевики, проводят такую-то работу и ввиду того, что делегаты съезда арестованы, они днем будут открывать огонь по Ромнам. Те испугались. Ночью взяли 3 полка: полк румын, полк гайдамаков и кавалерийский полк, и произвели на нас ночной налет. Мы ничего не знали. Они захватили наш орудийный парк. Захватили нас врасплох. Мы все были по квартирам. Всех поарестовали, разоружили, имущество, какое было у кого – забрали, и потом вывели на плац и хотели было расстрелять. Но это дело у них как-то не вышло, начали договариваться. В общем, оружие забрали, орудия оставили, но замки с собою унесли. Весь дивизионный комитет арестовали и батарейный комитет арестовали и я в том числе был арестован. А командир у нас оставался прежний, тот, о котором я рассказывал, который высвободил меня из-под суда в 1916 году. Мы оставили его командиром, потому что он в политике ничего не соображал. Он говорил: «Куда вы, туда и я, я в политике ничего не понимаю». Он хороший человек, никогда «чести» не требовал, ненавидел офицерство, особенно тех, которые дрались. Честный человек, к солдатам хорошо относился.</p>
        <p>Когда мы были арестованы, он пришел к нам, побеседовал с нами и говорит: «Я вам советую убегать отсюда, возьму я этот риск на себя. Бегите из дивизии, а освобождение вас из-под ареста я возьму на свою ответственность. Выдам вам документы под другой фамилией, и вы убегайте домой, потому что неизвестно, что может быть, может быть вас и застрелят».</p>
        <p>Он нас освободил из-под ареста, потом выдали нам документы на чужое имя, отчество и фамилию для того, чтобы пройти через Румынию, а когда на территорию России мы явимся, документы были заготовлены на наши собственные фамилии. После этого я с этой частью потерял связь.</p>
        <p>После этого я приехал домой. Здесь тоже был революционный подъем. Меня сразу выбрали в волостное правление в земельный отдел. Я примерно дома прожил: январь, февраль, март, апрель, май, июнь и июль 1918 года. </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
