<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000617">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Минаем Шмыревым</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 116. Л. 28-44 оборот.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.34" xml:space="default"/>
        <p> Это уже было в 1922 году. Но тут тоже ничего не вышло, потому что в это время я организовал крупный партизанский отряд.</p>
        <p>За ликвидацию бандитизма в Карелии меня наградили орденом «Красного знамени», №12896.</p>
        <p>Когда с ликвидацией бандитизма было кончено, меня оставили работать в волисполкоме в Сураже. Тогда был не район, а Суражская волость. Я работал опять председателем земельного отдела. Там работал до сентября месяца 1924 года. Я был сильно нервами истрепан, не захотел работать в советских органах и пошел по лесному делу работать. Поступил на работу в «Двинолес» и там работал с 1924 года по 1932 год в качестве десятника, потом – прораба.</p>
        <p>Женился я в 1925 году почти уже стариком. Мне было 33 года. Фамилия моей жены Шуринова Пераскева Ивановна. Она была из средняцкой семьи, но отец ее исключительно был ненавистный к бандитизму, тоже пострадавший был от бандитов. Я сблизился с ним благодаря ненависти к бандитам.</p>
        <p>С женой мне пришлось жить врозь, потому что я работал в «Двинолесе» километров за 80 от дома. Жена жила дома. Она не давала мне покоя, все время говорила, что так жить нельзя – или переходи в свой район работать, или я брошу все имущество и буду с тобой вместе работать. А у меня такой кочующий образ жизни. Район великий, каждый день в новое место переезжаю.</p>
        <p>Я поставил этот вопрос перед партийной организацией «Двинолеса», тогда уже наш трест назывался леспромхоз. Они учли мое положение, мою измотанность и дали мне возможность перейти в свой район работать. Правда, разрешение этого вопроса долго длилось, было много споров и скандалов.</p>
        <p>Когда я перешел в свой район, я сразу встретился с такой грубостью секретаря райкома, что мы крепко поругались. Я плюнул и ушел домой, и стал дома заниматься сельским хозяйством. Я занимался сельским хозяйством и вместе с тем работал в одной советской хозяйственной организации прорабом. Прорабом я проработал почти год. В 1933 году с директором и его заместителем у меня получились крупные трения из-за того, что я стал в печати освещать о некоторых ненормальностях и безобразиях, творимых ими. Им нужно было отделаться от меня. Они договорились с райкомом. Секретарь райкома был со мною в не хороших отношениях, потому что мы крепко поругались с ним при первой нашей встрече. Он хотел меня перевести на другую работу, а я отказался и не пошел, а пошел в колхоз.</p>
        <p>Колхоз в нашей деревне был организован в 1932 году и назывался «Бесклассовое общество». Я в колхоз пришел в 1933 году и стал работать в колхозе. Сначала работал рядовым членом, потом стал председателем колхоза.</p>
        <p>На бюро райкома обсуждали вопрос, что со мною делать. Хотели привлечь меня к ответственности. Некоторые ребята, которые знали меня по гражданской войне, сказали, что это будет неверно, человек действительно измотанный, и с ним неправильно поступили и можете попасть в неприятную историю. Бюро райкома вынесло решение, чтобы мне, как измотанному человеку, дать возможность отдохнуть и поработать в колхозе.</p>
        <p>Я стал председателем колхоза. Проработал 1933 и 1934 г.г. За эти два года я поднял свой колхоз на уровень одного из лучших колхозов. По Суражскому району не было таких колхозов. Ко мне приезжали из Минска, экспонаты брали, урожаи были исключительно высокие. До моего прихода в колхоз колхозники получали граммы. В 1934 году они получили самую наивысшую оплату трудодней.</p>
        <p>В это время как раз происходили выборы в советы. Меня выбрали делегатом в районный совет, потом отправили на 11-й съезд советов.</p>
        <p>В 1935 году, за неимением работников, райком меня направил на работу на льнозавод, где исключительно паршиво была поставлена работа. Райком меня освободил от работы председателя колхоза, а мне там было очень легко работать. Я поправился, здоровый стал. Был на </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
