<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000617">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Минаем Шмыревым</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 116. Л. 28-44 оборот.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.33" xml:space="default"/>
        <p> – Ну, чепуха, какое там у тебя имущество, подумаешь, одна корова и конь. Если сегодня заберут корову, завтра мы тебе 5 дадим.</p>
        <p>Мне отвечать им нечего.</p>
        <p>Я говорю:</p>
        <p>– Это серьезный вопрос, надо обсудить, с братьями посоветоваться. Через денька два загляните ко мне, я вам дам ответ.</p>
        <p>Они с этим уехали. Когда они уехали, братья спрашивают:</p>
        <p>– Ну как, пойдем?</p>
        <p>– Куда?</p>
        <p>Мишка, которого впоследствии убили бандиты, говорит:</p>
        <p>– В банду.</p>
        <p>– Если тебе хочется идти в банду, иди, а я пойду в местный отряд и буду тебя ловить и первого тебя, если мне попадешься, убью.</p>
        <p>Он смотрит:</p>
        <p>– А что делать?</p>
        <p>– Надо уезжать в Сураж. Все имущество вывезем и будем там жить, будем там врагов бить.</p>
        <p>Как это услыхали, и братья, и мама, и сестры плакать.</p>
        <p>– Как хотите, но мое решение такое.</p>
        <p>Так и сделал. Сообщил частям Красной армии, которые приехали, мое имущество забрали, помогли вывезти, а мы все – три брата – пошли в отряд. Сестра и мама остались в Сураже жить. Это был отряд комбез по борьбе с дезертирством и местным бандитизмом. 1921-й год так прожили. Там такие сволочи были руководители. Братья мои были исключительные герои. Их бросили за Велиж, остался я один. Брат мой бросил отряд и пришел домой хозяйствовать. Отряд перешел по близости к нашему местожительству. Мы стали жить дома спокойно. Я работаю в отряде. Брата, как инвалида, уволили за непригодностью. Он работал в сельском хозяйстве. Он женился в 1921 году. Только три недели пришлось жить ему женатым. Его убили. Он ночевал у тещи, налетели бандиты, оцепили дом, окружили двор. Было их 58 человек. Я не струсил, нагнал им жару такого, что они, убегая, тискали друг друга, под ногами валялись. У меня была винтовка и граната. Я бросил гранату в кучу, человек 40 их там стояло. На чердаке у нас была подготовлена бойница. Так они обратно ушли. Они поняли, что они со мною ничего не сделают.</p>
        <p>Когда я гранату бросил в кучу этих бандитов, когда они увидели, что под ногами у них граната, они панику такую подняли, что жутко, и побежали к дому соседа, а там два забора и заборы высокие. Пока они разламывали эти заборы, они жуть какую суматоху подняли. Я еще только один раз успел выстрелить, потом разорвалась гильза и нет у меня с собою шомпола. Пока я с чердака передал мамаше и сестре, чтобы они мне дали шомпол, пока они мне этот шомпол передали, пока я вставил гильзу, они забор сломали и заскочили за дом. Это было на рассвете. Сосед наш, бандит, выскочил из дома с бутылкой в руках и стал ругать всю эту группу матерно, такие-то сволочи 60 человек одного испугались, давай дом зажжем!</p>
        <p>Я уже справился с винтовкой, выстрелили, попал ему в пах. Пуля около мочевого пузыря проскочила на сантиметр. Его бандиты подхватили и утащили с собой. Они рассеялись и мне больше не по кому было стрелять. Брата они захватили и убили.</p>
        <p>
          Весь 1921-й год я работал в отряде по борьбе с бандитизмом. Доработался до такой степени, что меня коммунисты стали преследовать 
          <hi rendition="#s">по найму бандитов</hi>
          . Бандиты не могли меня сами убить, потому что трусы были. Так они некоторых коммунистов нанимали, чтобы убить меня. По 800 рублей золота обещали платить. Такой Павленко был, который дал обещание убить меня за 800 рублей золотом. Мне быстро об этом передали,
          <hi rendition="#s"> я узнал об этом</hi>
          .
        </p>
        <hi rendition="#s">по найму бандитов</hi>
        . Бандиты не могли меня сами убить, потому что трусы были. Так они некоторых коммунистов нанимали, чтобы убить меня. По 800 рублей золота обещали платить. Такой Павленко был, который дал обещание убить меня за 800 рублей золотом. Мне быстро об этом передали,
        <hi rendition="#s"> я узнал об этом</hi>
        .
        <p>А как я узнал?</p>
        <p>При их штабе жил пацан, пастух, моей родной сестры сын. Он у кулака был в лесах пастушком, а бандиты не знали, что это за пастушок. В этом лесу их штаб находился. Он знал, что у них там делается и все мне передавал. Я через него многое знал. Одну сволочь раскрыли. Потом еще одна сволочь такой нашелся – некто Крускоп, который работал в волости. Этого тоже нанимали за 800 рублей золотом. </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
