<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000617">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Минаем Шмыревым</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 116. Л. 28-44 оборот.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.36" xml:space="default"/>
        <p> Мы ушли в лес. Немцы стали двигаться вперед, наши части разбитые отступали. Мы начали встречаться с нашими частями. Видим, что идут свои – беседуем. Они нам давали кое-что из оружия. У нас продукты были, папиросы, табак им давали. Они нам дали несколько пулеметов, несколько винтовок.</p>
        <p>Так мы начали действовать. Потом в наш отряд стали вливаться бойцы из окружения. Примерно в августе у меня уже был отряд до 55 человек. Из окруженцев большинство были коммунисты. Часть пристала районных работников, которые разбежались. Секретарь райкома, например, обещал, что до 7-го отряд будет действовать в районе и он сам будет на месте оставаться, будет руководить партизанским движением в районе. На деле никого не осталось кроме меня. Часть районных работников, которые разбежались, нашли меня в лесах в августе месяце и примкнули к моему отряду. Мы начали работать.</p>
        <p>Первая наша работа была 18 июля. Нас было 12 человек. Недалеко от нас тысячи две немцев стояли на отдыхе. Мы разделились на две группы. У нас был один пулемет. У пулемета был немецкий колонист с Поволжья, хороший пулеметчик. Он до самой глубокой осени был со мною. Всего было три немца с нами. Правда, я боялся их брать в отряд, но замполитрука ихней части стал меня уверять, что это исключительные ребята. Я их взял. Действительно, они хорошо работали.</p>
        <p>Мы вышли из леса и обстреляли немцев. По данным было 37 человек убитых, раненых неизвестно сколько было. Лошадей было убито штук 40. У нас никто не пострадал.</p>
        <p>Таким образом, первая операция была 18 июля 1942 года. Вечером я пришел в отряд. Когда отряд узнал, что я принял такой бой, они стали рваться тоже в бой. «Что Батька бьет немцев, а мы будем сидеть! Пойдем и мы».</p>
        <p>19-го июля я их отправил в засаду под командованием Абраменко, командира взвода, и сын у него был, который тоже пошел. Сын у него – летчик, не окончивший школу, был в отпуске, так и остался. Как раз крупная колонна немцев двигалась. Они около самой дороги лежали. Колонна растянулась километра на три, а их было всего человек 15. Они не стали по этой колонне бить, пропустили эту колонну. Когда колонна прошла, стали машины двигаться одна за другой. Они сбили три машины: 2 с бензином, одну с имуществом каким-то военным. Убили шофера и тех, кто ехал на этой машине. В общем, убили на 3-х машинах 7 человек и 3 машины окончательно сожгли.</p>
        <p>Так мы начали работать. Потом я принял другое решение.</p>
        <p>Немцы двигались трактом, не доходя до нашей фабрики, они поворачивают сюда на Велиж, сокращая, таким образом, 3 километра пути и дальше идут лесом. Я в течение пары дней уничтожил все мосты на этом 12-ти километровом расстоянии. Здесь они делают 12 км, а если кругом ехать, то надо сделать 48 километров. Я это учел. Взял и прекратил движение сюда и сжег большой мост у фабрики, мост этот длиною метров 100.</p>
        <p>Когда мы уничтожили ему этот сокращенный путь, он бросил на нас крупное соединение. Абраменко с его взводом поймали. Сына его отпустили, потому что он молодой, еще мальчишка 16 лет, а его расстреляли. Расстреляли брата Шкредо, комиссара. Всего человек 10 они расстреляли и сожгли почти весь поселок, клуб сожгли, дом мой сожгли, в котором я жил с техноруком, столовую, склады сожгли и часть поселка сожгли.</p>
        <p>Когда они жгли этот поселок, я подошел к опушке леса. Мне видно было, как человек 20 немцев пришли зажигать один двор. Мы начали по ним бить. Всего там немцев было человек 50. Эти 20 человек почти целиком уничтожили, человек 5 отскочило в картофельник. Командиром взвода был Пичегуров, хакасец. Он выстрелили в картофельник и их пристрелил. У меня ранило тогда одного парня в перестрелке.</p>
        <p>Сжегши этот мост, мы преградили ему путь движения этим трактом совершенно. Начали сбивать на всех трактах немецкие машины. У меня уже тогда в отряде было 75 человек. Я вижу, что одним отрядом ничего </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
