<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000617">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Минаем Шмыревым</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 116. Л. 28-44 оборот.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.35" xml:space="default"/>
        <p> курортах, лечился – не помогало, а там работал на воздухе, жил с семьей хорошо и сытно. Меня поставили директором льнозавода в Суражский район. Завод этот назывался Новоалександровский. На этом заводе я стал работать с осени 1935 года. Проработал там по 1940 год. Когда пришел, завод был очень запущен. Волокна давали в размере 70-80 килограмм. Месяца через два у меня стал завод давать по 600-700 кг и качество лучше стал давать. Этим заинтересовался Витебский льнотрест. Приезжали технологи, изучали процесс производства, почему, что и как, переносили мой опыт на другие заводы.</p>
        <p>В 1940 году меня постигло несчастье с женой. Жена умерла, оставив четверых маленьких детей. Старшая дочка родилась в 1927 году 24 апреля, звали ее Лизой, второй мальчик Сережа родился в 1931 году девятого ноября. В 1934 году родилась девочка Зина и самый младший мальчик родился в 1938 году, звали его Мишей. Остался я с этими малышами после смерти своей жены.</p>
        <p>Когда я пришел на льнозавод, то на территории завода был только один дом, а когда уходил, то оставил полный оборудованный рабочий поселок, клуб был хороший построен. В общем, обеспечил все и все укладывал в сметы. Построил два крупных навеса для складов.</p>
        <p>Меня перевели на картонную фабрику в Суражский район при имении «Пудоть». Директор этой фабрики и весь технический персонал был исключительно разложившийся, пьяницы. Директор никогда на производстве не был, такой же был весь аппарат и бухгалтер. Воровство процветало, взяточничество, план не выполняли. Везде на бюро райкома и обкома партии трепали. Я знал, с кем я имею дело – кого оставить, кого выгнать. В течение двух месяцев начали план выполнять и перевыполнять.</p>
        <p>Там я работал до начала войны. Война началась. Я не был военнообязанный, я был снят с учета по возрасту. 5-го июля меня вызвали в райком и сказали: «Ты старый партизан, у нас есть решение ЦК партии о том, что все коммунисты в оккупированной местности должны пойти на партизанскую работу. Мы тебе поручаем при фабрике организовать отряд и начать работать».</p>
        <p>Детей мне не с кем было отправить, родственников близких толковых не было, самому мне не дали возможности их отправить, я решил детей оставить там. Двоих отправил к тестю, двоих – к сестре, а сам принялся за организационную работу.</p>
        <p>Я приступил к организации отряда 7-го июля 1941 года. В это время у меня уже было винтовок 10, которые дали мне из райкома, потом я собрал дробовики. Ночью мы следили за высадкой десанта. Сначала в отряде у нас было человек 20, и мы были истребительным отрядом и перед нами стояла задача, как перед истребительным отрядом.</p>
        <p>Основной костяк отряда: я, потом был технорук мой Голубев Павел Николаевич, коммунист, Шкредо Ричард Валдиславович, который работал праторгом и одновременно заведующим отделом ОТК. Три коммуниста. С этого у нас началось. Остальные были беспартийные. Рабочий был Гуськов, было двое Богдановых – потом они убежали, когда увидели, что трудности большие приходится переживать, потом был Заднепровский, Щепельников один и второй – убиты были, Кошелев, Кириллов, лесничий, потом Дроздовых два брата, имени их не помню, рабочие, Шпаков Степан, бывший участковый милиционер. Он и сейчас остался на этой работе, кажется, награжден орденом «Красного знамени». Шкредо тоже награжден орденом «Красного знамени».</p>
        <p>12-го июля, когда немцы ворвались в Сураж, мы ушли в лес. С 7-го по 12 июля у меня шла подготовка: завоз продуктов, одежды, обмундирования. Бумаги, которые надо было уничтожить, уничтожил. Ценности, которые надо было сохранить, зарывал. Часть ценных металлов отвозил, часть зарывал. Завез я в лес и папирос, и муки, причем муки было очень много, тонн 60. То, что мне для отряда было не нужно, я раздал населению, рабочим, по 25 килограмм на душу раздавал. Я раздавал кооперативную муку, потому что работники кооперации поубегали и все кинули. Когда я уезжал, я дал распоряжение, чтобы муку эту роздали рабочим. Некоторые понабрали порядочно, по два, по три мешка, некоторые по пять. Таким образом мы ликвидировали эту кооперативную базу.</p>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
