<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000617">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Минаем Шмыревым</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 116. Л. 28-44 оборот.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.37" xml:space="default"/>
        <p> не сделаешь, потому что мы не можем перебрасываться каждый день на такое расстояние, дежурить надо было на разных дорогах. Я разделил отряд на две группы и посадил на каждом тракте по группе. Комиссара Шкредо посадил на тракте Усвяты-Сураж, по которому шло сильное движение автомашин немецких, а Филипчука, районного работника, посадил на тракте Велиж-Сураж. Начали мы на этих трактах бить его машины. Колоннами они не ходили, больше на машинах. Бывало, выйдешь в засаду, идет машина, ее собьешь, идет вторая – собьешь. Тут же эти машины уничтожали, сжигали, даже имущество некогда было посмотреть. Посылаешь человек 15-20 в засаду, когда они собьют и сожгут одну-две машины, появляется немецкая оборона цепью: с одной стороны машин 100-200 и с другой стороны машин 100-200. В борьбу с такой оравой не вступишь, при удобном моменте отходишь.</p>
        <p>Когда немец понял, что по этим дорогам опасно двигаться, что партизаны ему не дают никакого покоя, он объявил везде и всюду, что дороги при выходе из городов и местечек запартизированы, и стал пускать тут танкетки и танки. По одной машине больше уже не ходило. Когда соберется машин 50, он ставит одну-две танкетки на случай нападения партизан. Легковую машину легко сбить, а к борьбе с танкетками мы были не приспособлены. Тут нам труднее стало работать.</p>
        <p>За прошлое лето нами было уничтожено десятка два-три мостов, 49 машин и 250 убитых немцев было на нашем счету, это точно по документам. Убито было 48 офицеров и 1 генерал. Генерал этот ехал на автомашине, ребята обстреляли машину, сбили ее. Оказался генерал, погоны генерала и документы генерала.</p>
        <p>В октябре месяце немцы против нашего отряда пустили крупное соединение: два карательных батальона пустили на оцепление леса, в котором мы находились, и по деревням посадил патрулей. Мы находились в лесу, а кругом были деревни. Немцы патрулировали от деревни к деревне беспрерывно и засадами сидели по 16-20 суток. Сидят, мерзнут и все-таки сидят.</p>
        <p>Нам сидеть нельзя, потому что надо разведку произвести или за продуктами послать, продукты добыть. Пошлешь людей за продуктами, они на засаду немецкую нарываются.</p>
        <p>Потом немецкие карательные отряды вербовали наших местных предателей, которые начали водить их в леса. Примерно 10 октября немцы напали на наш лагерь. Местные предатели привели их в наш лагерь. Пришли 3 отряда и окружили наш лагерь с трех сторон. Нам даже некуда было отходить. Наши посты в двух отрядах выстрелили в приближающихся немцев. Убили 19 человек, ранить никого не ранили. На случай такого внезапного нападения я заранее присмотрел место отхода. Рядом с нами было болотистое место, там вот такая глубокая вода была (показывает) до пояса. Я в этом направлении и вывел отряд, перешел на другое место.</p>
        <p>Дальше больше – обстоятельства сложились такие, что мне пришлось принять решение разойтись по мелким группам, и кто может спастись, идя к фронту, я дал разрешение пойти к фронту. Большинство групп ушло к фронту и благополучно прошли фронт. Остался я и остался комиссар со своей группой. Со мною было 10 человек, с комиссаром было 6 человек.</p>
        <p>Когда 10 октября немцы напали на наш лагерь, то ищейки-собаки нашли мои дневники, которые были зарыты в лесу. У меня были дневники зарыты, в которых велся учет каждого дня, учет того, что мы делали. Там были списки личного состава. Они нашли эти дневники и списки, и благодаря этим спискам все знали о проделанной нами работе, им было все ясно.</p>
        <p>10-го взяли списки, а 20-го арестовали моих детишек. Везде и всюду они наклеили афиши, в каждой деревне было несколько объявлений повешено о том, что если я не явлюсь, то дети мои будут расстреляны, если будет убит хоть один немец на территории Суражского района – дети мои будут расстреляны.</p>
        <p>Я уже в это время отряд свой распустил. Оставшиеся со мною ребята всячески меня уговаривали и не давали возможности действовать. </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
