<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000617">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Минаем Шмыревым</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 116. Л. 28-44 оборот.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.39" xml:space="default"/>
        <p> и друг по другу стреляют. Идет баталия. А я в это время ушел дальше из этих кустов, а они между собою перестрелку ведут. Я зашел за один ствол, потом за другой, дальше, дальше, и километра за два я ушел. А там стрельба идет. Это уже дело было под вечер. Сел, думаю, теперь они схватились друг с другом и меня преследовать не будут. Я отдохнул как следует, причем тяжко мне было, поплакал и пошел домой.</p>
        <p>Я не суеверный человек, но какое-то совпадение. Сильный мороз, нигде ни птички, ничего. Когда я сел, на меня такие малюсенькие крошки птички напали, чирикают и просто на шапку мне садятся. Штук пять птичек село. Я думаю: «Это предчувствие детей». Мне так тяжко стало.</p>
        <p>Пошел дальше, зашел на хутор в лесу, думал, что этот хутор не разрушен. Оказывается, этот хутор сожжен, немцы сожгли. Они все постройки в лесах сожгли. Потом завернул в деревню. Обессилил, не евши столько суток. Весь день ходил по лесу, просто сил нет, и кушать не хочу, а слабость. Вошел в деревню. Во время немецкой оккупации все население было выселено, а потом оно вернулось на свои места. Подхожу к хате, темно, огня нет. Спрашиваю у хозяина:</p>
        <p>– Погреться можно, хозяин?</p>
        <p>– Обожди, огонь зажжем, посмотрим, можно или нет.</p>
        <p>Ну, думаю, опять попал к сволочи.</p>
        <p>– А кому у вас можно погреться сволочам или советским людям? Кто может погреться, тот, кто народ предает, или кто защищает наш народ?</p>
        <p>Он ничего не сказал. Огонь зажег. Зашел в хату, пистолет поставил у двери, зашел только с наганом. За столом человек 15 здоровых мужиков сидят. Хозяин спрашивает, ты кто такой? Я говорю, что иду из плена домой.</p>
        <p>– Из какой деревни?</p>
        <p>Из такой-то.</p>
        <p>– Знаем эту деревню.</p>
        <p>Я указал нарочно деревню километров за 30 от них.</p>
        <p>– Да, – говорю, – днем совсем нельзя идти, только и пробираюсь ночью, потому что везде сволочи, предатели, полицейские, ловят и тащат к немцам, а немцы вешают или стреляют.</p>
        <p>– Да, – говорит, – в деревне у нас нет таких людей, но вообще много есть по нашей местности. А как ты шел?</p>
        <p>– Из Дуброва через лес прошел на вашу деревню, боялся, что на Щебове засада. Я хотел туда идти, потому что у меня там есть знакомый.</p>
        <p>– А кто у тебя там знакомый?</p>
        <p>– Можилин Илья Семенович, мы с ним вместе работали по лесному делу.</p>
        <p>– Это, говорит, хороший мой приятель.</p>
        <p>Завязали мы с ним человеческую беседу.</p>
        <p>Я спросил у хозяина:</p>
        <p>– Может быть, хозяин, продашь хоть грамм 200 хлеба. Я вчера и сегодня еще не ел.</p>
        <p>– Продать нет у меня.</p>
        <p>И на хозяйку:</p>
        <p>– Отрежь ему кусок.</p>
        <p>Та с полкило хлеба отрезала и подала мне. Я перекусил, воды выпил, почувствовал себя бодрее.</p>
        <p>При беседе узнал, что один из присутствующих – муж моей двоюродной сестры. Я ее не видел, может быть, лет 15-20. Узнал, где он живет. Я сказал до свидание и ушел. Думаю, зайду к сестре. Зашел туда. Там только четверо детишек, нет никого.</p>
        <p>– А где мама?</p>
        <p>Они говорят, что она в Щелбове и скоро не придет, будет ночевать там.</p>
        <p>В хате тепло, я весь замерзший, мокрая рубаха на мне.</p>
        <p>Потом приходит сам хозяин. Оказывается, он был там же. Он меня </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
