<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000617">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Минаем Шмыревым</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 116. Л. 28-44 оборот.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.38" xml:space="default"/>
        <p> Они говорили, что если мы убьем двух-трех немцев, то дети ваши могут погибнуть. Я им говорил, что все равно детей моих расстреляют так или иначе. До некоторой степени я был этим обстоятельством связан.</p>
        <p>Скоро снежный покров настолько стал глубокий, что невозможно было выйти из леса. Как куда вышел, след остается и по этому следу местное население тебя ищет. Тут полиция стала организовываться, местные полицейские стали нас искать. Они знали, в каких местах нас можно найти.</p>
        <p>Так мы жили до 28 ноября. 28 ноября один немецкий агент обошел нашу землянку в лесу. Я за ним погнался в деревню, но не догнал. Я понял, что отсюда надо уходить немедленно. Наутро мы ушли, а днем он привел сюда немцев.</p>
        <p>Я перешел километров за 40. Там мы вырыли землянку. Паршиво было, неудобно. Землянка была без дверей, без печек, холодная, белья нет, смениться нечем, вши заели ребят. За продуктами в деревни нельзя показаться, схватят и сведут к немцам. Сидишь голодными сутки, двое, трое, потом выйдешь, чтобы чего-нибудь достать. Для выходов выбирали ночи, когда были сильный буран, вьюга, потому что след заносит в такую ночь. Пройдешь километров 8 по снегу, пока дотопаешь туда, оттуда сколько принесешь? Чепуху принесешь, картошки принесешь и все. Хлеб редко поставляли.</p>
        <p>Так мы жили до 25 декабря. 23 декабря я послал 6 человек за продуктами. Они пошли, нарвались на полицию, завязался бой. В этом бою одного из моих хороших приятелей Полубенского убили. Полубенский и его жена были у меня в отряде. Остальные возвратились и ничего не принесли. Все эти шесть человек были коммунисты, как один. В этот раз ходили: Полубенский, Ронин, Кудырский, Голубев, Плеханов, шестого забыл. Никого из них сейчас в живых нет.</p>
        <p>Голодные мы сидели 22, 23, 24 декабря, почти буквально ничего не ели. Мяса еще было у нас несколько килограммов, а хлеба не было. Валялись от картофеля очистки в снегу. Бывало, эти очистки ребята отроют из-под снега, вымоют, и из этих мерзлых очисток варили суп.</p>
        <p>25-го декабря на нас напали человек 200 с лишним немцев и полицейских. Нас было 9 человек. Хорошо, часовой стоял, заметил. Он нас предупредил. Мы вовремя успели выскочить из землянки и захватить винтовки. Имущество, вещи никто не захватил. Они по землянке начали бить, мы, отстреливаясь, начали отходить. Мы были обессиленные, а они со свежими силами. Мы целиной идем, а они идут по нашему следу, протоптанному нами. Нагонят нас, начинают стрелять. Мы – рассыпаемся, начинаем отстреливаться и все время отходим. Они быстро нас могли окружить, но мы их долго водили по лесу. В одном месте совсем близко они были от нас. Положение такое создалось, что нам выход один – на чистую площадку, кругом редкий бор, а они спрятались в темный кустарник. Нам не видно куда стрелять, а им все хорошо видно.</p>
        <p>Я шел на правом фланге и быстро повернул в кустарник, Шпаков тоже свернул в кустарник. Мы с ним разорвались. Со мною шли: Полубенская и Кудырский. За нами шло человек 80 полицейских. Мы долго ходили, иногда они нас нагоняли, тогда мы начинали отстреливаться. В конце концов они нас догнали, шагах в 30 были от нас, начали стрелять. Полубенскую убили, Кудырский тоже лежал убитый. Я сел за штабель дров и давай прицеливаться. Наган взял на колени и думал, что, если меня ранят, быстро схвачу и сам себя застрелю. Я боялся попасться живым, потому что они давно охотились за мной. Я начал отстреливаться от них. Когда я начал отстреливаться, из них некоторые падать начали. В общем, человек 5-7 я их сбил. После этого они легли. Свой автомат я перевел на одиночку, потому что у меня один диск остался. Если пустить очередь сразу, потом стрелять нечем будет. Я шага три отступил назад и больше идти не мог, уже обессилил. Часть из них лежала, часть меня стала окружать.</p>
        <p>У них тут так получилось, что часть зашла отсюда, часть отсюда. Тут получились ворота. Они не знали, что часть зашла отсюда, а эта отсюда и давай друг по другу стрелять. Они прячутся друг от друга, </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
