<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000617">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Минаем Шмыревым</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 116. Л. 28-44 оборот.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.42" xml:space="default"/>
        <p> Людей для Красной армии мы передали тысяч около 12, часть этих людей осталось у нас.</p>
        <p>В апреле месяце было организовано проведенное собрание с лесниками, потому что много дезертиров стало скрываться в лесах. Были случаи убийства красноармейцев в лесу и партизан. Собрал лесников и объездчиков и поставил перед ними задачу, чтобы леса охранялись не только от порубок, а чтобы леса охранялись и от нежелательных нам людей. Я им так сказал: в случае, если я обнаружу в твоем участке, который ты обходишь, дезертиров или полицейских, то я буду разбираться с тобой без всякого суда, своим судом. Многие знали, как мы разбираемся. На некоторые участки пришлось поставить своих партизан – лесников опытных.</p>
        <p>В течение короткого времени, примерно к маю месяцу, мы очистили совершенно наши леса. Теперь лес наш. Мы вытащили оттуда человек до 400 дезертиров и полицейских. Сейчас в лесах чисто.</p>
        <p>Как мы с ними поступали? В зависимости от характера преступления. Если он в первый раз ушел из армии и сознается в этом, этих передаем в органы НКВД, их опрашивают там и некоторых отправляют обратно в часть, а некоторых, если видим, что человек неисправимый, просто уничтожаем.</p>
        <p>
          <hi rendition="#u">Немецкие зверства.</hi>
        </p>
        <hi rendition="#u">Немецкие зверства.</hi>
        <p>Зверства жуткие. Когда немцы занимают район, они дают возможность особенно слабым людям грабить, грабить евреев, грабить семьи коммунистов, семьи советских работников, комсомольцев, которые были активными работниками при советской власти. Быстро было разграблено все до нитки имущество этими людьми. А впоследствии немцы издают приказ все это имущество снести и сдать. Но каждый, кто грабил, чувствовал, что он себя запятнал, что в случае прихода советской власти его будут преследовать. Это дало возможность затянуть на сторону немцев, в полицию и т.д. много людей. Это хитрая, гибельная политика, которая заставила многих люден перейти на службу к врагу. Семьи всех советских работников были расстреляны, уничтожены. В редком случае они уцелели. Евреев нигде не найдете, ни одного человека, за исключением тех, которые ушли в партизанские отряды. Вся национальность еврейская уничтожена. Жены коммунистов, семьи коммунистов, если они не были предателями родины, все погибли. Если они пошли на предательство, остались там и пошли на сделку с немцами, то семьи их живы. Когда в Сураж пришли немцы, то все население, прежде всего еврейское население и коммунисты, были ограблены и согнаны в одно место. Эти люди сами рыли себе ямы. В ямы эти загоняли детей, стариков и взрослых. Ямы эти минировались и потом эти мины взрывали. Некоторые оставались живы, некоторые тут же были убиты. Но и живых и мертвых зарывали вместе. В течение пяти-шести дней из этих ям были слышны стоны и плач, потому что зарывали живых людей. Воздух кое-где проходил, они некоторое время могли дышать. Жуткая картина расправы была.</p>
        <p>Жуткая картина расправы была, когда наши части Красной армии окружали Сураж. Немцы выгоняли все население, причем они выгоняли так, чтобы наша артиллерия их била. Пока наши рассмотрели, что это мирное население, многие уже были перебиты. Когда немцы увидели, что наши перестали бить, они сзади по этим людям стали бить из пулемета. Тот, кто поумнее, сумел упасть в канаву или в снег зарыться, тот жив остался, а тот, кто остался стоять, тот был расстрелян.</p>
        <p>13-го июня они бросили на мою бригаду целую дивизию с техникой, с вооружением. А часть из них шла к Суражу, часть – к Витебску, часть к Городку на разгон моей бригады. В одной деревне часть отряда они застали врасплох в темноте, в другой деревне они наткнулись на нашу засаду, завязался бой. Людей у меня было не так много, человек около 100, а их больше полка было, причем артиллерия была, танки были. Тут бой длился примерно сутки. Бой начался с 4-х часов 13-го, а 14-го в 8 часов утра нам пришлось немножко отойти. Так что сутки и 4 часа бой шел. Из этой роты у меня осталось человек 25. Часть людей были ранены, часть просто струсили и ушли. Эти 25 человек сдерживали напор немцев часов 6. Убитых немцев в этой деревне было человек </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
