<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000617">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Минаем Шмыревым</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 116. Л. 28-44 оборот.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.40" xml:space="default"/>
        <p> спросил:</p>
        <p>– Ты ведь знаешь меня? Ты, – говорит, – братишка нам!</p>
        <p>– Что из этого, – отвечаю ему.</p>
        <p>– Вот что, – говорит, – я тебя попрошу не сердись, потому что полиция вот-вот зайдет ко мне. Когда они ехали на вашу землянку, они заезжали ко мне и когда назад поедут, заедут обязательно, так что неприятность будет, если вы встретитесь.</p>
        <p>Я знаю, что по времени полицейские должны возвращаться, и из хаты вышел. Только из хаты вышел, смотрю, шесть подвод недалеко от крыльца остановились. Думаю, что делать? Решил, что если подойдут ко мне – выстрелю, а потом что будет, все равно жизнь такая…</p>
        <p>Мороз был сильный, ночь лунная. Я стою около стенки. Тень от луны, им меня не видно. Между ними завязался спор. Некоторые говорят: «Зайдем погреемся», а другие «Что будем греться, еще время терять, поедем». И вот между ними спор идет, спорили, спорили, передняя лошадь поехала, а за ней поехали и остальные. Я опять в хату.</p>
        <p>– Обожди, – говорит, – немного.</p>
        <p>Я обождал полчасика, потом пошел домой. Домой шел с целью, чтобы прийти домой и покончить с собою, потому что семьи нет, один не станешь жить. Пошел домой, узнал о детях, что с детьми. О них я сведений долго не имел. По пути к своей деревне зашел к тестю. Тесть и теща одно время были арестованы, потом выпущены. Тесть узнал меня, но просто не пустил в хату. Так он мне и сказал: «В хату я тебя не пущу». Мне стало еще тяжелее. Вот, думаю, дожил, что самые близкие родственники от меня убегают и даже не хотят в квартиру впустить.</p>
        <p>Пошел к старушке-маме. Племянница и мама жили в деревне в 2½-3-х километрах, причем, мама жила в квартире с улицы, а моя квартира была через сени. С мамой моей брат ее жил с девочкой. Зашел я к ним, побеседовал. Мама уже старенькая – 99 лет, плохо слышит и видит плохо. Погрелся, побеседовал, спросил про детей, как и что. Племянница побежала к соседу через улицу. А в моей хате через сени ж жил провокатор, специально посаженный немцами. Сосед очень хороший человек, советски настроенный. Правда, он старше меня года на три. Когда узнал, что я пришел, быстро прибежал ко мне, разъяснил, как и что, как дела на фронте.</p>
        <p>В октябре было очень хорошо. У меня был радиоприемник, поэтому положение на фронтах мы хорошо знали. Радист хороший был у меня, москвич Плеханов.</p>
        <p>Я ему все рассказал. Он узнал в чем дело, потом стал меня ругать за мое настроение. Схватил мое оружие и ушел. Скоро вернулся и говорит: «Пойдем ко мне, если погибнем, так оба погибнем. Если тебя у меня застанут, примем борьбу, сколько-нибудь да убьем, а тогда пусть нас убивают».</p>
        <p>Ему 54 года. Я пошел к нему, прожил у него 6 дней, потом к племяннику ушел, у племянника более безопасно. В эти 6 дней я пережил столько, сколько за всю свою жизнь не переживал. В этот мой дом, где мама жила, чуть не каждый день по два, по три раза приезжают, обыски делают, терзают старушку, она и слепая, и не слышит.</p>
        <p>Минуты мне казались вечностью. Бывало, сидишь у окна, наблюдаешь, на дорогу смотришь. Думаешь, верно час прошел, а посмотришь на часы – прошло всего несколько минут. Решил, что до пяти часов дождусь и уйду. Ночью они обыски не делают, они уезжают в Сураж. Мне казалось, что час прошел, а прошло только две минуты. Так я у него прожил 6 дней. От него перешел к племяннику. У племянника я прожил 18 суток. Там было более безопасно, но сам он более трусливый парень. Потом к тете перешел. У нее я прожил 8 суток. Как раз в это время наши части подошли почти рядом к этой деревне. Это было в конце января.</p>
        <p>Ко мне сразу стали являться ребятки, которые разбрелись из нашего отряда, потом стали приходить новые и у меня стал формироваться отряд человек в 70. Отряд был хорошо вооруженный и винтовками, и автоматами, и пулеметами.</p>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
