<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000617">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Минаем Шмыревым</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 116. Л. 28-44 оборот.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.41" xml:space="default"/>
        <p> Первая наша задача заключалась в уничтожении провокаторов, предателей. Мы начали работать. Отряд в большинстве был из местных ребят. Потом я поехал по целому ряду сельских советов и ребятам более надежным поручал организовать отряды. Такие отряды были организованы: в Шабревском и Пол…ском сельсоветах. В отрядах было человек по 80. Затем заехал на стеклозавод «Новку». Там призвал ребят человек 100. В Шкуренском сельсовете было человек 200.</p>
        <p>Немцы опять стали наступление вести, наши части они потеснили. Мы остались опять работать. В это время мы были связаны с армией. В феврале я заболел. Меня отвезли несколько в тыл. Пролежал я примерно дней 15-17. В конце февраля меня вызвали в деревню Легова Белинского района. Там в штабе армии я получил задание создать бригаду из моих ребят. К этому времени у нас было 5 отрядов в количестве 700 человек.</p>
        <p>Так, в конце февраля – начале марта было предложено организовать бригаду. Второго, примерно, марта было организационное собрание всех отрядов.</p>
        <p>Основная задача: вести в тылу противника активную борьбу под общим руководством штаба бригады. Я остался командиром бригады, Шкредо – комиссаром. Начали работать и по сие время работаем. Воронов был отправлен в Городищенский район для выполнения задания. Он оттуда вернулся и расширил свою деятельность. Сейчас количество людей 1500, кроме того, у меня до 700 человек отправлено в тылы наших районов Белоруссии. Это выделенные люди, которым даны определенные районы, где они должны организовать отряд или бригаду. Например, отряд Стрельцова сейчас имеет около 2000 человек, а было 30 человек. Он имеет Демидовский район и еще Лесневский. Сейчас он командир бригады, член партии. В общем до 700 человек отправлено в тылы Белоруссии. В основном они белорусы. Есть несколько окруженцев, но это очень маленький процент. По национальности в отрядах больше белорусы, есть русские, евреев несколько штук есть, украинцы есть, но не так много. Кроме того, в отрядах у нас около 100 девушек, хорошие есть.</p>
        <p>Общее количество коммунистов около 100 человек, комсомольцев около 120 человек. Многие вступают теперь в партию. Принимаем исключительно тех, которые уже в боях проверены, которые уже проявили себя.</p>
        <p>За тот период, когда мы объединились в бригаду, на нашем счету около 6000 убитых немцев. Раненых мы не считали. Уничтожено 17 железнодорожных мостов, 7 поездов спущено под откос. Мы освободили 15 сельских советов только в своем районе, где восстановили советскую власть. Пущена в ход фабрика, на которой я работал. Она начала работать с марта месяца и по сие время работает, конечно, не картон вырабатывает. Лесопилка работает для нужд армии и населения, мельница работает, баня работает для обслуживания красноармейцев и партизан, прачечная работает, слесарный цех работает. В этом слесарном цехе мы ремонтируем оружие для бригады, вырабатываем минометы, новые совсем делаем. 4 штуки минометов сделали, но считаем это невыгодным, потому что медленно очень. Но минометы хорошие, работают так же, как обыкновенные минометы. Установили районы, партийные органы и сельские советы работают. В Витебском районе занимаем около 2-3 сельских советов, в Городецком тоже несколько сельсоветов. Мы освободили в своем Суражском районе много сельсоветов.</p>
        <p>После освобождения районов, туда наезжает полно заготовителей. Надо было регулировать заготовки. Тут скандалы целые происходили. Некоторые перекладывали все это на нашу шею.</p>
        <p>В марте-апреле месяце мы передали Красной армии до 2-х тысяч тонн ржи, потому что подвоз был далекий, армия была оторвана от железной дороги, приходилось помогать. Тонн 500 передали овса-зерна, сотни тонн пудов сена. В общем питали 3 дивизии. День и ночь беспрерывно везли обозы сена, потому что сена было много, в колхозах оно было заготовлено для общего количества скота [несколько слов непонятно].</p>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
