<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000617">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Минаем Шмыревым</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 116. Л. 28-44 оборот.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.43" xml:space="default"/>
        <p> 300. За всю эту операцию мы убили около 450 человек. Уничтожили 7 автомашин, 3 танка.</p>
        <p>Мы потеряли убитыми 13 человек и человек 18 ранеными. Когда он проходил, то сжег 50 деревень. 2960 домов было сожжено. Это только по Суражскому району и по части Витебскому. Это та зона, которую я занимал и сейчас занимаю.</p>
        <p>Так, где наши ребята были застигнуты врасплох, там до 60 человек было уничтожено женщин и детей. Например, в деревне Ручнево, в деревне Островки там сразу народ не понял, что несут с собою немцы. «Немцы и в прошлом году были – и ничего не сделали» – так некоторые говорили. Всех, кто остался, немцы уничтожили – женщин и детей, кто бы ни был. А потом уже слух пошел, что немцы всех уничтожают, там уже все население убегало, даже сами полицейские убегали. Общее количество уничтоженных не помню, но знаю, что уничтожил он очень много народа. Данные у меня есть по сводке, но память – паршивая, слаб я.</p>
        <p>
          <hi rendition="#u">Награждение.</hi>
        </p>
        <hi rendition="#u">Награждение.</hi>
        <p>В нашей бригаде награждено свыше 100 человек орденами и медалями. Много героических подвигов было совершено. Я даже фамилии многих не помню. Бригада была разбросана на 80 километров и что делается за 80 километров в бригаде я даже не знаю.</p>
        <p>У нас награждены 4 человека. Я – командир, Шкредо – комиссар, и Захаров Яков Захарович, который награжден орденом «Красного знамени». Он бывший командир одного из отрядов, сейчас поставлен начальником штаба. Это моя правая рука. Это живой человек, смелый человек, коммунист. Всего к нам было прислано три командира Красной армии, он один из них. Затем командир разведки, недавно мы его поставили на эту должность. Он еще ничего ценного не сделал.</p>
        <p>Есть заместитель у меня по хозяйственной части, некто Дзыг, тоже бывший командир отряда, но дурной такой, в оперативном деле ничего не понимает, а без него ничего не сделай, самолюбивый такой. Чтобы не обидеть его, я взял его к себе заместителем. Теперь он у меня по снабжению работает: в армию ездит, боеприпасы возит. Он думает, что ему повышение дали, а я это сделал для того, чтобы оттуда его как-то взять. Без него отряд стал лучше работать.</p>
        <p>Отряд Курмелова уничтожил немцев больше, чем все остальные отряды. 7-го августа его убили.</p>
        <p>В смысле уничтожения живой силы противника, уничтожения эшелонов, баз и составов железнодорожных, как мы тут можем соревноваться? Все это зависит от расположения отряда. Тот отряд, который стоит вдоль линии ж.д., он иногда целые эшелоны спускает под откос; тот отряд, который стоит на большой дороге, например, на дороге Сураж-Велиж, он пулеметом и минометом уничтожает целые колонны, тогда как другим отрядам этого не удается. Другие отряды целые группы посылают в тыл противника на 50-60 километров.</p>
        <p>До июня месяца счет таков был, что на каждого бойца моего раненого и убитого приходилось 140 немцев. Я считаю тех, которые выведены из строя, я считаю голову за голову, причем эти раненые почти на 90% возвращаются в строй. Теперь я ее знаю, потому что мы новые операции делали с воинскими частями совместно. Они нам предложили свою помощь. Эта помощь, как говорится, «муха у вола на рогах», так и у нас. За одну операцию мы потеряли 40 человек убитыми, в то время нам 40 человек потерять мы считаем невозможным. Когда он дивизией шел на нас, мы потеряли 13 убитыми, 4-х пропавшими без вести и ранеными 18 человек, а тут мы потеряли просто ни за что ни про что 40 человек.</p>
        <p>Как это произошло? Мы заняли деревню, а воинская часть нас подвела и потерпели поражение.</p>
        <p>Дети были арестованы 20 октября 1941 года. Арестованы были все четверо детей, сестра и теща, как заложники. Они сидели ноябрь, декабрь, январь и февраль заложниками. Потом вывели всех и расстреляли, вот и все.</p>
        <p>Немцами была объявлена цена за меня. Прошлый год они давали 26.000 марок. В этом году не знаю, не интересуюсь я этим. Объявлений сколько </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
