<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000617">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Минаем Шмыревым</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 116. Л. 28-44 оборот.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.44 оборот" xml:space="default"/>
        <p> из пользования немцев. Если изъять все дороги из его пользования, то из Берлина к Ленинграду он на автомашинах боеприпасы и технику не забросит, а если и забросит, то это будет сопряжено с большими трудностями.</p>
        <p>Товарищ Сталин хорошо понимает, что партизаны большую помощь оказали для армии и могут сыграть и в дальнейшем крупную роль. Такое его настроение.</p>
        <p>На почве нашей беседы, я полагаю, будет выработана целая программа руководством штаба партизанским движением. Во главе руководства этого штаба стоят К.Е. Ворошилов и начальник штаба тов. Пономаренко. Они вырабатывают целую программу, а мы будем объединенными действиями бригад, отрядов выполнять эту программу. Я так понимаю, что мы сами по себе не можем предпринимать каких-либо самостоятельных операций. Нам и сейчас ставились задачи и будут ставится. Конечно, если попадет мне сотни две немчуры, я не буду дожидаться указаний, но месторасположение отряда или бригады, участок деятельности – это будет исходить от штаба. Концентрация ударов тоже будет исходить от руководства.</p>
        <p>
          <hi rendition="#i">P</hi>
          <hi rendition="#i">.</hi>
          <hi rendition="#i">S</hi>
          <hi rendition="#i">.</hi>
           Батька Минай в кожаной куртке, в сапогах. Он уже не молодой, но имеет твердую походку и зоркие глаза. Лицо у него строгое, говорит медленно, типичный белорус, покуривает трубку. Очень часто во время беседы вспоминает своих детей, которые погибли от фашистской руки, вспоминает с большой болью, на глаза временами набегают слезы. Очень скромно оценивает свою деятельность.
        </p>
        <hi rendition="#i">P</hi>
        <hi rendition="#i">.</hi>
        <hi rendition="#i">S</hi>
        <hi rendition="#i">.</hi>
         Батька Минай в кожаной куртке, в сапогах. Он уже не молодой, но имеет твердую походку и зоркие глаза. Лицо у него строгое, говорит медленно, типичный белорус, покуривает трубку. Очень часто во время беседы вспоминает своих детей, которые погибли от фашистской руки, вспоминает с большой болью, на глаза временами набегают слезы. Очень скромно оценивает свою деятельность.
        <p>В беседе с тов. Минцем отметил, что его отряд сделал еще очень мало, что в будущем надо сделать еще больше, и награждение, как его, так и некоторых его товарищей он считает преждевременным. «Можно это сделать и после войны, когда расправимся с немцами», – вот его слова, сказанные в беседе с проф. Минцем. Эти слова являются чрезвычайно характерными для него.</p>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
