<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000617">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Минаем Шмыревым</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 116. Л. 28-44 оборот.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.43 оборот" xml:space="default"/>
        <p> они вывешивали, я не любил читать и в руки не брал. Так рассказывали мне. Гибель детей здоровье оторвали у меня крепко, сколько уже месяцев ни одной ночи не пролежу, чтобы не поплакать. Иногда всю ночь кручусь. Иногда доходишь до такой мысли, что если бы я себя уничтожил, то дети, может быть, и живы были бы. Но это, конечно, не так. Детей он все равно уничтожил бы, особенно если бы я явился. Он сделал бы так, как со многими делал: повесит прежде детей у тебя на глазах, а потом тебя. Явиться я никак не мог, но мысль такая бывает, что, если бы я уничтожил себя, возможно, что дети были бы живы. Но сейчас дело не в одних моих детях, дело идет о жизни всей страны и всего народа. Он здоровье у меня оторвал, а ненависть у меня еще больше усилилась после уничтожения детей. Этим он не привлек меня к себе.</p>
        <p>Жутко издевался он над детьми. Он их арестовал в октябре, не дал даже белья взять с собою. Дети находились 4 месяца с лишним в том белье, в котором они из дома вышли. Помещение было холодное, не топленое, зима жуткая, ни белья, ни одежды не было, чтобы прикрыться. Они мерзли, голодные были, мучились. Кормили – знаете, как немцы кормят. Если бы он их убил сразу, то легче было бы, а то сколько издевался враг над ними, а потом уничтожил. Расплату готовлю, но легче расплачиваться, когда чувствуешь себя сильным, бодрым, а то он оторвал у меня здоровья на половину, больше. Как хотите – дети. Если у вас есть дети, вы понимаете.</p>
        <p>
          <hi rendition="#u">Охрана железных дорог.</hi>
        </p>
        <hi rendition="#u">Охрана железных дорог.</hi>
        <p>По Полоцкой железной дороге и по Городецкой на каждом телеграфном столбе стоит мужик, который как заметит кого-нибудь, так дает сигнал, причем на каждом километре 4 немца патрулируют вдоль дороги. Сигнал этот быстро передается от одного к другому. Сигнализация дается звонками. Ночью стоят дежурные, а днем мы не подходим.</p>
        <p>Раньше было этих своих людей-колхозников как будто бы жалко, а теперь я так смотрю: раз ты колхозник идешь охранять имущество врага – ты враг родины. И я дал приказание убивать этих дежурных, которые охраняют ж.д. для врага. Если ты способен охранять имущество врага, чем помогаешь ему и делаешься его пособником, ты подлежишь уничтожению. И мы будем уничтожать таких людей.</p>
        <p>
          <hi rendition="#u">Вооружение.</hi>
        </p>
        <hi rendition="#u">Вооружение.</hi>
        <p>Вооружение неплохое. Есть минометы, есть орудия, есть танки. Все это пособрано в лесах, смонтировано. Все это оружие, которое было брошено или немцами, или нашими.</p>
        <p>
          <hi rendition="#u">Борьба немцев с партизанским движением.</hi>
        </p>
        <hi rendition="#u">Борьба немцев с партизанским движением.</hi>
        <p>В борьбе с партизанским движением немцы применяют различные коварные и провокационные методы. Например, они арестовывают родителей, а затем вызывают к себе детей в возрасте от 10 до 14 лет и предлагают им стать шпионами, посылают в партизанские отряды, чтобы они разузнали, где находятся партизаны, как они вооружены, что они собираются предпринимать и т.д. Запугивают ребят, подкупают.</p>
        <p>В нашей бригаде партизаны разоблачили немецкого шпиона, который выдавал себя за хакасца, а, между тем, он являлся японцем, был японским разведчиком. Немцы его завербовали к себе, дали ему задание и оставили в одной деревне. Он проник в наш отряд под видом фельдшера. Партизаны его разоблачили. Он на допросе сознавался, что является немецким шпионом и что по национальности он японец. Сурово расправились мы с этим лазутчиком.</p>
        <p>Орденом я награжден 4-го июня 1942 года. Я награжден орденом «Ленина» за №9515.</p>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
