<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000617">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Минаем Шмыревым</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 116. Л. 28-44 оборот.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.44" xml:space="default"/>
        <p>
           
          <hi rendition="#u">Встреча с товарищем Сталиным.</hi>
        </p>
        <hi rendition="#u">Встреча с товарищем Сталиным.</hi>
        <p>Это единственный радостный день в моей жизни. В течение нескольких лет я не испытывал такого радостного волнения. Я никогда не видел тов. Сталина, но много мечтал, чтобы его увидеть.</p>
        <p>
          Утром 1-го сентября я встретился с т. Ярославским, о котором я давно много думал, как о старом большевике ценном для партии. Думал: «Вот скоро умрет, опять щерба будет». А тут я встретил его свежим, цветущим. Встретились мы у Кацмана, который пишет мой портрет. Как раз он туда зашел. Потом зашли к 
          <hi rendition="#i">Азгуру</hi>
          , который делает мою скульптуру. Здесь нас сфотографировали.
        </p>
        <hi rendition="#i">Азгуру</hi>
        , который делает мою скульптуру. Здесь нас сфотографировали.
        <p>Вечером нас вызвали в Кремль. Это было 1-го сентября. Человек нас 17 было. Мы должны были собраться все вместе, чтобы всех нас вместе повезти. Я опоздал несколько, так как был в кремлевской поликлинике, принимал ванны, потом у зубного врача был. Когда пришел, мне сказали, что все уехали в ЦК. В ЦК я их уже не застал, а застал их в Кремле в комендатуре. Там уже пропуск на меня был заготовлен.</p>
        <p>Пришли к К.Е. Ворошилову. Это было часа в 4 или в 5 вечера. Он с нами побеседовал, кратко расспросил нас. Потом сказал, что вечером поедете к товарищу Сталину, а сейчас идите ужинать. Мы поехали, поужинали. В 8 часов Пономаренко собрал нас опять и доставил туда.</p>
        <p>Вошли туда, так просто с каждым беседовал. Присутствовали товарищ Сталин, тов. Молотов и тов. Ворошилов.</p>
        <p>
          <hi rendition="#u">Впечатления.</hi>
        </p>
        <hi rendition="#u">Впечатления.</hi>
        <p>Человек исключительно спокойный, выдержанный, прозорливый. Он насквозь видит, что ты говоришь, лжешь – тоже видит. У нас хвастунов много есть, любят приукрасить. Он только улыбнется, но сказать не скажет. Мне даже смешно было наблюдать. Я вообще человек скупой на разговор, но наблюдать интересно было.</p>
        <p>Побеседовал, расспросил. Мысль его была со всеми побеседовать, но во время уложиться нельзя было, потому что у нас люди умеют помногу говорить. Если можно уложиться в 10 минут, они полчаса говорят. Поэтому пришлось высказать не больше, как пяти человекам. И то мы затянули нашу беседу. Предполагалось два часа, а мы беседовали 3 часа. Потом товарищ Сталин сказал, что сегодня надо будет разойтись, но возможно еще соберемся.</p>
        <p>Вчера вечером (4 сентября) нас вызвали туда только 5 человек. С 8 до 10 мы пробыли там, потом разошлись. Вчера товарищ Сталин беседовал со всеми и со мною, расспрашивал, как и что.</p>
        <p>Он настолько понимает, что как будто бы он там был век с нами, как будто бы работал вместе с нами, знает, что нам нужно больше, чем я сам знаю. Некоторые товарищи говорили, что нам нужно такое-то вооружение, нужно то, другое. А он говорит, что я считаю, что для вас это лишнее. Говорит спокойно так, вежливо, хорошо. Я такие-то орудия заменил бы на более легкоподвижные, которые более удобны для партизанских действий.</p>
        <p>Это как раз у меня уже давно сделано. Все тяжелые орудия у меня заменены более легкими подвижными оружиями.</p>
        <p>Мне просто интересно, насколько человек понимает жизнь, условия нашей жизни, понимает, что больше хвастовства у тех товарищей, которые требуют такого вооружения. Меня это очень удивило и интересно было.</p>
        <p>Мы рассказывали, какие территории мы занимаем, в каких районах, какое настроение у населения, какие запасы имеем, какое вооружение, что нам нужно и т.д.</p>
        <p>Он отзывается о партизанской работе исключительно серьезно. Он считает, что если партизанским движением умело руководить, то силой, которая у нас имеется в тылу, можно взорвать немецкий фронт, что Красной армии можно помогать главным образом путем прекращения коммуникаций, по которым немцы подвозят боеприпасы и продовольствие на любой фронт. Он не может боеприпасы перевозить самолетами или автомашинами. Это будет не эффективно, невыгодно для него. Если взорвать мосты – это будет для него большой ущерб. Некоторые дороги мы уже изъяли </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
