<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000876">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Ефимом Гапеевым</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 112. Л. 54-64 оборот.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.55" xml:space="default"/>
        <p/>
        <p>Комиссия по составлению хроники Великой Отечественной войны</p>
        <p/>
        <p>Стенограмма беседы с тов. Гапеевым Е.Д.</p>
        <p/>
        <p>Беседу проводит научный сотрудник Миско М.В.</p>
        <p>Записывает тов. Рослякова О.А.</p>
        <p/>
        <p>Барановичи. 17 декабря 1944 года.</p>
        <p/>
        <p>Командир соединения 6-ти партизанских бригад. Уполномоченный ЦК КП(б)Б Барановичской области Лидского межрайцентра. Год рождения 1908. Русский. Член партии с 1932 года. Награждения: орден «Красного знамени», орден «Отечеств. Войны 1-й степени», медаль партизана Отечеств. Войны 1-й степ.</p>
        <p/>
        <p>Гапеев Ефим Данилович – заведующий военным отделом Барановичского обкома.</p>
        <p/>
        <p>
          Родился в Орловской области в деревне в семье маломощного бедняка. С 1925 года пошел на самостоятельную работу. Шесть лет фактически учился в сельской школе, потом ушел на производство на известковый завод. Потом работал в Донбассе в шахтах забойщиком. Когда работал в шахте, пробовал получить некоторое образование. Окончить горнорабочий рабфак без отрыва от производства, но рабфак не закончил. В армию ушел в 1930 году. До этого пользовался по состоянию здоровья отсрочкой. В армии учился в школе. В 1933 году по заявке СНК и ЦК партии лучших коммунистов отобрали на работу. Я попал в Дзержинский район Белоруссии. Работал тогда в райисполкоме, был 
          <hi rendition="#i">зам.</hi>
           заведующего райзо по животноводству, потом заместителем председателя городского совета, затем председателем городского совета, затем опять перебросили в райзо. После райзо взяли меня в Наркомзем старшим зоотехником по коневодству.
        </p>
        <hi rendition="#i">зам.</hi>
         заведующего райзо по животноводству, потом заместителем председателя городского совета, затем председателем городского совета, затем опять перебросили в райзо. После райзо взяли меня в Наркомзем старшим зоотехником по коневодству.
        <p>В основном образование я получил в армии, потом прошел зоотехнические курсы.</p>
        <p>
          Проработал в наркомземе Белоруссии месяцев пять. В ноябре месяце 
          <hi rendition="#i">1937</hi>
           в Витебске арестовали директора ипподрома. Меня назначили директором ипподрома. Оттуда взяли в райком партии Витебска заведующим военным отделом. В 1939 г. после освобождения Зап. Белоруссии меня направили секретарем по кадрам в Вороновский район Барановичской области. Вторым секретарем работал до войны.
        </p>
        <hi rendition="#i">1937</hi>
         в Витебске арестовали директора ипподрома. Меня назначили директором ипподрома. Оттуда взяли в райком партии Витебска заведующим военным отделом. В 1939 г. после освобождения Зап. Белоруссии меня направили секретарем по кадрам в Вороновский район Барановичской области. Вторым секретарем работал до войны.
        <p>По всей Барановичской области Вороновский район имел исключительную особенность.</p>
        <p>В пять часов утра 22 июня нас подняла бомбежка. Бомбить начали МТС, где стояли тракторы. Мы попробовали связаться с обкомом партии и ЦК партии, но связь плохо работала и связаться нам не удалось. Несмотря на то, что связь исправлялась, телеграммы шли с замедлением. Несмотря на это нам полностью были даны указания о мобилизации. Ориентировка у нас была полная: война, надо объявлять мобилизацию. </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
