<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000876">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Ефимом Гапеевым</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 112. Л. 54-64 оборот.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.56 оборот" xml:space="default"/>
        <p>
           ЦК партии ничего не было известно, что делается 
          <hi rendition="#i">в глубоком</hi>
           тылу. О партизанском движении ничего не было известно. Меня первого послали восстановить связь и восстановить партийную организацию. Была придана рация от НКВД. Своей рации я не имел. Было придано мне четыре человека – люди из НКВД.
        </p>
        <hi rendition="#i">в глубоком</hi>
         тылу. О партизанском движении ничего не было известно. Меня первого послали восстановить связь и восстановить партийную организацию. Была придана рация от НКВД. Своей рации я не имел. Было придано мне четыре человека – люди из НКВД.
        <p>Выбросились километров 12-13 от Минска и около Самохваловичи попали на немецкий гарнизон. Выбросили на парашюте. В связи с плохой погодой мы около Калинина сидели и опоздали часа на три, на четыре. Когда самолет нас выбросил, сделал круг и дал ориентировку. Возможно, мы с этого места удалились. Выбросились под утро.</p>
        <p>Начали бродить в этом леску. Слышим разговор и разговор немецкий. Мы отдалились немножко. На рассвете слышали лай собаки. Вдруг собака бежит и лает. Собака – серая овчарка. Смотрим, за ней на лыжах немцы. Оружие у нас не совсем хорошее: пистолеты и гранаты, только и всего. До этого мы развернули рацию. Тут рацию свернули.</p>
        <p>Немцы заметили нас. Собака побежала по следу. Потом отбежала в сторону метров на пятьдесят. Одна цепь немцев шла справа, другая – слева, третья – в лоб.</p>
        <p>Мы сперва хотели группой придерживаться, потом разъединились. Началась стрельба по нас. Нам стрелять из пистолетов не приходилось по ним, потому что на такое расстояние мы отвечать не можем. Разбрелись в одиночку. Я остался один, без бойца.</p>
        <p>После этого нужно было восстановить связь, а связь невозможно было восстановить. Все явки я взял в Минске и в Самохваловичах, но на эти явки не явился никто.</p>
        <p>Начал партийную работу по заданию без связи с ЦК партии. Работа проходила в Минском районе, в Узденском, частично по Дзержинскому району по активизации и подготовке населения, выявления активных элементов для борьбы с немецкими захватчиками. Организационная форма была известна – это партизанская форма борьбы. В этом направлении и пошла работа.</p>
        <p>Поскольку у меня было задание жить легально, работать нелегально нужно, нужно было где-то прописаться. Раз прописался, надо было работать. Выбрал такое место, чтобы оно было центром моей зоны. Выбрал торфяной завод Нарва около Самохваловичей. Название это сохранилось по фамилии прежнего его владельца.</p>
        <p>Почему я устроился на этот завод?</p>
        <p>На этот завод должны были вербовать людей со всех районов Белоруссии. Поскольку там будут люди со всех районов Белоруссии, эти люди будут иметь связь со своими районами, своими деревнями. Это уже один из источников распространения пропаганды и агитации в тех пунктах, откуда люди приходили сюда.</p>
        <p>Этот завод находился в километре от совхоза им. Калинина, где тоже были рабочие из разных мест Белоруссии.</p>
        <p>Когда я побывал в этом совхозе, я увидел, что рабочие недовольны немцами, что там люди непосредственно связаны с Минском: ответственные работники, жены ответ. работников. Это мне давало возможность связаться с Минском. Стал работать на заводе в качестве чернорабочего. Это совершенно не было подозрительным, потому что в эту </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
