<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000876">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Ефимом Гапеевым</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 112. Л. 54-64 оборот.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.55 оборот" xml:space="default"/>
        <p> Я как 2-й секретарь взял на себя мобилизационные пункты и вооружение партийно-комсомольского актива по борьбе с десантниками, поскольку с первого же дня немцы забрасывали десанты на нашу территорию.</p>
        <p>Помню, 22-го в час дня по радио была объявлена речь Молотова. Весь актив собрался слушать речь тов. Молотова по радио. Бобель, председатель городского совета, бывший политзаключенный в Польше, даже заплакал.</p>
        <p>Я выехал на мобилизационный пункт в местечко нашего района Бенякони, где стоял полк. Этот полк уходил. Полковник, командир полка, подходит ко мне и говорит, что на территории Литвы я оставил склад с боеприпасами. Необходимо что-то сделать, чтобы он не попал в руки немцев.</p>
        <p>
          Я взял шесть грузовых машин и ночью выехал. Место я это знаю – в направлении Вильно. Нашел склад. Нагрузили все боеприпасы 
          <hi rendition="#i">и оружие</hi>
          . Утром привез. Вооружил винтовками и пулеметами актив и разослал по району для борьбы с мелкими десантами.
        </p>
        <hi rendition="#i">и оружие</hi>
        . Утром привез. Вооружил винтовками и пулеметами актив и разослал по району для борьбы с мелкими десантами.
        <p>В семь часов 23 июня зашел домой покушать. Прибежал в семь часов, включил радио, чтобы прослушать последние известия. Слушаю. Жинка говорит:</p>
        <p>– Стреляют на улице!</p>
        <p>– Самолет немецкий, – говорю ей.</p>
        <p>– Где там самолет, немцы на улице стреляют!</p>
        <p>Я к окну подскочил. Действительно немцы на улицах.</p>
        <p>Немец сбросил крупный десант и захватил все местечко. На улицах поставили пулеметы и мелкокалиберные пушки. Начали обстреливать дома и учреждения.</p>
        <p>Мне нужно было обязательно пройти через улицу. Прополз в огород. Навстречу немцы идут. Через улицу прополз, пробежал метра два до калитки. Чувствую, меня дернуло в плечо. Докатился метров сто до кусточков. Там залег. Вечером прополз километра два и трое суток раненым лежал в жите. Потерял всякую ориентировку и руководство районом. Перевязать рану невозможно было, потому что ранен в плечо.</p>
        <p>
          На четвертый день подполз к дороге и встретил 
          <hi rendition="#i">мед</hi>
          сестру своей больницы. Она меня перевязала.
        </p>
        <hi rendition="#i">мед</hi>
        сестру своей больницы. Она меня перевязала.
        <p>Поставил себе задачу перейти фронт. Сестра пошла вместе со мною и все время в пути помогала мне идти. Между прочим, сестру эту звали Валя. Потом я ее потерял в бою около Рубежевичи, когда мы попали между нашей группировкой и немцами. Вошли в эту зону огня. Только вошли, начался бой. Здесь я ее и потерял. Остался один.</p>
        <p>Направление взял строго на восток, минуя пункты сосредоточения немцев. Под Минском я встретил своего инструктора, тоже раненого в бок, Малащенко. С ним мы дошли до Гомеля. Наши были еще в Гомеле. Я там несколько времени побыл в лазарете. Это было в начале августа 1941 года.</p>
        <p>
          12 августа налет на Гомель. Меня досрочно взяли из госпиталя и направили на станцию 
          <hi rendition="#s">Л</hi>
          уза д. Семеновка, где стоял 110-й полк. Дали мне железнодорожный коммунистический батальон. Я пошел с этим коммунистическим железнодорожным батальоном.
        </p>
        <hi rendition="#s">Л</hi>
        уза д. Семеновка, где стоял 110-й полк. Дали мне железнодорожный коммунистический батальон. Я пошел с этим коммунистическим железнодорожным батальоном.
        <p>
          С 13 на 14 августа с раннего утра до поздней ночи нам приходилось отражать атаку за атакой. Начальником боепитания я назначил своего инструктора Малащенко, 
          <hi rendition="#s">но</hi>
           его на машине разбила немецкая разведка.
        </p>
        <hi rendition="#s">но</hi>
         его на машине разбила немецкая разведка.
        <p>Помню, как с 18 на 19 отбивали последнюю атаку немцев без боеприпасов, только на зенитном пулемете была одна лента. </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
