<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000876">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Ефимом Гапеевым</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 112. Л. 54-64 оборот.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.56" xml:space="default"/>
        <p>
           После этой атаки нас осталось 250-300 человек из двух полков и моего батальона. В эту ночь командование боевым участком поручило мне 
          <hi rendition="#i">и</hi>
           
          <hi rendition="#i">Финашкину</hi>
           сделать сводный батальон из двух полков. Я был назначен комиссаром сводного батальона. Командиром был майор Финашкин.
        </p>
        <hi rendition="#i">и</hi>
         
        <hi rendition="#i">Финашкину</hi>
         сделать сводный батальон из двух полков. Я был назначен комиссаром сводного батальона. Командиром был майор Финашкин.
        <p>Мы еще приняли несколько атак, так как приказа на отход не было. После последних атак 19-го числа, когда мы были подавлены, стали отходить на Гомель. Когда стали отходить, оказалось, что впереди нас немцы. Пробились через немцев. В Гомель прибыли семьдесят пять человек. Гомель был уже занят немцами, а мы рассчитывали, что Гомель в наших руках. Возвращаться назад невозможно было, так как сзади нас тоже немцы.</p>
        <p>
          Я посоветовался с командиром. Командир сказал, что влево невозможно пройти, 
          <hi rendition="#i">там</hi>
           немцы, и с правого фланга немцы идут, а в Гомеле немцев мало.
        </p>
        <hi rendition="#i">там</hi>
         немцы, и с правого фланга немцы идут, а в Гомеле немцев мало.
        <p>Так ему сообщили жители окраин Гомеля и кирпичного завода.</p>
        <p>Решили пробиться через Гомель в Н. Белицу. Начали пробиваться через Гомель. Человек пятнадцать потеряли на улицах. Дошли до середины города, дальше пробиться невозможно. Вечером остановились в одном саду. Решили разбиться по мелким группам и при взаимодействии обходить по кварталам. Если встречаем маленькую группу немцев – уничтожаем и продвигаемся дальше.</p>
        <p>
          Я взял себе группу в двенадцать человек во главе со старшим лейтенантом. Справа шел этот лейтенант. Он бросил гранаты в мотоциклистов. Два мотоциклиста полетели 
          <hi rendition="#i">упали</hi>
          . Минуты через две этот квартал немцы окружили. Начался автоматический пулеметный огонь по этому саду. 
          <hi rendition="#i">Под огнем</hi>
           бойцы расположились по другим садам. Я с одним бойцом прополз один сад, натолкнулся на человека. Это был майор Финашкин, командир отряда. До утра пролежали.
        </p>
        <hi rendition="#i">упали</hi>
        . Минуты через две этот квартал немцы окружили. Начался автоматический пулеметный огонь по этому саду. 
        <hi rendition="#i">Под огнем</hi>
         бойцы расположились по другим садам. Я с одним бойцом прополз один сад, натолкнулся на человека. Это был майор Финашкин, командир отряда. До утра пролежали.
        <p>Утром обстановка стала совершенно ясной. Справа метрах в двадцати от забора, где мы лежали, идут все время колонны, слева по улице часовые ходят. Сутки пролежали с оружием, вторые сутки, на третьи сутки я ползком забираюсь в один дом в саду. Достал там гражданскую одежду. Переоделись и стали ожидать, когда гражданское население пойдет по улицам. Пошло гражданское население по улицам, и мы в одиночку вылезли из засады и выбрались в условленное место из города.</p>
        <p>Собрались. Стали разыскивать более активных людей, с которыми можно было бы вести борьбу в тылу врага. Найти таких людей не удалось. Приняли решение перейти фронт и возвратиться в действующую армию. Решение это было принято нами 22-23-24 августа.</p>
        <p>
          Пошли переходить фронт. Это был мой вторичный переход фронта. Перешел фронт между Курском и Орлом. Попал к себе 
          <hi rendition="#s">домой в Вороново</hi>
           в 
          <hi rendition="#i">Мичуринск</hi>
          . Из 
          <hi rendition="#s">Воронова</hi>
           
          <hi rendition="#i">Мичуринска</hi>
           прибыл в 
          <hi rendition="#s">Липецк</hi>
           
          <hi rendition="#i">Елец</hi>
           в запасной полк. По вызову Пономаренко из Липецка выехал в Москву. Там получил задание и зимой 1941-1942 г. улетел в Минск.
        </p>
        <hi rendition="#s">домой в Вороново</hi>
         в 
        <hi rendition="#i">Мичуринск</hi>
        . Из 
        <hi rendition="#s">Воронова</hi>
         
        <hi rendition="#i">Мичуринска</hi>
         прибыл в 
        <hi rendition="#s">Липецк</hi>
         
        <hi rendition="#i">Елец</hi>
         в запасной полк. По вызову Пономаренко из Липецка выехал в Москву. Там получил задание и зимой 1941-1942 г. улетел в Минск.
        <p>
          Цель была поставлена передо мною такая: партийно-оперативная разведка, связь с ЦК партии и 4-м отделением Генштаба 
          <hi rendition="#s">и</hi>
           восстановление партийных организаций в тылу врага.
        </p>
        <hi rendition="#s">и</hi>
         восстановление партийных организаций в тылу врага.
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
