<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000876">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Ефимом Гапеевым</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 112. Л. 54-64 оборот.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.57" xml:space="default"/>
        <p>
           отрасль промышленности население не хотело идти. Паек был семь килограммов муки на месяц при условии выработки нормы, грамм 400 давали патоки и больше ничего. Поэтому народ сюда и не хотел идти. Работая в этой отрасли, можно было жить легально и не быть незамеченным. Источник распространения пропаганды был очень широкий, потому что народ собрался из многих районов Белоруссии. Расположен этот завод был в трех 
          <hi rendition="#i">13-ти</hi>
           километрах от Минска.
        </p>
        <hi rendition="#i">13-ти</hi>
         километрах от Минска.
        <p>Я поставил связных из наиболее доверенных людей, которых я проверил. Самому на явки мне невозможно было являться, так как с работы нельзя сняться. Шел на разные варианты.</p>
        <p>Когда первый раз нужно было идти в Минск на явку, установить связь с группой, я искусственно сделал раздражение сухожилия левой руки. Просто ломом начал бить, чтобы удары отражались на руке. Рука у меня распухла. Получил освобождение и, пользуясь этим освобождением, пошел в Минск на явку. С рукой я дней десять провозился.</p>
        <p>Явка не состоялась. Никто не пришел из этой группы. В выходные дни тоже ходил на явки и тоже никого не встречал.</p>
        <p>Потом установил связь с агрономом, женщиной в Красном поселке около Минска. Она работала в Минском облзо. Исключительная женщина, из семьи бывшего железнодорожника. Я с ней заимел связь. Она обещала меня связать с подпольной партийной организацией Минска. Явка была назначена в апреле месяце 1942 года на окраине Минска, не доходя аэродрома минского.</p>
        <p>Чтобы выйти на явку, я опять сделал себе увечье: фтором натер левый глаз и так натер, что получилось большое повреждение. Первый день не иду к фельдшеру. На третий день пошел. Большое нагноение образовалось на глазу, начал слепнуть. Прихожу в контору, у меня гной течет из глаз. Спрашивают: что с тобой?</p>
        <p>– Да вот, когда работал, торф попал в глаза.</p>
        <p>Я знал, что с глазом обязательно пошлют в Минск. К этому времени у меня были подготовлены явки для связи с подпольной организацией в Минске. Кроме того, я хотел достать документ инвалида. На этом пайке я сильно истощал и глаз стал осложняться. Две-три недели я подыскивал вакантную должность, по которой я был бы связан со всеми районами. Нашел эту должность – вербовщика рабочей силы по районам Белоруссии, прикрепленным к заводику. Для этой цели я сделал увечье глаза.</p>
        <p>
          Мне дали направление в 
          <hi rendition="#i">3</hi>
          -ю советскую больницу в Минске. Пошел туда. У меня было часа полтора лишнего. Поскольку так получилось, думаю, дай зайду к связной, чтобы осведомиться состоится явка или нет. Зашел к ней. Она говорит: «Ни в коем случае нельзя идти на явку. Я искала вас, но не нашла».
        </p>
        <hi rendition="#i">3</hi>
        -ю советскую больницу в Минске. Пошел туда. У меня было часа полтора лишнего. Поскольку так получилось, думаю, дай зайду к связной, чтобы осведомиться состоится явка или нет. Зашел к ней. Она говорит: «Ни в коем случае нельзя идти на явку. Я искала вас, но не нашла».
        <p>Она знала, что я работаю против немцев, но задач моих совершенно не знала и не знала, где я живу. Подпольный комитет арестован, на явку подосланы провокаторы. Если пойдете на явку, вас заберут.</p>
        <p>Из Минска пошел на торфозавод. Обождал еще один день. На второй день опять пошел в Минск удостовериться. </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
