<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000876">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Ефимом Гапеевым</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 112. Л. 54-64 оборот.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.58" xml:space="default"/>
        <p> больше на женщин. Были и мужчины, но очень мало. Один из них называл себя Вороновым. С ним я связался. По сути дела, он был полковником Панкратовым. Жил в Самохваловичах. Он у меня был для организации группы не подпольной (по существу, это была подпольная группа) и организации боевой диверсионной группы.</p>
        <p>Была у меня Полина – жена политрука пожарной охраны. Она жила в совхозе. Была Оскреткова – член партии, жена одного работника НКВД в Минске. Она работала среди преподавательского состава по Минскому району. Исключительный работник. Организовала молодежь, которая потом пошла в партизанские отряды.</p>
        <p>На этой работе я засыпался в Подгайской волости. Так было дело. Рабочие почему-то не шли на работу, а я взял неправильную ориентировку. Помню, прихожу к старшине Подгайской волости. Говорю: почему не выполняете свой план, почему ни одного человека не послали на завод?</p>
        <p>Он так на меня посмотрел. Он, конечно, не понял меня, но подозрение у него появилось.</p>
        <p>– Поскольку ты работал, иди поговори в деревне. Вот большая деревня, иди поговори сам.</p>
        <p>Прихожу. Собралась молодежь. Сперва начал прощупывать эту молодежь, их желание к работе, за что они могут взять в период оккупации.</p>
        <p>После того, как поговорил, начинаю проводить собрание. Говорю, что на вашу деревню была такая-то разнарядка, почему вы не идете на работу?</p>
        <p>– А мы не знаем, за что работать и что там получают?</p>
        <p>– Я вам скажу, что там получают. Ставка такая же, как при советской власти – семь рублей в день.</p>
        <p>Сразу реплика:</p>
        <p>– Семь рублей – это коробка спичек.</p>
        <p>– Правильно, говорю.</p>
        <p>Второй задает вопрос:</p>
        <p>– А какая там столовая?</p>
        <p>– Никакой столовой там нет, надо свое брать.</p>
        <p>– Мы еще со своими продуктами пойдем туда!</p>
        <p>– Так получается, что придется брать свой хлеб.</p>
        <p>– Общежитие есть?</p>
        <p>– Общежития нет. Надо искать жилья по деревням.</p>
        <p>– Так чего же? Общежития нет, столовой нет, заработок семь рублей, в день на коробку спичек. Не пойдем.</p>
        <p>– Это дело ваше, говорю.</p>
        <p>На этой деревни я и засыпался. Никто не пошел.</p>
        <p>После обхода ряда деревень прихожу на завод.</p>
        <p>– Почему с твоего участка не прибыл ни один рабочий?</p>
        <p>– Как, при мне пошли!</p>
        <p>– Нет, говорит, ни один не прибыл. Неправильно ведешь работу.</p>
        <p>– Разрешите мне пойти еще в другую волость, все люди придут.</p>
        <p>– Нет, с работы ты снимаешься.</p>
        <p>Это было в начале июня месяца 1942 года.</p>
        <p>После этого сняли меня с этой работы, обратно послали </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
