<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000876">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Ефимом Гапеевым</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 112. Л. 54-64 оборот.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.57 оборот" xml:space="default"/>
        <p> Все равно надо было идти в поликлинику, чтобы получить документ, что я негоден к физическому труду. Пошел в Минск. На всех заборах повешенные на Червенском и Сурожском базарах, потом в парке около белорусского театра. Здесь повешена женщина. Мне очень хотелось узнать, нет ли моих знакомых. Знакомых не обнаружил. Кроме того, нельзя было подходить к каждому и присматриваться, тем самым можно было обнаружить себя.</p>
        <p>После этого пошел в больницу. Доктором там была одна еврейка. До сих пор неизвестна ее фамилия и тогда я ее не спросил. Она посмотрела мой глаз и говорит, что у вас очень серьезно с глазом, повреждение роговицы. «У вас может быть бельмо, если вам не лечиться. Когда смотришь на вас, вы исключительно истощены и при такой истощенности организма может получиться осложнение, вы ослепнете. Надо вам лечиться».</p>
        <p>Для того, чтобы ее прощупать, я задал вопрос. Вел себя просто, чтобы не внушить подозрения.</p>
        <p>– У меня сейчас представляется возможность перейти на другую работу. Я исключительно на трудной работе работаю – торф режу. Можете ли вы мне написать справку такого содержания для того, чтобы восстановить зрение необходимо перейти от физического труда к более легкому труду не физическому.</p>
        <p>Она: «Пожалуйста». И написала мне эту справочку. Я ей продиктовал, она мне написала: «В связи с тем, что у гражданина Соколова повреждена роговица, к тому же общее истощение организма, при таком состоянии невозможно восстановить силы, поэтому необходимо сменить работу».</p>
        <p>Эта справка мне нужна была для перехода на другую работу.</p>
        <p>Прихожу на завод к управляющему. Управляющий такая сволочь была, инженер хотя. Фамилию его тоже забыл.</p>
        <p>Посмотрел эту справку.</p>
        <p>– Ну что же, если вы тут не можете работать, так у нас других работ нет.</p>
        <p>– Как же нет. Есть работы более легкие, хотя бы взять вербовщиком по районам.</p>
        <p>У меня документы были, между прочим, легендные, как контрреволюционер.</p>
        <p>– До этого времени при советской власти страдал все время и теперь буду торф резать, зрения лишусь, если другой работы не дадите. В крайнем случае я пойду в комендатуру и заявлю о таком отношении администратора к бывшим угнетенным при советской власти.</p>
        <p>– Что ты хочешь?</p>
        <p>– Дайте мне работу вербовщика по району.</p>
        <p>Он подумал, подумал.</p>
        <p>– Иди, после.</p>
        <p>Вечером пришел к нему. Он выписывает удостоверение. Дает волость Подгай-Кайбивскую, потом в предместьях Минска волость Озерскую для вербовки рабочей силы.</p>
        <p>Здесь размах работы был сильный, поскольку я получил документ свободного хождения по этим волостям. Нужно было нащупать активных людей и сеть связных расставить.</p>
        <p>Когда я в Нарве работал, в Минске имел связную Королькову. Группы не были созданы, а одиночки были. В то время у меня было человек 15 одиночек. Ориентировался </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
