<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000876">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Ефимом Гапеевым</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 112. Л. 54-64 оборот.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.59 оборот" xml:space="default"/>
        <p> В основном отряд Никитина состоял из окруженцев. По тому времени это был исключительно боевой отряд. Но у него было много отрицательных сторон: мародерство и шпионаж в пользу немцев.</p>
        <p>Поскольку у меня были легендные документы, меня арестовали. Документов, которые мне выдали в Москве, у меня не было. По этим же документам я считался сыном кулака. Кроме того, в этом отряде у меня не оказалось ни одного знакомого. У Панкратова были знакомые бойцы из его полка. Его знали.</p>
        <p>Характерная картина. Вечером меня арестуют, часового ставят, а наутро окружают лагерь немцы.</p>
        <p>Оказывается, в д. Александровской Узденского района Озерского сельсовета был бой. Партизаны выдержали 21 атаку немцев. Когда последняя атака была отбита, они прорвались и пошли на новое место дислокации. Их немцы искали. И мы попали как раз в то время, когда немцы их искали.</p>
        <p>На вторые сутки как мы пришли немцы окружили лагерь. У них создалось мнение, что в нашей группе есть шпионы, в частности решили, что этим шпионом являюсь я. Был вынесен приказ меня расстрелять тут же в отряде. Никитин куда-то ушел по хозяйственным работам, комиссара тоже не было. Был отдан приказ выполнить это дело начальнику штаба. От штаба я сидел метрах в 40-50. Приказ я этот слышал.</p>
        <p>
          В Узденском районе был заместитель полиции Соколов. В приказе так и было сказано: не исключена возможность считать, что это он и есть. «Поскольку немцы окружили лагерь, Соколова расстреливать не нужно, а завести в кусты и заколоть». Я это слышу. Подходит 
          <hi rendition="#s">патруль</hi>
           
          <hi rendition="#i">часовой</hi>
          , меня ведут. Я знаю, что ведут колоть. Только тронулись, выскакивает Панкратов, с которым я вместе пришел. «Кого колоть?» – «Соколова». – «Я протестую». – «Почему протестуешь?» – «Я его знаю». – «Есть приказ командира, мы должны его выполнить».
        </p>
        <hi rendition="#s">патруль</hi>
         
        <hi rendition="#i">часовой</hi>
        , меня ведут. Я знаю, что ведут колоть. Только тронулись, выскакивает Панкратов, с которым я вместе пришел. «Кого колоть?» – «Соколова». – «Я протестую». – «Почему протестуешь?» – «Я его знаю». – «Есть приказ командира, мы должны его выполнить».
        <p>Поскольку полковника знали, бойцы его не решились арестовать.</p>
        <p>– Я беру Соколова к себе и отвечаю за него.</p>
        <p>Я тихо, тихо иду. Осталось 4-5 метров до болота. Он кричит:</p>
        <p>– Соколов стой!</p>
        <p>Конвоиры остановились. Я остановился.</p>
        <p>– Ко мне.</p>
        <p>Говорит начальнику штаба:</p>
        <p>– По крайней мере я старше, я полковник. Я всю ответственность беру на себя и приказ отменяю.</p>
        <p>Подошел к нам:</p>
        <p>– Конвоиры, ни в коем случае не уничтожать Соколова, пока не выйдем из окружения, а там разберемся.</p>
        <p>
          Вышли из окружения, перешли на остров, посоветовались и меня освободили из-под стражи. Я в более спокойной обстановке объяснил, что я послан по заданию ЦК и генштаба. 
          <hi rendition="#i">Вернее</hi>
          <hi rendition="#i">,</hi>
          <hi rendition="#i"> не взяли под стражу</hi>
          .
        </p>
        <hi rendition="#i">Вернее</hi>
        <hi rendition="#i">,</hi>
        <hi rendition="#i"> не взяли под стражу</hi>
        .
        <p>
          Я поставил себе задачу войти в доверие в отряде и распространить свое партийное влияние. Через некоторое время отряд стал таким, каким он должен стать по речи тов. Сталина от 3 июля. Дней десять я ходил без оружия. Не доверяли оружия. Через десять дней отряд опять был окружен немцами. Командир роты Буликевич кричит: давай
          <hi rendition="#i"> станков</hi>
          <hi rendition="#i">.</hi>
           пулемет
          <hi rendition="#s">ный станок</hi>
          ! Командир взвода и старший пулеметчик были в отлучке. Я тогда командиру 
          <hi rendition="#s">взвода</hi>
           
          <hi rendition="#i">роты</hi>
           говорю: «Дай мне пулемет». Взял станковый пулемет. Все атаки немцев были отбиты. Чтобы войти в доверие, я со станковым пулеметом начал участвовать во всех боевых действиях. Был один карательный отряд, который мы уничтожили. Я со станковым пулеметом засел в лоб этому карательному отряду. 
          <hi rendition="#i">Это было не окружение, а бой</hi>
          .
        </p>
        <hi rendition="#i"> станков</hi>
        <hi rendition="#i">.</hi>
         пулемет
        <hi rendition="#s">ный станок</hi>
        ! Командир взвода и старший пулеметчик были в отлучке. Я тогда командиру 
        <hi rendition="#s">взвода</hi>
         
        <hi rendition="#i">роты</hi>
         говорю: «Дай мне пулемет». Взял станковый пулемет. Все атаки немцев были отбиты. Чтобы войти в доверие, я со станковым пулеметом начал участвовать во всех боевых действиях. Был один карательный отряд, который мы уничтожили. Я со станковым пулеметом засел в лоб этому карательному отряду. 
        <hi rendition="#i">Это было не окружение, а бой</hi>
        .
        <p>
          Поскольку показал себя, меня избирают секретарем 
          <hi rendition="#i">парт. орг.</hi>
          <hi rendition="#i"> </hi>
        </p>
        <hi rendition="#i">парт. орг.</hi>
        <hi rendition="#i"> </hi>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
