<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000876">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Ефимом Гапеевым</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 112. Л. 54-64 оборот.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.58 оборот" xml:space="default"/>
        <p> резать торф.</p>
        <p>Я имел в виду людей на этом заводе, через которых можно было держать связь. Один был летчик, один был из окружения – младший командир. В каждом карьере я установил связь.</p>
        <p>Исключительное было недовольство немцами, во-первых, тем, что не кормят, во-вторых, что норму выработки спрашивают, оплата малая, общежития нет.</p>
        <p>Потолковал незаметно с довоенными людьми, чтобы срывать мероприятия по выработке нормы на заводе.</p>
        <p>Лозунг был такой: резать кирпича очень мало, не вырабатывать нормы. В случае спроса, ответ в каждом карьере: «какой паек, такая и норма».</p>
        <p>Вырабатывают норму на 20-30% и все. Приходит десятник, спрашивает, почему такой кирпич, почему такая норма? – «Какой паек, такая и норма». Так пошло по всем карьерам.</p>
        <p>Потом Панкратова я притянул ближе. Поставил его работать в госхоз Калинина. В бывшем совхозе Калинина и при немцах был госхоз.</p>
        <p>Устроил так, что он работал в госхозе, а жил на заводе, а я работал на заводе, а жил в госхозе. Это я сделал с той целью, чтобы была круглосуточная проработка людей. Он ночует на заводе с людьми, а я ночую в госхозе тож. с людьми связан. Никто не знает, что я делаю там.</p>
        <p>Связи с Москвою у меня не было. С Минском у меня была связь через женщину-агронома и через Королькову, старуху лет пятидесяти.</p>
        <p>
          Начал 
          <hi rendition="#s">прощупывать</hi>
           
          <hi rendition="#i">изучать</hi>
           людей. Два тракториста там были, старые рабочие были, бондарь был, Татарин по фамилии. Некоторые рабочие купили себе дома. Я работаю на заводе, торф режу, с рабочими разговариваю.
        </p>
        <hi rendition="#s">прощупывать</hi>
         
        <hi rendition="#i">изучать</hi>
         людей. Два тракториста там были, старые рабочие были, бондарь был, Татарин по фамилии. Некоторые рабочие купили себе дома. Я работаю на заводе, торф режу, с рабочими разговариваю.
        <p>– Как у вас весною будет с севом?</p>
        <p>– Надо сеять.</p>
        <p>– А вы не сейте.</p>
        <p>– Придет зима, что будем кушать?</p>
        <p>Однажды созвали собрание. Прислали на это собрание директора Морозова – бывшего советского агронома, и присутствовал шеф немецкий. Я пошел на это собрание. Стою слушаю. И вот начинает этот агроном:</p>
        <p>– Так вот что господа, мы должны приступить к новому хозяйству. Это хозяйство будет основано по немецкой форме. Надо забыть все советское. Первое, мы должны работать не так, как при советах, а с темного и до темного. Если кто не будет работать, вы знаете, каковы законы военного времени. Кто не будет выполнять указания, того человека не будет у нас. Тот, кто не согласиться быть в государственном немецком хозяйстве – иди куда хочешь. В деревнях вам нигде земли не дадут. С сегодняшнего дня приступаем к работе.</p>
        <p>Спрашивают: нам нечего кушать, что дадите кушать?</p>
        <p>– Дадим кушать тогда, когда урожай снимем. Сейчас у нас ничего нет.</p>
        <p>Заканчивается собрание, выходят на улицу и начинается разговор. Тут я нащупал более активных людей для работы. Один начинает говорить: «Обратно мы батраки. Какое же это госхозяйство, работай с темного до темного! К тому же ничего не платят. Это уже батраки, да еще какие батраки, немецкие батраки!». </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
