<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000876">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Ефимом Гапеевым</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 112. Л. 54-64 оборот.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.60 оборот" xml:space="default"/>
        <p> партийной организации отряда.</p>
        <p>Отряд был засорен шпионами. Куда не пойдешь, обязательно сообщается немцам, где находится отряд. Я заключаю, что Никитин сам был связан в гестапо. Мне не пришлось это дело выяснить, поскольку мне пришлось мало быть в этом отряде. Я был секретарем партийной организации 3-го отряда. Это бал август-сентябрь месяцы 1942 года.</p>
        <p>В Налибокской пуще, Ивенецком, Руднинском, Узденском и Дзержинском районах дислоцировались: сталинская бригада, Чепаевский отряд, Никитинская бригада, Дунаевский отряд, с которым я расстался в конце августа месяца 1942 года.</p>
        <p>В августе месяце была блокирована Налибокская пуща. Отряд принял решение выйти за линию фронта. Это уже было, когда была бригада в начале сентября месяца.</p>
        <p>Мне нужно было получить тот участок работы, на который меня послал ЦК Белоруссии. Панкратов был уже начальником штаба отряда Никитина. Договариваюсь с Панкратовым, что мне нужно перейти линию фронта. К этому времени и бригада приняла решение перейти линию фронта. Некоторые возражали против перехода фронта. Я тогда тоже сделал такое партийное замечание, что бригаде нет необходимости переходить фронт, поскольку из-за фронта направляется сейчас инициативная организаторская группа для развития партизанского движения.</p>
        <p>Почему хотели перейти линию фронта?</p>
        <p>42-й год. Люди до некоторой степени растерялись. Никакой связи нет. Что делать здесь, в тылу? Считали, что легче там. Большинство в отряде были из Красной армии, окруженцы. Никитин выдвинул задачу перейти линию фронта. Его поддержал Буленков, его сообщник, командир 3-го отряда, потом временно исполняющий обязанности комиссара, начальник особого отдела.</p>
        <p>
          Поставили этот вопрос на бюро бригады. На бюро хотели арестовать Никитина. Он это чувствовал и сделал засаду. Засадой руководил 
          <hi rendition="#s">Буленков</hi>
           
          <hi rendition="#i">Балюкевич</hi>
          . Это по точным данным. Дело ареста Никитина сорвалось. Никитин думал так, что с переходом линии фронта он все следы заметет.
        </p>
        <hi rendition="#s">Буленков</hi>
         
        <hi rendition="#i">Балюкевич</hi>
        . Это по точным данным. Дело ареста Никитина сорвалось. Никитин думал так, что с переходом линии фронта он все следы заметет.
        <p>13 сентября я вышел, чтобы перейти линию фронта и получить от ЦК партии задание. Пошел один. Взял отчет о боевой деятельности отряда. Шел разными путями. Шли связные с фронта, с ними встречался. Шел с группой один раз в 50 человек, потом оторвался от этой группы, поскольку много было и детей, и женщин, шли они медленно.</p>
        <p>Между Витебском и Городком переходил фронт. 25 октября переплывал реку. Перешел фронт и в Хвородееве встретился со штабом партизанского движения с т. Калининым. Побеседовал с ним. Он мне говорит, что я тебя давно похоронил.</p>
        <p>– Почему?</p>
        <p>– Мне известно было, что тебя вели колоть в отряде Никитина.</p>
        <p>Маленькую ошибку сделал: больше характеризовал положительные стороны отряда. Дал заключение, что командование соответствует своему назначению. Я имел в виду Панкратова, который был хорошим организатором и хорошим военным тактиком. Написал докладную.</p>
        <p>Меня послали в Москву. В Москве пробыл недели две-три и обратно был направлен сюда. </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
