<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000876">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Ефимом Гапеевым</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 112. Л. 54-64 оборот.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.59" xml:space="default"/>
        <p>
           Я поддакиваю: «Это правильно». – «А что ты будишь делать?» – «Конечно, 
          <hi rendition="#i">нужно</hi>
           работать, куда же пойдешь?».
        </p>
        <hi rendition="#i">нужно</hi>
         работать, куда же пойдешь?».
        <p>Итак, на первом организационном собрании я выявил людей, с которыми можно было работать дальше. Тракторист был настроен против немецкого госхозяйства. Он прямо заявил, что, если Морозов приедет еще, обязательно его убью. Такое у него было проявление чувство террора к изменнику родины. Он этого Морозова в 1942 году все-таки убил. Этот тракторист ушел в партизаны после того, как этот Морозов вызвал его к себе, потому что, когда тот пахал, нормы не выполнял и качество плохое давал. Он наган выложил на стол, стукнул по столу:</p>
        <p>– Вот собака, если завтра так будешь работать, смотри, тут же тебя пристрелю.</p>
        <p>Когда этот тракторист вернулся, я вышел во двор. Мы с ним жили через дверь. Поговорил с ним. Он начинает говорить открыто: «Что это за власть, что это за директор! Мне при советской власти только поощрения давали за работу, а он мне наганом угрожает. Пускай угрожает!».</p>
        <p>После этого я присоединил его к группке Панкратова. Политрука Красной армии посадил работать в сапожную мастерскую. Через этого политрука я выявил настроение рабочих и людей, приходящих из деревень, подходящих для работы в партизанском отряде.</p>
        <p>
          Весной 1942 года уже возник вопрос об организации боевых групп. В деревнях возле Минска население было недовольно немцами. Стали 
          <hi rendition="#s">прощупывать</hi>
           
          <hi rendition="#i">выявлять</hi>
           активистов, узнавать людей, которые более услужливы немцам.
        </p>
        <hi rendition="#s">прощупывать</hi>
         
        <hi rendition="#i">выявлять</hi>
         активистов, узнавать людей, которые более услужливы немцам.
        <p>Когда приходил в деревню: открою дверь, сниму шапку, перекрещусь, потом сажусь. И вот старик начинает говорить: «Что это стало на белом свете. Смотрите, вот живет против нас безбожник. Жили здесь красноармейцы, он донес о них в комендатуру. Их забрали и расстреляли».</p>
        <p>В июне месяце получаю сведения от Полины, что в Минске на квартире Малиновского шел разговор, что на торфозаводе работает какой-то Соколов, живет в госхозе, то ли он десантник, то ли партизан? Это было по моему адресу.</p>
        <p>
          Потом получаю данные, что директор Морозов говорил в своем кабинете со служащими и десятниками, что у нас что-то есть. Шорником работает подозрительный человек, потом Соколов работает 
          <hi rendition="#s">у нас</hi>
           
          <hi rendition="#i">на </hi>
          <hi rendition="#i">торфозаводе,</hi>
           а живет в госхозе. Нужно завтра заявить в комендатуру.
        </p>
        <hi rendition="#s">у нас</hi>
         
        <hi rendition="#i">на </hi>
        <hi rendition="#i">торфозаводе,</hi>
         а живет в госхозе. Нужно завтра заявить в комендатуру.
        <p>Я все эти данные передал полковнику Панкратову, что все подготовлено, нужно уходить. Если удастся сменить место приписки и работы – хорошо. Можно будет уйти в подполье.</p>
        <p>Собрали группу и ушли в подполье. Группа была из пяти человек. Тракторист этот, конечно, остался. Морозов после этого стал еще более активным служакой немцев и тот его забил. Я ушел, Панкратов, политрук, сапожник, потом забойщик и еще один.</p>
        <p>Это был конец июня месяца 1942 года. Ушли в лес. Присоединились к партизанскому отряду Никитина. Это было в Узденском уезде. Начинается партизанская деятельность.</p>
        <p>В это время было еще очень мало отрядов. Действовали они самостоятельно без всяких указаний из центра. </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
