<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000876">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Ефимом Гапеевым</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 112. Л. 54-64 оборот.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.61 оборот" xml:space="default"/>
        <p>
           Был создан подпольный райком партии. Сперва я возглавлял всю партийную работу непосредственно по всем районам, а потом обкомом партии был утвержден секретарем Лидского подпольного 
          <hi rendition="#i">гор.</hi>
           райкома партии. Наряду с этим были созданы: Юратишский подпольный райком партии, секретарем которого был Гаврилов, Ивьевский райком партии, секретарем которого был назначен Левкович, Любчанский райком партии – секретарем был назначен Демещенок, и Новогрудский райком партии с секретарем Склеминым.
        </p>
        <hi rendition="#i">гор.</hi>
         райкома партии. Наряду с этим были созданы: Юратишский подпольный райком партии, секретарем которого был Гаврилов, Ивьевский райком партии, секретарем которого был назначен Левкович, Любчанский райком партии – секретарем был назначен Демещенок, и Новогрудский райком партии с секретарем Склеминым.
        <p>Вместе с тем было создано несколько подпольных райкомов комсомола.</p>
        <p>Несмотря на то, что я был назначен и утвержден секретарем Лидского райкома, но одновременно я возглавлял руководство секретарями райкомов как член обкома и как пом. уполномоченного ЦК партии. Непосредственно отчеты шли и мне, и обкому.</p>
        <p>Так была создана партийная подпольная сеть.</p>
        <p>Бригады находились в непосредственном подчинении мне и обкому. В бригадах по командной линии шли: комиссары бригад, комиссары отрядов и политсостав: политруки рот. Была создана должность помощника комиссара по комсомольской работе в отрядах и в бригадах.</p>
        <p>Кроме того, были созданы подпольные антифашистские организации в Новогрудском районе, в Любчанском, Юратишском, в г. Лиде. Подпольные антифашистские организации состояли из местных беспартийных, которые проживали легально на данной территории. Частично входили восточные люди, работавшие здесь и не ушедшие в партизанские отряды. В Любчанском районе антифашистская организация в своем большинстве состояла из крестьян, в г. Лиде – из рабочих, интеллигенции, железнодорожников и даже были люди без всяких профессий и занятий.</p>
        <p>У нас было так построено, что члены антифашистской организации, которые были нам известны, принимали присягу и они считались в партизанском отряде, а у этих людей были люди, не состоявшие у нас на учете. Мы их считали людьми, вполне оправдавшими наше доверие. В Лиде таких людей было около 60 человек.</p>
        <p>Первоначально это дело возникло в Радуне в бригаде Ленинского комсомола, но, в сущности, антифашистская организация возникла еще тогда, когда не было бригады. Некто Гордейчик сгруппировал оставшихся активистов с тем, чтобы они занялись пропагандой среди населения, чтобы они подготовили активную часть населения для организации вооруженного сопротивления немцам.</p>
        <p>Это возникло примерно в 1942 году и возникло совершенно самостоятельно. Эту инициативу мы поддержали и затем партийные организации стали создавать антифашистские организации под руководством райкомов партии.</p>
        <p>Что делали эти антифашистские организации?</p>
        <p>Через них непосредственно проходила наша литература – агитационная часть работы, получение разведданных. Все агентурные и войсковые разведданные получали непосредственно от них.</p>
        <p>Через Лидскую антифашистскую организацию была подготовлена диверсия на гебитс-комиссара, но получилось неудачно. Минуты на три-четыре запоздали. Мина была замечена и извлечена.</p>
        <p>Следующая диверсия была подготовлена через эту же </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
