<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000876">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Ефимом Гапеевым</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 112. Л. 54-64 оборот.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.60" xml:space="default"/>
        <p> Из Москвы вылетел в конце декабря 1942 года. На фронтовом аэродроме просидел около трех месяцев. Мне дали Барановичскую область. В марте месяце я прилетел сюда обратно.</p>
        <p>Летел я, Григорий Сидорок летел. Чернышев летел, Герасимович, Шупеня. Эта группа летела сюда с задачей организовать партизанское движение в Барановичской области.</p>
        <p>
          В Налибокской пуще было несколько отрядов. В Липечанской пуще была Ленинская бригада. Здесь были Сталинская и 
          <hi rendition="#s">Че</hi>
          <hi rendition="#s">паевская</hi>
           
          <hi rendition="#i">Чкаловская</hi>
           бригады. В остальных местах были группки партизан. Задача была такая, чтобы из этих групп создать отряды, а впоследствии бригады. Я был назначен в Лидскую зону, где не было ни одного отряда. В апреле месяце я прибыл сюда. (43-й год)
        </p>
        <hi rendition="#s">Че</hi>
        <hi rendition="#s">паевская</hi>
         
        <hi rendition="#i">Чкаловская</hi>
         бригады. В остальных местах были группки партизан. Задача была такая, чтобы из этих групп создать отряды, а впоследствии бригады. Я был назначен в Лидскую зону, где не было ни одного отряда. В апреле месяце я прибыл сюда. (43-й год)
        <p>Тут уже у меня была рация и самостоятельность была придана мне. Со мною была радистка. И взял я с собою двух бойцов: Селюн, сын его погиб в Вилейской области, и Шаблыко, который сейчас работает кладовщиком.</p>
        <p>
          Выехал прежде всего в Юратишки. Было здесь две вооруженных группы: одна в 32, другая в 35 человек от бригады Деда, присланные сюда для организации отрядов. С этими отрядами я познакомился. Местом дислокации избрал д. П… [
          <hi rendition="#i">1 слово непонятно</hi>
          ]. Начал развертывать работу при активной помощи подпольного обкома партии, членом которого я являлся. Чернышев возглавлял тогда обком.
        </p>
        <hi rendition="#i">1 слово непонятно</hi>
        ]. Начал развертывать работу при активной помощи подпольного обкома партии, членом которого я являлся. Чернышев возглавлял тогда обком.
        <p>Для того, чтобы эту зону без наличия партизанских отрядов активизировать и поднять на первою ступень партизанского движения, нужно было создать активные группы, которые впоследствии были бы отрядами.</p>
        <p>По договоренности с Чернышевым была выделена группа из отряда Чкалова с командиром Зайцевым. Я ее направил в Ивьевский район. Дальше была выявлена группа Ченцова в двенадцать человек. Ее я направил в Новогрудский район. Группу Чайковского в тридцать человек направил в Любчанский и Новогрудский районы. Занялись выявлением вооруженных групп, которые действуют самостоятельно без всякого руководства.</p>
        <p>Выявив эти группы, назначил командиров этих групп. Все эти группы полностью подчинялись мне. Подписывал все приказы как уполномоченный ЦК партии и штаба партизанского движения Белоруссии по Лидской зоне.</p>
        <p>В течение апреля, мая, июня месяцев был создан отряд Александра Невского из группы Бойкова и Гаврилова. Из группы, выделенной из бригады Чкалова, был создан отряд. Из группы Ченцова и Чайковского также был создан отряд. Была поставлена задача для развертывания их в крупные отряды. Они должны были завязать широкие связи с населением и пополняться за счет местного населения.</p>
        <p>Организовали группу десантников, командиром которой был Ярочкин.</p>
        <p>Таким образом, был создан отряд Котовского. Из группы, которая именовалась Фрунзевской группой, был создан отряд им. Фрунзе. Командиром этого отряда был Димитриев. Перед ним также была поставлена задача роста. Все эти группы и отряды были расставлены по всей зоне. Четыре отряда было создано за июнь месяц. </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
