<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000876">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Ефимом Гапеевым</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 112. Л. 54-64 оборот.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.62" xml:space="default"/>
        <p> организацию – бросили гранату в окно. Ранили и убили обслуживающий персонал и двух офицеров, а гебитс-комиссара не оказалось, он в это время вышел из кабинета.</p>
        <p>Если взять Новогрудский район, немецкие гарнизоны были расположены по деревням и в этих же деревнях имелись и антифашистские организации. Антифашистские группы держали непосредственно связь с секретарями райкомов. Секретари райкомов давали задания идти на железные дороги. Эта группа связывается с нами, вооружаем эту группу и совместно действуем.</p>
        <p>Через антифашистские организации проводили работу по разложению гарнизонов противника. В составе украинских батальонов, в Добровольческой армии, в Белорусском корпусе были люди, которым мы разрешали пойти для разложения гарнизонов. В Лиде организовали переход обслуживающего персонала госпиталя более 50 человек.</p>
        <p>Бригадой Дзержинского было подготовлено нападение на Любчанский райцентр, где был гарнизон. Бригада этот райцентр забрала, взяла 75 человек в плен. Райцентр долго продержать не удалось. Немцы прислали 12.000 казаков с артиллерией. Примерно шесть часов дрались. Потом вынуждены были отойти, так как немцы в действие ввели танк. Мы из пушки били по этому танку. 275 человек взяли в плен, забрали трофеи, главным образом склады с имуществом, и отошли.</p>
        <p>Всего было около 200-х антифашистов по всему межрайцентру. Организация была построена конспиративно, так что раскрыть эту сеть немцам не удалось. Структура построена была такая, что даже антифашисты не знали друг друга: только два человека могли знать друг друга.</p>
        <p>Примерно с мая месяца 1943 года партийная работа велась в подполье. Она была направлена на организацию населения, на вовлечение его в партизанские отряды. В отрядах, в бригадах велась политико-массовая работа по разработанным планам, прием новых членов в партию и в комсомол, а также политико-массовая работа с населением, которое находилось в районах действия бригад или нескольких бригад, входивших в райком партии. Были созданы агитколлективы, которые работали в большей своей мере с населением.</p>
        <p>Благодаря массовой разъяснительной работе, которая проводилась с населением, мы вооружались за счет населения. В отряды поступало оружие от населения.</p>
        <p>Каждый день можно было видеть местную националистическую и контрреволюционную пропаганду в виде газет, листовок и т.д., которые непосредственно издавались отделом пропаганды гестапо.</p>
        <p>Всякого рода контрреволюционную антисоветскую литературу партийным органам надо было разоблачать или живым словом, или посредством печати. На всякую новую провокацию наша печать принимала контрмеры, посылались агитгруппы и группы пропагандистов в деревни.</p>
        <p>Много мероприятий проводилось через райкомы партии, через первичные организации и политсостав. Например, была поставлена задача провести весенний сев. </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
