<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000876">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Ефимом Гапеевым</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 112. Л. 54-64 оборот.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.61" xml:space="default"/>
        <p> Группа Ярочкина организовалась в отряд Молотова. Местом его дислокации был Новогрудский район.</p>
        <p>Таким образом имелись следующие отряды:</p>
        <p>1. Отряд Чкалова.</p>
        <p>2. Котовского.</p>
        <p>3. Молотова.</p>
        <p>4. Фрунзе.</p>
        <p>Кроме того, была группа Безлюдова в 12 человек, которая перешла фронт. Она была в Ленинской бригаде у Шупени, потом я взял ее себе. На базе этой группы организовал отряд «Орел».</p>
        <p>Рачинский пришел с небольшой группой в 9-10 человек. В приказном порядке я эту группу оформил в отряд «Роща».</p>
        <p>В сентябре месяце приходят четыре человека сибиряков из-за фронта.</p>
        <p>Потом была одна болтающаяся группа Чумакова человек в 30, которая занималась исключительно отвратительными делами здесь в тылу. Я назначаю комиссаром этой группы Путилова, командиром – Приданникова, и присоединяю туда сибиряков. Мародерство вышибли, поставили ее на боевой путь и впоследствии из этой группы вырос отряд «Большевик», который являлся исключительно боевым отрядом.</p>
        <p>
          Чтобы насытить эту зону партизанским движением, выделяют местный отряд Дзержинского Сталинской бригады, которая дислоцировалась в Ивенецкой пуще, и перебрасываю этот отряд в Любчанский район, преследуя цель организовать из него бригаду. Отряд Дзержинского прибыл во главе с командиром Шашкиным и комиссаром 
          <hi rendition="#s">Бляшевым</hi>
           
          <hi rendition="#i">Ляховым</hi>
           и дислоцировался в Любянском районе. Этот отряд в течение 5-6 месяцев из 200-х человек вырос в 1000 человек.
        </p>
        <hi rendition="#s">Бляшевым</hi>
         
        <hi rendition="#i">Ляховым</hi>
         и дислоцировался в Любянском районе. Этот отряд в течение 5-6 месяцев из 200-х человек вырос в 1000 человек.
        <p>
          Поскольку в северной части Новогрудского района не было инициативной группы, 
          <hi rendition="#s">я</hi>
           выделя
          <hi rendition="#s">ю</hi>
          <hi rendition="#i">ется</hi>
          <hi rendition="#i"> </hi>
          еще один отряд Чапаевский и даю ему северную часть Новогрудского района. Через некоторое время из этого отряда формирую бригаду. Эта бригада выросла до 480 человек к приходу Красной армии.
        </p>
        <hi rendition="#s">я</hi>
         выделя
        <hi rendition="#s">ю</hi>
        <hi rendition="#i">ется</hi>
        <hi rendition="#i"> </hi>
        еще один отряд Чапаевский и даю ему северную часть Новогрудского района. Через некоторое время из этого отряда формирую бригаду. Эта бригада выросла до 480 человек к приходу Красной армии.
        <p>В Радомском районе на север к польской границе была создана инициативная группа сперва из окруженцев, потом в большинстве из местного населения. Она дислоцировалась в Радомском и Вороновском районах. Руководство этой группой было плохое. Из этой группы создали отряд, а через некоторое время бригаду «Ленинский комсомол». Эту бригаду я отдал Шупени. А Шупеня ее передал Ленинской бригаде, а себе взял Кировскую.</p>
        <p>
          Таким образом, в моем распоряжении было 
          <hi rendition="#s">7</hi>
           
          <hi rendition="#i">6</hi>
           бригад и, кроме того, бригада майора Морозова, которая работала по линии НКГБ, но была в зоне моего действия.
        </p>
        <hi rendition="#s">7</hi>
         
        <hi rendition="#i">6</hi>
         бригад и, кроме того, бригада майора Морозова, которая работала по линии НКГБ, но была в зоне моего действия.
        <p>В конце 1943 – в начале 1944 года вырастает бригада Кузнецова за счет местного населения, которая полностью поддерживала все наши мероприятия.</p>
        <p>После того, как были созданы бригады, проводилась работа по выявлению комсомольцев и бывших членов партии, так как документов почти ни у кого не было. Об отдельных товарищах было известно, что они были членами партии до войны. Были созданы первичная партийная организация и комсомольская организация. </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
