<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000876">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Ефимом Гапеевым</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 112. Л. 54-64 оборот.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.62 оборот" xml:space="default"/>
        <p> Немцы, наоборот, начали запрещать в некоторых местах весенний сев. В Юрашивском районе за железной дорогой немцами было приказано запахать рожь. Наша задача была всю землю засеять и сохранить озимый материал. По этому вопросу проводилась исключительно большая работа среди населения. Очень мало земли осталось незасеянной. Этим были заняты райкомпартии, районные комитеты комсомола, весь политсостав и все бригады. Шли на то, что оказывали помощь безлошадным своими лошадьми. Все партизанские лошади были мобилизованы на весеннюю посевную кампанию. Были мобилизованы люди из местного населения. В отдельных случаях помогали отдельным партизанским семьям семенами и лошадьми.</p>
        <p>У нас бригада Невского, Дзержинского, 1-я Барановичская бригада были конными бригадами. У них было около 500 лошадей. Почти весь конский состав был брошен на весеннюю посевную кампанию.</p>
        <p>В отношении одежды и продуктов до существования партийных организаций каждый отряд и каждая бригада действовали самостоятельно: выезжают группой в деревню и забирают, что им надо. Конечно, им трудно было разобраться у кого можно взять, у кого нельзя взять и не надо брать. Происходило много недоразумений.</p>
        <p>Партийными организациями была поставлена задача организованной заготовки продуктов и одежды. Каждому отряду, каждой бригаде был дан участок – это ваши деревни, ваши люди, ведите с ними работу и здесь будете получать питание и продукты.</p>
        <p>Кроме того, назначили комендантов по деревням. Комендант этот должен был следить за поведением в деревне отряда или бригады, которые идут на операции. Благодаря этому прекратилось мародерство.</p>
        <p>В последнее время у нас была форма заготовок. Даешь деревне задание: столько-то надо для пропитания отряда и резервных групп. Крестьяне относились к этому положительно, потому что они знали, что не заскочат к ним и не возьмут, что нравится.</p>
        <p>С 1943 года начали широкий выпуск газет и листовок. У меня районная газета стала выходить с мая месяца 1943 года – это Лидская подпольная газета «Вперед». Она выпускалась тиражом 500-600 экземпляров. После создания райкомов еще четыре газеты стали выходить в моей типографии. Типография была создана на базе немецкой типографии. Шрифт вынесли из Новогрудка через антифашистскую организацию. Газета выходила регулярно через 3-4 дня. В бригадах и в отрядах регулярно выходили боевые листки. Боевые листки освещали внутреннюю и бытовую жизнь партизан и в основном были направлены на активизацию боевых действий отрядов. Были бригадные газеты. Стенных газет было мало. В боевых листках отражались люди, которые более активно действовали во время операции, показывали героизм людей. Форма боевых листков была больше принята, чем стенных газет.</p>
        <p>Все революционные праздники обычно проходили под лозунгом торжества и мобилизации на дальнейшую активизацию отрядов в боевых действиях. По районам проводились торжественные собрания. Крестьяне с удовольствием приходили на эти торжественные собрания. Митингов мы </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
