<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000876">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Ефимом Гапеевым</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 112. Л. 54-64 оборот.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.63" xml:space="default"/>
        <p> мало проводили. В годовщину Октябрьской революции, в день Красной армии, в новогодние дни, в день конституции проводились с подготовкой широкой сети беседчиков-агитаторов, которые выезжали на деревни и там устраивали торжественные заседания и собрания. Большинство крестьян проявляло большой интерес к нашей литературе. Стоило только появится партизану в деревне, сейчас же вопрос: «А газетка партизанская есть?».</p>
        <p>В Барановичской области в начале 1944 года применили форму художественной агитации.</p>
        <p>Дело в том, что крестьяне и партизаны за период борьбы не слышали художественного советского слова, которое так легко доходит до каждого. До этого была немецкая пропаганда в художественной форме: кино и театры. Это стало отвлекать население. Немцы показывают, что они являются освободителями, когда партизаны появляются в деревне – они все уничтожают.</p>
        <p>
          Я поставил задачей создать крепкую художественную группу. Выявил специальных людей. Поручил Ананьевой, потом 
          <hi rendition="#i">С</hi>
          часновичу подобрать людей. Набрали 22 человека, которые могли участвовать в художественном агитколлективе.
        </p>
        <hi rendition="#i">С</hi>
        часновичу подобрать людей. Набрали 22 человека, которые могли участвовать в художественном агитколлективе.
        <p>Первый раз я решил испробовать эту группу в день восьмого марта – в женский день, к тому же женщин стало в отрядах много. Я решил поднять боевую деятельность среди женщин, направлять их наравне с мужчинами на все боевые действия. Дал указание командирам бригад отобрать боевых женщин –боевиков, диверсанток, и подготовить на эту тему живую газету.</p>
        <p>Это прошло очень хорошо в форме художественной живой газеты.</p>
        <p>После этого я дал поручение разработать следующий материал: первое – Красная армия в борьбе с фашистскими захватчиками, второе – гитлеровский блок, 3 – партизанская борьба и жизнь.</p>
        <p>Пришлось поработать около месяца над этой темой. Собрали передовиков бойцов, командиров и комиссаров отрядов и бригад. Все остались очень довольны.</p>
        <p>
          После этого я решил создать агитколлектив в Лидском 
          <hi rendition="#i">горкоме</hi>
           партии и пустить в деревни. Помню, мы приехали в Кривичи. Населения собралось около тысячи человек. Мне сообщают, что в Верейском гарнизоне известно, что приедут артисты. На случай внезапного нападения мы выставили дозоры, на вероятных подступах противника поставили отряды. Население осталось исключительно довольно. Мы представили распадающийся гитлеровский блок, потом представили партизанские быт и жизнь, связь с населением и боевые действия партизан. Представили на сцене полицию, изменников родины, представили разбитые гарнизоны противника.
        </p>
        <hi rendition="#i">горкоме</hi>
         партии и пустить в деревни. Помню, мы приехали в Кривичи. Населения собралось около тысячи человек. Мне сообщают, что в Верейском гарнизоне известно, что приедут артисты. На случай внезапного нападения мы выставили дозоры, на вероятных подступах противника поставили отряды. Население осталось исключительно довольно. Мы представили распадающийся гитлеровский блок, потом представили партизанские быт и жизнь, связь с населением и боевые действия партизан. Представили на сцене полицию, изменников родины, представили разбитые гарнизоны противника.
        <p>Эта художественная форма впервые была применена среди населения. Эту форму я широко популяризировал среди населения, и она имела исключительный успех.</p>
        <p>Когда я выезжал в бригады и эта художественная группа со мною ехала. В течение мая-июня месяцев было обслужено больше десяти тысяч населения этой агитгруппой. Все постановки сопровождались исключительно высоким подъемом. После этого население становилось к нам ближе.</p>
        <p>У нас были целые районы под партизанскими контролем, </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
