<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000876">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Ефимом Гапеевым</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 112. Л. 54-64 оборот.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.64" xml:space="default"/>
        <p> посту, пропустил, второй – задерживает. Начинается рукопашная драка. Хотели уничтожить этого часового. Поднялся шум. Убивают часового, начинается стрельба.</p>
        <p>Разделились на две группы: одна группа обстреливает немецкий гарнизон, другая группа – полицию. Полиция не разобралась и открыла огонь по немцам, немцы по полиции. Эта группа подпалила маслозавод и ушла. Прошла за город километров десять, а они еще между собою продолжали вести огонь, пока не разобрались, что была провокационная группа, которая столкнула между собою немцев и полицию. Немцы думали, что полиция хотела уйти к партизанам. Применяли все виды оружия. Часа полтора вели между собою бой.</p>
        <p>
          Поступило заявление, что в Юратишках староста, начальник района бывший белогвардеец, капитан 
          <hi rendition="#s">организует</hi>
           
          <hi rendition="#i">терроризует</hi>
           всю активную часть населения. Так как это было в районе действия бригады «Александра Невского», я ставлю ей задачу притянуть его живьем.
        </p>
        <hi rendition="#s">организует</hi>
         
        <hi rendition="#i">терроризует</hi>
         всю активную часть населения. Так как это было в районе действия бригады «Александра Невского», я ставлю ей задачу притянуть его живьем.
        <p>
          Посылаем одного партизана завязать дружбу с его дочкой. Он с ней знакомится и в один прекрасный день назначается 
          <hi rendition="#s">свадьба</hi>
           
          <hi rendition="#i">сваты</hi>
          . Дочка жила километра за два от Юратишек. Вызывают отца. К этому времени группа партизан подъехала. Отец приезжает. Его забирают. Когда его вели через деревни, население чуть ли не бросало камнями. Здоровый такой был. Население давало наказ, чтобы он больше не возвращался сюда.
        </p>
        <hi rendition="#s">свадьба</hi>
         
        <hi rendition="#i">сваты</hi>
        . Дочка жила километра за два от Юратишек. Вызывают отца. К этому времени группа партизан подъехала. Отец приезжает. Его забирают. Когда его вели через деревни, население чуть ли не бросало камнями. Здоровый такой был. Население давало наказ, чтобы он больше не возвращался сюда.
        <p>Я дал поручение командиру отряда Октябрьского Викторову разгромить поезд без всякого взрыва путем разборки рельс. Он с этой задачей справился блестяще. Разгромили полностью поезд и взяли пленных. Пленный немец-машинист заявил: «Два года езжу по железной дороге, были взрывы, но такого бандитского нападения я еще никогда не встречал».</p>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
