<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000876">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Ефимом Гапеевым</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 112. Л. 54-64 оборот.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.63 оборот" xml:space="default"/>
        <p>
           куда не пускали гарнизонов полиции и немцев. В Юратишском и Лидском районах немцы как не старались вытеснить партизан из этих районов, ничего не могли сделать. Они даже применяли танковые атаки. Районы оставались за партизанами Морозовской и Лидск
          <hi rendition="#s">ой</hi>
          <hi rendition="#i">ими</hi>
           (?) бригадами. Три раза пробовали танковые нападения, много попалили деревень с воздуха. 
          <hi rendition="#i">Лидской – это имеется в виду бригады лидской </hi>
          <hi rendition="#i">[</hi>
          <hi rendition="#i">1 слово непонятно</hi>
          <hi rendition="#i">]</hi>
          <hi rendition="#i">.</hi>
        </p>
        <hi rendition="#s">ой</hi>
        <hi rendition="#i">ими</hi>
         (?) бригадами. Три раза пробовали танковые нападения, много попалили деревень с воздуха. 
        <hi rendition="#i">Лидской – это имеется в виду бригады лидской </hi>
        <hi rendition="#i">[</hi>
        <hi rendition="#i">1 слово непонятно</hi>
        <hi rendition="#i">]</hi>
        <hi rendition="#i">.</hi>
        <p>Население к партизанам в последнее время относилось положительно, конечно, нельзя сказать это обо всем населении. Среди населения были и шпионы, которые работали на немцев.</p>
        <p>Чтобы больше завоевать доверие и привлечь к себе население, я пошел на такую вещь.</p>
        <p>В д. Бакшты, которая находилась от меня километрах в восьми, была послана группа диверсантов. Из этой группы двое было убито немецко-полицейским гарнизоном. Они в огороде вырыли яму и похоронили там этих партизан. Нажали мы на этот гарнизон, хотели его разбить, но разбить было трудно. Мы его блокировали, не выпускали ни из гарнизона, ни в гарнизон.</p>
        <p>После снятия гарнизона из этого местечка, я поехал туда с отрядом и организовал похороны этих партизан. Зашел к попу, а поп относился к партизанам положительно. Сделали похороны со всей религиозной церемонией.</p>
        <p>Надо иметь в виду, что в З. Белоруссии еще очень велики религиозные предрассудки. Родители этих партизан хотели похоронить своих сыновей со священником. Собралось население на эти похороны не только из этой деревни, но из всех окружающих деревень. Таким образом у нас образовалась большая трибуна. После похорон открыли митинг. Многие плакали, особенно женщины. После митинга сделали салют.</p>
        <p>Что это дало?</p>
        <p>Население говорило: мы никогда не думали, что партизаны такие. Мы думали, что они бандиты, что они против Бога, что они священников убивают. –Смотри, какие похороны устроили!</p>
        <p>Недели через две из этой деревни в бригаду пришло человек 200.</p>
        <p>Это тоже явилось одно из временных форм завоевания авторитета у населения, но это не основное. Это одна из мер по пути сближения с населением деревни, где долгое время находились немцы.</p>
        <p>Из отряда Александра Гевского собралось смельчаков 6 человек. Им была поставлена задача: ночью войти в гарнизон в районный центр Юратишки и сделать провокацию такого порядка: войти в гарнизон, достать пароль, войти в расположение полиции и немцев и там же на месте поднять стрельбу и уничтожить.</p>
        <p>Пришли к самому местечку. Идут по улице местечка. Встречают полицейского. Они его обезоруживают и предъявляют ультиматум: скажи пароль и введи в гарнизон.</p>
        <p>В этом отношении помощь была оказана антифашистскими организациями. Там были люди, которые заранее подсказали, когда можно прийти.</p>
        <p>Полицейский этот повел их в гарнизон, сказал пароль. По паролю проходят. Первый часовой, который стоял на </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
