<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000882">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Иосифом Жидовичем</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 112. Л. 127-171.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.129" xml:space="default"/>
        <p> В 1929 году поступил в Минский университет, на литературный факультет. Окончил в 1932 году, после чего был послан на работу по решению Центрального комитета комсомола в институт истории партии и Октябрьской революции при ЦК КП(б)Б (Истпарт) заведующим сектором юнкомдвижения. Там работал я 2 года. Затем был послан на работу в Минский дом партийного актива в качестве заведующего учебной частью и преподавателя. Тогда начала развертываться широкая учеба среди партийного и комсомольского актива, была организована широкая просветительная сеть, занимались начиная от секретарей районных комитетов партии, директоров предприятий, секретарей комсомольских комитетов и т.д. Я был брошен туда организовать эту работу.</p>
        <p>В 1936 году поступил в аспирантуру при педагогическом институте имени Горького с филологическим уклоном. Окончил в 1939 году, работал в институте школьной педагогики при министерстве просвещения в качестве научного сотрудника и был директором школы железнодорожной до самой войны.</p>
        <p>
          Остался с семьей в тылу врага, эвакуироваться было очень трудно, потому что семья наша была такая, что нельзя было с ней пускаться в путь. 
          <hi rendition="#s">По железной дороге на первое время это можно было вполне, но нам не разрешала</hi>
           
          <hi rendition="#i">Кроме того до 24 ч.</hi>
           администрация 
          <hi rendition="#i">не разрешала уезжать</hi>
           
          <hi rendition="#s">до 24 числа</hi>
          . Все мы должны были быть на месте. А после 24 числа уже было почти невозможно, пробирались 
          <hi rendition="#s">те, кто был</hi>
           
          <hi rendition="#i">лишь</hi>
           одиночка и 
          <hi rendition="#s">был</hi>
           
          <hi rendition="#i">имевшие</hi>
           транспорт.
        </p>
        <hi rendition="#s">По железной дороге на первое время это можно было вполне, но нам не разрешала</hi>
         
        <hi rendition="#i">Кроме того до 24 ч.</hi>
         администрация 
        <hi rendition="#i">не разрешала уезжать</hi>
         
        <hi rendition="#s">до 24 числа</hi>
        . Все мы должны были быть на месте. А после 24 числа уже было почти невозможно, пробирались 
        <hi rendition="#s">те, кто был</hi>
         
        <hi rendition="#i">лишь</hi>
         одиночка и 
        <hi rendition="#s">был</hi>
         
        <hi rendition="#i">имевшие</hi>
         транспорт.
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
