<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000882">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Иосифом Жидовичем</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 112. Л. 127-171.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.132" xml:space="default"/>
        <p> Также использовали дипломы, свидетельства об окончании средней школы и семилетки, которые я не успел раздать как директор школы учащимся. У меня сохранились удостоверения личностей, которые я должен был раздать учителям. И эти все удостоверения также были розданы, около 25 удостоверений личности, около 80 паспортов и затем просто справки давали о том, что человек, скажем, работал в школе или водопроводчиком, или сторожем и т.д., в подтверждение, чтобы данный товарищ кроме паспорта имел еще справку о месте работы. Этого было достаточно, чтобы на первое время можно было жить. Эта работа продолжалась до 1-го декабря 1941 года.</p>
        <p>
          <hi rendition="#s">В </hi>
          <hi rendition="#s">Д</hi>
          <hi rendition="#s">ень </hi>
          <hi rendition="#s">к</hi>
          <hi rendition="#s">онституции мы со всей семьей отсюда удрали.</hi>
        </p>
        <hi rendition="#s">В </hi>
        <hi rendition="#s">Д</hi>
        <hi rendition="#s">ень </hi>
        <hi rendition="#s">к</hi>
        <hi rendition="#s">онституции мы со всей семьей отсюда удрали.</hi>
        <p>
          Также мы принимали сводки по радио, был у нас радиоприемник. Мы слушали Москву, принимали сводки и в письменной форме распространяли среди товарищей, на которых можно было положиться и на которых мы рассчитывали, чтобы поднять настроение и 
          <hi rendition="#s">уверить</hi>
           
          <hi rendition="#i">показать</hi>
          , что советская власть живет и здравствует, а не так, как немцы передавали, что Москва горит и окружена.
        </p>
        <hi rendition="#s">уверить</hi>
         
        <hi rendition="#i">показать</hi>
        , что советская власть живет и здравствует, а не так, как немцы передавали, что Москва горит и окружена.
        <p>5-го декабря нам пришлось бежать. Бежать пришлось потому, что один провокатор, некто Сергеев, который вошел в наше доверие и знал о некоторых наших делах, разоблачил нас и выдал гестапо. Это было после сильного погрома, который был в День конституции в гетто.</p>
        <p>Мы удрали отсюда под выстрелами пулеметных очередей, когда на еврейском кладбище и дальше к Кальварии </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
