<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000882">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Иосифом Жидовичем</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 112. Л. 127-171.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.135" xml:space="default"/>
        <p>
           чтобы не гнали их из деревень, не выдавали военнослужащих. Вот такая работа проводилась среди населения. [
          <hi rendition="#i">несколько слов неразборчиво</hi>
          ]
        </p>
        <hi rendition="#i">несколько слов неразборчиво</hi>
        ]
        <p>Вместе с тем было поручено также Рыжаком изучить настроение военнослужащих, которые находились в лесах и обитали по деревням, с таким расчетом, чтобы можно было уже кое на кого ориентироваться. Но для того, чтобы немцы не могли в одно прекрасное время переловить их всех, нам было предложено во что бы то ни стало обеспечить этих людей на первое время необходимыми документами.</p>
        <p>Паспорта, которыми мы располагали, у нас уже все иссякли. Других документов также не было. Было предложено сделать две печати – печать районного коменданта города Дзержинска и бургомистра Каверлянской волости. Эту работу я выполнял вместе с командиром, кажется Прокопчук. Мы с ним мучились несколько дней и изготовили эти печати. Печати получились довольно удачными. Делали их из резины с подошвы галоши.</p>
        <p>
          Бургомистр, когда попал один из таких документов в его руки, 
          <hi rendition="#s">он</hi>
           удивлялся и говорил: «Как могло получиться, я такому человеку не выдавал никогда документа». Удивлялся, что работа чистая, тонкая. В частности, на первое время там получили документы Ключников Василий Николаевич, который затем был начальником особого отдела Сталинской бригады, Старожук, Тарасенко, Ковалев и другие товарищи.
        </p>
        <hi rendition="#s">он</hi>
         удивлялся и говорил: «Как могло получиться, я такому человеку не выдавал никогда документа». Удивлялся, что работа чистая, тонкая. В частности, на первое время там получили документы Ключников Василий Николаевич, который затем был начальником особого отдела Сталинской бригады, Старожук, Тарасенко, Ковалев и другие товарищи.
        <p>Этим делом я занимался долго, до организации партизанского отряда. Затем эта работа носила уже другой характер – нужно было выдавать документы специальным людям, </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
