<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000882">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Иосифом Жидовичем</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 112. Л. 127-171.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.137" xml:space="default"/>
        <p> Уже начиная с мая месяца отряд приступил к боевым действиям, в частности были уничтожены окрестные волости в том месте, где действовал данный отряд. Также были уничтожены полицейские участки. Партизаны стали контролировать въезд и выезд данной окрестности, запретили крестьянам вывозить молоко и другие продукты в районный центр. Если встречали на пути подводы с молоком, иногда просто разбивали и уничтожали, если самим не нужно было, но чтобы только не попало в руки к немцам.</p>
        <p>Таким образом, район действия партизанского отряда полностью был очищен от немецких предателей, которые пошли сразу на службу к немцам.</p>
        <p>Немцы выезжали с карательными отрядами, но все это было безуспешно, потому что среди населения не было таких явных предателей, которые бы выдавали партизан. Уже к этому времени крестьяне начали осознавать, что в лице немцев они встретили своих кровных врагов. Даже земля, которую крестьянам немцы давали якобы на вечное пользование, их уже не прельщала.</p>
        <p>
          В этот период 
          <hi rendition="#i">наша</hi>
           работа носила другой характер, 
          <hi rendition="#s">когда</hi>
           
          <hi rendition="#i">в связи с тем, что</hi>
           партизанскому отряду необходимо было переключиться на боевые операции. Нужно было изучить в частности немецкие гарнизоны, подходы к железной дороге, следить за движением немецких войск, за выездами полиции, нащупывать людей, на которых можно было бы положиться в районе, которые работали у немцев и могли нам передавать сведения о выездах полиции или жандармерии на район. Это для нас имело большое 
        </p>
        <hi rendition="#i">наша</hi>
         работа носила другой характер, 
        <hi rendition="#s">когда</hi>
         
        <hi rendition="#i">в связи с тем, что</hi>
         партизанскому отряду необходимо было переключиться на боевые операции. Нужно было изучить в частности немецкие гарнизоны, подходы к железной дороге, следить за движением немецких войск, за выездами полиции, нащупывать людей, на которых можно было бы положиться в районе, которые работали у немцев и могли нам передавать сведения о выездах полиции или жандармерии на район. Это для нас имело большое 
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
