<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000882">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Иосифом Жидовичем</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 112. Л. 127-171.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.142" xml:space="default"/>
        <p> возглавлял впоследствии командир отряда Хмелевский, сын врача.</p>
        <p>
          В отношении антифашистского комитета ходили разные толки. Одни утверждали, что антифашистский комитет сыграл положительную роль в создании партизанского движения, что он помог Рыжаку во много возглавить всю работу. Другие товарищи, не знаю на чем они базировались, утверждали, что антифашистский комитет не сыграл своей роли, которую ему следовало бы сыграть, потому что руководитель этого комитета – Хмелевский – был арестован. Остальные товарищи в дальнейшем, как Клим, влились в партизанский отряд. Но факт остается фактом, что антифашистский комитет, несмотря на свою малочисленность и может быть неправильную ограниченность круга своих политических действий, он оказал соответствующую 
          <hi rendition="#s">роль</hi>
           
          <hi rendition="#i">помощь</hi>
           партизанскому отряду имени Сталина, в частности, член этого комитета Клим доставал оружие первое время. 
          <hi rendition="#s">Он</hi>
           
          <hi rendition="#i">Комитет</hi>
           долго не существовал.
        </p>
        <hi rendition="#s">роль</hi>
         
        <hi rendition="#i">помощь</hi>
         партизанскому отряду имени Сталина, в частности, член этого комитета Клим доставал оружие первое время. 
        <hi rendition="#s">Он</hi>
         
        <hi rendition="#i">Комитет</hi>
         долго не существовал.
        <p>Работа связного-разведчика очень разнообразна. Приходилось доставлять сведения из г. Минска, Дзержинска, Фаниполь о немецких войсках, их продвижении. Кроме того, приходилось сообщать о выездах немецкой полиции в район действия партизанского отряда. Приходилось доставать медикаменты, перевязочный материал, искать оружие, патроны, проводить работу среди населения против фашистских захватчиков, оформлять документы связным и отдельным партизанам, направляемым командованием в Минск или в другие места для выполнения соответствующих заданий.</p>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
