<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000882">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Иосифом Жидовичем</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 112. Л. 127-171.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.143" xml:space="default"/>
        <p> Эту работу приходилось выполнять не только для Сталинской бригады, а частично и для рокосовцев, для отряда имени Рыжака, Свердлова и т.д.</p>
        <p>
          Как конкретно выполнялись отдельные задания. В каждом отдельном задании нужно было искать особого метода его выполнения. В частности, как мы перевозили секретную почту. В оглоблях прокручивали дырочки, закладывали секретную почту, она печаталась на тонкой бумаге, потом брали соответствующий кусочек дерева, забивали прочно, срезали пилочкой и замазывали. Таким образом перевозили секретную почту. Обратно приходилось возить медикаменты, одежду, иногда приходилось покупать за деньги вещи, оставаться на несколько дней 
          <hi rendition="#i">в пункте</hi>
           и покупать, 
          <hi rendition="#i">т</hi>
          <hi rendition="#i">ак как</hi>
           люди, на которых мы полагались, не могли изыскать в том количестве, в каком было необходимо. Пускали в ход все, чтобы изыскать больше медикаментов и перевязочных материалов.
        </p>
        <hi rendition="#i">в пункте</hi>
         и покупать, 
        <hi rendition="#i">т</hi>
        <hi rendition="#i">ак как</hi>
         люди, на которых мы полагались, не могли изыскать в том количестве, в каком было необходимо. Пускали в ход все, чтобы изыскать больше медикаментов и перевязочных материалов.
        <p>
          Однажды я был на Суражском рынке, накупил медикаментов, в основном йод, стрептоцид, сульфидин. У меня было длинное пальто, карманы были прорваны, все приходилось пускать между подкладкой. В это время окружили рынок, задержали около 100 человек мужчин, а у меня полное пальто, нагруженное медикаментами. Я быстро сообразил, что надо разгружаться, 
          <hi rendition="#i">мне это удалось</hi>
           поскольку там была такая паника, люди бегали взад-вперед, хотя нас старались подогнать в одно место. Я 
          <hi rendition="#s">выбрасывал</hi>
           
          <hi rendition="#i">разгру</hi>
          <hi rendition="#i">жал свои карманы</hi>
           все время и когда нас привели в полицию, у меня карманы были пустые. Мне пришлось остаться еще на одну ночь и добывать медикаменты.
        </p>
        <hi rendition="#i">мне это удалось</hi>
         поскольку там была такая паника, люди бегали взад-вперед, хотя нас старались подогнать в одно место. Я 
        <hi rendition="#s">выбрасывал</hi>
         
        <hi rendition="#i">разгру</hi>
        <hi rendition="#i">жал свои карманы</hi>
         все время и когда нас привели в полицию, у меня карманы были пустые. Мне пришлось остаться еще на одну ночь и добывать медикаменты.
        <p>
          Приходилось менять одежду, ночевать в разных местах. Здесь жили 
          <hi rendition="#i">мои</hi>
           старики – родители.
        </p>
        <hi rendition="#i">мои</hi>
         старики – родители.
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
