<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000400">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Константином Шашкиным</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 111. Л. 70-78.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.71" xml:space="default"/>
        <p/>
        <p>Комиссия по составлению хроники Великой Отечественной войны</p>
        <p/>
        <p>Стенограмма беседы с тов. Шашкиным К.Ф.</p>
        <p/>
        <p>Беседу проводит научный сотрудник тов. Миско М.В.</p>
        <p>Записывает тов. Рослякова О.А.</p>
        <p/>
        <p>Барановичи, 1 декабря 1944 года.</p>
        <p/>
        <p>Шашкин Константин Феопентьевич. Капитан. Командир, партизанской бригады им. Дзержинского. Зам. председателя Облисполкома г. Барановичи по учету и распределению рабочей силы. Год рожд. 1918. Украинец. Член ВКП(б) с 1941 года. Награждения: Орден Отечественной войны 2-й степени, орден «Красного знамени» медаль партизана Отеч. войны 1-й степени.</p>
        <p/>
        <p>Родился в 1918 году в Сталинской области Володарском районе с. Малоянисоль в семье крестьянина-бедняка. Отец умер в 1920 году, мать – в 1919 г. Одна сестра работает в колхозе в той же деревне, вторая – в г. Снежнинек.</p>
        <p>Окончил в 1934 году семилетку в своей деревне. После окончания семилетки поступил работать в греческое издательство в г. Мариуполе. Одновременно учился на курсах счетоводов. Окончил курсы и заболел. Болел полгода. После болезни вернулся в деревню. Стал работать счетоводом колхоза. В 1936 году заочно учился в финансовом экономическом институте в Киеве. Но не удалось кончить, потому что в 1938 году был призван в армию. Служить начал с красноармейца. В 1938 году был курсантом полковой школы в 169 краснознаменном полку в г. Казани. В этом полку служил до Финской кампании. В Финляндии был на Карело-финском направлении в 95 отдельном батальоне связи 86-й краснознаменной дивизии. В Финляндии сначала был командиром взвода связи, потом командиром пулеметной роты. Был ранен, лежал в госпитале. После выписки из госпиталя прибыл в свою часть в г. Казань в 95-й батальон связи. </p>
        <p>10 июня вышли из Казани. Прибыли в Прибалтику. Готовились для перехода границы. Дошли до станции Дрисса. Оттуда направление изменили, и нас направили на румынскую границу в г. Чертков Тарнопольской области. Наши войска вошли в Северную Буковину, а нас вернули назад и перебpoсили в Белостокскую область. Служил до начала войны в этой дивизии. Работал командиром взвода. Перед началом войны работал начальником военно-хозяйственного снабжения отдельного батальона связи. Стояли в г. Цехновец Белостокской области.</p>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
