<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000400">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Константином Шашкиным</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 111. Л. 70-78.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.71 оборот" xml:space="default"/>
        <p> 22 июня 1941 года в четыре часа утра мы принял бой. Держались до девяти часов утра. В девять часов получили приказ отходить. Отходили в направлении Белостока. Отходили с боями, отбивали атаки немцев. Потрепали нас крепко. Дошли до Волковыска. Дивизия все время сокращалась в своем составе, пополнен я не было. С Волковыска пошли в направлении на Слоним. В нашей дивизии осталось человек 300. </p>
        <p>27 июня десантными немецкими частями был занят Минск. Комсостав от нас ушел. Я в это время с группой бойцов был на западной территории. Там были до августа месяца В августе месяце между бойцами нашей группы произошло разногласие, некоторые решили сдаться. Я лично решил переодеться и пойти догонять наши части. Когда шел, встречал немцев, которые спрашивали у меня документы. Говорил им, что работал на западе, документов ваять не успел. Пропускали. Благополучно дошел до Минска. Около моста меня остановили, спрашивают документы. Я говорю, что документов у меня нет, документы остались на работе в Белостоке.</p>
        <p>Там было задержано человек двадцать вольных, но большинство из них были военнопленные, которые не хотели сдаваться в плен. Меня присоединили к этим людям. В это время немцы вели колонну русских военнопленных. В колонне было человек 800. Немцы, которые задержали нас, остановили колонну и пристроили нас сзади к этой колонне. Когда нас вели по улицам города, люди выходили из домов и смотрели на нас с любопытством. На тротуарах образовались кучки народа. Когда подошли к окраинам города, я вышел из колонны и встал на тротуар, смешался с гражданскими людьми. Колонна прошла, я остался. </p>
        <p>Никакого знакомства в городе у меня не было. Спрашиваю кое-кого, где можно переночевать? Никто не согласился пустить меня переночевать. Тогда я перекинулся через забор и лег спать в саду. По улице ездят немецкие мотоциклисты, стреляют в тех, кто позже указанного времени ходит по улицам.</p>
        <p>Утром вышел из садика на улицу и пошел. Вижу объявление: мужчинам с I5-ти до 45-ти лет явиться в концлагерь, кто не явится – расстрел. Думаю, что мне делать? Встречаю одного русского, бывшего военного, спрашиваю его, куда идешь? Говорит, что в комендатуре во все города дают пропуска. «Вот я получил пропуск в Казань».</p>
        <p>Прихожу в комендатуру, ожидаю, когда немецкий комендант будет давать пропуска. Выходит немецкий солдат и ломаным языком говорит: «Комендант будет через два часа». Два часа ожидаем. Собралось нас человек двести, и все ждут пропуска. Через два часа всех нас построили по трое и направили в концлагерь вместо пропуска. Я из лагеря был выделен сельскохозяйственным рабочим, и, как рабочему, мне удалось уйти из лагеря. Собралось нас человек пять. Уже за Червень пятнадцать километров прошли. Зашли в одну деревушку, попросили кушать. Нам дали картошки, и мы пошли в лес отдыхать. Устали, как легли, так и уснули. Недалеко пастух пас коров, обнаружил нас. Пошел, сказал немцам. Пришли немцы, забрали нас и отправили в Минск, опять в лагеря. Водили нас долго. Несколько суток мы не кушали, устали. Я упал на дороге. А у немцев порядок был такой, кто упадет, того пристреливают. Упал, подбежал ко </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
