<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000400">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Константином Шашкиным</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 111. Л. 70-78.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.73 оборот" xml:space="default"/>
        <p> сторон. Подхожу к первой машине. Немец собирается покончить жизнь самоубийством. Закрывает глаза и трясется. Меня не видит. Потом заметил меня. Дал в меня выстрел. Не попал. Я в него дал выстрел из винтовки, убил его и рядом с ним бойца. Остальные подняли руки. Четыре человека взяли живьем. Среди них был гебитс-комиссар Новогрудский и шеф жандармерии. Это был карательный отряд, который уничтожил остаток евреев в Рубежевичи. Они следовали в Новогрудок. Мы их поймали, забрали пять машин, 15 патронов, 3 автомата, пулемет, 16 штук личного оружия. Три машины спалили на месте, горючее забрали. Две машины забрали. На одну посадили немцев. Поехали по деревне. В одной деревне вынесли флажки пионерские, на которых было написано «СССР» и изображен серп и молот. Я каждому дал такой флажок. Прокатил их по всем деревням, чтобы населению показать. После их расстреляли.</p>
        <p>В это время население относилось к нам хорошо. Большинство населения были поляки. В это время был Сикорский, который с Советским Союзом был в хороших отношениях. Их подпольная организация нас поддерживала.</p>
        <p>За это я был представлен к награждению орденом Красного знамени. На меня заполнили наградной лист, и на этом все кончилось. Никакой связи с Москвой в то время не было.</p>
        <p>Когда мы стали открыто действовать, немцы проводили среди населения агитацию: придет зима, и мы всех партизан уничтожим, первый снежок, и их не будет. «Леса наши и козы наши», – говорили немцы.</p>
        <p>В это время мы ни с кем не были связаны, руководства ниоткуда не получали, действовали самостоятельно.</p>
        <p>Зимой, уже в 1942 году, услышали, что есть партизанские бригады.</p>
        <p>– Давайте организуем партизанскую бригаду! Мы носим имя тов. Сталина, растем.</p>
        <p>
          У некоторых было мнение такое, что одни мы не выдержим, «давайте разойдемся по мелким группам». В это время нашего командира Рыжака убили в бою. Из подпольного комитета направили к нам Жуковца Ивана – капитана Красной армии, артиллерист. Подпольный партийный комитет Дзержинского района был с нами все время связан. Из этого комитета пять человек работали в 
          <hi rendition="#s">Койдонове</hi>
           
          <hi rendition="#i">Дзержинске</hi>
          . Они были подпольными работниками и работали по заданию Сталинского отряда. Скажем, что надо купить медикаментов, они покупают. Сообщали нам, когда немцы выезжали из района, направляли в партизанский отряд людей, организовали партизанское движение.
        </p>
        <hi rendition="#s">Койдонове</hi>
         
        <hi rendition="#i">Дзержинске</hi>
        . Они были подпольными работниками и работали по заданию Сталинского отряда. Скажем, что надо купить медикаментов, они покупают. Сообщали нам, когда немцы выезжали из района, направляли в партизанский отряд людей, организовали партизанское движение.
        <p>
          Жуковец был зачислен комиссаром Сталинского отряда, но работал в 
          <hi rendition="#s">Койдонове</hi>
           
          <hi rendition="#i">Дзержинске</hi>
          . Когда погиб наш командир отряда, он приехал и стал командиром нашего отряда. Через два месяца его убило в бою миной с литовским карательным отрядом в деревне Печище Ивенецкого района. Их было до 80 человек. Это было в августе 1942 года. Этот литовский карательный отряд был специально организован для борьбы с партизанами. С нашей стороны было 9 человек ранено.
        </p>
        <hi rendition="#s">Койдонове</hi>
         
        <hi rendition="#i">Дзержинске</hi>
        . Когда погиб наш командир отряда, он приехал и стал командиром нашего отряда. Через два месяца его убило в бою миной с литовским карательным отрядом в деревне Печище Ивенецкого района. Их было до 80 человек. Это было в августе 1942 года. Этот литовский карательный отряд был специально организован для борьбы с партизанами. С нашей стороны было 9 человек ранено.
        <p>После гибели Жуковца мы выбрали командиром отряда Смирнова Сергея, раньше он был командиром роты, лейтенант. </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
