<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000400">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Константином Шашкиным</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 111. Л. 70-78.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.72" xml:space="default"/>
        <p> мне немец, ударил ногой. Я встал. Он штыком меня ударил в поясницу. Кровь потекла, я через строй и в лес. Выстрелов десять дали по мне, но не попали. Я упал, листиком прикрыл рану. Некоторое время полежал. Потом встал и пошел в деревню. Только в деревню пришел, немцы меня поймали. На другой день опять человек двести собралось и опять в Минск направляют.</p>
        <p>Пришли в Минск. Навстречу нам движется колонна немецких машин. Мы расположились по сторонам. Колонна прошла через нас. Я остался в Минске, колонна ушла. Там встретил наших русских, которые служили со мною в одной дивизии, в частности, Блажнова – помощника начальника политотдела.</p>
        <p>Связались мы с ним с подпольным комитетом партии. Мне дали задание поступить работать на электростанцию. </p>
        <p>Вместе с этим Блажновым было пять командиров из 5-го корпуса. Я рассказал ему, что я бежал, показал ему свою paнy. Он говорит: «Давай будем работать в Минске? Не подведешь?» – «Конечно, нет». Потом встречаю Геньку (так его у нас звали). Он работал юристом тоже в 5 корпусе.</p>
        <p>Мне предложили работать на электростанции № 2 в Минске в котельном цеху. Я поступил работать на торфодвор.</p>
        <p>Почему они мне предложили работать на электростанции? Потому что на этой станции 70% рабочих были военнопленные. Надо было завязать связи с этими людьми.</p>
        <p>В это время я имел связь с Блажновым и с этим Генькой. Через некоторое время связался еще с Борисом.</p>
        <p>Когда проработал немного, мне говорят, чтобы я аккумуляторы таскал, которые нужны были для типографии. Давали мне листовки расклеивать по городу. Потом предлагают мне перейти в котельный цех, потому что если нужно будет взорвать электростанцию, то из котельного цеха это сделать удобнее.</p>
        <p>Читаю объявление на электростанции, что требуются кочегары. Я пишу заявление, что имею полуторагодовой опыт кочегара, прошу меня зачислить кочегаром. На следующий день приказ: назначить меня кочегаром.</p>
        <p>Пришел в котельную. Первый раз в жизни все это дело вижу. Старший кочегар нашей смены тоже пришел и говорит кочегарам, что сегодня придет новый кочегар Шашкин и вас сменит. Говорю, что я здесь. Он тех отпустил, меня поставил. [1 слово непонятно] Остался один. Ничего не знаю, давление падает. Старший кочегар кричит: «Шашкин, надо топлива подложить!».</p>
        <p>– Знаете, что, тов. Денисов, я первый раз, учите меня.</p>
        <p>– Так бы и сказал.</p>
        <p>Оказался свой человек, помог мне, рассказал, что и как надо делать.</p>
        <p>Стал работать кочегаром.</p>
        <p>Там был Трясункич – политрук Красной армии. Стал его спрашивать, как в Советском Союзе (Наша смена была хорошая, большинство военнопленные). Он не признавался сначала, что был командиром Красной армии, потом все же признался. Завербовал его себе. Потом завербовал кочегара соседнего котла, кочегара, которого сменил, тоже завербовал. На месте организовал группу в 14 человек.</p>
        <p>Таким образом, у меня были: Бляхов, потом был комиссаром бригады, Смирнов Николай – комиссар моего отряда, Гавриш – командир моего отряда им. Ворошилова, Ковальчук – командир роты, </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
