<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000400">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Константином Шашкиным</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 111. Л. 70-78.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.72 оборот" xml:space="default"/>
        <p> Смирнов Федька – командир подрывной группы, Макеев – командир партизанского отряда, Фадеев – старшина отряда, другой Фадеев Василий – командир артиллерийского взвода, Хорошаев – командир взвода, Модников – командир подрывного взвода, Мельников – командир отряда.</p>
        <p>Всех этих товарищей я завербовал на работе в котельной. Кроме того, там работали военнопленные под немецким контролем. Нас они не считали военнопленными. Мы работали, как гражданские.</p>
        <p>Оттуда мы отправили три партии в партизанский отряд: одну партию в 25 человек отправили в соединение Воронова, вторую – в 18 человек в соединение Капусты и третью в 13 человек в бригаду Королько.</p>
        <p>Мы с ними связались так. Подходят наши ребята, говорят: «Плохо нам жить, как бы отсюда уйти?».</p>
        <p>– Как уйдешь, куда денешься? Один куда пойдешь? Если бы было человек 15-20, то можно было бы?</p>
        <p>Наши ребята говорят, что есть группа такая-то. «Если хотите уйти, договаривайтесь c ребятами».</p>
        <p>Встречаешься с ними несколько раз. В конце концов, собирается группа и под прикрытием темноты выводят на речку. К этому времени в это же место подходили связные, и их направляли в отряд. Связные, обычно, доводили до определенного пункта и там сдавали. Связные были непосредственно связаны с Блаженовым.</p>
        <p>Была у нас группа в 14 человек. Просил у подпольного комитета партии разрешение взорвать электростанцию, но нам запретили это дело. Говорили, что, если бы наши хотели уничтожить электростанцию, они бомбили бы. Раз не бомбят, по-видимому оставляют ее.</p>
        <p>Правда, из нашего подпольного комитета повесили первую партию в 12 человек. Оказался один провокатор – Рогов, благодаря которому погибли многие члены комитета. Настоящая его фамилия Рудзянко. Он работал в шифровальном отделе 5-го корпуса, имел звание техника-интенданта 1-го ранга. Я лично его не видел, и он меня не знал. Знал его Блаженов и рассказал, что он из себя представляет.</p>
        <p>В этом котельном цеху партийная работа заключалась в следующем: распространяли листовки по городу, на дверях жандармерии клеили листовки, но основная наша задача была – вербовать людей и отправлять в партизанские отряды.</p>
        <p>В мае месяце 1942 года немцы стали нас подозревать, и нам нельзя было оставаться в Минске. Одного нашего забрали в гестапо. Мы попросили разрешения выехать. Нам разрешили. Блажнов первый выехал в партизанский отряд. После его отъезда я был непосредственно связан с Борисом.</p>
        <p>Нас отправили приобретать опыт в партизанском движении. Послали нас в Сталинский отряд.</p>
        <p>Сели на машину 14 человек в Минске и приехали в лес на машине. Нашли Сталинский отряд. Там оказалось всего 13 человек, да нас 14. Куда же пойти? Какой опыт приобретать? До нас никаких боевых действий у них не было.</p>
        <p>Командиром Сталинского отряды был Рыжак – один из организаторов партизанского движения в Барановичской области, батальонный комиссар. Замечательно </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
