<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000400">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Константином Шашкиным</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 111. Л. 70-78.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.73" xml:space="default"/>
        <p> талантливый человек, тактический грамотный. Мой состав (14 человек) был гораздо сильнее, потому что большинство были средние командиры.</p>
        <p>Организовали отряд, организовали партийную организацию. Меня назначили командиром роты, а рот еще не было, роты надо было еще организовать. Моих всех распределил так, чтобы укрепить народ, который там был. Решили расширять отряд. Стали набирать.</p>
        <p>Прежде чем набирать людей, решили показать, что такое есть партизаны, как они действуют! Вышли на засады. Засады занимали 7-8 человек. Разбили однажды две немецкие машины. В засаде было двенадцать человек. Через некоторое время еще одну машину разбили. Среди населения пошли слухи, что существует партизанский отряд. К нам стали присоединяться военнопленные, которые до этого скрывались в деревнях. Партийная организация решила произвести набор этих военнопленных, которые проживали по деревням. Придем в деревни, заберем их, вооружим – давай работать.</p>
        <p>Вскоре отряд вырос до 65 человек. Курсировали, начиная от Ивенецкого района и кончая Дзержинским районом Отряд состоял исключительно из военнослужащих, больше того, почти исключительно из командиров Красной армии. По национальности были украинцы, русские, белорусы, был один узбек.</p>
        <p>Стали курсировать по деревням. Объехали 30-40 деревень, беседы проводили в деревнях, рассказывали о положении на фронтах. По пути разбили один маленький гарнизон в Хатове Ивенецкого района. Там спиртзавод был уничтожен. После этого приехали в Ивенецкую пущу, отдохнули немножко и пошли с целью разбить м. Налибоки тоже Ивенецкого района. Нас в это время было 65 человек. Местечко было большое. Полиции было около 40 человек. Окружить эту деревню было очень трудно. Пошли со всех направления человек по десять. Я пошел с группой в двенадцать человек. Пока шли, полиция узнала и удрала. Человек пять побили, волостную управу разгромили и спалили полицейский постерунок. Все из складов и магазинов отдали крестьянам.</p>
        <p>Командир отряда назначил сборный пункт на опушке леса в направлении Каменек. Я остался. Шесть человек своих ребят отправил на заготовку продуктов, шесть человек держал при себе. Ребята ушли. Вдруг слышим одиночные выстрелы. Пошел со своей группой в направлении выстрелов. Когда прошел последний дом, стоящий отдельно от местечка метров за 100-150, увидел пять немецких машин. Решил своей группой принять бой с пятью машинами. Стали жарить по ним. Бились часа полтора. Командир отряда присылает связного с приказом отходить. Я сказал, что отходить не буду. Уже человек десять немцев имели убитыми. Командир отряда присылает вторичное приказание отходить. Я опять не отошел. Когда вторично получили приказание отходить, у меня был один раненый. Мы оттащили его в укрытое место, а сами вели огонь. Человек 15 немцев уже было убито. Патроны кончаются. Делать нечего. Зарядили диски. Приказал по одному человеку ползти и сказал, когда дам команду: «Ура, вперед!» перейти в атаку на немцев. Пошли со всех сторон по одному человеку. Когда крикнули «ура», пошли в наступление на эти машины со всех </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
