<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000400">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Константином Шашкиным</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 111. Л. 70-78.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.74" xml:space="default"/>
        <p> Он был очень требовательный, но руководитель слабый. С назначением его командиром отряда начались колебания. Дело идет к зиме. Ребята боялись. Некоторые предложили разбиться по группам, чтобы легче было зарыться в землю.</p>
        <p>Я и партийная организация крепко ставила вопрос, что, если разбиться по группам, немцам легче будет нас выловить. Ставили вопрос – наоборот, еще больше организоваться.</p>
        <p>
          В ноябре 1942 года решили организовать партизанскую бригаду. Разбились на два отряда. Я был назначен командиром отряда им. Дзержинского. Стали между собою соревноваться. Я поехал в 
          <hi rendition="#s">Койдоновский</hi>
           
          <hi rendition="#i">Дзержинский</hi>
           район. По пути разбил 20 человек немцев, забрал оружие, вывел из строя одно крупнокалиберное орудие, трактор и ушел в 
          <hi rendition="#s">Койдоновский</hi>
           
          <hi rendition="#i">Дзержинский</hi>
           район.
        </p>
        <hi rendition="#s">Койдоновский</hi>
         
        <hi rendition="#i">Дзержинский</hi>
         район. По пути разбил 20 человек немцев, забрал оружие, вывел из строя одно крупнокалиберное орудие, трактор и ушел в 
        <hi rendition="#s">Койдоновский</hi>
         
        <hi rendition="#i">Дзержинский</hi>
         район.
        <p>Организовали два отряда: Шапкина и Макеева, один «Большевик», другой – им. Дзержинского. Оба отряда принадлежали к Бригаде им. Сталина.</p>
        <p>Я подбирал в свой отряд людей, которые служили в армии, а также брал крестьян-колхозников. Этих людей приводил в отряд и вооружал… В течение десяти дней я набрал 160 человек. Всего у меня в отряде было больше 200 человек. Доложил командиру бригады. Командир бригады говорит: «Построй своих людей». Построил. Командир бригады забрал у меня 80 человек, отдал 40 человек «Большевику» и в 40 человек организовал ядро нового третьего отряда им. Суворова. Командиром этого отряда назначили Бурцева – старшего политрука.</p>
        <p>После того, как командир бригады забрал у меня 80 человек, я попросил у него разрешения набрать еще народ. Еще 120 человек набрал тоже в Дзержинском районе и вооружил их. Опять начал с колхозников, рабочих было мало. По национальности почти все были белорусы.</p>
        <p>В феврале 1943 года организовал отряд численностью в 300 человек. Тут начались боевые действия. Ко дню Красной армии попросил разрешения у командира бригады выйти в район. Привел этих людей в Ивенецкую пущу, обучил их. Огневая подготовка была, тактическая подготовка и другие виды военного обучения.</p>
        <p>Когда подготовил, испросил разрешения выйти в Юратишский и Лидский районы. Взял с собою 130 человек, посадил на сани и поехал в район. Вел разведку на железной дороге. Приехал в район деревни Волковцы. Подошел к железной дороге на пять километров. Вечером вьюга такая была. Решил остановить эшелон. Это было задание районного комитета партии, но его никто не мог выполнить.</p>
        <p>Надо было проходить метрах в пятидесяти около одного немецкого гарнизона. В это время там был вечер. Когда дошли до этого места, у них уже вечер кончился, выходили оттуда. Разведка захватила жену одного полицианта, привела ее ко мне. Она провела нас до железной дороги. Остановились, распределил силы. Поставил задачу перед каждым, рассказал, что каждый боец должен делать. Я с небольшой группой пошел по железной дороге посмотреть. Там через каждый километр стояла немецкая охрана, жгли костры. И вольные были привлечены к охране железной дороги. Один отошел от костра, я его поймал.</p>
        <p>– Что вы там делаете? Сколько вас человек?</p>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
