<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000400">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Константином Шашкиным</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 111. Л. 70-78.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.76" xml:space="default"/>
        <p> С соседними бригадами связь имел регулярную. По договоренности с командирами бригад, каждая бригада имела свой район. Между собою связь имели конными связными, сообщали обстановку в своем районе, чтобы быть на боевой готовности.</p>
        <p>Прибыли, скажем, 20000 немецких войск. Если они имели цель пробиться на запад, мы их пропускали. Если прибило 5000 для карательной экспедиции, то мы группировались, чтобы нанести совместный удар. Связь с отрядами была регулярная каждый день, даже несколько раз в день. Рации не было. Приемников же имели целый воз. В Любче я 130 приемников захватил. В бригаде имел пять пишущих машинок. Был в бригаде радист, который каждый день принимал сводку. Эту сводку размножали и не только читали в бригаде, но по всем деревням.</p>
        <p>Каждый отряд имел пять человек, выделенных в агитгруппы. Каждая агитгруппа проводила политмассовую работу в деревнях. Материал брали из сводок Совинформбюро, интересные статьи, международную обстановку.</p>
        <p>Любчанский район был разбит на пять подрайонов. Каждый отряд имел свой подрайон, в котором проводил политмассовую работу. Кроме того, в каждом районе была спецгруппа в пять человек по ведению агентурной разведки, узнавали, где наши люди, где не наши. Составляли списки. В каждом отряде был уполномоченный особого отдела при штабе отряда. При штабе бригады был особый отдел, которому они подчинялись.</p>
        <p>Раньше мы пленных не брали, уничтожали. Когда началось наступление на Белоруссию, мы пленных бить перестали, держали в специальных лагерях. Кормить их было легко, потому что брали в немецких гарнизонах по 300 коров. Летом я столько коров имел, что кормил все бригады. Пользовался большим авторитетом у населения, потому что я раздавал населению коров. Около 500 коров раздал я населению. Летом хорошо было: выгонят пасти коров гарнизоны или немецкие имения, я подъеду, заберу и поехал.</p>
        <p>Продуктами питались исключительно трофейными. В последнее время перед приходом Красной армии брали у населения зерно, чтобы оно не сдавало немцам, а сдавало в счет обязательной поставки Красной армии и бригаде.</p>
        <p>До прихода Красной армии занял три местечка, и Любчу в том числе. Когда занимал Любчу, захватил 350 человек в плен полицейских и рагулевцев. Когда занимал м. Вселюб (?), взял полицейского Вересковича. Тут как раз меня и заснял кинооператор.</p>
        <p>Из этих трех местечек собралось 720 человек пленных полицейских и рагулевцев, в том числе, попали 20 офицеров, комендант и проч., два командира батальона.</p>
        <p>Я их всех собрал, рассказал обстановку, мораль прочитал: «Вот, товарищи, хотите оправдать себя, я из вас организую партизанский отряд, и вы будете воевать против немцев, и к приходу Красной армии должны оправдать себя». Согласились с большой радостью. Я отобрал у них все автоматы, все пулеметы и вооружил винтовками. С винтовками отправил их в пущу. Я их направил на охрану баз и госпиталей. Сопровождал их мой один отряд. И они воевали с немцами. Имели потери. Когда нужно было, я их оттуда отозвал. Собрал комсостав. Заместителю поручил остальных. Он их построил, обезоружил. Я с комсоставом провел беседу. Сказал: «Идите домой, завтра к утру явитесь </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
