<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000400">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Константином Шашкиным</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 111. Л. 70-78.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.74 оборот" xml:space="default"/>
        <p> Пошли туда. Там оказалось шесть человек. Я снимаю этих шесть человек, ставлю своих партизан двух человек жечь костер. Остальным показал, где ставить мины. Поставил засады с головы и хвоста поезда. Слышим, из Лиды выходит поезд. Подорвали этот эшелон. Эшелон был со стандартным вооружением. 45 вагонов спустили под откос. Взяли документы, почту, инструкцию, продукты забрали. Паровоз на куски разбили, перерезали связь по железной дороге, забрали главного проводника, расстреляли без опроса. Поехали назад, доложили командиру бригада. Он вытаращил глаза.</p>
        <p>Занимались подрывной деятельностью. Тола у нас не было. Боеприпасов нам тоже не давали. Вооружались исключительно за счет противника, за счет немецких гарнизонов. Там охрана была небольшая, и брали мы их, как только хотели. У населения ничего не брали. В 1942 году началась подрывная деятельность. Кругом было много снарядов, брошенных Красной армией в 1941 году при отступлении.</p>
        <p>Однажды пошел в Дзержинский район, нашел пять килограммов тола и давай пробовать, можно ли им рвать? Начали использовать снаряды. Отвинчивали головки у снарядов 45 и 76 мм. Из этих головок делали взрыватели нажимного действия. После того, как сделаем взрыватель нажимного действия, добавляем тол и закручиваем опять эту головку. Ставили под рельсы. Я первый в этом районе стал применять эти снаряды. Когда нельзя было делать снаряды нажимного действия, мы стали отвинчивать головки и в горячей воде плавить эти снаряды. Снаряд в воде нагревается постепенно, и потому безопасно. Конечно, если сразу нагреть, получится взрыв. Когда тол в снаряде расплавится, наливаем в коробочки. Делали специальные коробочки на восемь килограмм, потом даем остывать. Этим начали взрывать эшелоны. Капсюли делали из головок снарядов. Разберем головку, перевернем в другую сторону, спилим, сколько надо. В 1942 году стали применять эти снаряды. Скоро об этом пошел слух, и все стали это проделывать. Правда, иногда имели потери. При одном взрыве потеряли восемь человек. И сейчас один без ноги из этих ребят.</p>
        <p>В марте месяце 1943 года прибыл подпольный комитет партии из Москвы.</p>
        <p>В ноябре месяце 1942 года послали несколько человек пешком на ту сторону фронта. От меня ушел туда Семенов Александр Иванович. Всего от отряда послали семь человек. Послали их на связь. Когда они перешли фронт, их направили в белорусский штаб партизанского движения. Только после восстановления связи со штабом партизанского движения зарегистрировали наши отряды.</p>
        <p>В марте 1943 года к нам прилетел Платон (Чернышев). Были организованы областной центр и межрайонные центры. У меня в это время отряд был численностью до 400 человек. В отряде было две пушки, пять станковых пулеметов, 40 ручных пулеметов, 60 автоматов. Одним из крупных отрядов в этой пуще был мой и по боевым действиям, и по составу.</p>
        <p>Чернышев предложил мне организовать бригаду. Сначала я не согласился. Он приказал. Я организовал </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
