<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000400">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Константином Шашкиным</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 111. Л. 70-78.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.75" xml:space="default"/>
        <p> партизанскую бригаду им. Дзержинского. Из своего отряда им. Дзержинского сделал четыре отряда. Потом из конного взвода организовал пятый отряд.</p>
        <p>В бригаду им. Дзержинского входили следующие отряды: отряд им. Ворошилова (им. Дзержинского), отряд Жданова, отряд Котовского и отряд Свердлова и небольшой конный взвод. Каждый отряд был по сто человек.</p>
        <p>Мне выделили Любчанский район Барановичской области. В этом районе партизан еще не было. Немец полностью владел этим районом. Когда пришел сюда, отряд был маленький. Увидел, что тут можно шире развернуть партизанское движение. За счет Дзержинского района рос. Туда послал представителя и там набирал людей. Рос опять за счет колхозников.</p>
        <p>Когда набрал отряд до 800 человек, стал усиливать свой действия, выгонять немцев из района, прижал их к местечкам.</p>
        <p>Немцы объявили тотальную мобилизацию, брали всю молодежь и в Любчанском районе, и по всей Белоруссии. Брали молодежь для организации белорусской армии, брали для эсэсовского белорусского батальона, брали для немецкой армии в полицию, брали и угоняли в Германию, брали и девушек и, мужчин.</p>
        <p>Когда немцы объявили мобилизацию, я закрыл все дороги, установил засады на всех дорогах, чтобы немцам нельзя было ни пройти, ни проехать. Население угнал в лес, чтобы оно не попало к немцам. Немцы не сумели эту мобилизацию провести.</p>
        <p>Я набрал 600 человек. Были семейные, которые в отряд не хотели идти, я их отпускал домой. Проводил с ними беседы. Заявил прямо: «Если не хотите служить родине, уходите домой, в партизанский отряд должны приходить честные люди, которые хотят защищать свою родину». В моей бригаде осталось 300 человек, остальных отправил домой. Вооружения на всех не хватало. Проводил с ними занятия по военной подготовке с тем, чтобы, по мере поступления оружия, вооружать тех, кто лучше занимается, и брать на пополнение отряда.</p>
        <p>Бригада разместилась в пяти деревнях. Проводил операции по подрыву железной дороги, разбивал гарнизоны.</p>
        <p>Когда местное население почувствовало силу и перевес на стороне партизан, немцам никуда нельзя было носа сунуть. Я хорошо поставил сеть гарнизонной разведки, по всем гарнизонам посадил своих связных. Прежде чем гарнизон куда-нибудь выедет, мне известно, что полицейский гарнизон в таком-то составе должен выехать для таких-то целей. Я их встречал. Хорошо организовал войсковую разведку. Каждый отряд имел конную разведку до 30 человек. Конная разведка обслуживала район и была связана с соседними партизанскими бригадами. Соседние бригады были слабее, я был сильнее их. Приходил на выручку всех бригад. Слабенькая бригада была по ту сторону Немана – «Вперед», которую я все время выручал.</p>
        <p>Повторяю, бригада выросла из местного населения – западников. С 800 человек бригада выросла до 1500. Отрядов осталось прежнее количество – пять. Во всей бригаде было человек 60 поляков, остальные белорусы.</p>
        <p>У меня был составлен распорядок дня. По расписанию </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
