<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000400">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Константином Шашкиным</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 111. Л. 70-78.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.77 оборот" xml:space="default"/>
        <p> У нас в бригаде было шесть партийных организаций. Было около 100 кандидатов и членов партии. Комсомольские организации были в каждом партизанском отряде. Комсомольцев было процентов 25.</p>
        <p>Непосредственно в местечках у нас были организованы комсомольские подпольные организации. Партийных подпольных организаций не было. Подпольными организациями считались райкомы, которые были при бригаде. Было около пяти комсомольских подпольных организаций.</p>
        <p>Все коммунисты были в комсоставе. От них зависело все. Все время занимались приемом в партию. Были комсомольские подрывные группы. Потери среди коммунистов порядочные. Вообще это были лучшие люди.</p>
        <p>Морально-политическое состояние в бригаде было вполне нормальное, здоровое. Специально проводились политзанятия. Политинформация проводились каждый день утром по сводкам совинформбюро, по передовым «Правды» и другому газетному материалу. Сводки принимали, когда их передавали для областных газет. Освещали международную обстановку. Изучали приказы товарища Сталина.</p>
        <p>Партизанская печать была и выходила лучше, чем сейчас газета при райисполкоме. В некоторых отрядах по пятидневкам выпускали стенные газеты. После каждой операции выпускались боевые листки. В этих листках освещали лучших бойцов, мародеров и проч. Была бригадная газета, она же районная.</p>
        <p>У нас был подпольны райком. Мой комиссар отряда был подпольным секретарем. </p>
        <p>Газета называлась «Смерть фашизму». Выпускалась в 600-700 экземплярах.</p>
        <p>В бригаде никакой самодеятельности не было. При райцентре самодеятельности, хоровых кружков тоже не было, потому что хору развернуться некогда было.</p>
        <p/>
        <p>Режим.</p>
        <p>С первых дней войны были организованы еврейские погромы, пришивали евреям латки сзади и спереди.</p>
        <p>В местах, где большинство составляло белорусское население, там власть была организована белорусская из белорусов. Там хозяевами были белорусы. Где большинство было поляков, там власть была польская.</p>
        <p>В любчанском районе была организована белорусская краевая оборона. Там белорусство немцы подняли против всех национальностей, особенно против русских, потому что русские, большевики организуют партизанское движение, бандитизм и т.п. В соседних районах – Юратишском и Ивлевском у власти стояли поляки. В Лидском районе – то же самое, поляки. Там расстреливали белорусов. Если белорус будет у власти, поляк расстреляет его. Но вообще, как полякам, так белорусам и русским немцы пощады не давали. Были случаи, что немцы окружают деревню и сжигают ее. Там, конечно, попадаются и белорусы, и поляки, и семьи полицейских.</p>
        <p>Агитация у немцев была сильная. Они выпускали большое количество газет. Были газеты на белорусском языке, </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
