<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000400">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Константином Шашкиным</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 111. Л. 70-78.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.75 оборот" xml:space="default"/>
        <p> с утра до вечера. Питание: завтрак обед и ужин. После ужина вечерняя поверка. Вечернюю прогулку делали, утром зарядка. После обеда час отдыха. Люди, свободные от боевой деятельности, целый день занимались боевой подготовкой.</p>
        <p>В четырех километрах от расположения бригады был немецкий гарнизон. Вечером мои бойцы идут на прогулку и поют. Идут строевым шагом. Как ахнут песню! Один отряд жил от гарнизона в двух километрах.</p>
        <p>Недалеко от расположения бригады проходила река Неман. Был мост через реку, по которому люди проходили только по пропускам. Около моста дежурил взвод. В другом месте я устроил хороший понтонный мост. Ни крестьяне, ни партизаны – без пропусков никто не проходил. Затем были расположены отряды. Кругом на два-три километра имел конные дозоры. Между дорожками были поставлены секреты. По всем дорогам идет сигнализация в случае появления противника. Каждый день устанавливается новый сигнал. Если один дозор даст сигнал, значит, по всей бригаде идет сигнализация, и внутренние наряды, и все посты три раза дублируют этот сигнал. B это время бригада поднимается на боевую готовность.</p>
        <p>Был такой случай. В мой район приехали и разместились казаки: донские и терские. Заняли три деревни и моем районе и Новогрудский район. Эти казаки и изменники родины, разный враждебный элемент, осужденный при советской власти, проводили агитацию такого рода: «На сто партизан – одна винтовка! Мы их выкурим отсюда!».</p>
        <p>Мы знали об этой агитации, потому что в каждом местечке были свои люди. Мне сообщили, что в трех деревнях Любчанского района расположился казачий полк, проводит такую-то агитацию. (Всего их было 300 человек). Численность такая-то, вооружение такое-то.</p>
        <p>Решил их выкурить из своего района. Это от меня было в 20 км. Была зима. Подошел под утро, окружил эти три деревни. Забрал трофеи, лошадей, человек 50 пленных забрал. В большинстве это был советский комсостав, лейтенанты. Их расстрелял, сам шашкой головы отрубал. Остальные дали клятву, что они будут честно служить. Написали обращение к казакам и подписали все их фамилии. Это было сделано для того, если они от нас убегут, то там их расстреляют. Организовали из них роты и держали для всякого прорыва, вроде штрафной роты. Мы их так не называли, но выполняли они функции штрафной роты. Два человека удрали, но их расстреляли сами казаки.</p>
        <p>Отряды были расположены друг от друга в полутора километрах. Сигнализация была установлена выстрелами: два выстрела, через минуту один выстрел. Этот сигнал суточный наряд по всей бригаде повторяет.</p>
        <p>Вооружение было исключительно трофейное. В Бригаде было три пушки: одна разорвалась, одну отобрали немцы. Было 12 минометов, 7 станковых пулеметов, два из них тяжелых немецких, 5 максимов, 272 ручных пулеметов, 389 автоматов, винтовок около трех тысяч. Боепитание было тоже трофейное. Из Красной армии было 25000 автоматных патронов и 7000 винтовочных.</p>
        <p>Автомашин не было. Средства передвижения – подводы и пешком. Зимой ездили на санях.</p>
        <p>Семейных лагерей не было.</p>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
