<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000400">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Константином Шашкиным</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 111. Л. 70-78.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.76 оборот" xml:space="default"/>
        <p> своевременно». На следующий день утром в восемь часов докладывают, что все прибыли. Рядовой состав разоружили. С комсоставом я провел беседу и сдал в НКВД, а рядовых бойцов – в штрафной батальон.</p>
        <p>Агентурная разведка была хорошо поставлена. Были свои агенты в немецких учреждениях и в самой полиции были наши полицейские.</p>
        <p>Один раз полицейские попытались окружить один отряд и уничтожить. Немцы заявили казакам: «Если вы выгоните партизан, получите новое обмундирование». Немцы им не выдавали обмундирование. Они выступили ночью. Всю ночь шли не по дорогам, а по лесу, по оврагам. Подошли к одному отряду за полтора километра. Отряд встретил их. Как раз в это время все люди были на боевой операции по подрыву железной дороги. В отряде осталось человек 500. Человек 300 были на разных заданиях.</p>
        <p>Я в это время был со своим адъютантом по ту сторону Немана у одного связного. Оттуда еду, смотрю: пожар. Выстрелов не слышно, а мой заместитель, Бабий Тарас Михайлович, поднял отряд и подтянул еще отряд Котовского.</p>
        <p>Заместитель прибежал, рассказал обстановку. Выставили пушку, с флангов поставили две группы автоматчиков. Отрядам приказал, чтобы были настороже. 5-й отряд тоже подтянули. Казаки побежали. Гнали их километров шесть. Убили начальника штаба.</p>
        <p>У немцев сильно развит шпионаж. Засылали диверсионные группы, старались вывести из строя комсостав путем отравления, но это у них не выходило. Только шпион выйдет из города, нам уже известно. Мы его ожидаем за неделю и раньше. Только придет, его за шкирку и в сторону. Он скажет не только о себе, но куда пошли еще люди.</p>
        <p>Карательные экспедиции – это их основной метод, но нанести ущерба карательными экспедициями партизанскому движению они не могли. Карательные экспедиции против нас проводились в 1942 и в 1943 гг. В 1943 году в карательной экспедиции участвовало до семидесяти с лишним тысяч человек. Был блокирован лес западнее Минска. Я тогда был командиром отряда. Из своего отряда я в эту блокаду потерял семь человек, а немцев стукнул во время этой блокады 380 человек и 11 машин. Это в 1943 году, а в 1942 году немцы потеряли 80 человек, а я двух. Последняя блокада проходила целый месяц.</p>
        <p>Что они достигали блокадами?</p>
        <p>Они останавливали наши боевые действия. Мы не могли принести пользу фронту. Во время блокады пущи мы не могли работать в полной мере, и этим самым не могли оказывать помощи фронту. Это первое. Второе, после блокады проходит тоже почти месяц, пока разыщешь средства вооружения, потому что за время блокады расходуются все боеприпасы, взрывчатка. Все это надо найти. Отрядам, которые были связаны с Большой Землей, было легче.</p>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
