<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000400">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Константином Шашкиным</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 111. Л. 70-78.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.77" xml:space="default"/>
        <p>, на русском, на польском. Выпускали разные листовки и брошюры. В районы ехать распространять газеты немцы ехать не могли, потому что там партизаны, поэтому они с самолетов бросали листовки, обращение к населению. Представляете, на своей оккупированной территории они вынуждены были прибегать к самолетам. Мы подбирали эти листовки и на этом материале проводили агитацию.</p>
        <p>В местечках были немецкие гарнизоны, а в деревнях были партизаны и коменданты из партизан. Мы в последнее время в деревнях имели своих комендантов, чтобы установить какой-то порядок в деревнях. До этого было так: приходит партизан, взял лошадь и поехал. После того, как назначили по деревням своих комендантов, каждый партизан обязан обратиться к коменданту. Комендант знает, у кого взять, сколько взять и т.д. Обложением населения тоже ведала комендатура.</p>
        <p>Я жил в течение шести месяцев до прихода Красной армии в одной деревне. Выезжал оттуда только на боевые операции. И штаб бригады был все время в одном доме. Немцы знали фамилию каждого командира, но сделать ничего не могли. Моя фотография была: автомат через плечо, запасный диск, пистолет, в военной норме, как командир.</p>
        <p>Как народ относился к немцам?</p>
        <p>Как немцы в деревню, сейчас все ходу из деревни, посыпятся, как цыплята. Боялись немцев, удирали к нам. Поляки последнее время относились к партизанам паршиво, а в 1941-1942 до 1943 года относились замечательно. С ноября месяца 1943 года поляки к нам стали плохо относиться, а белорусы наоборот. Из Любчанского района было угнано около шести тысяч, в основном, в 1941 и в начале 1942 года.</p>
        <p>Встретились с Красной армией 12 июля 1944 года. За каждым шагом Красной армии следили. Партизанские отряды были расположены между Молодечно и Столбцами. Ловили немцев и били.</p>
        <p>После встречи с Красной армией оставили 120 человек на советской работе в районе. Со штабом бригады организовал сельские советы, назначал председателей сельсоветов. Весь советский и партийный аппарат в районе укомплектован из бригады. Только первый секретарь райкома и председатель райисполкома были присланы сюда. Я сначала был назначен председателем райисполкома. Помогал военному комиссариату провести в Любчанском районе мобилизацию. Пять тысяч из Любчанского района мобилизовали в армию.</p>
        <p>Все материалы, которые у нас были в отношении характеристики населения Любчанского района, сдали в НКВД. Все вооружение сдали представителям Красной армии. Организовали в Любчанском районе истребительный отряд. Вооружили исключительно автоматами.</p>
        <p>После получения указания отправили людей работать, кого в область, кого отправили в ЦК. Так постепенно таял состав бригады.</p>
        <p>Штаб партизанского движения мне поручил составить историю своей бригады.</p>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
