<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00001003">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Иваном Тимчуком</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 119. Л. 48-59 оборот.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.49" xml:space="default"/>
        <p> сумела эвакуироваться. Я шел с заданием организации партизанских отрядов и диверсионной работы в тылу врага. В Логойск прибыл 12 июля, стал подбирать людей. Набрал группу в 22 человека из местных коммунистов, которые остались, не сумели эвакуироваться. Мы подобрали оружие, которое можно было найти в лесу, боеприпасы, и заложили свою базу в логойских лесах.</p>
        <p>Первые дни были тяжелые, опыта никакого не имели, так что трудновато было первые дни. Хотелось поговорить с кем-нибудь, потому что при направлении у нас разговор был очень краткий. Какой-нибудь час побеседовал один из инструкторов ЦК и все. Я из Логойска решил направиться в Минск под видом арестованного, как это водилось первые дни. Конечно, мы были оборваны, обшарпаны, обросшие, грязные. Под видом арестованного я и добрался до Минска.</p>
        <p>В Минске встретил товарища, был такой Зайцев И.С., член бюро минского партийного комитета сельского. Он знал меня по партийной работе раньше в Минске. Я говорю: «Помоги и мне наладить работу», сказал, что мы организовали комитет, наладили сбор оружия. С ним я задержался недельки две-три здесь, в Минске. Посоветовались мы, как нужно сделать, организовали в Минске партийную группу, которая входила в минский сельский район.</p>
        <p>Но Минск – это центр, Логойск – это деревня. Отправился я в Логойск, пробыл там недели две, опять возвратился в Минск и здесь застрял окончательно. Наладили мы здесь подпольную типографию. В это время воевать не так легко было. Немцев в каждом селе было очень много, опыта не было, а вести политическую агитацию среди населения в это </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
