<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00001003">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Иваном Тимчуком</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 119. Л. 48-59 оборот.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.48" xml:space="default"/>
        <p/>
        <p>Комиссия по составлению хроники Великой Отечествен. войны</p>
        <p/>
        <p>Стенограмма беседы с Героем Советского Союза тов. Тимчуком Иваном Матвеевичем, заместителем председателя госплана по сельскому хозяйству.</p>
        <p/>
        <p>Беседу проводит научный сотрудник Еловцан Ф.Л.</p>
        <p>Записывает Шамшина А.И.</p>
        <p/>
        <p>12 декабря 1944 г.</p>
        <p/>
        <p>
          Полковник. Комиссар партизанского отряда 
          <hi rendition="#i">«Народный мститель»</hi>
          , секретарь подпольного райкома партии Логойского, Минского, Селеского. 1901 г. рождения. Украинец. Член партии с 1924 г. Награды: орден Ленина, медаль «Партизан отечественной войны».
        </p>
        <hi rendition="#i">«Народный мститель»</hi>
        , секретарь подпольного райкома партии Логойского, Минского, Селеского. 1901 г. рождения. Украинец. Член партии с 1924 г. Награды: орден Ленина, медаль «Партизан отечественной войны».
        <p/>
        <p>Родился в Станиславской области, сейчас Отынейский район, село Грушка на Западной Украине. Отец работал машинистом на винокуренном заводе в имении, мать дояркой. Дед был еще крепостным в этом имении.</p>
        <p>До 14 лет я учился в школе, окончил 7 лет. 14 лет стал работать вместе с отцом на заводе. Учился учеником электромонтера и работал с 1918 г. самостоятельно. Отец был на войне, погиб. Я самым старшим был в семье, приходилось содержать младших.</p>
        <p>В 1917 г. при отступлении русских войск там как раз стояли позиции. При разгроме этого имения семью нашу разбили, мать в одну сторону, а я отбился от родных и уехал с русскими войсками. Приехал в Крым, Мелитопольский район, батраковал 2 года у кулака, а в 1919 г. весной поступил добровольцем в Красную армию. В Красной армии все время на фронтах был по 21 декабря 1921 г., 2 раза ранен был.</p>
        <p>После окончания гражданской войны с 1922 г. учился в Смоленске на инженерных курсах, военно-политическое училище </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
