<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00001003">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Иваном Тимчуком</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 119. Л. 48-59 оборот.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.50" xml:space="default"/>
        <p>
           важнейший международный обзор и в основном призывной материал к борьбе на основании выступления тов. Сталина 3 июля. Напечатали доклад тов. Сталина на торжественном заседании Моссовета 
          <hi rendition="#i">в ноябре 1924 г</hi>
          . Мы приняли его по радио. Печатала у нас одна машинистка. Только в городе могли печатать. И на машинках печатали, и в типографии печатали, так что весь город знал о речи Сталина.
        </p>
        <hi rendition="#i">в ноябре 1924 г</hi>
        . Мы приняли его по радио. Печатала у нас одна машинистка. Только в городе могли печатать. И на машинках печатали, и в типографии печатали, так что весь город знал о речи Сталина.
        <p>Я считал, что партизанское движение можно создать только в том случае, если за это дело возьмется городской рабочий. Всякие случайные люди, которые скрывались от немцев, еще недостаточно были подготовлены. За это время, что я был в городе, я навербовал около полутораста рабочих и в декабре стал их выводить в лес, закладывать начало партизанским отрядам. За декабрь-январь было выведено в Логойский район – это тех групп, которые у меня были, – больше полутораста человек.</p>
        <p>В феврале создался отряд на основании того, что оружие было там и здесь накоплено. Там осталась группа, она накапливала оружие, вела разведку местности, потом городские рабочие подошли и мы уже имели солидный отрядик. Когда мы выступили 11 марта в поход, мы насчитывали 200 человек вооруженных, которым не страшно было в любом месте драться.</p>
        <p>Я это время уехал из города. Уже в конце января пропустил я одну группу в Заславский район. Пробыл я дней 15 у них. В городе я часто не показывался, потому что там меня знали и охотились за мною. Жил у разных товарищей, так что сегодня у одного, завтра у другого.</p>
        <p>В начале марта с этой группой выступил в бой. Вывел [50 оборот] их в хороший лес подальше от города, километров в 10 от Минска расположились лагерем, занялись войной с немцами. Мне-то приходилось воевать в гражданскую войну, кое-какой опыт войны был. Целый год воевал с бандитами на Украине, знал, какую они тактику имеют. Кое-что вспомнил и пошел. Я был комиссаром. Примкнула ко мне группа еще майора Воронянского. Он стал командиром.</p>
        <p>Когда мы организовали отряд, я говорю:</p>
        <p>– Василий Трофимович, будем воевать.</p>
        <p>Отряд этот назывался «Мститель».</p>
        <p>С майором Воронянским мы договорились, что для того, чтобы людей втянуть в бой, нужно самим показать, как нужно воевать. Я взял группу с собой в 18 человек, пошел на диверсию на железную дорогу. Пришли мы к железной дороге, спустили немецкий эшелон под откос, наделали шуму много. Это был первый партизанский акт на этой дороге. Три дня дорога стояла, не могли поднять эти эшелоны. Тогда разбилось 14 вагонов, паровоз врезался так, что до сих пор лежит.</p>
        <p>В это время немцы в смятении, не знали, что партизаны могут этими делами заниматься. Пустили 2 эшелона навстречу. Этот эшелон налетел на это место уже по немецкой свите. 2 эшелона в одном месте сбили.</p>
        <p>Возвратились. Дух у народа стал подниматься. Видят, что можно убивать немцев. Через пару дней пошли, немецкий гарнизон расколотили в Именском лесу, Молодеченского района, забрали их склады. Жили в 1942 г. в землянках в лесу. Притащили пудов 200 колбасы, пудов 300 ветчины, пудов 500 муки, 18 дойных коров. Партизаны видят, что можно </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
