<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00001003">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Иваном Тимчуком</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 119. Л. 48-59 оборот.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.51 оборот" xml:space="default"/>
        <p> пистолеты и гранаты, пришли на базар. Там был гарнизон полиции 25 человек. Походили по базару, сделали расстановку сил, взрыв, перебили полицейских, забросали немецкие машины и вернулись в лес. После этого немцы там гарнизон не восстанавливали.</p>
        <p>Таким образом мы очистили Логойский и Плещеницкий районы от немецких гарнизонов, разгромили областное управление.</p>
        <p>К июлю 1942 г. мы имели свободный район от немцев. Фактически мы управляли этим районом. К этому времени отряд у нас насчитывал около 400 человек хорошо вооруженных. Все время к нам шло пополнение из Минска, потому что часть людей осталась, связывались. Через людей все время поддерживали связь с Минском. Наладили свою организацию уже в лесу, потому что в городе трудно стало.</p>
        <p>Немцы за нами следили крепко. Это был единственный отряд, который действовал в северной части Минской области. Они пустили карательную экспедицию примерно около полутора тысяч человек. Где мы ни появимся, они нас преследуют. 15 июля мы их отучили преследовать. Мы сидели на опушке, немцы нас стали окружать с трех сторон. Положение было ясное, что нужно драться с немцами. Дали мы им бой, недолго, правда, минут 45, но дали такой огонь, что от одного батальона они потеряли не менее 150 человек убитыми и человек около ста ранеными. Потом мы отошли на километр. Они нас не преследовали, потому что видели, что мы дали сильный огонь. Мы просмотрели, что они делают. Оттуда они увезли 12 машин своих солдат набитых. Как снопы наложили и увезли, и раненых машин 20 набрали в этом бою.</p>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
