<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00001003">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Иваном Тимчуком</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 119. Л. 48-59 оборот.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.52" xml:space="default"/>
        <p> Когда мы дали такой бой, с нашей стороны потери были всего 8 человек. Конечно, у партизан получилась полная уверенность в том, что можно драться с превосходными силами противника.</p>
        <p>В это время мы стали уже принимать не только городское население, но часть и сельского. К нам в это время начинается большой наплыв сельского актива: бригадиры, звеньевые, члены сельсоветов, депутаты местных сельских советов. Нам надо было поднимать его на борьбу. Стал перед нами вопрос, что воевать – это недостаточно, надо нам и воспитывать, разжигать ненависть. Мы тогда создали несколько групп агитационных в отряде. Человек 5-6 заходили в село, собирали крестьянские собрания, разъясняли населению положение. В лесных условиях стали выпускать газету партизанскую.</p>
        <p>В Минске остались работать товарищи. Был такой прекрасный член партии Плотайтис. Он сам латыш, кажется, по национальности. Мы его заставили работать в доме печати немецком. Немцы там выпускали кое-какие свои задания и газеты. Его послали туда для того, чтобы он нас информировал, что же немцы печатают, в то же время, чтобы снабжал нас. Нам потребовалась и бумага, и шрифт. Мы из дома печати взяли около 3 тонн шрифта, вывезли столько бумаги, сколько нам нужно было. Вывозили целыми машинами бумагу. Свои же люди, нагрузят и пошел. Приезжает в указанное место, сгрузил, а там уже партизаны дожидаются, забирают и все. Шофер машину угнал и не возвращается больше в город.</p>
        <p>Стали у нас выходить в лесных условиях листовки, </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
