<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00001003">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Иваном Тимчуком</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 119. Л. 48-59 оборот.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.53" xml:space="default"/>
        <p> Не только в это время мы поставили перед собой задачу борьбы и агитации, но по своей личной инициативе партийная организация приняла на себя задачу организовать подпольную первичную партийную организацию. Это было в конце июля – начале августа 1942 г. Создали, где возможно было, партийные организации. Принцип у нас был такой, что было не больше трех человек, больше мы не допускали. Секретаря мы прямо туда назначали. И так у нас зародилось в Логойском и Плещеницком районах около 10 партийных групп.</p>
        <p>Там, где не было коммунистов и комсомольцев, мы стали организовывать, особенно в западных областях, таких как Молодечно, антифашистские группы. Члены этих групп являлись у нас разносчиками печати, приносили разведданные о противнике, информировали нас о всяких немецких прихлебателях, которые немцев слушают и из этих групп подбирали людей для партизан.</p>
        <p>Надо сказать, что к осени 1942 г. даже не в полном Иланском районе, только в восточной части его мы зарегистрировали лиц, желающих идти в партизаны, 125 человек. Из нашего района мы немцев изгоняли все время. Они в это время не могли держать гарнизонов, все время проезжали, только проездом были, потому что мы их все время разбивали. Как только где узнавали, на второй-третий день обязательно бой дадим. Немцы еще себе не представляли, что это действуют партизаны. Когда же стали жечь хаты, валить эшелоны, тогда они задумались и всю свою охрану перекинули на охранение районных центров и железной дороги, а из районов мы их выгнали.</p>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
