<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00001003">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Иваном Тимчуком</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 119. Л. 48-59 оборот.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.53 оборот" xml:space="default"/>
        <p> Характерно высказывание одного немца, когда население дер. Белое Плещеницкого района пошло жаловаться немцам, что партизаны проезжают через деревню, останавливаются, а вы потом приезжаете и нас за это наказываете. Наведите какой-нибудь порядок. Так немец говорит:</p>
        <p>– Что вы ко мне жаловаться приходите? Посмотрите на всю территорию – 1 кв. километр, а остальное все партизаны навоевали. Так что мы вам ничем помочь не можем.</p>
        <p>Немцы не могли выходить по 2-3 человека. Если выходят, не меньше батальона, человек 350-400.</p>
        <p>Уже к концу 1942 г. даже машин немцы не выпускали по этой дороге одиночной. Был установлен около Минска такой пункт, где собирались десятки машин и тогда их выпускали колонной, да еще с прикрытием броневика или танкетки.</p>
        <p>Население нас крепко поддерживало. Надо сказать, что первый год партизаны вели себя очень корректно, потому что почти все жили за счет немцев. Куда ни придешь, разгромили волость, заберешь немецкий склад, все немецкое хозяйство, где они откармливали скот. За счет этого и жили партизаны. Так что население относилось к нам доброжелательно.</p>
        <p>В сентябре 1942 г. получили официальное решение от ЦК партии о том, что надо организовать подпольную работу и подпольные районные комитеты партии и я в это время из отряда ушел уже. Формально еще считался комиссаром, но стал работать секретарем Логойского подпольного райкома партии с сентября 1942 г. Своей основной задачей ставил обслуживание и организацию Логойского района на борьбу против немцев.</p>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
