<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00001003">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Иваном Тимчуком</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 119. Л. 48-59 оборот.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.54" xml:space="default"/>
        <p> Находясь вблизи Минска и зная тяжелое положение в Минске, потому что там немцы разгромили благодаря предательству ряд партийных организаций, так что мне в район, по существу, треть входила для работы на территории Логойского района и часть для работы в городе. В Минске я организовал в это время примерно человек до 500 так. наз. негласных партизан. Почти на каждом предприятии у нас было 5-10 человек, которые работали на нашу пользу. Была замечательная группа в Минске под руководством одного железнодорожника Огнева, который насчитывал в своей группе 58 человек. Он начиная с сентября 1942 г. и по март 1943 года уничтожил около десятка эшелонов в Минске. Мы научили его как приготовить смесь горючего, которая бы загорелась не сразу, а когда поезд отправят, через час-полтора загорелся бы. Научили его этому делу. Он заготовит пару бутылочек и в эшелон сунет. Эшелон выйдет и за городом загорится. Это не вызывало подозрений против них. Благодаря тому, что здесь линию фронта проходили товарищи, доставали у них взрывчатку, снабжали город. Эта группа Огнева много сделала.</p>
        <p>Была группа агронома Маркова, насчитывавшая около 80 человек. Сам Марков, правда, погиб. Он нас снабжал всеми разведданными. Где что немцы в городе ни сделали, все это было у нас на плане гор. Минска. Все траншеи, укрепления, огневые точки немцев нам были известны. Все, что ни перевозилось с востока на запад и с запада на восток, мы знали. Через одну девочку, которая работала секретарем-машинисткой в доме правительства, где помещался президент белорусской железной дороги, мы получали сведения. Эту девушку мы </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
