<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00001003">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Иваном Тимчуком</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 119. Л. 48-59 оборот.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.54 оборот" xml:space="default"/>
        <p> заставили работать на себя и нам удалось добиться того, что рапорта за день, которые получал президент, что у него делалось по железным дорогам, получали и мы. Все телеграммы по железнодорожным станциям печатались в двух экземплярах – один президенту, другой нам. Материалы мы подбирали и отправляли штабу партизанского движения.</p>
        <p>Эта девушка сейчас учится в институте, комсомолка, наша. Зина ее зовут, фамилии не знаю.</p>
        <p>Были специальные группы в городе на каждой улице почти, которые смотрели и за нашим гражданским населением, за его поведением. Есть целый список лиц, которые служили немцам. Этот список передан в ЦК партии на основании агентурных данных. Были специальные группы, которые исключительно распространяли литературу. Для того, чтобы население, рабочие города были в курсе, мы отправляли через день-два 500 экземпляров своих листовок и газет в Минск.</p>
        <p>Была группа, которая специально занималась у нас снабжением. Народ шел в партизаны, оружия не было. Районный комитет партии должен был народ организовать на вооруженную борьбу. Командир отряда говорит:</p>
        <p>– Хорошо, мы народ-то принимаем у вас, оружие нам дайте.</p>
        <p>Мы из Минска вывозили всякую мелочь, не брезговали даже винтиками от винтовки. Один привезет винтик, другой затвор, третий ложе. В партизанских кузницах ковали оружие, и люди, которые приходили, получали оружие и их направляли в партизанские отряды. Райком за короткий промежуток времени около 300 человек вооружил и отправил в партизанские отряды. Это было с сентября по февраль 1943 г.</p>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
