<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00001003">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Иваном Тимчуком</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 119. Л. 48-59 оборот.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.55 оборот" xml:space="default"/>
        <p> этого отряда меня разделяло 12 км, но народ уже шел и при Логойском райкоме партии вырос отряд «Большевик». Охрана нужна была и люди нужны были профессионалы и подпольные Логойский райком действовал как партизанский отряд «Большевик», который тоже перерос в бригаду.</p>
        <p>
          Так я проработал до сентября 1943 г. В сентябре меня отозвали в 
          <hi rendition="#i">Бегомльский район</hi>
           в связи с тем, что перешли крупные силы власовцев на сторону партизан – это бригада Родионова. Я был назначен комиссаром в эту бригаду, Первую антифашистскую партизанскую бригаду. Народ в бригаде был тяжелый. Во-первых, состав самой бригады. Там было около 1200 человек наших военнопленных, которые попали к немцам плен. Немцы их отбирали, обучали разным профессиям. Примерно около 300 человек были обучены с тем, что они должны быть заброшены в советский тыл в качестве немецких диверсантов. Сотни полторы было обучено как агитаторы, проходили специальную школу агитаторов. Половина этой бригады прошла специальную немецкую школу не меньше 6 месяцев.
        </p>
        <hi rendition="#i">Бегомльский район</hi>
         в связи с тем, что перешли крупные силы власовцев на сторону партизан – это бригада Родионова. Я был назначен комиссаром в эту бригаду, Первую антифашистскую партизанскую бригаду. Народ в бригаде был тяжелый. Во-первых, состав самой бригады. Там было около 1200 человек наших военнопленных, которые попали к немцам плен. Немцы их отбирали, обучали разным профессиям. Примерно около 300 человек были обучены с тем, что они должны быть заброшены в советский тыл в качестве немецких диверсантов. Сотни полторы было обучено как агитаторы, проходили специальную школу агитаторов. Половина этой бригады прошла специальную немецкую школу не меньше 6 месяцев.
        <p>Но почему они не были выброшены в тыл советский. Немцы набрали и обучили очень много, но потом отбирали. Если они видели, что в человеке недостаточно убеждений, они его не выбрасывали. Кроме того, нет сомнения в том, что немцы готовили эти кадры на будущее и пускали их в партизаны, когда придет Красная армия, будут работать под видом советских граждан.</p>
        <p>Я прибыл в эту бригаду. Сложные условия работы были. Во-первых, они не мало наделали вреда для нашего русского </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
