<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00001003">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Иваном Тимчуком</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 119. Л. 48-59 оборот.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.56" xml:space="default"/>
        <p>
           народа, больше полутора лет воевали с партизанами. Немцы прекрасно за ними ухаживали. Эти люди когда-то получали два немецких ССовских пайка. Там они находились в лучшем положении, чем сами немцы. А 
          <hi rendition="#i">нам</hi>
           задача была поставлена, чтобы эти люди воевали против немцев.
        </p>
        <hi rendition="#i">нам</hi>
         задача была поставлена, чтобы эти люди воевали против немцев.
        <p>Надо сказать, что они повоевали на славу, прекрасно. За 10 месяцев моей работы в этой бригаде мы провели 123 боя бригадных. Как день-два бои, бои, бои. Первый знаменитый бой мы дали на железной дороге Минск-Смолевичи, когда в одну ночь взорвали до 3 тыс. рельс, 2 эшелона разгромили, будку поковыряли, в общем, дорогу от Минска до Смолевичи вывели из строя, обессилели гор. Минск.</p>
        <p>
          Второй бой вели в Землино, нападение на Вилейку. Мы брали крупные населенные пункты. В Вилейку ворвались, целую ночь хозяевами там были. Знаменитый бой был 30 ноября 
          <hi rendition="#i">1943 г.</hi>
           на др. Логойск-Плещеница. Мы 12 дней держали эти два гарнизона в окружении, не выпускали немцев. Они уже голодали. А потом решили немцы выйти во что бы то ни стало совсем на поиски хлеба себе. Плещеницкие выходят два батальона, Логойский один батальон, чтобы соединиться и достать хлеба себе. Мы их встретили. Во время этой встречи из рапорта командира полка 251 человека убили на поле боя. Тогда крупные трофеи взяли.
        </p>
        <hi rendition="#i">1943 г.</hi>
         на др. Логойск-Плещеница. Мы 12 дней держали эти два гарнизона в окружении, не выпускали немцев. Они уже голодали. А потом решили немцы выйти во что бы то ни стало совсем на поиски хлеба себе. Плещеницкие выходят два батальона, Логойский один батальон, чтобы соединиться и достать хлеба себе. Мы их встретили. Во время этой встречи из рапорта командира полка 251 человека убили на поле боя. Тогда крупные трофеи взяли.
        <p>
          После этого мы перекинулись в первых числах декабря 
          <hi rendition="#i">1943 г.</hi>
           в Ушачи, в Витебскую область. Там повоевали немало. Правда, мы там заняли рубеж обороны, охраняли зону, но на охране района у нас сидело 20-30 человек, а остальная часть партизан ходила на гарнизоны.
        </p>
        <hi rendition="#i">1943 г.</hi>
         в Ушачи, в Витебскую область. Там повоевали немало. Правда, мы там заняли рубеж обороны, охраняли зону, но на охране района у нас сидело 20-30 человек, а остальная часть партизан ходила на гарнизоны.
        <p>Передо мною была поставлена прямая задача. С этим </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
