<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00001003">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Иваном Тимчуком</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 119. Л. 48-59 оборот.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.55" xml:space="default"/>
        <p> Были и такие группы, которые занимались исключительно разложением немецких частей. Поработали крепко над 48-м батальоном немецким, над 46-м. Это украинские батальоны. Мы их разложили полностью и перетянули в партизаны. Была и группа террористов. В начале 1943, даже в конце 1942 года такая группа наметилась во главе с Матусевичем, потом Гриша корреспондент. Перед ними была поставлена задача убрать кое-кого в городе. Матусевич старый белорус, первые дни работал при немцах в газете. Через знакомых людей мы с ним связались и поставили перед ним задачу. Когда видели, что человек хочет поработать на благо родине, сказали – уберите кое-кого. Правда, неудачно получилось. Намечалось убить 12 человек в один вечер, когда все собрались на квартире на попойку. Тут с ядом у нас ничего не получилось. Они убили одного из ставленников, Акимчица. Немцы его метили в президенты Белоруссии. В это время то, что считалось полезным для дела, то и делали.</p>
        <p>Кубу убила другая группа, но она вся работала при мне. Связь у меня крупная была в городе. Потом пришлось часть связи передать. Градов со мною не был. Потом специальная группа подошла.</p>
        <p>Мы подготовили настолько массы, что в августе 1943 года мечтали об организации партизанского корпуса тысяч на 15 человек. Но нас лимитировало оружие. Отряд «Народный мститель» вырос из отряда в крупную бригаду, которая имела последнее время 3 с лишним тысячи человек вооруженных, а когда я пришел в Логойский район, по существу от </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
