<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00001003">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Иваном Тимчуком</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 119. Л. 48-59 оборот.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.57" xml:space="default"/>
        <p> У нас было такое время тяжелое, когда мы имели по 200-300 раненых в полковом лазарете и люди, зная, что мы воюем, за 20-30 км берет старушка кувшин молока, десяток яиц, с курицей подмышкой, говорит:</p>
        <p>– Понесу родионовцам, потому что они там воюют.</p>
        <p>Люди, которые действительно хотели драться, с удовольствием шли к нам. Мы имели в бригаде 12 пушек, 64 станковых пулемета, около 50 ручных пулеметов, около 300 автоматов и 1200 винтовок.</p>
        <p>При последнем бое в районе Ушач мы держались с 16 по 30 апреля 1944 г. Немцы за это время сменили против нас 5 полков, а мы одни держались. По существу, у нас тоже полк был. Мы три немецких полка вдребезги расколотили. Привели они знаменитого своего бандита Дерильвандера. Это – знаменитый палач, он был по Слуцкому и Могилевскому району. Он подбирал такую банду, куда не придет, после него остается пустое место. Он был командиром этого полка. Так этот полк пустили на нас, как самый испытанный во всех боях и на протяжении трех часов боя от этого полка ничего не осталось и штаб его тоже попал в наши руки.</p>
        <p>Сам Дерильвандер был на командном пункте километрах в 6 и когда он увидел, что у него ничего нет, так он без памяти в нижней рубахе удрал за реку Березину. Он старик, уже волосы седые и волосы распустил, бежал крича:</p>
        <p>– Алис капут, филь-филь, алис капут.</p>
        <p>Население об этом рассказывало.</p>
        <p>12-й гредандерский полк немцы пустили на нас. Он против нас дрался три дня, и мы его так подолбили, что немцы его отозвали. 6-й полк и бригада предателя Каменского была. </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
