<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00001003">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Иваном Тимчуком</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 119. Л. 48-59 оборот.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.56 оборот" xml:space="default"/>
        <p> народом нужно было чем брать? Во-первых, не нужно было затрагивать их чувств, что они служили немцам. Если бы их упрекнул кто-нибудь, что они служили немцам… Надо было их убедить в том, что своим шагом, перейдя на нашу сторону, они этим искупили свою вину и являются полноправными гражданами и воинами Советского Союза. На это немало пошло времени.</p>
        <p>С другой стороны, надо было не только на словах, а на деле доказать, что им доверяют в работе. Пришлось изучать людей и наиболее близких к нам выдвигать на руководящую работу в качестве командиров отделений, командиров взводов, командиров отрядов, агитаторов и т.д. для того, чтобы они и сами среди своего народа агитировали.</p>
        <p>Надо было их привести в полное гражданское право наше. Я даже пошел на такой шаг, что создал среди них партийную организацию и комсомольскую организацию. У меня насчитывалось около 300 человек, которые в прошлом были коммунистами, больше 300 комсомольцев. Я несколько раз поставил вопрос перед тов. Калининым в это время и добился разрешения. Народ увидел, что они полноправные люди, как и другие.</p>
        <p>Таким образом, стали они мне доверять и куда бы я их ни направил, всегда выполняли приказ. Мало из них осталось в живых. Люди искупили свою вину, потому что все они легли на поле боя. Из бригады мы потеряли в боях около 1600 человек. Их перешло 1400 человек. В нашу бригаду шли люди с удовольствием, потому что бригада имела очень хорошую славу. Большая любовь была населения.</p>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
