<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00001003">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Иваном Тимчуком</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 119. Л. 48-59 оборот.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.59" xml:space="default"/>
        <p> Явное предательство было. Нельзя же доказать, что все эти люди шли с желанием партизанить. Если там Родионов, нельзя его обижать, он погиб славно, как солдат, но надо знать, что из этих 450 человек, которые прошли специальную школу, не все добровольно шли в партизаны. Они просто стихией были захвачены к партизанам. Были измены, обратно переходили к немцам. 3 командира перешли. По одиночке, правда, групп не было, но переходили. Клеветали против нас, всякие отрицательные случаи они использовали, листовки выпускали.</p>
        <p>До перехода родионовцев, я их снабжал уже литературой, и они читали, обменивались мнениями, критиковали.</p>
        <p>С ними я был до соединения с Красной армией. 4 июля соединились и сдал их в воинскую часть. Они пошли в армию. Из живых родионовцев осталось 244 человека, из них 93 раненых.</p>
        <p>С тех пор, как бригада Родионова перешла на сторону партизан, через две недели приезжает из Берлина знаменитый махровый шпион Садовский и все время сидит со своим штабом в Глубоком, Добрицах и работает по разложению партизан. За это время нам пришлось расстрелять 13 человек, присланных Садовским. Родионов был знаком с Садовским, потому что он был их отцом при формировании. Повидимому, Садовскому за это дело влетело, и он дал обещание, что опять их вернет. До прихода Красной армии он сидел и все работал над разложением нашей бригады. Всякий пустяк он использовал. У нас было много раненых, были тифом люди больны, так десятки раз он самолетом прилетал и бросал листовки: «Смотрите, сколько у вас раненых, сколько тифом </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
