<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00001003">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Иваном Тимчуком</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 119. Л. 48-59 оборот.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.58 оборот" xml:space="default"/>
        <p> 1943 г. начали к родионовскому лагерю подтягивать немецкие силы для того, чтобы Родионова обезоружить.</p>
        <p>Родионов не глупый, видит, что если его обезоружат, то все его товарищи попадут в концентрационный лагерь, а с ним могут рассчитаться. Кроме того, у него был спор с начальником штаба Блажевичем, его заместителем Орловым, который не прочь был занять первое место. Видя, что ему крепко грозит от немцев, Родионов решил, что другого выхода нет, как уйти в партизаны. Но это не так легко прошло. Сколько еще борьбы было.</p>
        <p>Когда мы пришли в Уточь в первых числах декабря 1943 года, беспрерывные переходы и бои на протяжении 20 дней, народ не отдыхал, так среди них такие разговоры появились: что же мы будем тут мучиться да страдать, давайте уйдем, не будем бить немцев, не будем бить большевиков, уйдем в лес. Через некоторое время раздается другой тон, когда части Красной армии остановились около Витебска, дальше не пошли. Появляется такой говорок, что Красная армия уже наступать не может, выдохлась. В этом составе было больше 400 человек специально немцами подготовленных, школу прошли. Красная армия наступать не может, задыхается, а англичане и американцы еще свои силы не использовали. Не лучше ли нам отсюда уйти. Пойдем, говорит, в Вилейки, в Брест-Литовск, в Ровно, в Карпаты, а там зайдем к югославцам в гости. Кто ее знает, чья возьмет. Может быть, нам еще придется под английским флагом пожить. Англичане и американцы сильны. Мы устали, измучились, они нам условия и продиктуют, так зачем нам здесь в болоте погибать.</p>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
