<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000416">
      <titleStmt>
        <title>Истринский район Московской области во время оккупации. Акты и беседы с очевидцами</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 1. Д. 21.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview, official">
        <pb cert="high" n="Л.10" xml:space="default"/>
        <p> Характеристика</p>
        <p>Ларионова Пелагея Николаевна, год рождения, 49 лет, 1892 г., семья 6 человек.</p>
        <p>Жила в деревне Талица Истринского района. К нам в деревню пришли немцы неожиданно. Были в деревне 13 дней. Как только пришли, нас выгнали в лес. Там с малыми детьми сидели 3 дня. Одну дочь я с партизанским отрядом отправила с отцом, ему 50 лет, 3 ночи сидели на мосту. Девушки маскировались. С моста нас погнали, как скот, со свистом, под ружьем в деревню Хованское. Старую старуху, когда она отставала, били прикладом. Она дорогой умерла. Они добили ее. Шли, не оглядывались, знали, что расстреляют за то, что оглядываемся. Девочка 12 лет несла маленького ребенка, полураздетые оба, несмотря на мороз, шли. Она плакала, но ее гнали. Ребенок замерз, а девочка отморозила руки. После ее наша армия отправила лечиться в Москву.</p>
        <p>В Хованское согнали в один дом, но тут подошли наши войска, и мы побежали. Кругом все горело. </p>
        <p>В Петровске задохлись от пожара в убежище женщины и дети. Женщину изнасиловали. Грабили население. Брали все.</p>
        <p/>
        <p>Новая Ирина Алексеевна. </p>
        <p>1898 г. рождения. Домохозяйка, на иждивении у мужа. Муж работал в Госбанке. Член ВКП(б). </p>
        <p>26 ноября была в Истре. Утром пришли немцы, стали всех со свистом выгонять из убежищ. Они были с наганами (3 человека). Начали обыск. 3 курицы были приготовлены для еды, они отняли. После того пошли по квартирам, взломали замки и двери, начали все тащить. Взяли ведро, матрац, ребенка, во всех квартирах поломали мебель, все растрепали, побили. Стулья и столы потащили к себе, нас в квартиры не пускали. На другой день нас под наганами выгнали чистить картофель, украденный из подвала. Там одна из женщин закурила, солдат ударил ее по щеке. 3 ночи сидели в убежище и решили уйти в деревню Телепнево к невестке. Там было много немецких офицеров. Ночевав три ночи у невестки, меня офицеры начали обыскивать. Отобрали мануфактуру, 2 куска мыла, шаль, самовар, плохонькое детское пальто, кастрюлю и 10 кг соли. Там немцы узнали, что я жена коммуниста, хотели расстрелять, но соседка предупредила меня, и я с ребенком убежала в маскировку. </p>
        <p>Немцы отнимали коров, кур, коз, овец у населения. Захарина Мария все показывала, у кого все спрятано. Выдавала актив села. </p>
        <p>Брата моего мужа разули, сняв валенки, разули девушку, всех женщин заставляли работать на себя: стирать белье, носить воду. </p>
        <p>Все население согнали и общей толпой, как скот, гнали в деревню, а сзади везли оружие, кто не шел, стреляли на месте (Карташеву). </p>
        <p>Все вшивые. Вшей били, раздеваясь догола при женщинах. </p>
        <p>Все население запугано. Боялись ходить по улице, сидели в окопах. </p>
        <p>Мы плакали от радости, обнимали бойцов, когда пришли наши красные освободители.</p>
        <p/>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
