<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000416">
      <titleStmt>
        <title>Истринский район Московской области во время оккупации. Акты и беседы с очевидцами</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 1. Д. 21.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview, official">
        <pb cert="high" n="Л.9" xml:space="default"/>
        <p> Скворцова Мария Филипповна.</p>
        <p>Рабочая, надомница, вязальщица чулок. Родилась в 1907 г., малограмотная. Во время бомбежки сидели в больнице в подвале. Жили впроголодь, питались кое-чем. Немцы обещали нам в будущем булок, и эти булки дает нам их «добрый Гитлер». Про тов. Сталина говорили, что ему уже капут. Из больницы мы перебрались в дом, в Истру, к нам пришли немцы и приказали стелить постель и начали ложиться с нами вместе спать. Я пережила кошмар, меня подлец финн изнасиловал самым похабным образом при ребенке и заставлял гад меня целовать его противную харю, все время грозил застрелить меня. Другой гад изнасиловал мою подругу. Дом мой сожжен, и все, что у меня было, сгорело.</p>
        <p>Я осталась оплеванная, униженная, и мысль о том, что гады, изверги, которые не считают нас за людей, так надругались надо мной.</p>
        <p>Моих соседей избивали эти сволочи плетками и особенно издевались над стариками, а девушек насиловали и потом, изнасилованных до полусмерти, вешали. Детей ранили и кровь брали для своих раненых. Я, когда пришли части нашей доблестной Красной армии, почувствовала, что я снова родилась и стала человеком.</p>
        <p/>
        <p>Алексеева Мария Андреевна, 47 лет.</p>
        <p>Колхозница колхоза «15-й год РККА», детей 6 человек. Один в Красной армии, растила детей вдовой.</p>
        <p>28 ноября наш колхоз занял немец. Жители были в окопах. В плену были 12 дней. В дом нас не пускали даже погреться. Дети мерзли в убежище. Готовили пищу на костре. Хлеб напеченные для себя, мануфактуру, теплые вещи, одеяла – взяли немцы из окопов.</p>
        <p>Вечером часов в 6 немец подошел к окопам, стал просить картофеля, били наши пулеметы, он начал посылать за картофелем. Солдат хотел, чтобы я ушла, а он остался бы со старшей дочерью 19 лет, но девушка пошла со мной. Я хотела пойти домой за колхозной картошкой, но солдаты меня не пускали, после разговора пустили, когда я ее набрала и хотела идти к убежищу – то двое солдат со смехом подошли ко мне со словами: «Матка, дом капут», значит, они сожгли его. Пошли следом за нами к убежищу и стали требовать лампу, уже вторую, я дала, он зажег и стал дочь старшую и младшую толкать в убежище, а меня гнать. Дочка 15 лет стала плакать. Я стояла полчаса на коленях перед ним, умоляла не трогать дочерей. Другой солдат увел этого, и они ушли.</p>
        <p>Они сделали бы больше, но наша армия начала гнать их. Уходя, они все жгли. Один старик хотел погреться у себя в доме, они убили его, утром нашли его труп. У одной женщины был мешок муки спрятан в доме. Она хотела отнести в убежище вместе с невесткой. Немцы увидели, что нет муки в доме, стали искать этих женщин. Женщины спрятались в соседнем убежище, но свой парень Голованов выдал их немцам. Немцы нашли их и повели на допрос. Когда вели их, старуха упрашивала о том, чтобы не трогали, они подвели к убежищу, толкнули старуху и выстрелили в нее, она упала.</p>
        <p/>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
