<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000416">
      <titleStmt>
        <title>Истринский район Московской области во время оккупации. Акты и беседы с очевидцами</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 1. Д. 21.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview, official">
        <pb cert="high" n="Л.11" xml:space="default"/>
        <p> Характеристика на Ларионову Надежду Ивановну.</p>
        <p>Тов. Ларионова, рождения 1906 г. проживает дер. Буньково Вельяминовского сельсовета Истринского района, работница пошивочной артели, муж в Красной армии.</p>
        <p>Как только пришли немцы, из окопов меня с тремя детьми и матерью-старухой 80 лет выгнали из окопа и согнали в один дом, два дня мы прожили, а потом нас из дома выгнали, а потом меня пригласили стирать белье. Я целый день стирала. А потом выбрали старосту – Крюкова Трофима, и он приходит – дал два часа сроку, выехать из деревни, а кто не выедет будет расстрелян. Все вещи немцы отобрали, а какие не успели увезти, пожгли (комод, шкаф, сундук, и т.д.).</p>
        <p>После мы поселились на даче (холод), но немцы пришли, выломали двери, окна, отобрали все остальное – одеяло и последнюю буханку хлеба, снова выгнали на улицу женщин с детьми, стариков и погнали под конвоем в дер. Рожново. Когда мы пришли в деревню, нашего народу было очень много, а потом опять погнали, как скот, под конвоем в метель в неизвестном направлении. Пригнали в Котово, разместили по холодным сараям, а нас с семьей поместили в овощехранилище на мороженной картошке.</p>
        <p>Немцы перед уходом поджигали дома, минировали. Приход Красной армии мы встретили, как освободителей. Наши бойцы снимали мины, чтобы мы шли по безопасному пути. Наши сразу начали проявлять о нас заботу, как родные братья.</p>
        <p/>
        <p>Рассказ Алексеевой Марии Алексеевны, колхоз «15 год РККА».</p>
        <p>28 ноября наш колхоз заняли немцы, жители находились в окопах, в дом нас не пускали даже погреться. Дети мерзли в убежище, пищу готовили на костре. Хлеб, мануфактуру, теплые вещи, одеяла фашисты отбирали. Один старик пришел в свой дом погреться. Фашисты убили его. Утром был найден его труп. В доме одной женщины был мешок муки, она хотела отнести его в убежище вместе со своей родственницей, немцы, увидев, что муки нет, стали искать этих женщин, нашли их в соседнем убежище и повели на допрос. Фашисты подвели их к другому убежищу, толкнули в убежище старуху и выстрелили в нее, то же самое сделали и с другой женщиной, после то убежище зажгли, и трупы их лежат обгоревшие под углем. </p>
        <p>Фашистские мародеры разували и раздевали жителей на улице и заставили идти босиком по снегу. Жестокости фашистского зверья. Здорово поплатятся фашисты за смерть детей, женщин и сожженные города и села.</p>
        <p/>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
