<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000416">
      <titleStmt>
        <title>Истринский район Московской области во время оккупации. Акты и беседы с очевидцами</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 1. Д. 21.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview, official">
        <pb cert="high" n="Л.12" xml:space="default"/>
        <p> Морозова Александра Никитична.</p>
        <p>Деревня Рождествено. 51 год, замужняя, 4 детей, 2 сына в Красной армии, грамотная. </p>
        <p>Чем пострадала?</p>
        <p>Немцы выгребли весь запас картофеля, зарезали всех кур, отняли сухари, хлеб. Сидела два дня в убежище при немцах. Рано утром выгнали из убежища с 4-мя детьми. Фашисты сказали, что будет большой бой и указали уходить в другую деревню. Мы отправились в Павло-Лужецк. </p>
        <p>В первый же день прихода немцев соседа Ляличева Андрея за то, что медлил выйти из убежища, так как был инвалид, был ранен и через два дня умер от ран, а сын ранен в глаза, наверное, останется слепой. </p>
        <p>Много мытарств пришлось пережить при отступлении немцев. Ночевали одну ночь в сарае с малыми детьми. Когда стали поджигать дома и выгонять из убежищ людей, старуху 89 лет выбросили из дома, и она замерзла на улице. Немцы сказали путь на Истру, но я с другими беженцами пошла окольным путем, лесом. Голодные, потому что хлеба уже не было ни крошки. Ночевали в овраге, а на другой день увидели бойца из нашей красной разведки. Когда вернулись в деревню, от нее остались догорающие головешки. Немцы обращались с людьми, как звери, и за людей нас не считали.</p>
        <p/>
        <p>Михайлова Евдокия Васильевна, дер. Нефедьево.</p>
        <p>1. Колхозница колхоза Красной армии, 43 года, 5 человек детей, грамотная, несколько раз премировалась колхозом. </p>
        <p>2. Немцы сожгли дом, хлеб отобрали, мужа взяли в плен (сейчас вернулся), когда наступали фашистские бандиты, я сидела в окопах, но нам там долго сидеть не дали немцы, нас выгнали, как собак, из окопов и посадили нас в холодную мастерскую, и потом под наганами повели нас в тыл. Когда нас пригнали в Турово, то посадили в холодный двор, не давали нам ни пить, ни есть. Тот хлеб, который был у нас, немцы отобрали. Разбили нас всех на две половины, мужчин на одну сторону, женщин на другую. Мужчин погнали к себе в тыл на работу, а … назвал нас на букву «б»: «Не нужны нам, нет для вас работы, идите к своему Сталину, пусть он вас кормит». Моего мальчика пошел взять в плен 13-летнего, и когда я ему стала объяснять, что он мал, то немец избил его. Когда стал загонять мужчин, нас, женщин, заставил лечь, опять-таки называл на букву «б» коммунисты, «и если вы только подниметесь, то вас расстреляем из пулемета или сожжем».</p>
        <p/>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
