<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000416">
      <titleStmt>
        <title>Истринский район Московской области во время оккупации. Акты и беседы с очевидцами</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 1. Д. 21.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview, official">
        <pb cert="high" n="Л.14" xml:space="default"/>
        <p> Зайцева Александра Ивановна.</p>
        <p>Работница Истринской швейной фабрики. 34 года. Город Истра, ул. Щеголева, д. 15. Замужем, муж умер, трое детей и слепой отец с матерью. Окончила начальную школу, беспартийная.</p>
        <p>Чем пострадала? Сгорела квартира и все, что было дома. </p>
        <p>Обстановка – вещи забрали немцы. Сняли хорошие валенки, изнасиловали в присутствии детей и соседки Скворцовой, угрожали оружием.</p>
        <p>Личные переживания – три ночи просидели в яме, так как с малолетними детьми и слепым отцом могли пройти семь км от дома. </p>
        <p>Вернувшись в Истру после занятия города немцами, ночевали в чужом доме, где на ее глазах немцы застрелили женщину, оказавшую сопротивление, когда немцы забирали запас ее дров на зиму в присутствии детей. </p>
        <p>Видела издевательства над двумя подростками – мальчиками, которых немцы впрягли в санки и били их плетками. Фамилия их Старостин и Григорьев. </p>
        <p>Слышала также факты изнасилования своей знакомой четырьмя фашистами в Мокруше.</p>
        <p/>
        <p>Дмитриева Нина Алексеевна.</p>
        <p>17 лет. Город Истра, I площадь Революции. Девушка, нянька, отец в армии. Окончила начальную школу, беспартийная.</p>
        <p>Чем пострадала? Все вещи, сложенные в узлы, забраны, немцами. Пальто зимнее, валенки, платье и даже детские пеленки. Вещи хозяев, ее обстановку погрузили и увезли.</p>
        <p>Переживания: хотели изнасиловать два раза.</p>
        <p>Немец раздел, снял пальто, жакетку. Жакетку удалось вырвать из рук.</p>
        <p>Бежала раздетая 3 км до другой деревни под сильным обстрелом орудий.</p>
        <p>Выгнали из убежища с детьми, взяв все вещи, бывшие там, били головой об лесенку. </p>
        <p>Вторично испытала ужас, когда немцы пытались изнасиловать ее. Обращались, как с собакой, бил, бросал на кровать, но удалось спастись.</p>
        <p>Ходили в лес во время отступления немцев, три ночи скитались без хлеба в лесу.</p>
        <p/>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
