<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000416">
      <titleStmt>
        <title>Истринский район Московской области во время оккупации. Акты и беседы с очевидцами</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 1. Д. 21.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview, official">
        <pb cert="high" n="Л.13" xml:space="default"/>
        <p> Характеристика на Дорохову Анну Ивановну, год рождения 1917, сестра-воспитательница, дочь колхозника колхоза дер. Ефимонова, муж в армии, беспартийная.</p>
        <p>25.11.41 г. в 3 часа дня немцы вступили в нашу деревню. В это время мы сидели в убежище. Наша встреча началась с того, что в первую очередь они у нас отняли ла....., спички и всех выгнали из убежища. Тогда мы пошли под градом пуль и снарядов в дом, где немцы устроили себе баню и ловили вшей. Но в конце оставаться было невозможно – шел бой. Мы снова побежали в убежище, но по убежищам ходили немцы, искали женщин и один... схватил меня насиловать. Отбилась, чем помогли родные и ребенок. В это же время изнасиловал женщину 50 лет на глазах 90-летней ее матери. После этого опять выгнали из землянки без продуктов, одежды и не пустили в дом. Мы побежали в лес. Ночевали ночь, а потом собрали нас в один дом, а рядом дом зажгли, нас из дома не выпускали. Потом снова выгнали под угрозой расстрела из дома и предложили оставить деревню. Мы погрузили маленьких детей на санки, лошадь, но они отобрали санки и лошадь, а детей скинули прямо в снег. Мы за 7 км ушли в лес и пробыли 8 суток.</p>
        <p/>
        <p>Егоров Семен Иванович, 1889 г. (52 года), председатель колхоза села Высоково «Земледелец».</p>
        <p>Уйти из дома было нельзя, много детей, 7 чел., жили в землянке. Когда немцы заняли нашу деревню, нас он в лесу не видел до тех пор, пока ему надо было уже отступать. Перед отступлением нас продала одна гражданка нашей деревни – Васильева. Доказала, у кого коровы, и что жители деревни и председатель колхоза спасаются в лесу.</p>
        <p>Немцы отобрали коров, увели девушек на допрос. Допрашивали их, где партизаны. Остальных граждан они тронуть не успели, так как им пришлось отступать. Изнасиловали женщин на глазах у детей. Всего пострадало от насилий 5 человек. Отбирали хлеб, обувь, одежду. Грабили все, что не успели спрятать, обращались грубо. За неподчинение грозили расстрелом. Немцам пришлось быстро отступать, оставляли машины. При отступлении выгнали жителей из домов и жгли дома.</p>
        <p/>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
