<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000416">
      <titleStmt>
        <title>Истринский район Московской области во время оккупации. Акты и беседы с очевидцами</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 1. Д. 21.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview, official">
        <pb cert="high" n="Л.15" xml:space="default"/>
        <p> Манаенко Вера Дмитриевна. </p>
        <p>Год рождения 1921, дер. Рождествено. </p>
        <p>По приходе немецких войск дер. Рождествено я находилась с жителями села Рождествено в подвале под обстрелом и бомбардировкой. Пришел один житель и говорит, что в деревне немцы. Я очень была испугана и вся дрожала, боясь немцев. Стала стараться как можно тщательнее себя маскировать, взяла на руки чужого ребенка. </p>
        <p>Пришел в окоп немецкий солдат, но он был поляк и хорошо говорил по-русски и стал спрашивать, «где у вас коммунисты и комсомольцы и русские солдаты». Мы сказали, что никого нет, тогда он спрашивает, что «церковь занимается службой или нет». Мы говорим, что нет попа. Он говорит, что «вы не хотите всего говорить. Вот приедет второй карательный отряд, тогда вы ему расскажете, он с вами расправится, если будете скрывать». </p>
        <p>После этого пришел к нам и снова в окоп перебежчик, который перешел с нашего фронта. Работает он там шофером. Звать его Георгием, фамилии не удалось узнать. Пришел в качестве переводчика и стали спрашивать: «Как вы живете, и все пишется “победа за нами”, надо было бы сдаваться, так как ваше начальство не умеет воевать, не умеет командовать, разбиты все наголову – Тимошенко, Буденный, Ворошилов и ряд других». </p>
        <p>Мы переводчика спросили: «А как у немца, и как он обращается». Нам он говорил, что «меня кормят хорошо и обращаются хорошо», но мы увидели совершенно другое. Немцы стали тащить все, всю продукцию и всех птиц. Стали лазать лазать по окопам и всех разувать и раздевать, а также и обирать продукты. В это время стала бить наша машина, тогда немецкий солдат-поляк вскочил и говорит: «Сталинская чума нас нащупала, надо удирать». </p>
        <p>Немцы ночью пришли и стали со свистом всех вы гонять из окопов, не считаясь с детьми, детей начали просто выкидывать, несмотря на больных, и не давая их одеть. Вышли мы из окопов под пулями и не знали, куда идти. Мы перешли в другой окоп, тогда немцы стали выгонять, чтобы идти в тыл, но мы не пошли. Тогда они поставили пулемет, чтобы нас бить и грозили наганами.</p>
        <p>Мы чувствовали, что приближается наша Красная армия и решили лучше сидеть в окопах. И там получить смерть, чем достаться немцам и уйти к ним в тыл. Считали за преступление и старались спастись. </p>
        <p>Немцы на наших глазах расстреливали колхозников. Колхозник Семеряков был расстрелян за то, что не дал им меда. Колхозницу Кошину подвергли расстрелу.</p>
        <p/>
        <p>Славнова Федосья Ивановна.</p>
        <p>Тов. Славнова рождения 1908 г., проживает пос. Снегири, ул. Горького, Истринского района, Ленинский сельсовет. Домохозяйка, муж в Красной армии, беспартийная. </p>
        <p>1.XII.41 г. пришла немецкая разведка, вышли из окопов, производили повальный грабеж. Лично мое добро было зарыто, но у остальных все обобрали. Заставляли работать на себя. Расстреляли деверя, как партизана. Уходя из деревень, уничтожали дома и минировали.</p>
        <p/>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
