<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000416">
      <titleStmt>
        <title>Истринский район Московской области во время оккупации. Акты и беседы с очевидцами</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 1. Д. 21.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview, official">
        <pb cert="high" n="Л.16" xml:space="default"/>
        <p> Иванова Прасковья Ивановна.</p>
        <p>г. Истра, ул. Коммуны, д. 2. 43 года, одиночка, беспартийная. </p>
        <p>Чем пострадала? </p>
        <p>Вся обстановка, вещи, белье, пальто сгорели и часть отнята немцами. </p>
        <p>Фашистские бандиты заставили чистить картофель и стирать белье, гладить, носить в больших бидонах с реки воду, и за то, что как им показалось, не так скоро делалась работа, немец ударил два раза по щекам и намотав волосы пострадавшей, поднял ее с пола.</p>
        <p>4 декабря немцы выгнали из убежищ и гнали мимо горящих домов, так что в дыму задыхались, по направлению дер. Бухарово [Бужарово], переночевали ночь и опять погнали до дер. Ананово. Тут конвоир ушел, и люди разбежались спасаться в лес. 3 ночи люди просидели под елками в лесу, с маленькими детьми, и один ребенок умер. Около дер. Петровское нашли убежище красноармейское и там просидели 9 дней, питаясь жмыхом, сухарями и снегом. </p>
        <p>Немцы в домах исковеркали, жгли, но если попадется хорошая вещь, например, дамское платье, джемпер, чулки, сейчас же упаковывают и отсылают к себе домой. </p>
        <p>Заставляли работать население на себя, не покормили, и когда просили пищи, немцы предлагали картофельные очистки, над детьми насмехались, держа перед глазами ребенка конфекту или печенье, не давали им, на моих глазах с печки стащили старика и больно ударили за то, что он не хотел никуда идти, предпочитая умирать дома. </p>
        <p>Видели, как немцы издевались над пленными, снимали валенки, заставляли идти босиком, без шапок, раздетых, голодных и били прикладами.</p>
        <p/>
        <p>Дудинская Вера Никифоровна.</p>
        <p>г. Истра. Домашняя хозяйка, 54 г., пенсионерка, мать летчика, убитого во время финской войны. </p>
        <p>26 числа немцы занял г. Истру и сразу же, как собаки, стали рыскать по окопам, требуя хлеба и меду. У меня взяли хлеб, полушубок, рукавицы с рук и мясо, выгнали нас из окопов и погнали в лес под обстрелом пуль и снарядов, загоняли народ в сарай и не давали ни пить, ни есть, с нами разговаривали очень грубо и все время врали, что Москва уже взята. Снимали с нас обувь, брали одеяла, просто занимались полным грабежом. Народ гнали просто, как собак, в тыл Синево [Синиво], Карцево, издевались над нами, на моих глазах расстреляли 2-х мужчин только за то, что они пробирались к Москве. </p>
        <p>Когда мы в тылу останавливались то в одной, то в другой деревне, нас заставляли работать. На них шить варежки, штопать, а мужчин – чинить валеные сапоги. Когда немец отошел и не успел увезти с собой машины с награбленным добром, то он, сволочь, сумел минировать эти машины. Видела собственными глазами, как к одной такой машине подбежала гурьба ребятишек, и все они от взрыва мин погибли. Бойцов Красной армии мы встретили, как освободителей от этих извергов. Возвращались домой, предупрежденные частями Красной армии, что дороги минированы, и эти мины Красная армия снимала, обезвреживая нам путь.</p>
        <p/>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
