<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000416">
      <titleStmt>
        <title>Истринский район Московской области во время оккупации. Акты и беседы с очевидцами</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 1. Д. 21.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview, official">
        <pb cert="high" n="Л.17" xml:space="default"/>
        <p> Навыш Анна Петровна. </p>
        <p>Село Рождествено. Работала учительницей в неполной средней школе. Родилась в 1906 г. Образование высшее, имеет троих детей. Из них девочка 9 месяцев при мне, а двое сыновей в плену у немецких банд. Муж в рядах РККА.</p>
        <p>Во время нашествия фашистских орд находилась в с. Рождествено. Я своими собственными глазами видела действия этих банд. Сама я находилась в холодном подвале, в котором у моего ребенка коченели руки и ноги, но и из этого подвала нас эти сволочи гнали вон, под рвущиеся снаряды ночью, как собак. Приходилось прятаться, где придется. Питаться нам кое-чем и утолять жажду льдом и снегом. </p>
        <p>Лично я пострадала тем, что у меня очистили чемодан и поели мою картошку, а морально пришлось пережить многое. </p>
        <p>Вот картинки из действий этих двуногих зверей: заходят в подвал и объявляют: «Рус, вы наши». Горят желанием скорее попасть в Москву, хвастаются тем, что были в Москве. Обещают, что когда возьмут Москву, то будут кормить шеколадом. Сами же снимают валенки с ног, берут одеяла, которыми покрывают себя сверх своей рваной шинели, забирают тулупы, варежки, дамское белье, пальто снимают с плеч и т.д. </p>
        <p>Армия оборванцев, вшивых повыгоняла людей из домов и окопов, а сами стали резать коров, кур, гусей и отнимать все продукты. В окопах у нас Ленин. Кто же после этих действий мог им поверить, когда они заходили в окопы, приносили конфекты и угощали детей, брали детей на руки с брезгливостью. Этим самым они хотели скрыть свое звериное нутро, играли на губных гармошках, веселили население. Глупо. А через полчаса этих же детей выгоняли вон, а маленького грудного ребенка схватили и выбросили из подвала. Мать этого ребенка выносила других детей, а этого быстро не могла взять. Требовали быстро выходить из окопов, а если люди не понимали, чего они требовали, то стреляли в окопы. Таких фактов много.</p>
        <p/>
        <p>Григорьев Семен Васильевич.</p>
        <p>Род. 1875 г., рабочий-инвалид, пенсионер, работал на Алексинской фабрике. Из дер. Высоково Истринского района Московской области.</p>
        <p>При прибытии немцев к нам в деревню я был в окопах в лесу со своей семьей, в количестве 6 человек. Дети до 11-летнего возраста. Потом моя жена перешла со снохой в дом, думали, что можно жить в доме, но они тут же заставили их носить воду и готовить пищу из тех продуктов, которые они отбирали у колхозников. Топили им печи, и они при нас мылись и все время раздевались догола и били вшей. Наших детей собирали к себе и заставляли вместе с ними ходить и собирать вещи по домам. Гражданку Иванову со своей дочерью 14 лет избили и тяжело ранили и бросили ее за то, что она защищала свою дочь. Гражданку Полатину увели на колхозный двор, оторвали ее от детей и изнасиловали. Немцев было человек 10. Колхозника Васильева Якова Спиридоновича убили, когда он пошел в окопы из дома, за то, что взял в доме свои сухари. У меня сняли валенки и у сына тоже. Трех молодых девушек взяли и увели из нашей деревни: Егорова Зина, Коконцева Нина и Коваева Шура.</p>
        <p/>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
