<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000416">
      <titleStmt>
        <title>Истринский район Московской области во время оккупации. Акты и беседы с очевидцами</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 1. Д. 21.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview, official">
        <pb cert="high" n="Л.18" xml:space="default"/>
        <p> Миленбах Раиса Ивановна. </p>
        <p>Родилась в Белоруссии в 1899 г., работала в Рождественской неполной средней школе, имела дочь 14 лет и старуху-мать. Беспартийная.</p>
        <p>Не успела никуда эвакуироваться и во время нашествия немецко-фашистских банд находилась в с. Рождествено. По приходе немцев началась орудийная перестрелка, орудия немцев стояли недалеко от дома. Под разрывом снарядов, под падающими осколками, в зареве загорающихся домов просидела я в убежище два дня. На третьи сутки немцы стали выгонять население из убежищ и занимать их сами. Говорят, что будет большой бой. Без хлеба, так как в квартиру враг не пустил нас, в сильный ветер и мороз мы отправились в тыл. Мать моя, старушка, не пошла с нами, надеясь, что ее, больную, немцы из дома не выгонят. </p>
        <p>И потянулась вереница перепуганных людей на руках с маленькими детьми. Немецкие патрули на дороге обыскивали беженцев, отнимали печеный хлеб, сухари и другие продукты. Пройдя километров 8, две сожженные немцами деревни, отморозив пальцы моей дочери, добрались мы до деревни Павло-Лужецкой, где жители и приютили нас. </p>
        <p>А через два дня, выгнанные немцами из убежища и из квартиры, в отчаянии, что все наше имущество выброшено, изорвано и брошено под рвущимися снарядами, в лес в поиски за мной. Пройдя немного, была ранена осколком мины в спину и, изойдя кровью, замерзала. В этот же день, узнав о ее смерти, я пошла разыскивать ее. Проходя дер. Ковнево, была задержана немцем, который заставил меня штопать ему носки. </p>
        <p>Отношение оккупантов к населению бесчеловечное. На людей смотрят, как на скот, заставляли женщин работать день и ночь, щипать кур, которых они всех перерезали, колоть дрова, носить воду, стирать им белье, и даже не покормят за это. Не считались с женщинами, бесстыдно перед ними раздевались и мылись. Одеты фашистские орды довольно легко – в холодной обуви, обовшивевшие, в домах они напустили вшей. Отношение к детям жестокое. Отнимали белые сухари от маленьких детей, а роженицу, разродившуюся в убежище вечером, ночью выгнали из убежища на улицу. </p>
        <p>Во время моего скитания в тылу у немцев выгнанную беременную женщину ранили в живот осколком снаряда. Она тут же в лесу родила и умерла. У другой женщины замерз на руках маленький ребенок, и она его оставила на дороге. </p>
        <p>В деревне у нас сгорело 47 домов, и много осталось обездоленных голодных людей. 17 человек погибло, от немецких пуль и снарядов. Ранено несколько девушек и мужчин, но мед. помощи немцы не оказывали. Мужчин они заставляли под оружейным огнем доставлять боеприпасы немцам.</p>
        <p/>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
