<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000416">
      <titleStmt>
        <title>Истринский район Московской области во время оккупации. Акты и беседы с очевидцами</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 1. Д. 21.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview, official">
        <pb cert="high" n="Л.20" xml:space="default"/>
        <p> Рабочая, год рождения 1899, гор. Истра, ул. Щеголева, д. 15.</p>
        <p>При наступлении немцев в гор. Истру я отступила с воинскими частями, под большим обстрелом, с 3 детьми возрастом: дочь 15 лет, сын – 13 лет и еще сын 1.. лет. Дети были полураздеты ввиду того, что пришлось все растерять. Дойдя до Хавановской [Хованской] школы, пришлось остановиться в недоделанном убежище, в котором было до половины льду. Пришлось лед выбрать и вычерпать воду и поместиться в этом убежище. Полутора суток просидели под большим боем. В 2 часа дня бой утих, стали слушать, какие войска находятся около нас. Услышали свист и немецкий язык. К убежищу подошло 4 немца, вооруженные все наганами. Один был переводчиком, который нам сказал: «Кто здесь …….. русь или солдат!» Мы крикнули, что здесь вольные. Тогда он велел поднять руки и выйти из убежища. Мы подчинились. После два немца вошли в убежище для проверки, нет ли красноармейцев. </p>
        <p>Нас спросили, откуда мы. Мы говорим: «Из Истры». Тогда он нам показал на часы и дал срок два часа идти в Истру. Дойдя до дер. Дарны, он нас загнал в церковь. Церковь была уже полна. Народу были тысячи. Из церкви мы перешли в школу, которая была полна народу. На другой день мы пришли в Истру. </p>
        <p>Придя в свою квартиру, я нашла большой беспорядок. Все вещи и обстановка валялись на террасе, признак того, что в квартире была гулянка офицеров. На одной из кроватей стояло две тарелки. Одна с картофелем, а другая служила ночным горшком для немцев. Немцы ни с чем не считались, отбирали все, что им попадалось под руку. Ночью пришел к нам в квартиру офицер и, осветив все фонарем, ушел. Тогда соседка пошла за ним закрывать дверь, и он ее во дворе изнасиловал под угрозой нагана. </p>
        <p>Немцы всего больше гнались за молодыми девушками, и мне пришлось многое пережить, чтобы сохранить свою дочь. Пришлось ее в это время маскировать и маскироваться самой. У моей соседки на квартире был такой случай, что немцы пришли ночью, изнасиловали ее при малолетних детях под угрозой нагана. Двоих соседних детей запрягали в сани, сколоченные из бревен, и подгоняли их плетью. Само немецкое начальство очень хулиганило, при моих глазах, смотрел на меня и расстегивал брюки.</p>
        <p>Мой адрес: станция Павшино, Теплый Бетон, барак №5.</p>
        <p/>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
