<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000416">
      <titleStmt>
        <title>Истринский район Московской области во время оккупации. Акты и беседы с очевидцами</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 1. Д. 21.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview, official">
        <pb cert="high" n="Л.19" xml:space="default"/>
        <p> Торопова Анна Ивановна.</p>
        <p>С начала прихода немцев в дер. Ефимоново Истринского района немцы начали массовый грабеж. Отбирали все продукты, белье, резали коров, кур, овец. Расстреляли трех пленных красноармейцев, добили раненого красноармейца в сарае. </p>
        <p>В первую ночь немцы согнали все население в пожарный сарай, снимали пальто, отрывали хорошие воротники, снимали валенки, стаскивали с грудных детей одеяла, мылись в помещении, невзирая на то, что там были женщины. Все были вшивые, рваные. После согнали всю деревню в один дом, откуда никуда не выпускали. Соседний дом подожгли. В эту ночь они изнасиловали женщину. </p>
        <p>В этом доме мы провели несколько ночей. В один день отдали приказ оставить деревню и погнали всех в тыл. Мы забрали лошадь, чтобы отвезти маленьких детей. Немцы отобрали лошадь и выбросили детей из саней. Все население деревни отправилось в лес, где просидели несколько дней. Из леса пошли женщины три и два мальчика в деревню с тем, чтобы дома поесть, их расстреляли немцы вблизи деревни. Одного юношу дудинского немцы увезли на машине в тыл. Ребят из деревни Хмолино, шедших к нам в деревню, немцы расстреляли (5 человек). Мужа и сына одной женщины из санатория им. Чехова немцы заставили везти пушку. Когда же, обессиленные, не могли везти и упали, фашисты-звери их расстреляли. </p>
        <p>8 суток мы находились в лесу. Две женщины рожали. Их младенцы погибли. В лесу погибло от холода и голода много детей. После освобождения от перенесенных мучений остались двое детей и три взрослых мужчины и женщины. В нашей деревне в результате пребывания фашистов осталось 18 домов из 40. 32 дома были сожжены и разрушены немцами при их бегстве. Мебель и прочая домашняя обстановка, находившаяся в домах, была немцами изрублена и сожжена. У гражданки Башмаковой фашисты облили керосином дрова и выбросили. У гражданки Морозовой высыпали рожь в навоз. Немцы разрывали ямы, где было зарыто продовольствие и имущество.</p>
        <p/>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
