<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000416">
      <titleStmt>
        <title>Истринский район Московской области во время оккупации. Акты и беседы с очевидцами</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 1. Д. 21.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview, official">
        <pb cert="high" n="Л.38" xml:space="default"/>
        <p> залезть под стол, стоявший в простенке между окнами. Так мы и пролежали все четверо (я с дочкой и Равины) до поздней ночи, а затем и до утра под столом. </p>
        <p>В 12 часов ночи услышали мы в грохоте разрывов какие-то металлические стуки. Только потом мы узнали, что это немцы в течение четырех часов, подойдя к монастырю с запада, ломились в годами не открывавшиеся ворота Елизаветинской башни. </p>
        <p>Первых немцев мы увидели около 7 часов утра 26-го. Рывок двери, крючок слетел, и передо мной, наставив на меня револьверы, оказались три офицера. Потом было странно – я не испугалась, наоборот, внимательно смотрела на их …. нашивки, пытаясь определить их чины. Грубо оттолкнув меня от двери, гитлеровцы вскочили в квартиру, поверхностно оглядели обе комнаты, заглянули под кровать и с криком: «Fressen, fressen!», накинулись на наши белые лепешки, лежавшие на столе и поссорились, чуть не подрались – их трое, а лепешек семь, тогда я предложила им черные, простые лепешки и вареную картошку, но они отказались это принять. Только потом я поняла, что они боялись... отравления. Убедившись в невозможности еще чем-нибудь насытиться, непрошенные гости ушли. Мы прикрыли дверь, заперли ее и, кроме того, завязали платком, так как от разрывов снарядов они непрерывно отпирались и раскрывались настежь. </p>
        <p>Через некоторое время ввалилась партия солдат, и начался форменный разгром всей квартиры. На пол полетели все книги, научный архив моего мужа, постели, белье, посуда. Все это топталось, билось. Никогда я не забуду одного исступленного громилу, который топтал все ногами, бормоча: «Я добрый, добрый!» Чуть было не кончилось для меня </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
