<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000416">
      <titleStmt>
        <title>Истринский район Московской области во время оккупации. Акты и беседы с очевидцами</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 1. Д. 21.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview, official">
        <pb cert="high" n="Л.39" xml:space="default"/>
        <p> плохо это «посещение». Когда немцы стали вытряхивать чемодан, из него вывалился мой значок участника переписи 1939 года. Увидев его, гитлеровцы набросились на меня с криком: «Большевика!» и стали выталкивать меня в кухню. Но в это время их внимание привлекла лежавшая на столе моя полевая сумка, постоянный спутник в экспедициях. Они ее схватили, увидели в ней документы и деньги, погрозились-погрозились и ушли. Я лишилась всех своих денег (около 400 рублей) и всех документов – паспорта, профбилета и пр. </p>
        <p>Мы не стали убирать разгромленную квартиру, решив, что в таком виде она скорее избавит нас от повторных «визитеров». Так и вышло. Прошло еще три партии громил. Зайдет немец – увидит разгром, засмеется и пойдет дальше. Из этих запомнился один, он был уже пьян, нес в руках детское пестрое колесо на палке и бессмысленно улыбался. Увидев нас среди разбросанных вещей, он громко загоготал, погрозился колесом, завопил: «Вот я вам!» и, пошатываясь, удалился. </p>
        <p>Через некоторое время вошли новые лица – три молодых офицера. Они также потребовали еды, но увидя, что у нас ничего нет, сходили куда-то и принесли в мешке картошку. Нам пришлось чистить картошку, тереть ее на терке и смешивать ее с моей мукой. Делали лепешки и жарили их на сале, которое вытащил из кармана один из офицеров, семи немцев. Целый день горела плита и жарились картофельные лепешки. Немцы ели их, угощая заходивших приятелей. В квартире стоял невообразимый чад и холод – офицеры запрещали закрывать дверь на улицу. Немцы совершенно не считались с нами. Они раздевались при нас донага, били на столе вшей и снова ели лепешки. А за окном по-прежнему слышна была стрельба и стрекотали </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
