<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000416">
      <titleStmt>
        <title>Истринский район Московской области во время оккупации. Акты и беседы с очевидцами</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 1. Д. 21.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview, official">
        <pb cert="high" n="Л.41" xml:space="default"/>
        <p> В бомбоубежище оказалось до 40 человек – сотрудников Музея, рабочих соседнего совхоза «Москплодоовощ» и других местных жителей. Много было женщин и детей. Кроме того, туда немцы загнали 15 пленных бойцов. Было тесно, душно, но довольно тепло, так как топились плита. Жители бомбоубежища рассказали, как в 4 часа утра 26 ноября немцы подошли к монастырю со стороны Фавора и стали ломать Елизаветинские ворота, приходившиеся прямо против входа в подвал. Только через 4 часа им удалось ворваться в монастырь. Навстречу им из бомбоубежища вышел и. о. директора Областного музея Максимов, свободно говоривший по-немецки. Он объяснил немцам, кто находится в бомбоубежище. Гитлеровцы произвели обыск в подвале и растащили все продовольствие, особенно их привлекал хлеб и картофель. Усердно искали они сахар, которого не было ни у кого.</p>
        <p>Наутро 27-го я уже не застала в своей квартире офицеров. Успела снести в бомбоубежище остатки продовольствия и кое-какие вещи для дочки. Когда же я во второй раз подошла к своему дому, он уже был заполнен немцами. Угрожая автоматами, они вытолкнули меня на улицу и даже не дали подобрать вещи со двора, куда они выбросили их через окна. Больше я в своей квартире не бывала, ночуя в убежище. </p>
        <p>В этот же день немцы переписали нас всех и спросили, нет ли среди нас коммунистов и евреев. Никто не выдал Равиных. После этого нас стали заставлять работать. Прежде всего, нам было приказано вымыть залы Музея. Там разместился госпиталь. Раненых немцев они клали прямо на пол, плотно одного к другому и заполняли ими большинство зала. Оперировали день и ночь. Умирало очень много. З одну ночь </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
