<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000416">
      <titleStmt>
        <title>Истринский район Московской области во время оккупации. Акты и беседы с очевидцами</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 1. Д. 21.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview, official">
        <pb cert="high" n="Л.40" xml:space="default"/>
        <p> автоматы. </p>
        <p>Мы очень плохо понимали своих «гостей» и еще меньше могли им ответить, однако кое-какой разговор поддерживался. Первое, что заинтересовало немцев – это расстояние до Москвы. По их мнению, до Москвы уже со всем близко, и они были очень озадачены, когда узнали, что Истра в 60 км от столицы – сначала даже верить не хотели. Видно было, что их обманывали с целью поддержать боевой дух. Затем они заявили нам, что все равно – Москва окружена и будет не сегодня – завтра захвачена: «День-два – Москва капут!» Тогда конец войне, и на Рождество они окажутся дома. Вообще стремление домой, надежда на конец войны, связанный с захватом Москвы, у этих немцев были очень сильны. Один из них, три года тому назад ушедший 16-летним добровольцем на войну, не бывавший с тех пор дома, даже раскис и стал вытаскивать фотографии своей семьи. Вообще состав очень молодой – 18, 19, 20 лет. Встреча, которую устроила наша страна и армия немецким захватчикам очевидно пришлась им сильно не по вкусу. Один из офицеров сказал, что он – сыт по горло Россией и больше видеть ее не желает. Офицеры возмущались той обстановкой, в которую они попали на русско-германском фронте, и все вспоминали свои похождения в Европе. Там им больше всего понравилась Голландия. В России их особенно возмущало отсутствие продуктов под Москвой, и в этом отношении они с грустью вспоминали Украину. К вечеру наши «гости» стали готовиться спать. Они выкинули наши постели, притащили сена на пол, а нам предложили убираться в бомбоубежище, правда, мотивируя это угрозой бомбардировки.</p>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
