<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000416">
      <titleStmt>
        <title>Истринский район Московской области во время оккупации. Акты и беседы с очевидцами</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 1. Д. 21.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview, official">
        <pb cert="high" n="Л.43" xml:space="default"/>
        <p> Отношение к нам, исполнявшим для немцев тяжелую работу, было самое бесчеловечное. Нас попросту не считали за людей. Все приказания отдавались свистом. Свистом же, как собак, немцы подзывали нас к себе. За все время своего пребывания, оккупанты, заставляя нас работать на себя, совершенно не интересовались, чем мы питаемся (а питались мы картошкой, уцелевшей в одном из углов овощехранилища. Если бы не эта картошка, мы, вероятно, обессилили бы совершенно). Только однажды вдруг принесли нам немцы в бомбоубежище перловую крупу. Мы сварили ее, поели. Утром приходят наши «благодетели» и интересуются, как мы себя чувствуем. Оказывается, они нашли в городе несколько мешков крупы и решили сначала про верить ее на нас. Больше мы крупы, конечно, уже не видали, зато госпиталь несколько дней питался перловкой. Вообще немцы панически боятся отравления, видно чувствуют, какую ненависть посеяли в порабощенном населении. Так, наши пленные рассказывали нам, как они носят воду для немецкой кухни. С ними на реку ходил часовой. Он сам начерпывал из проруби все 30 бидонов. По дороге немец не спускал с них глаз. Ту же воду, которую носили мы из другого места и бесконтрольно, гитлеровцы употребляли только для мытья.</p>
        <p>Грабеж, в котором принимают у немцев участие как солдаты, так и офицеры сочетается у них с палочной дисциплиной. Я сама видела, как плюгавый офицеришка надавал зуботычин подобострастно тянувшемуся перед ним солдату. Различие в содержании солдат и офицеров очень велико. Солдаты питались только супом-кулешом, который был питателен лишь до той поры пока в нем варилось награбленное мясо (централизованного снабжения мясом не было). Хлеб выдавался только раз в день в незначительном количестве – не более 200 грамм на человека. Офицеры питались значительно лучше. У них было масло, сахар, закуски. Характерно, что все это награблено в разных местах. Когда я топили печи в штабных помещениях, я видела этикетки – французские, голландские, норвежские и даже греческие.</p>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
