<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000416">
      <titleStmt>
        <title>Истринский район Московской области во время оккупации. Акты и беседы с очевидцами</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 1. Д. 21.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview, official">
        <pb cert="high" n="Л.42" xml:space="default"/>
        <p>, проведенную нами на работе, по двору, мы насчитали свыше 20 умерших. Их хоронили за воротами монастыря, в могилах, которые каждый день с утра до ночи рыли наши пленные. В могилу сваливали по нескольку человек, но на кресте писали только одну фамилию.</p>
        <p>Никакой помощи пленным и населению, кроме нескольких человек женщин и детей, ждавших сутками перевязки, немецкие врачи не оказывали. Однажды после долгих просьб перевязали они одного крестьянина, привезенного с запиской от немецкого командира. Несчастный был тяжело ранен. Ему оторвало обе ноги миной во время проверки местности, которую его принудили про извести немецкие офицеры.</p>
        <p>Помимо мытья полов, нас заставляли греть воду и стирать окровавленное и завшивленное белье раненых. Кроме того, мы кололи и носили дрова и топили печи. Последнее, впрочем, нас заставили делать после случая, который едва не стоил нам жизни. В первую же ночь немцы затопили все печи в Музее, даже те, которые никогда не топились. Не умея обращаться с печами, они стали топить их, как камины, беспрерывно подкладывая дрова. Ко второй ночи дымоходы перегрелись и на чердаке показался огонь. Гитлеровцы тотчас же обвинили нас, русских, и с криком «партизан» угрожали нам расправой. Еле удалось Максимову выяснить дело. Партизан немцы боялись очень и всюду они им мерещились. На другой же день их появления у нас два типичных самодовольных и ограниченных офицерика предупредили нас, что если мы будем партизанить – нашими трупами увешают все сучки, как это они уже сделали в одной какой-то деревне. Устроив сами пожар, немцы обвинили нас в поджоге. Сломалась их электрическая машина – опять мы виноваты. Нам как стемнеет, воспрещено было под страхом смерти высовываться из подвала. У входа в бомбоубежище с женщинами и детьми всегда стоял патруль из 2-х человек. </p>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
