<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000416">
      <titleStmt>
        <title>Истринский район Московской области во время оккупации. Акты и беседы с очевидцами</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 1. Д. 21.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview, official">
        <pb cert="high" n="Л.44" xml:space="default"/>
        <p> Немцы одеты очень плохо. Надеясь на «молниеносную» войну, они совершенно не подготовились к зиме. Их одежда состояла из коротких курточек и легких плащей, обувь исключительно кожаная. Очень уморительно выглядели на головах треугольные легкие косынки, которые выдавались к форме и предназначались для защиты нежных ушей «завоевателей» от морозов. Еще когда было совсем не холодно, вся гитлеровская армия обвязала горло и уши, жаловалась на холод. Мне доставляло удовольствие умываться снегом на дворе на глазах с ужасом глядевших не меня солдат и с предельным хладнокровием отвечать на их вопрос: «Неужели в России бывает еще холоднее?» – «А разве холодно? Нет. Вот скоро будет 40-45°, вот тогда действительно будет холодно!» И я видела, как от моих слов мороз по коже немцев продирал еще сильнее. Когда начались первые (20-25°) морозы, госпиталь был буквально завален обмороженными солдатами и офицерами.</p>
        <p>Очень ярко выражалась острая национальная вражда среди немецкой армии. Немцы ненавидели поляков, австрийцев и финнов, и наоборот. Если приказание отдавалось польским офицером, немецкий его отменял, бедный солдат не знал, кого слушать. Австрийские солдаты, разговаривая с нами, хвалили себя и ругали немцев.</p>
        <p>Немцы безусловно очень ловки в обращении со своей техникой. С первого взгляда сказывается их техническая культура. Но дальше этого их культурность не идет. Все они очень грязны, завшивлены и очень неряшливы. Достаточно сказать, что они не пользовались уборными, которые сами же выстроили в монастыре, и указатели к которым развесили повсюду. Вместо этого они превратили всю территорию Монастыря в сплошную уборную, нисколько не стесняясь друг друга. Поступки их в этом отношении бывали просто хулиганские. Так, в одной из наших квартир немцы устроили уборную на столе, использовав при этом обеденное блюдо. Во всем этом, несомненно, проявились первые признаки упадка, начало разложения, которое сразу же усилилось, как только лопнули надежды на взятие Москвы, на скорый конец войны, на возвращение домой к Рождеству. Не считая нас за людей, свистом отдавая нам приказания и принуждая нас к самой тяжелой работе без пищи, немцы еще успокаивали нас: «Ваше счастье, что мы СС – отборные, лучшие. Мы боремся против насилий. С другими частями нашей армии вам было бы плохо. Скоро мы испытали на себе, на что </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
