<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000416">
      <titleStmt>
        <title>Истринский район Московской области во время оккупации. Акты и беседы с очевидцами</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 1. Д. 21.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview, official">
        <pb cert="high" n="Л.46" xml:space="default"/>
        <p> над картой склонились два офицера и о чем-то горячо спорят. До меня несколько раз долетело упоминание Можайска. Их увлечение разговором было так велико, что они продолжали его с той же горячностью и при мне, не обратив, очевидно, на меня внимания. Но затем один из них обратился ко мне и позвал к столу. Предложив сесть, они оба стали что-то быстро говорить мне по-немецки. Мои знания языка очень ограничены, разговорную речь я понимаю очень мало, здесь же вообще разобрать ничего не могла и заявила им об этом. Мне показалось, что мое непонимание их несколько успокоило, но они продолжали разговор, принимавший характер допроса – кто я, что я, почему я в Истре. Узнав, что я работник музея, археолог, они вдруг предложили мне показать им наши археологические коллекции: «Завтра в 10-11 мы вас вызовем». В это время в комнату вошел приехавший генерал. Об офицера вытянулись перед ним, одновременно делая мне знак удалиться. Я вышла и занялась обычной своей работой – дровами, кипячением воды, стиркой. Но в сутолоке дней не выходили из головы напряженные лица офицеров, их взволнованные, крикливые голоса. Неужели что-нибудь случилось, неужели у них неудача. Кругом же шла прежняя жизнь, ходили самоуверенные немцы.</p>
        <p>8-го утром меня вызвали вчерашние офицеры. Вместе с ними был и генерал. Пошли в северное крыло здания, в комнату, где были сложены коллекции археологического отдела. Комната оказалась взломанной. Видно было, что вещи перерывались. Сверху первого же ящика мне попались славянские курганные древности. Показываю. Посмотрели без всякого </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
