<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000416">
      <titleStmt>
        <title>Истринский район Московской области во время оккупации. Акты и беседы с очевидцами</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 1. Д. 21.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview, official">
        <pb cert="high" n="Л.45" xml:space="default"/>
        <p> способны эти «отборные, лучшие СC».</p>
        <p>Монастырь первоначально мало интересовал немцев. Все его здания сохраняли свой обычный внешний вид, только внутри все было перевернуто и занято. Вскоре после захвата Монастыря, в главном соборе немцы стали производить какие-то работы и взорвали знаменитую кувуклию – часовню над гробом господним, стоявшую в центре ротонды. Оглядевшись, гитлеровцы стали расхищать музейные коллекции. Однажды, когда я принесла дрова в штаб, я застала двух офицеров, рассматривавших взятые из музейных фондов рисунки. Зная, что я работник музея, они по казали мне два из них и спросили об их времени. Один рисунок изображал Н.Н. Гончарову и особенно нравился «коллекционерам», на втором был изображен неизвестный мне генерал. Когда я сказала, что оба рисунка недавние, гитлеровцы были разочарованы, но до конца мне не поверили и прибрали их к себе. Второй случай, когда я могла наблюдать отношение немцев к музейным экспонатам, относится уже к последним дням немецкой оккупации. В начале декабря среди немцев поднялся переполох. Нас заставили спешно мыть и убирать одну из зал Музея. Ее устлали коврами и обставили музейной мебелью. Как потом мы узнали, в этой зале состоялся военный совет, на который приезжали 13 гитлеровских генералов. Что говорилось под трехсотлетними сводами, мы, конечно, узнать не могли, но взволновало нас это событие страшно. Казалось, еще новую угрозу родной Москве несет это зловещее совещание.</p>
        <p>Однако вскоре все обернулось со всем иначе. Числа 7-го декабря я, как обычно, таскала дрова к печам. Пошла в штаб, стукнула в дверь одной комнаты и вхожу с вязанкой. У стола </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
