<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000416">
      <titleStmt>
        <title>Истринский район Московской области во время оккупации. Акты и беседы с очевидцами</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 1. Д. 21.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview, official">
        <pb cert="high" n="Л.47" xml:space="default"/>
        <p> интереса и предложили по казать «……………………………». Я подвела их к керамике бронзового века, недавно найденной при раскопках моим мужем. Взглянули бегло, и вдруг генерал изрек: «Вещи хрупкие, до Берлина не до едут, оставить здесь!» После этого все заторопились и ушли. Вновь принялась я за свою обычную работу на дворе.</p>
        <p>Днем мы стали замечать необычное транспортное оживление. Все в большем и большем числе подъезжали санитарные автомобили, на них укладывали и увозили раненых. Вечером мы спрашивали немецких солдат, которые подобрее, почему вдруг так много увозят раненых. Они нам объяснили: «Госпиталь теперь будет в Рузе и в Можайске, здесь же будет развернут большой пункт первой помощи». Что-то неубедительно было это объяснение, и вновь вспомнилось мне вчерашнее волнение офицеров штаба.</p>
        <p>9-го стало ясно что немцы уходят. Не скрываясь, грузили они на множество машин все свое имущество и снаряжение. Работали быстро, торопились. Что делалось за пределами монастыря, мы совершенно не знали, так как с самого начала оккупации под угрозой расстрела нам запрещено было выходить в город.</p>
        <p>Утром 10 декабря нас не вызвали на работу. Зато на нас свалились две неожиданности. Во-первых, Максимов, исполнявший все эти дни обязанности переводчика при госпитале, объявил нам, что так как немцы дают ему пропуск в Киев, где у него родственники, он уезжает с ними. Второе было серьезнее. Ася Равина, только что вышедшая из бомбоубежища, прибежала обратно и взволнованная объявила нам: «Только что один немецкий солдат сказал ей, что через час монастырь будет взорван».</p>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
