<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000416">
      <titleStmt>
        <title>Истринский район Московской области во время оккупации. Акты и беседы с очевидцами</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 1. Д. 21.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview, official">
        <pb cert="high" n="Л.48" xml:space="default"/>
        <p> Мы бросились искать Максимова. Смотрим, немцы лазают по стенам, по башням и по собору, что-то раскладывают, тянут провода и в разных местах устанавливают надписи: «…………..». Нашли Максимова, потребовали, чтобы он выяснил у немцев судьбу монастыря. Через некоторое время Максим вернулся и объявил нам, что действительно через час монастырь будет взорван. Мы можем выйти через главные в рота в город. Там нам укажут, куда идти. Трудно описать суматоху, которая поднялась в бомбоубежище. Каждый брал, что мог унести, дети плакали. Наспех собравшись, пошли мы из монастыря в город. Только двое, старик и старуха, остались в бомбоубежище, надеясь на свои силы. Пленных немцы увели раньше.</p>
        <p>Когда мы вышли за ворота монастыря, весь город уже был подожжен гитлеровцами, и мы подвигались вперед между двух стен огня. На нас сыпались головни, угли и пепел. Впоследствии мы узнали, что еще накануне немцы расклеили по Истре объявления, в которых приказывали всем жителям 10 декабря к 10 часам утра покинуть город. За невыполнение угрожали расстрелом. Нам, остававшимся в монастыре, они ничего не приказывали, очевидно, изверги хотели похоронить нас заживо под развалинами музея. Только случай спас нас от этого.</p>
        <p>Продвигаясь среди огня по улицам Истры, мы присоединились к грустной веренице горожан, покидавших свои зажженные немцами дома. Гитлеровцы ссыпали нас насмешками. Никогда не забуду злодея, вставшего в шутовскую позу и кричавшего нам: «Пролетарии всех стран, соединяйтесь!» Начался и грабеж. Немцы вырывали из рук несчастных беженцев узлы, чемоданы, срывали шапки, платки. Скоро плач огласил наше кошмарное шествие.</p>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
