<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000416">
      <titleStmt>
        <title>Истринский район Московской области во время оккупации. Акты и беседы с очевидцами</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 1. Д. 21.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview, official">
        <pb cert="high" n="Л.49" xml:space="default"/>
        <p> Гитлеровские бандиты стали отгонять всех более молодых мужчин. Разыгрывались душераздирающие сцены расставания с женами, с детьми, с родителями. Мужчин куда-то уводили, и о судьбе их мы потом уже ничего не узнали. Наконец, мы вырвались загород и пошли по указанию немцев через поле к лесу. Когда мы пересекли примерно половину поля, раздалось три взрыва – это был разрушен наш замечательный музей-монастырь «Новый Иерусалим». Я не могла найти в себе силы обернуться. Кругом говорили об огромном пламени, охватившем здания монастыря.</p>
        <p>К вечеру мы с дочкой и с Равиными дошли до леса и вместе с другими беженцами заночевали в старом окопе. Было очень холодно. Дочь я всю ночь продержала на руках. Ночью какие-то люди в крестьянском платье зашли к нам и расспросили, кто мы и откуда. Днем мы разожгли огонь и вскипятили воду, натаивая снег. Я даже испекла лепешек на угольях из остатков муки. Всю ночь не прекращалась сильная стрельба. Днем, через нас на поле, к Истре полетели снаряды нашей советской артиллерии. А вскоре мы увидели незабываемую картину. Мимо нас, увязая в снегу, в паническом беспорядке бежали с передовых линий немцы. Навсегда запомнился мне один из вояк. Он где-то раздобыл себе валенки. Но привычки ходить в них не было. И вот, на бегу он сбросил их и удирал дальше по сугробам в одних носках. Другие «герои» бросали одежду, снаряжение, отстегивали шанцевые лопатки, ранцы, кидали оружие. Как не трудно нам было, а посмеялись мы много над этим «стратегическим» отходом. </p>
        <p>К вечеру к нам в лес пришли наши родные бойцы. Все мы плакали от счастья, не знали, что бы сделать для них. Они попросили у нас кипятку и тут же рассказали нам о том, что немцы хотели </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
