<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000416">
      <titleStmt>
        <title>Истринский район Московской области во время оккупации. Акты и беседы с очевидцами</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 1. Д. 21.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview, official">
        <pb cert="high" n="Л.67" xml:space="default"/>
        <p> Рассказ, записанный со слов работницы Истринского совхоза Татьяны Семеновны Смирновой.</p>
        <p>
          Татьяна Семеновна выехала из Истры 2
          <hi rendition="#i">6</hi>
           ноября, перед самым приходом немцев, когда они стояли на горе Фавор и обстреливали город. Большая часть горожан покинула город дня за 3 раньше; оставшиеся скрывались в земляных убежищах и в подвалах монастыря. Первая сильная бомбежка города была 29-го октября. Немцы сбрасывали огромное количество зажигательных и фугасных бомб. Однако большинство бомб попало в капусту и на свободные от построек места. Существенных результатов бомбежка не дела.
        </p>
        <hi rendition="#i">6</hi>
         ноября, перед самым приходом немцев, когда они стояли на горе Фавор и обстреливали город. Большая часть горожан покинула город дня за 3 раньше; оставшиеся скрывались в земляных убежищах и в подвалах монастыря. Первая сильная бомбежка города была 29-го октября. Немцы сбрасывали огромное количество зажигательных и фугасных бомб. Однако большинство бомб попало в капусту и на свободные от построек места. Существенных результатов бомбежка не дела.
        <p>Следующей сильной бомбардировке город подвергся 18 ноября. На территории города и близлежащих районах было сброшено 98 фугасок и огромное количество зажигательных бомб. Однако и на этот раз больших разрушений не было. Одна бомба упала на территории монастыря и взорвалась вблизи собора, не повредив строений.</p>
        <p>19 ноября фронт был слышен, но в Истре было тихо. </p>
        <p>«20-го немец начал обстрел из длиннобойных. 21-го наши привезли “Маланью”, “адскую машину” (как ее называют немцы, а наши ласково ее называют “Марьей Ивановной”, “Марьей Павловной”, “Катюшей”, “Катериной Павловной”) и крепко прострочили в направлении фашистского артиллерийского огня. Наши бойцы ждали “ответа”. И действительно, часов в 12 дня начался снова </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
