<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000416">
      <titleStmt>
        <title>Истринский район Московской области во время оккупации. Акты и беседы с очевидцами</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 1. Д. 21.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview, official">
        <pb cert="high" n="Л.69" xml:space="default"/>
        <p> Одно время они жили в полуразрушенных корпусах больницы, но затем там был устроен госпиталь, и частным лицам пришлось оттуда выбраться. Большинство ютится в земляных убежищах. </p>
        <p>По словам т. Смирновой, все монастырские строения, собор и все башни до прихода немцев были в полной сохранности. Дом совхоза, где жила Смирнова, был занят немцами. Уходя, они не успели его взорвать. Разрушена была лишь внутренняя деревянная лестница, выломаны двери и оконные рамы. Портрет В.И. Ленина, висевший в кабинете директора, был изрезан фашистами на куски.</p>
        <p/>
        <p>Тов. Смирнова, вернувшаяся, после хозяйничанья немцев, в Истру, могла сообщить некоторые сведения, полученные ею в разговорах с горожанами, остававшимися в городе.</p>
        <p>9-го декабря утром немцами был издан приказ, отпечатанный на машинке во многих экземплярах на русском языке, гласивший примерно следующее: «Русь, до 10 декабря выбирайтесь из города, иначе будете расстреляны» (в передаче Т.С. Смирновой). </p>
        <p>Предложили жителям ехать в Рузу. Большую часть мирных горожан согнали в лес Филатовского лесничества, где находились наши окопы. Жили в лесу 6 суток, обогревались кострами. В первые дни приходили немцы и отбирали все теплые вещи, которые удалось захватить некоторым с собой из дома.</p>
        <p>По словам Татьяны Семеновны Смирновой, немцы «очень озоровали, а гастания была еще недошедши, а то бы и вовсе что было!»</p>
        <p>Записано Е.И. Горюновой (МОИИМК) и Закс А.Б. (ГИМ)</p>
        <p/>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
