<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000416">
      <titleStmt>
        <title>Истринский район Московской области во время оккупации. Акты и беседы с очевидцами</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 1. Д. 21.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview, official">
        <pb cert="high" n="Л.68" xml:space="default"/>
        <p> обстрел вражеской артиллерией. Несколько немецких снарядов попало в колокольню, купол и шатер монастырского собора, не повредив их». (Художник Чумаков сообщил впоследствии, что деревянный шатер получил 3 сквозные пробоины – Е.Г.).</p>
        <p>Башни при обстреле совсем не пострадали.</p>
        <p>«Мы, правда, сжились с постоянным шумом, свистом пуль, но сидеть приходилось все время в убежище. Одна работница решила перебежать из одного дома в другой и была ранена.</p>
        <p>Часов в 5, после кратковременного затишья, снова начался сильнейший артиллерийский обстрел города и монастыря (по слухам, сообщенным художницей Рукиной, немцы в это время находились в Чеховской санатории, расположенной на горе за жел. дорожной станцией, и оттуда обстреливали город). </p>
        <p>В течение 21-23 ноября артиллерийский и огнеметный обстрел со стороны немцев, стоявших в это время на Фаворе. 22 и 23 числа начался ураганный минометный огонь, а под его прикрытием стали проникать к городу отдельные автоматчики. Окружающие город деревни Андреевка, Максимовка, Холщевики, Птицеферма были уже в руках немцев. У нас сани были уже налажены, сумки увязаны. Немцы были уже в Божарове, в 5 километрах от Истры. Это было 25 ноября. Стало так трудно, что, кто мог, старался под обстрелом выбраться из города.</p>
        <p>
          2
          <hi rendition="#i">6</hi>
          -го в 7 часов утра мы двинулись на лошади с отступающей нашей армией по направлению к дер. Сабурово. Чувствовалось, что мы уже в полосе фронта. Снаряды рвались повсюду, совсем рядом».
        </p>
        <hi rendition="#i">6</hi>
        -го в 7 часов утра мы двинулись на лошади с отступающей нашей армией по направлению к дер. Сабурово. Чувствовалось, что мы уже в полосе фронта. Снаряды рвались повсюду, совсем рядом».
        <p/>
        <p>По словам т. Смирновой, в настоящее время в Истре около 300 жителей, вернувшихся из окрестных деревень к своим пепелищам. </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
