<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000416">
      <titleStmt>
        <title>Истринский район Московской области во время оккупации. Акты и беседы с очевидцами</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 1. Д. 21.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview, official">
        <pb cert="high" n="Л.71" xml:space="default"/>
        <p> Когда сын-то ушел в Москву, сидим это мы в окопе, стрельба все шибче и шибче. Окоп весь дрожит, и лампа гаснет. Просидели мы в окопе две ночи и один день. Наутро попросился я к хозяину дома, рядом с окопом, истопить у него печку и лепешек испечь. Пока печь топили, пошел я в свой дом – двери закрыть. Прохожу этак задами – вижу, едут двое на мотоциклетке и не по-нашему говорят. Дошел до окопа, в дом зашел, потом выхожу, смотрю, стоят машины и орудия, самолет летит низко-низко, мне и не к чему, что это немцы. А тут заходит в избу немец – «Русь, русь» – говорит. 3а ним входят еще двое. Говорят: «Масло, масло!» и садятся за стол. Мои в это время чай пили. Попили немцы чаю (по два стакана), поели картошки и забрали 13 кур ощипанных, я их раньше прирезал, и все лепешки с противня. Только первые вышли, другая партия заходит и давай узлы теребить. Один немец хотел взять сухари, но поговорили, поговорили что-то между собой и бросили. Тут они у меня хромовые сапоги взяли, сахар, будильник, махорку. Из одеяла заставили сшить мешок, и один немец его на себя надел. Приходят тут к нам два офицера, а солдаты в другую половину перешли. Мы из комнаты вышли и в кухне приютились.</p>
        <p>Офицеры кровати наши выкинули – матрацы на пол постелили. Зажгли мы лампу – отобрали, мы вторую – тоже взяли, и третью, и четвертую так же к себе на стол поставили. Так и горели у них на столе все четыре лампы. Двери они не закрывали. Тут вернулись к нам на кухню те немцы, что ушли на другую половину. Приказывают: «Неси дров». Натаскал я им полсажени. Заставили печи топить. А женщин заставили до двух </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
