<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000416">
      <titleStmt>
        <title>Истринский район Московской области во время оккупации. Акты и беседы с очевидцами</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 1. Д. 21.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview, official">
        <pb cert="high" n="Л.72" xml:space="default"/>
        <p> часов ночи шить рукавицы из чьей-то женской шубы. Печи топить немцы не умели. Пришлось мне в разных домах топить. Замучили они меня водой. Чуть что – стучат в стенку. Замешкался – пропадешь. Вот достанешь им ведро, а на улице другие немцы отберут. Вернешься домой без воды, эти на тебя оружие наставляют. Как увидели они у меня картошку, тут же отобрали. А издевались они над нами – за людей не считали. Вот, иду я по улице, а навстречу немец с лыжами. «Пан, пан» – кричит, – «неси лыжину». Так и ходишь за ним и носишь ему лыжину. Вшей на них – это и не говорите. Так ведь что делали, мерзавцы. Заставят ботинки чистить, а сами вшей на нашего брата кидают.</p>
        <p>Забрали все подчисто. Приходят в дом – уж нечего взять – обозлились, сковородку об угол разбили и зеркало палкой. Кукол, и тех отбирали. Все партиями ходили, одна за другой, – выискивали. А за ними по улице две машины ездили. На них немцы грузили из домов кровати, шкафы, стулья. Даже тесовые перегородки разбирали.</p>
        <p>Своей власти они в Истре не уставляли, а вот за 15 км от города по деревням старост заставляли выбирать. К концу немцы стали особенно лютовать. Двух девчонок на скверу расстреляли – просто так, попались навстречу, а немец их из нагана раз – и готово. Перед уходом их был такой случай. Позвали меня к ихнему полковнику – печь открывать. Иду, а в это время тревога. Немцы к орудию бросились, а наш самолет как бросит бомбу, тут их семь человек на куски разорвало.</p>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
