<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000416">
      <titleStmt>
        <title>Истринский район Московской области во время оккупации. Акты и беседы с очевидцами</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 1. Д. 21.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview, official">
        <pb cert="high" n="Л.74" xml:space="default"/>
        <p> Рассказ учительницы школы глухонемых им. 15 Октября д. Сокольниково Истринского района (6 километров от Истры) Барановской Наталии Дмитриевны.</p>
        <p/>
        <p>Школа наша стоит в стороне от дороги, на опушке леса. Занятий в школе не было. Мы жили с другой учительницей – Цицероновой Натальей Ефимовной во флигеле, рядом со школой. В школьном дворе у нас было вырыта яма-щель, но мы далеки были от мысли, что придется ею пользоваться. Школа наша стояла как-то на отлете. Жили мирно и тихо. В ноябре месяце здание школы заняла какая-то красноармейская часть. Вокруг школы были расставлены противотанковые орудия. В нашем флигеле был расквартирован медицинский персонал. Здесь же поместилось огромное количество беженцев из Истры, некоторые решили уйти из города до прихода туда немцев, еще с 18 ноября, т.е. после первой крупной бомбежки города (путь от Истры на школу лесной дорожкой очень удобен).</p>
        <p>25 числа наши части покинули школу и двинулись по направлению к Москве. Мы не знали, не поняли причину таких спешных сборов. Поэтому все развернувшиеся потом события застали нас врасплох. Немцев мы не ждали.</p>
        <p>Утром 26 ноября, часов в 10, начался обстрел деревни. Мы все спрятались в убежище, которое находилось за школой, почти на опушке леса. Многие же просто убежали в лес. Тут были и сельчане, и беженцы из Истры. Откуда-то вдруг появился </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
