<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000416">
      <titleStmt>
        <title>Истринский район Московской области во время оккупации. Акты и беседы с очевидцами</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 1. Д. 21.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview, official">
        <pb cert="high" n="Л.75" xml:space="default"/>
        <p> немецкий мотоциклист-автоматчик, который промчался по деревне и, приблизившись к нашему убежищу, крикнул: «Рус, выходи!». Затем появился отряд немецких танкистов, которые обстреляли деревню, как бы для того, чтобы убедиться, что путь свободен, за ними появлялись все новые и новые группы пехотинцев. Перед нашим убежищем появилась группа немцев, которые потребовали, чтобы мы немедленно вышли.</p>
        <p>Пришлось вернуться в дом, хотя каждый окрик внушал нам безумный страх. В квартире уже хозяйничали немцы. Все молодые, в возрасте около 20 лет, не больше. Они потребовали, чтобы мы им предоставили все для приведения их туалета в порядок – воды, мыла и пр. Не стесняясь, при нас разделись и стали мыться. После окончания этой процедуры потребовали съестного; впрочем, не слишком стеснялись и сами обшарили все шкафы и буфеты, доставая все, что было съедобно. </p>
        <p>Живя в школе, которая имела свое подсобное хозяйство, огороды, которые мы собственноручно обрабатывали, мы имели для себя зимний запас овощей и кое-какие запасы другого продовольствия. Все это с болью пришлось отдать немцам. Но наши «гости» не ограничились тем, что могло утолить их, по-видимому, волчий голод. Все обшарили, обыскали. Один из офицеров распорядился, чтобы у меня из комнаты взяли ковры и отнесли их в танк. Забирали даже стулья, которые складывали в машины. Начался форменный грабеж. У моей коллеги-учительницы тотчас отняли шубу, стащили с руки золотые часики, с пальца сняли кольцо. Я заметила, что у всех этих молодчиков на руках были золотые кольца. Вероятно, успели уже раньше где-нибудь награбить.</p>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
