<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000416">
      <titleStmt>
        <title>Истринский район Московской области во время оккупации. Акты и беседы с очевидцами</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 1. Д. 21.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview, official">
        <pb cert="high" n="Л.76" xml:space="default"/>
        <p> За первой партией приходили еще и еще немцы и все рыскали по квартирам, нельзя ли чем поживиться. Пока немцы завтракали, вошел солдат и объявил нам, чтобы мы шли в деревню: «Ступай в деревню, есть приказ». Говорили ломанным русским языком.</p>
        <p>Мы были среди массы людей, которых согнали к одной из крайних изб на селе (дом сапожника Иванова). Поместиться всем в доме не было никакой возможности, нас было несколько сот человек. В доме поместили женщин с детьми. Там была такая теснота, что можно было только стоять. Заполнены были сени, люди жались на крыльце, а большая часть должна была остаться во дворе и около дома, просто на снегу. Кому посчастливилось достать солому – сделали себе подстилку и устроились на ней.</p>
        <p>Немцы принесли картофель и кур и заставили всех чистить их и щипать.</p>
        <p>Все это происходило днем 26 ноября.</p>
        <p>Вокруг избы наставили орудия и пулеметы, здесь же стояли и танки. С наступлением сумерек началась бешеная стрельба из орудий, пулемет трещал беспрерывно. Шум стоял невообразимый. Над нашей избой то и дело рвались снаряды. Ночь была страшной. Наши части старались выбить немцев из деревни, причем изба, где мы были, была словно прицельным пунктом. Осколки пробивали стены, окна были разбиты. Некоторых из находившихся в избе ранило, иные были убиты. Стоны раненых, крики и плач детей – все это мешалось вместе с шумом снарядов, трескотней пулеметов. Мертвых не выносили, так как немцы никого не выпускали из избы, устроив невероятную пытку. Без пищи и еды мы </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
