<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000416">
      <titleStmt>
        <title>Истринский район Московской области во время оккупации. Акты и беседы с очевидцами</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 1. Д. 21.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview, official">
        <pb cert="high" n="Л.77" xml:space="default"/>
        <p> сидели 5 суток. Детские крики: «Мама, пить!» раздирали сердце. Многие из маленьких ребятишек не выдержали и умерли. К тому же, начались заболевания. Голод и безумная жажда заставили грызть сырую мерзлую картошку, которую нашли в доме. Запрещение выходить из дома принуждало отправлять все свои естественные потребности тут же. Атмосфера была ужасная.</p>
        <p>Одной раненой девушке немецкий врач тут же ампутировал руку. Девушка вскоре умерла, а ее отрезанная рука валялась в избе. Через 5 дней (30-го) нас выпустили из это й ужасной «мышеловки». Начали наскоро хоронить своих мертвых в общей могиле и разошлись по своим домам. В нашем школьном флигеле фашистами был устроен временный госпиталь. Пол был устлан соломой, повсюду валялись окровавленные тряпки, матрацы, простыни. Раненых не было, их куда-то увезли (по-видимому, в Истру). Остался один наш раненый пленный боец, который валялся на соломе, без всякой помощи и присмотра. Заходящие немцы подозрительно нас допрашивали, почему здесь русский, кто его здесь прячет. Мы объяснили, что его положил их врач. Этим они как будто удовлетворились. Однако, мы все время боялись, что его присутствие навлечет на нас подозрение в укрывательстве раненого бойца. </p>
        <p>В нашей квартире мы нашли полнейший разгром. Все, что не было разграблено, было поломано и разбито: зеркала, посуда, керосинки, примусы. Даже самовар был весь помят и искалечен, а хорошая никелированная кровать изломана. Мебель красного дерева сожгли.</p>
        <p>Началась новая мука. Ежедневно, раза по 3 в день, немцы делали нам «визиты». Каждое посещение это вызывало у нас трепет. </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
