<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000416">
      <titleStmt>
        <title>Истринский район Московской области во время оккупации. Акты и беседы с очевидцами</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 1. Д. 21.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview, official">
        <pb cert="high" n="Л.81" xml:space="default"/>
        <p> длиннополое ватное пальто с воротником, одел и смеется – радуется, дескать, что теплое одел. Одежонка на них вся плохонькая, легкая. Голова будто платком по вязана, а сверху шапочка (пилотка – Е.Г.). Шинели все тонкие, холодные, к зиме неприспособленные. Очень они от холодов страдали. </p>
        <p>У жителей все теплое отымали, а остальное все поразметывали, ломали, били да вышвыривали. Измыватели они, чистые палачи. Ну да скоро они пришли, скоро и вышли. Стали уезжать, говорят, в 2 часа весь монастырь взорван будет.</p>
        <p>Всех жителей из города повыгнали, да и немцы почти все ушли. Я решила: никуда не пойду, что уж будет, то будет. Свое я отжила, а куда пойду – все равно с голоду да с холоду помру. Вдруг немец прибегает, кричит: «Русь, Русь, Русь!» и выпихнул меня из подвала, чтобы я уходила. Показала я, как умела, что ноги у меня больные, ходить никак не могу – посадил меня на машину (что последней уходила), нагруженную кирпичом, и повезли на дер. Троицкое – в 20 км от Истры, по направлению к Волоколамску, и высадили. А там уже немцы стояли, лучшие дома ими позаняты все были. Тамошние жители в развалюшках ютились, где без окон, а где без крыш. Мы также в сенцах устроились.</p>
        <p>Немцев много туда понаехало, от машин пройти некуда. Так несколько суток кое-как прожили, глядим, а немец понемногу утекает, машин все меньше становится. Вскоре и последние утекли.</p>
        <p>Глядь, наша разведка – все в белых халатах. Уж как мы обрадовались им. А за ними пошли наши войска, и пошли, и пошли, и машины, и все.</p>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
