<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000416">
      <titleStmt>
        <title>Истринский район Московской области во время оккупации. Акты и беседы с очевидцами</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 1. Д. 21.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview, official">
        <pb cert="high" n="Л.80" xml:space="default"/>
        <p> первой партией пошли еще и еще, все по мешкам шарили, хлеба да сахара искали. Вещи не брали.</p>
        <p>Переводчиком, объяснявшим, кому что делать, был художник такой высокий (Максимов – Е.Г.). Потом вместе с женой с немцами ушел.</p>
        <p>Были у нас в подвале все женщины да дети, а мужчин только трое. Потом пленных красноармейцев к нам же определили в подвал. Каждого на какую-нибудь работу снаряжали. Пленные – один отряд ходил могилы убитым немцам рыть. Ужасть, сколько их было, мертвых-то. Пленные-то бойцы наши рассказывали, что разогнуть спину не дают. Четыре немца с ногайками над ними стоят, и как чуть – так плетью и лупят. До кровавых мозолей копали. А над каждой могилкой крест, да с надписью. Когда уходили – и могилки поровняли, и кресты повыдергали. Часть пленных бойцов за водой на Истру отряжалось. Женщин на стирку белья для ихнего госпиталя, мытье полов и друге черные работы сряжали. А хлеба нисколько не давали. Если бы не мы, здешние жители (у кого картошка, у кого крупица оказалась), плохо бы пришлось пленным. Немного поддержали, а то едва ноги таскали. Одного бойца немец на дворе разул, теплые сапоги снял, свои ботиночки ему бросил. А тому ботиночки эти никуда, на ногу не лезут. Остался босой, а на работу идти велят. Подвяжет к портянкам какой лоскут и идет. Они и мертвых наших красноармейцев раздевали. С кого ватник снимут, теплую шинель, шапку, сапоги (хоронить наших не велели). Да и у жителей, что было теплого, отымали. Один немец раздобыл где-то </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
