<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000181">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Марией Козыревой</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 3. Д. 1. Л. 8-14.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.9" xml:space="default"/>
        <p>
           открыл дверь. Немец его взял за рукав и прогнал, и шапка с головы слетела. Это было 23 ноября. Другой немец видит ружье. Сын у меня с 1921 г., комсомолец, секретарь сельсовета. Его в красную армию не взяли, оставили на поправку. Немец кричит: «Партизан!», – взял сына за руку и за дверь, выгнал на улицу. Мальчика 1925 г. рождения спрашивает: «Партизан?». Он говорит: «Я документа не имею, не понимаю». Его тоже за дверь. Меня хотел взять, дети закричали. Один кричит: «Матку оставь». Один говорит: «Матка, давай соли». Я говорю: «Я не понимаю». Он открывает 
          <hi rendition="#i">стол</hi>
          <hi rendition="#i">,</hi>
          <hi rendition="#i"> взял</hi>
           соль и говорит: «Хлеб в соль». Взяли моего мужа, сыновей и трех соседей и повели куда-то. Я говорю: «Пан, оставь хоть старика, деда, куда ведешь?» А он на меня. Мы выходим с девочкой 13 лет. Она говорит: «Не плачь, ты упадешь». Мы входим в избу. Я говорю: «Шура, расстреляют наших».
        </p>
        <hi rendition="#i">стол</hi>
        <hi rendition="#i">,</hi>
        <hi rendition="#i"> взял</hi>
         соль и говорит: «Хлеб в соль». Взяли моего мужа, сыновей и трех соседей и повели куда-то. Я говорю: «Пан, оставь хоть старика, деда, куда ведешь?» А он на меня. Мы выходим с девочкой 13 лет. Она говорит: «Не плачь, ты упадешь». Мы входим в избу. Я говорю: «Шура, расстреляют наших».
        <p>
          Собрали они всю деревню на самый край. Там 110 домов. Они наполнили три дома. Мужчин забрали, даже 12 и 13 летних забрали. Всех мужчин собрали, и они там сидят. Вытаскивают бумаги и смотрят. Выводят одного мужчину и спрашивают: «Деревня Кузьменики есть?». Он говорит: «Такой деревни нет». Часть жителей разъехалась по колхозам, другие уехали в 
          <hi rendition="#s">Таруссу</hi>
           
          <hi rendition="#i">Тулу</hi>
          . Он говорит: «Нет», – и мужчину прикладом по спине. Троих спросил, те сказали, что нет такой деревни. Выводят моего старшего сына, спрашивают: «Есть такая деревня?». Он говорит: «Вам старик сказал, что нет, я не знаю». Тех, которых не знали, они взяли с собой при отступлении. Ниоткуда не идет мой сын. Потом говорят, что мужчин взяли. Пошли мы с мужем спрашивать. Нам говорят, что их разбили на 4 партии, и не знаем, кто куда попал. Пришли, поплакали.
        </p>
        <hi rendition="#s">Таруссу</hi>
         
        <hi rendition="#i">Тулу</hi>
        . Он говорит: «Нет», – и мужчину прикладом по спине. Троих спросил, те сказали, что нет такой деревни. Выводят моего старшего сына, спрашивают: «Есть такая деревня?». Он говорит: «Вам старик сказал, что нет, я не знаю». Тех, которых не знали, они взяли с собой при отступлении. Ниоткуда не идет мой сын. Потом говорят, что мужчин взяли. Пошли мы с мужем спрашивать. Нам говорят, что их разбили на 4 партии, и не знаем, кто куда попал. Пришли, поплакали.
        <p>Утром я встала, истопила, входят двое наших </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
