<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000181">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Марией Козыревой</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 3. Д. 1. Л. 8-14.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.8" xml:space="default"/>
        <p> Козырева Мария Михайловна (1902 г. рожд. Ленинский район Тульской обл., дер. Федоровка, колхоз «Красная звезда», колхозница, беспартийная.)</p>
        <p>
          Я рядовая колхозница. Наш колхоз был очень хороший. Мы жили в своем колхозе очень хорошо, имели ферму лошадей, коров, подтелок, телят, свиней, овец. Каждый колхозник имел корову, 
          <hi rendition="#s">теленка</hi>
           телку, поросенка, некоторые двух, овец до 4-7-8. В колхозе мы жили до оккупации немцев очень хорошо. Хлеб мы убрали и весь обмолотили до прихода немцев. Который был не обмолочен, мы разделили по колхозникам, и каждый около своего дома молотил. Также семена, которые нужны в колхозе для сева. Обмолотили и роздали на трудодни. Мы разделили и не спали по ночам, зарывали все в ямы.
        </p>
        <hi rendition="#s">теленка</hi>
         телку, поросенка, некоторые двух, овец до 4-7-8. В колхозе мы жили до оккупации немцев очень хорошо. Хлеб мы убрали и весь обмолотили до прихода немцев. Который был не обмолочен, мы разделили по колхозникам, и каждый около своего дома молотил. Также семена, которые нужны в колхозе для сева. Обмолотили и роздали на трудодни. Мы разделили и не спали по ночам, зарывали все в ямы.
        <p>
          Утром я истопила печку, у меня ночевали 4 красноармейца, наварила им картофеля, дала огурцы, налила чай. Они поели, оделись и хотели уходить. У меня был хороший дом – пятистенка. Я посмотрела в окно и вижу – идут не наши. Я говорю: «Ребята, смотрите!». Они говорят: «Немцы!», – быстро оделись и спрятались. Немцы приехали на лошадях: 15 немцев и с ними 
          <hi rendition="#s">1</hi>
          8 лошадей. Прошли 4 дома и подошли к последнему дому. Спрашивают хозяина: «Рус есть, солдаты?». Он говорит: «Нет». У старика было 6 красноармейцев. Они были на дворе. Только отъехали от этого дома, где были красноармейцы, как начали стрелять. Одного убили, двух других ранили. Немцы ушли.
        </p>
        <hi rendition="#s">1</hi>
        8 лошадей. Прошли 4 дома и подошли к последнему дому. Спрашивают хозяина: «Рус есть, солдаты?». Он говорит: «Нет». У старика было 6 красноармейцев. Они были на дворе. Только отъехали от этого дома, где были красноармейцы, как начали стрелять. Одного убили, двух других ранили. Немцы ушли.
        <p>
          У меня муж работает в колхозе конюхом 9 лет. Он пришел с конного двора, пошел закрывать сенцы и слышит разговор чудной. Кто говорит? Ему говорят, что немцы. Я упала около порога без памяти. Дети говорят: «Что, мама?». А в это время в дверь грохают и кричат: «Открывайте!». 
          <hi rendition="#i">Окно было закрыто железом.</hi>
           Хозяин 
        </p>
        <hi rendition="#i">Окно было закрыто железом.</hi>
         Хозяин 
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
