<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000181">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Марией Козыревой</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 3. Д. 1. Л. 8-14.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.10" xml:space="default"/>
        <p>
           красноармейцев и говорят: дайте, пожалуйста, попить. Я говорю: «Ребята, может, есть хотите». – «Если можно, дайте». Я дала им поесть и вскипятила воду и говорю, что сахара нет. Они попили. Я говорю своему мужу: «Поищи, где наш
          <hi rendition="#s">и ребята</hi>
           
          <hi rendition="#i">Коля</hi>
          ». Они услышали такой разговор и говорят: «Вы куда собираетесь?». Я говорю: «При отступлении из деревни 23-го числа немцы взяли моего сына. Троих пожилых мужчин взяли, они вернулись, а моего сына нет». Они говорят: «Не ходите, он придет. У вас 5 человек детей». Я начала плакать. Они уговаривают: «Не плачьте и не ходите».
        </p>
        <hi rendition="#s">и ребята</hi>
         
        <hi rendition="#i">Коля</hi>
        ». Они услышали такой разговор и говорят: «Вы куда собираетесь?». Я говорю: «При отступлении из деревни 23-го числа немцы взяли моего сына. Троих пожилых мужчин взяли, они вернулись, а моего сына нет». Они говорят: «Не ходите, он придет. У вас 5 человек детей». Я начала плакать. Они уговаривают: «Не плачьте и не ходите».
        <p>Три дня прошло. На третий день мы видим, муж приходит и говорит: «Все идут в картофельный подвал хорониться». У нас проходит железная дорогая на Сухиничи. Железная дорога работала до большого наступления. Там взорвали мост в двух местах ближе к Туле. Наши делают обстрел. Мы пошли в подвал. Нас много народу зашло, человек до 300. Ребятишки маленькие. Сидели 6 часов. Наверно, немцы хотят наступать. Наша разведка пошла. Говорят в штабе, что немцы не так далеко, нужно их отогнать. Мы не знали, где наши. Сидим в подвале и слышим, что немцы стреляют из тяжелых орудий. Немцы зашли и бросили что-то в подвал и поранили двух мужчин и двух девочек. Женщины закричали, что тут только одни матки с детьми. Потом стали выходить из подвала. Два немца говорят – женщины сюда, а мужчины по другой бок. Отогнали по разные стороны, и женщинам сказали, чтобы ложились спать, а мужчин 60 человек повели в один дом. Мужчин собрали 63 человека со всей деревни. Собрали всех в один дом, дверь забили на гвоздь, чтобы не выходили и поставили патруль. Им повернуться негде было. Тяжко, жарко и пить нечего. Пить не дают.</p>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
