<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000181">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Марией Козыревой</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 3. Д. 1. Л. 8-14.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.11" xml:space="default"/>
        <p>
           Это дело происходило ночью. Утром в 5 часов немцы выгоняют: «Вы идите на Коптево». Мы говорим: «Куда мы пойдем с детьми? Мы их поморозим!». Домой не пускают, начинают стрелять. Хлеба нет. Мы посажали в сани детей и поехали. Кто мог взять корову – взял, а я не могла. Немцы взяли мою корову. Не одну мою корову взяли, а 6 коров позабирали. Колхозное все было угнано. Немцы отбирали все по домам. Мы поехали не к ним, а на Тулу. Как сумели, так и уехали. Проехали 15 верст от нашей деревни. Остались ночевать. Дети просят есть, а есть нечего. Девочка говорит: «Есть хочется». Нет ничего. Она говорит: «Я попрошу по деревне». Приносит хлеба, ломает на детей и мне дает. Я не беру, начинаю плакать. Она говорит: «Перестань плакать». Я плачу, что мужа и сыновей у меня взяли. Потом пришла женщина и говорит: «Идем в свою деревню». Оглянулись, стоит немец, а наша разведка напротив их. И начали стрелять. Мы попали между ними. Кое-как поползли. Руки были обморожены, волокли в снегу. Входим в первый дом – женщина топит лежанку. Она говорит: «Вы замерзли, погрейтесь, а платье я вам посушу». Мы пошли к своим детям. Дети спрашивают: «Видели папашу, 
          <hi rendition="#i">К</hi>
          олю и 
          <hi rendition="#s">Витю</hi>
           
          <hi rendition="#i">Ваню</hi>
          <hi rendition="#i">?»</hi>
           – «Нет, не видели». Мы прошли только полкилометра, и дальше идти не можем, потому что начался обстрел. Я стала им рассказывать, и дети начали плакать. Приходит женщина и говорит: «Мы бегали по вашему пути, там убито 8 немцев, двое ранено, а остальные разбежались». Другая женщина входит и говорит: «Я видела твоего сына – Колю, который расстрелян немцами». Я говорю: «Может быть, ты обозналась». Она говорит: «Нет, это твой Коля». Дети уговаривают: «Не плачь!». Я говорю: «Как бы моего сына посмотреть?». Как ты поедешь – все время грохают. Они не 
        </p>
        <hi rendition="#i">К</hi>
        олю и 
        <hi rendition="#s">Витю</hi>
         
        <hi rendition="#i">Ваню</hi>
        <hi rendition="#i">?»</hi>
         – «Нет, не видели». Мы прошли только полкилометра, и дальше идти не можем, потому что начался обстрел. Я стала им рассказывать, и дети начали плакать. Приходит женщина и говорит: «Мы бегали по вашему пути, там убито 8 немцев, двое ранено, а остальные разбежались». Другая женщина входит и говорит: «Я видела твоего сына – Колю, который расстрелян немцами». Я говорю: «Может быть, ты обозналась». Она говорит: «Нет, это твой Коля». Дети уговаривают: «Не плачь!». Я говорю: «Как бы моего сына посмотреть?». Как ты поедешь – все время грохают. Они не 
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
