<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000181">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Марией Козыревой</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 3. Д. 1. Л. 8-14.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.12" xml:space="default"/>
        <p> пускают, я начинаю плакать еще больше.</p>
        <p>Проходит три дня, приходят соседи и говорят: «Поедем в свою деревню, немцев угнали». Собрались мы поехать. Подъезжаем к большаку, встречаем человек 6 красноармейцев. Мы говорим: «Можно в дальнюю деревню проехать?». Они говорят: «Идите, немцев угнали». Мы подъезжаем и видим, что в деревне остались печи и лежанки. Вся деревня сгорела. Из 110 домов осталось 4. Все сожгли при отступлении и взяли нашу корову. Подъезжаем, дом сгорел. Я говорю детям: «Куда мы пойдем? Отца нет, братьев нет», – и упала. Меня начали уговаривать. Приходит моя сноха. У нее плохая избенка осталась. Она уговаривает: «Пойдем ко мне, как-нибудь будем жить». Приехали, ребятишки зашли и начали есть просить. Ничего нет. И без мужа, сыновей, коровы нет. Дом сожжен.</p>
        <p>Перед вечером приходит женщина и говорит, что наши мужики бегут от немцев. Моя девочка приходит, спрашивает, я говорю, что мужики наши бегут от немцев. Я говорю: «Ты спроси, ваш отец не идет ли». Только разговариваю с девочкой, приходит женщина и говорит: «Маруся, нужно тебе пойти поискать Колю. Недалеко я шла и видела, что он лежит в поле расстрелянный». Она говорит, что это не так далеко. «Пойдем, поищем», – я сказала дочери. Шли стороной и видим, что там чернеется что-то. Близко мы не подходим и видим, что лежит там убитый, шапка на нем надета и лежит к земле лицом. Я упала, поползла, повернула его к себе лицом, упала на него и все плакала. Тут девочка начала кричать. Ехали женщины большаком, они подошли и спросили девочку: «Что ты кричишь?». Она говорит: «Мать нашла мертвого сына, а мне брата, немцы его расстреляли». Ей говорят женщины: «Ты бы </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
