<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000181">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Марией Козыревой</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 3. Д. 1. Л. 8-14.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.13" xml:space="default"/>
        <p> подняла мать». Они меня подняли. Я ничего не помню. Они мне дают в рот снегу и говорят: «Довольно плакать, пойдем домой, ничего теперь не сделаешь». Мы пришли домой, попросили лошадь, запрягли, поехали и привезли его в деревню. Он пролежал 4 дня дома. Мы его оттаяли. Сделали гроб, вырыли могилу. Потом пришел мой сын 1925 г. рождения и муж, и говорят, что нужно хоронить. Мы его схоронили.</p>
        <p>
          Зверств было много. Когда немцы взяли наших мужиков в крайний дом, там было 6 красноармейцев. Моего сына и одного мужчину они расстреляли. В колхозе все, что было, пожгли. Все колхозное имущество пожгли: амбар, ферму и много корма. Хлеб не сожгли. Мой муж убежал от них. Они их разули, ограбили. Одежду, валенки забрали, давали в день по одной картошке. Многие замерзли в хлебном амбаре без потолка. Ни пить, ни есть не дают. Мой муж и сын пришли в рваной чужой одежде. 
          <hi rendition="#s">Они</hi>
           Немцы были у нас три дня, все сожгли и забрали. Со мной дома все оставалось, все забрали.
        </p>
        <hi rendition="#s">Они</hi>
         Немцы были у нас три дня, все сожгли и забрали. Со мной дома все оставалось, все забрали.
        <p>
          Немцы пришли, искали масла, яиц, и брали все, что им нужно. У нас по району много зажиточных 
          <hi rendition="#i">сожженных</hi>
           деревень: Федоровка, Барыково, Жировка, Ямня, Маслово. Где раньше был наш дом, там не было сожжено, а тут, как шла фронтовая полоса, – все сожжено. Много сожжено по району, но сколько, я не могу оказать. Колхозный скот был эвакуирован, а хлеба ничего не брали, а семена были по колхозникам розданы. А самое главное – инвентарь был разорен: машины, веялки погорели. Немцы сожгли много кормов. Сейчас есть немного лошадей, но кормить нечем.
        </p>
        <hi rendition="#i">сожженных</hi>
         деревень: Федоровка, Барыково, Жировка, Ямня, Маслово. Где раньше был наш дом, там не было сожжено, а тут, как шла фронтовая полоса, – все сожжено. Много сожжено по району, но сколько, я не могу оказать. Колхозный скот был эвакуирован, а хлеба ничего не брали, а семена были по колхозникам розданы. А самое главное – инвентарь был разорен: машины, веялки погорели. Немцы сожгли много кормов. Сейчас есть немного лошадей, но кормить нечем.
        <p>Мы сейчас восстанавливаем все, отстраиваем, все устанавливаем, как нужно. Некоторые живут по 5-6 семей в избах, какие живут в подвалах. Мы отстроили бомбоубежище.</p>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
