<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000411">
      <titleStmt>
        <title>Воспоминания Якова Давидзона</title>
        <author>
          <persName>Яков Борисович Давидзон</persName>
        </author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. II. Оп. 9/2. Д. 27A.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="diary">
        <pb cert="high" n="Л.2" xml:space="default"/>
        <p> Но я получал ответ: «Война еще не скоро кончится, и вы еще побываете у партизан».</p>
        <p>Ноябрь 1942 года. Меня вызывают из-под Сталинграда, где мы тогда находились, в г. Москву. Там в то время находился наш редактор Микола Бажан.</p>
        <p>Я через пару дней прибыл в Москву, явился к полковому комиссару с рапортом о том, что по его вызову старший политрук фотокорреспондент такой-то явился. Он мне тогда сообщил следующее: «Мы тут в Москве решили отправить вас к партизанам. Завтра утром вам необходимо явиться к секретарю ЦК ВК(б)У по кадрам Спиваку для разговора, и после этого вы будете отправлены в тыл».</p>
        <p>Беседа с Бажаном была вечером. Я ушел на ночлег в ЦДКА. Признаться, я всю ночь ее спал, и вот почему: мне не верилось, что исполнится то, о чем я мечтал долгое время. Всю ночь я мечтал, как буду снимать в тылу противника и т.д. Рано утром я пошел в ЦК. После беседы со Спиваком, которая закончилась в положительную сторону, я был направлен к начальнику партизанского штаба Украины, в то время генерал-майору Строкачу. После разговоров с ним, между прочим должен сказать, что не то, что меня запугивали, но мне все время задавали вопросы – не побоюсь ли я, не страшно ли мне как партизанскому фотокорреспонденту. После войны история не простит, если я не буду у народных мстителей. Я говорил, что я как член партии, я не могу считаться и не я не должен считаться с тем, что например, у меня семья, но если мне партия доверяет такое ответственное поручение, я с гордостью и с честью выполню возложенное на меня задание. Через некоторое время я полетел с командиром партизанского соединения Героем Советского Союза Федоровым к нему в соединение. </p>
        <p>Я хочу коротко рассказать, как я встретился с Алексеем Федоровичем в Москве. Согласно первого постановления Политбюро ЦК КП(б)У я должен был лететь к Ковпаку, но в связи с тем, что долгое время не было радиосвязи с Ковпаком, я не мог вылететь к нему. Более двух недель я ходил в штаб, но никакого положительного ответа я не получал. В это время, как я ожидал полета к Ковпаку, с Малой земли прилетел Федоров в Москву. Я должен тут сказать, что это время ожидания полета к Ковпаку мне стоило здоровья больше, чем то время, когда я был на фронте, включая Сталинград и вот почему: я был настроен в первый же день лететь в тыл противника. Меня переодели, выдали амуницию, вооружение. Со многими я даже попрощался. А тут такое дело – лететь нельзя. Многие упрекают, что вот, мол, ты не хочешь лететь, отказываешься. И вот ожидая полета к Ковпаку, однажды в коридоре ЦК партии Украины, на Тверском бульваре №18, мимо меня проходит необычного вида человек – с бородкой, с усами, как сейчас помню, в романовском кожухе, на черной кубанке красная ленточка. Я обратил на него внимание. Я где-то видел его до войны, но не мог сразу припомнить и, когда наши взоры встретились, Алексей Федорович мне задал вопрос: «А з якого ви партизанського з’єднання», потому что я был тогда похож на партизана. Я ему в ответ: «Я еще в партизанах не был, я только собираюсь лететь». Он заинтересовался мною, кто я и куда думаю лететь. В разговоре с ним я ему говорю, что «я вас где-то видел, но не могу припомнить где». Он назвал свою фамилию. Я тогда вспомнил и говорю, что «на съезде </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
