<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000411">
      <titleStmt>
        <title>Воспоминания Якова Давидзона</title>
        <author>
          <persName>Яков Борисович Давидзон</persName>
        </author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. II. Оп. 9/2. Д. 27A.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="diary">
        <pb cert="high" n="Л.3" xml:space="default"/>
        <p> партии Украины я вас фотографировал». Он говорит: «Ну, Давидзон, я скоро собираюсь лететь обратно в тыл и, если вы хотите, можете лететь вместе со мной, ко мне в соединение».</p>
        <p>Я за эти слова сильно ухватился, потому что мне надоело слушать упреки от кое-каких «людишек», которые упрекали, что мол, ты не хочешь лететь. И я сказал ему: «Я с удовольствием полетел бы, но если бы разрешало ЦК партии». Он со мной договорился так: «Сегодня же я буду в ЦК и буду ставить вопрос, чтобы вы полетели со мной. Завтра вы получите ответ». Так и было. На другой день, там же, в этом же здании я ожидал Алексея Федоровича и после встречи с ним получил положительный ответ, что лечу с ним. И решение изменили: не к Ковпаку, а полечу к Федорову. Он сказал: «Забирайте свои вещи и переходите в мой номер в гостиницу ”Москва”». Я так и сделал.</p>
        <p>С этого дня мне приходилось по несколько раз в день встречаться с Алексеем Федоровичем, правда, мы не жили в одной комнате. Он часто интересовался такими, на первый взгляд, мелочами: есть ли у меня много пленки, как мое здоровье и вообще чувствовалось в его разговорах со мной, что он не менее заинтересован в серьезной подготовке всего необходимого по обеспечению фотографирования для создания истории партизанского соединения Федорова. </p>
        <p>В декабре месяце в Москве была капризная погода, и эта погода не дала нам возможности вылететь в тыл противника в назначенный срок. Но, наконец, 16 декабря 1942 года мы получили приказание приготовиться к полету. Готовиться нам было нечего, так как мы давно уже были готовы. Примерно часов в 5 вечера мы выехали из гостиницы «Москва» на аэродром. Я Москву хорошо не знаю, был несколько раз, но едучи на аэродром, она мне показалась такой большой, так долго мы ехали, что я даже был недоволен, что город такой большой, потому что мне скорее хотелось прибыть на аэродром, сесть и улететь. Некоторое время нас подготовляли к полету. В чем заключалась подготовка? Нам примеряли и подгоняли парашюты, ибо все мы, в том числе и Алексей Федорович, летели с парашютами, так как в дороге все могло случиться. Если подобьют самолет, значит мы тогда должны быть готовы к прыжку. Я был страшно обижен на инструктора парашютного дела партизанского штаба. Я был недоволен потому, что он плохо пригнал лямки парашюта. Терпеть, конечно, пришлось. </p>
        <p>На аэродроме нас провожали члены правительства: Гречуха – председатель Верховного Совета УССР, секретарь ЦК КП(б)У по кадрам Спивак, председатель СНК Украины Корниец, начальник партизанского штаба Строкач. Здесь я впервые увидел т. Гризодубову, которая также нас провожала. Я много читал о ней, видел много снимков, но сегодня я лично увидел эту боевую героиню.</p>
        <p>Попрощавшись с товарищами, мы сели в самолет. Нас было 11 человек. Должен сказать, что в самолете была весьма веселая, бойкая атмосфера. Ребята шутили, в том числе и Алексей Федорович, но я на шутки не отвечал. Я с первой минуты посадки в самолет сел у окошка с левой стороны и, начиная с Чкаловского аэродрома, наблюдал за горизонтом.</p>
        <p>Вот загудели моторы. Самолет заскользил по асфальтовой дорожке. Наконец, самолет поднимается, и мы улетаем. Был сильный морозный вечер. С самолета было все видно, что делается на земле. Пролетели линию фонта. И вот мы летим уже над территорией противника. Очень часто можно было </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
