<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000411">
      <titleStmt>
        <title>Воспоминания Якова Давидзона</title>
        <author>
          <persName>Яков Борисович Давидзон</persName>
        </author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. II. Оп. 9/2. Д. 27A.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="diary">
        <pb cert="high" n="Л.4" xml:space="default"/>
        <p> видеть, как сигнальщики перекликаются разноцветными фонариками. Вот мчится машина с открытыми фарами, вот справа мы пролетаем какой-то город, недалеко от нас, освещенный. Несколько раз стараются ловить вражеские прожектера. Нас пробуют обстреливать. В самолете ничего не слышно, но недалеко от нас видны взрывы. Кое-кто даже уснул в самолете. Летим долго. Стало холодно, несмотря на то, что мы хорошо одеты. Мы летим, примерно, на высоте около 3 000 метров. </p>
        <p>Летели долго. По времени мы уже должны быть на партизанском аэродроме. Я смотрю на часы, летим более двух с половиной часов. Аэродрома все не видно. Вдруг у окошка ничего не стало видно: нет земли, нет лесов. Мне стало непонятно, в чем дело. Оказывается, что недолетая до партизанского соединения, мы попали в сильный снежный ураган, метель. Летчикам ничего не видно. Долгое время крутимся на месте и, в конце концов, летчик, командир корабля, решил возвратиться обратно в Москву, ибо посадку делать нельзя было. Костров партизанских видно не было, а командиру корабля был дан приказ во что бы то ни стало посадить самолет Алексея Федоровича. Мы летим обратно в Москву. Я страшно недоволен. В душе ругаю летчика. «Ну, – думаю, – не мог ты посадить самолет, согласен, так выбросил бы нас с парашютами».</p>
        <p>Поздно ночью мы прибыли обратно на Чкаловский аэродром. Нас опять встречала Гризодубова. Мы все сильно замерзли. Она вместе с нами поехала в санаторий для личного состава, разместила нас. Нас накормили, выпили мы все по хорошей чарке спирта и легли спать. Я должен рассказать свой сон, который я видел тут же, на Чкаловском аэродроме, в санатории. Будучи под таким впечатлением, что я лечу в партизаны, мне снилось о том, что я уже у народных мстителей, знакомлюсь с ними, рассказываю им о Москве, о фронте. Мне так было приятно, но вдруг разбудили. Это было уже более 12 часов дня. Нас всех побудили пойти завтракать. </p>
        <p>В этот день Алексей Федорович, Петрик, Воробьев уехали в Москву, ибо сказали, что ненастный день, а я с товарищами остался здесь, в санатории. Так мы просидели на Чкаловском аэродроме 10 дней. Все не было погоды. Наконец, настал счастливый для нас день 26 декабря. Прекрасная, хорошая погода. Алексей Федорович с товарищами приехал из Москвы на аэродром. Мы приехали на аэродром, сели в самолет и в эту ночь удачно сели на партизанский аэродром. По пути нас так же, как и в первый раз, обстреливали, вражеские прожектора ловили нас, но на все это никто не обращал внимания. Я хочу поделиться о первом впечатлении встречи с народными мстителями.</p>
        <p>Я вышел из самолета не первый, а один из последних. Но должен сказать, что я не вышел, а партизаны вынесли меня на руках. Со всех сторон слышались вопросы: «Как живет Москва, как фронт». Я начал угощать партизан московскими папиросами. Тут же, недалеко от самолета, стояли сани, приготовленные для разгрузки груза, привезенного с Большой земли. </p>
        <p>Итак, мы сели в сани и километров 12 ехали, пока не попали в расположение соединения Алексея Федоровича. Это была поздняя ночь, но партизаны не спали, почти все соединение было на ногах, все ожидали своего боевого командира, весточки из Москвы. Многие ожидали, что мы им привезли письма от родных.</p>
        <p>Зашли мы в штабную землянку. Там было полно </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
