<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000411">
      <titleStmt>
        <title>Воспоминания Якова Давидзона</title>
        <author>
          <persName>Яков Борисович Давидзон</persName>
        </author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. II. Оп. 9/2. Д. 27A.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="diary">
        <pb cert="high" n="Л.5" xml:space="default"/>
        <p> народа. И при встрече Алексея Федоровича, у каждого партизана видна была улыбка, чувствовалась радость от того, что прилетел их батько. Я не забуду встречи Алексея Федорович с маленьким Мишей. Это был воспитанник соединения. Под утро я попал в землянку командира роты Ивана Ивановича Водопьянова. Признаться, я не спал. Товарищи по наре все время интересовались жизнью «Большой земли», а мне было интересно узнать о их жизни – так мы не спали до утра. На рассвете я вышел из землянки. Я был удивлен. Я думал, что я попал не к партизанам, а в какое-то крупное хозяйство.</p>
        <p>Вот слева идет девушка и на коромысле несет воду. Недалеко от нашей землянки развешивают чистое, выстиранное белье.</p>
        <p>Ко мне подходит один подросток белокурый, застенчивый и говорит: «Вы из Москвы?» Я говорю – «Да». «Хотелось бы московского закурить». Я его понял и тут же дал закурить толстую московскую папиросу. Я заинтересовался, откуда он и как попал в партизаны. Сейчас он связной в отряде. </p>
        <p>Не долго мне пришлось разглядывать хозяйство Федорова, ибо тут, в этой землянке, находилась Таня – в украинской вышитой рубахе, веселая. Она уже приготовила завтрак и все время беспокоила меня, чтобы идти кушать. Когда мы сели за стол Таня встает и говорит: «Я прошу меня извинить за то, что я не могу вас угостить настоящим украинским борщом. В дальнейшем постараюсь это сделать!» Когда я посмотрел на эту Таню, мне казалось, что эта Таня одна из счастливейших женщин. Но в беседе с ней оказалось, что это не так. Она была несчастна тем, что ее муж, партизан, недавно был убит. Но партизанская среда не давала падать ей духом, печалиться. Таня Смыслова – это мое первое знакомство, и в дальнейшем мы часто с ней вспоминали эту землянку, первую встречу. </p>
        <p>Во второй половине дня на центральной аллее, недалеко от штабной землянки, выстроились колонны партизан для встречи со своим «батьком». Для встречи со своим командиром со всех сторон сходились партизаны. Торжественно было вручено красное знамя ЦК КП(б)У, СНК СССР и Верховного совета УССР. Я присматриваюсь к народу. Я уже привык видеть бойцов и командиров в одной форме и далеко не с одним родом оружия. Там вы можете видеть всевозможные цвета одежды, кожухи, разные шапки. Еще одна деталь, которую нельзя было видеть в армии, это то, что наряду с мужчинами стоят женщин с теми же автоматами или винтовками, стоят подростки и глубокие старики. Нельзя сказать, что этот народ, как мы себе представляли на «Большой земле», какие-то изможденные, заросшие. Ничего подобного. Народ крепкий, бритый. Правда, многие отпустили бороды, но эти бороды аккуратно причесаны, и у всех на головных уборах красные ленточки. </p>
        <p>Народ чувствуется строгий на первый взгляд, но в дальнейшем я убедился, что этот же самый, скажем, подрывник Артазеев, гроза для немцев, – с бородой, а ему всего 30 с лишним лет, добрый малый, весельчак. В свободные минуты он танцует и поет. Тут можно было видеть в рядах партизан народного поэта, в свободное время от боя пишет стихи и тут же их зачитывает партизанам. В этих же рядах можно было видеть Баскина Авсея Григорьевича. Это был любимец соединения, весельчак, всегда сообщал народу </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
