<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000411">
      <titleStmt>
        <title>Воспоминания Якова Давидзона</title>
        <author>
          <persName>Яков Борисович Давидзон</persName>
        </author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. II. Оп. 9/2. Д. 27A.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="diary">
        <pb cert="high" n="Л.6" xml:space="default"/>
        <p> сводку Совинформбюро. Но за каждую хорошую сводку он курил всегда самые лучшие папиросы. Он, бывало, говорит: «Когда хорошая сводка, так и народ веселый, и мне хорошо, и курить есть что, и чарочка бывает. А вот когда нет хороших сообщений, и народ грустный, и мне не совсем хорошо». </p>
        <p>И вот настал момент, когда Алексей Федорович подходит и здоровается со своими бойцами, в результате раздается громкое «Ура!». Это партизаны приветствуют своего любимого командира. Я слышал среди партизан такие разговоры: «Нам сейчас уже не страшно, с нами Алексей Федорович. Алексей Федорович получал знамя, дал клятву перед строем, что это знамя будет пронесено через все бои с немцами, что задача, поставленная партией, будет выполнена». Закончилась торжественная передача Красного знамени. Люди распущены, но народ долго не расходится, мнется. Каждый подходит и трогает Красное знамя. Недалеко заиграла гармошка, кое-кто пошел в пляску. В этот же день были вручены правительственные награды отличившимся партизанам. Вручал эти награды по поручению Верховного Совета СССР депутат Верховного Совета СССР, он же командир партизанского соединения, Федоров.</p>
        <p>К столу подходит Артазеев Жора – диверсант. У него на счету много пущенных эшелон под откос. Он был не только диверсант, но когда нужно было, и в разведку ходил. За отличную работу в партизанском соединении получил орден «Красное знамя». Когда он получил орден, к нему подскочила девушка, медсестра Валя, и тут ему прицепила орден на грудь. Партизаны подходили поздравляли этого героя с правительственной наградой. «Медаль за боевые заслуги» получил командир роты, бывший секретарь районного партийного комитета Иван Иванович Водопьянов, секретарь парторганизации Иван Маркьянович Курочка и др. Партизанское соединение Федорова готовится в поход из Клетнянских лесов на Украину. Это, как видно, приказ.</p>
        <p>В соединении Федорова была большая хозчасть. И вот на дворе хозчасти можно было видеть, как режут скот, готовят продукты для похода. Один старик, когда начал резать красавицу-корову, белую с черными пятнами, сказал следующее: «Мне жалко резать, я человек мирный, но я невиновен. В этом всем виновен Гитлер. Если бы не он, мы бы тут в землянках не жили, если бы не он, мы бы корову не резали, если бы не он, наши семьи были бы живы». </p>
        <p>Подъезжают сани из ближайших сел. Весь народ, свободный от операций и от дежурств, готовит соединение и поход. 31 декабря я сижу в землянке отдела пропаганды и агитации. Прибегает связной, небольшой мальчик, и говорит: </p>
        <p>– Кто тут фотограф?</p>
        <p> – Я, – говорю.</p>
        <p>– Тогда вас просят в штабную землянку.</p>
        <p>Через некоторое время я пошел в штабную землянку. Там уже накрывался стол и народ собирался встречать новый 1943 год. Это было в штабной землянке [отряда] им. Сталина, где был командиром Николай Николаевич Попудренко. Играет гармонь, поют украинские песни, часовые стреляют. Подходит стрелка к 12. Как раз против меня висят большие часы. Встает Алексей Федорович и подымает тост за Сталина, за народных мстителей, за скорую победу, за хороший победоносный год. Все партизаны встают и раздается громовое «ура» в честь Сталина.</p>
        <p>Григорьевна, повариха отряда им. Сталина (одна из лучших разведчиц, получила орден «Знак почета») метушится, </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
