<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000411">
      <titleStmt>
        <title>Воспоминания Якова Давидзона</title>
        <author>
          <persName>Яков Борисович Давидзон</persName>
        </author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. II. Оп. 9/2. Д. 27A.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="diary">
        <pb cert="high" n="Л.7" xml:space="default"/>
        <p> носит из второй комнаты вкусные вещи, котлеты, а главное, целыми бутылями самогон. Народ попел, погулял, потом все встали, из землянки вынесли столы, и начался вечер самодеятельности. Первым выступил 14-летний мальчик, связной Миша Давидович, он спел частушки о Гитлере и его грабьармии. Он поет и пляшет, а на гармошке ему аккомпанирует ездовой Алексея Федоровича, бывший чапаевец, прекрасный гармонист Семен Михайлович.</p>
        <p>Миша Давидович – любимец всего соединения, красивый черноглазый мальчик, а голос у него, как у хорошего певца. В будущем, мне кажется, он будет артистом, виртуозом. Пел Миша прекрасно, хорошо читал стихи. В конце, в заключение встречи Нового года, начались массовые и индивидуальные танцы. Надо было видеть, как Алексей Федорович (а он по комплекции не худой) вместе с кухаркой-разведчицей Григорьевной исполняет гопак, за нам начальник АХО Василий Логвинович исполняет «чоботы вы мои». Встречу нового года в этой землянке, среди этих героев, я запомню на всю жизнь. </p>
        <p>Я припоминаю встречу нового 1942 года, среди бойцов и командиров. Встречать собрались в крестьянской хате. Было весело, как-то необычайно, но не сравнить того с этой встречей. </p>
        <p>1 января, в прекрасный солнечный день, во второй половине дня партизаны и партизанки собрались на полянке, заиграла гармошка, девушки, парни танцуют, откуда ни возьмись выскочил старикашка в круг и стал танцевать гопак. Веселились долго, пока не стемнело.</p>
        <p>Немцы концентрируют свои войска вокруг Клетнянских лесов во всех населенных пунктах, чтобы ударить по соединению Федорова и по другим партизанам, находящимся в этом лесу. 2 января, морозное, солнечное утро. В лесу хорошо слышна пулеметная стрельба на протяжении нескольких часов. Это пулеметчики Сталинского отряда выбивают немцев, засевших в селе Васильевка, и во второй половине дня партизаны овладели этим селом. Немцам не спится. Они все готовятся к удару. Днем в этот день в 3 часа над нашим расположением появилось 6 бомбардировщиков. В лесу раздается сильное эхо, шум моторов. Спустя несколько минут я услышал знакомый свист, визг. Это немцы сбросили недалеко от нас несколько бомб. Стервятники летали над нашим лесом около часу. Но все это напрасно. Эффекта положительного для немцев никакого. Никаких жертв и особенных нарушений в нашем лагере нет. </p>
        <p>Вечером я имел беседу с бывшим начальником штаба Сталинского отряда. Он мне рассказал следующее: о том, как происходила операция взятия села Васильевка. Утром немцы и всякая другая сволочь, с целью грабежа и занятия партизанского села Васильевки пошли в наступление на село с нескольких сторон. Немцев было около ста человек, вооруженных минометами, пулеметами, автоматами. Шли пешими, а часть на лошадях. Партизан же было всего около 40 человек. Разгорелся сильный бой, но партизаны не отступают и не сдают села. Население того села – голые, босые, с малого до великого с котелками за плечами, оставили свои родные избы, чтобы спасти свою душу, спасти своих деток, уходили в лес. Можно было видеть среди этих людей больных стариков, еле-еле стоявших на ногах. Этим старикам уже только покой нужен, но нет, не хотели они оставаться в этом селе, чтобы немцы над ними издевались. Все они уходили в леса. В половине дня, ценой больших потерь, немцам удалось занять село. С первого же момента занятия села немцы </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
