<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000411">
      <titleStmt>
        <title>Воспоминания Якова Давидзона</title>
        <author>
          <persName>Яков Борисович Давидзон</persName>
        </author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. II. Оп. 9/2. Д. 27A.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="diary">
        <pb cert="high" n="Л.8" xml:space="default"/>
        <p> начали грабить по квартирам и из хат. Можно было видеть, как немцы выносили последнее добро несчастных мирных крестьян. Во дворах тут же немцы пристреливали свиней, выводили из хлевов коров и в завершение, после грабежа, немцы начали жечь село. И вот начала гореть одна хата. На помощь этой небольшой группе партизан, которые держали это село, прибыл комиссар Сталинского отряда, и с ним группа пулеметчиков, автоматчиков, всего 10 человек. Комиссар принял на себя командование. Разузнал положение в селе и тут же принял решение, во что бы то ни стало восстановить прежнее положение, т.е. занять оборону, взять в свои руки село. Когда комиссар увидел уходивших в лес стариков с маленькими голыми детьми, он не выдержал и подал команду:</p>
        <p>– Вперед, на уничтожение грабителей, вперед!</p>
        <p>В течение 15 минут длился бешеный бой. Немцы с награбленным добром начали удирать. Много было убитых и раненых. Партизаны после этого штурма овладели опять селом, и можно было видеть, как только партизаны вступили в село, первым долгом они начали тушить горящие дома, ибо пожар угрожал всему селу. Ведер у партизан не было и воды вблизи не было. Партизаны набирали снег в шапки и всеми средствами тушили пожар. Пожар был ликвидирован. К вечеру партизаны дали возможность этому несчастному населению возвратиться в свои дома, в свое родное село. </p>
        <p>В лагере чувствуется, что скоро мы должны его оставить, по всем признакам идет усиленная подготовка к походу: готовятся сани и др. У многих партизан за плечами вещевые мешки. Одним словом, готовятся в поход, в путь-дорожку дальнюю. Я жду с нетерпением команды, чтобы отправиться в рейд. Хочется видеть настоящую картину партизанской походной жизни. Хоть знаю и чувствую, что будет нелегко, ибо сейчас уже все партизаны готовы к походу, но команды уйти в рейд еще нет. При подготовке к походу 5 января я наблюдал интересную картину возле нашей землянки: старшина Михаил Олейник спорит со своей женой Марьей Андреевной, кухарка нашего отделения. Спор произошел о следующем: Марья Андреевна все время доказывала своему мужу, что на сани нужно положить самоварик емкостью в 12 стаканов, ибо он пригодится в дороге, а Михаил Олейник возражает и доказывает, что путь большой и надо ехать налегке, без всяких самоваров, чайников и горшков.</p>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
