<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000687">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Евгенией Щербина</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 6. Д. 47.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.1" xml:space="default"/>
        <p/>
        <p>Стенограмма беседы с профессором Щербиной Евгенией Григорьевной</p>
        <p/>
        <p>17.Х.43</p>
        <p>г. Харьков</p>
        <p/>
        <p>Беседу проводит тов. Сидоров А.Л.</p>
        <p>Стенографирует Шамшина А.И.</p>
        <p/>
        <p>1883 г. рождения. Окончила Петербургский мединститут в 1910 году. Русская. В Харькове живу с 1911 г. Приехала сюда к своему мужу. С 1924 г. я была зав. кафедрой, а с 1930 г. уже профессор. С 1916 г. была аспирантом 1-го мединститута, во 2-м мединституте имела кафедру с 1932 по 1939 г. Работала в 21 клинической советской больнице. Начала работу с маленького ординатора и дошла до директора больницы. Утверждена в 1940 году квалификационной комиссией без защиты диссертации за научную работу профессором.</p>
        <p>Немцам совершенно не нужны были больницы. Они, прежде всего, стали грабить, разбили 11 микроскопов ученических, все увезли, забрали кровати. У меня было чудное оборудование. Потом стали бить и ломать. Портреты вождей, заслуженных деятелей, все это было разбито. В аптеках искали спирт и шоколад. Я по-немецки хорошо говорю, спрашиваю:</p>
        <p>– Что вы тут гуляете по моему учреждению? </p>
        <p>Отвечали:</p>
        <p>– Спирт и шоколад.</p>
        <p>– Ив доброе время, – говорю, – у нас шоколада не было, а спирт отравлен.</p>
        <p>Первые, которые вступили, были настоящими грабителями. Когда они шли по улицам, они заходили в дома и требовали, чтобы показывали руки и шею. На руках искали часы, в ушах серьги. У каждого фрица можно было видеть на руках двое-трое часов.</p>
        <p>Со мною они ничего не сделали особенного. Поместили одного командира ко мне. Я говорю, что здесь жить нельзя. Он начал кричать:</p>
        <p>– Чтобы до прихода моего начальника все было готово, постлано белье, белое.</p>
        <p>Приходит начальник. Я говорю:</p>
        <p>– Вот вы посылаете, чтобы так на меня кричать.</p>
        <p>– А что же вы думаете, мы завоевали... – и т.д.</p>
        <p>Он поселился, расположился в моем кабинете, а мы в кухне. Он выходит, говорит:</p>
        <p>– Почему же вы в кухне живете?</p>
        <p>Я говорю, что мы живем в кухне потому, что бомба разбила крышу. Он говорит:</p>
        <p>– Нет, вы просто не хотите пустить немцев.</p>
        <p>Вечером приходит в кухню, разложил портреты Гитлера, разговорился. Два дня он пожил, потом на наше счастье пошел дождь, залил нашего офицера. Он приходит, расшаркивается, говорит:</p>
        <p>– Мне у вас скучно, я поселюсь там, где молодые барышни.</p>
        <p>Мы хохотали над ним. Он промок за ночь и ушел от нас. Тут он рассказывал, как они обожают Гитлера, и я все это должна была выслушивать.</p>
        <p>Последний раз привезли мне из Константинограда от родственников посылку два немца. Так они Гитлера уже не хвалили, а, например, один из них сказал мне: «У Гитлера в голове солома».</p>
        <p>Так я не пустила к себе немцев. Приходил ко мне квартирмейстер, обещал починить крышу, обещал хлеба дать, но я сказала, что не хочу. Так немцев у меня и не было. Правда, они написали мне на дверях: «2 фельдфебеля», и кто ни посмотрит, проходит мимо. Хотел поселиться один генерал. Прибежали ко мне, показывают на домашнюю работницу, спрашивают:</p>
        <p>– А кто это? Я говорю:</p>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
