<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000687">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Евгенией Щербина</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 6. Д. 47.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.1 оборот" xml:space="default"/>
        <p> – Это моя камер-фрау.</p>
        <p>– Как, у вас камер-фрау?</p>
        <p>– Да, я профессор.</p>
        <p>Но он у меня не остался, т.к. было холодно.</p>
        <p>Первый год мы чуть не околели, питались картофельной шелухой. Я не служила нигде, практикой занималась, бабкувала. Потом я пошла немного на аборты из жалости к изнасилованным женщинам. Приходила ко мне мать, которая видела, как три немца насиловали ее дочь. Как говорят, я била врага на оккупированной им территории. Двое держали за ноги, третий насиловал, и мать видела. Я говорю матери:</p>
        <p>– Неужели вы не плюнули им в лицо?</p>
        <p>– Нет, – говорит, – я после этого согрела им чай.</p>
        <p>Мать боялась, что дочь заражена, но не знала, что от этого можно быть беременной. Она забеременела, но мы ее спасли. На нашей улице изнасиловал старуху 60 лет 19-летний эсесовец.</p>
        <p>Жутко было при уничтожении на Сабуровой даче больных. Там лежали и нервнобольные. В нашем доме жила некто Гусева. У них что-то есть от немцев. Племянница была почти немка. Ее фамилия Близнер. Она очень тяжело переживала бомбежку. Мы первое время тоже переживали тяжело, но последнее время руки скрестили, и я говорила: только бы сразу бомбу бросили, чтобы не остаться калекой. Эта самая женщина, племянница, не выносила бомбежки и приходила в нервный аффект. Они ее сдали на Сабурову дачу в нервное отделение. Когда фрицы обжились немножко, они решили: зачем кормить больных, и всех их постреляли. Мне рассказывал врач-невропатолог, который умолял, что это совершенно здоровая женщина, что она немка даже, ее все равно расстреляли. Ее родственники чуть с ума не сошли.</p>
        <p>Рассказывала мне одна бывшая моя сотрудница, которая потом служила сестрой на Сабуровой даче, когда сказали: «Все 800 больных отправляйтесь на Полтаву, где лучше кормят». Родственники просили раздать их по домам. Слово «Полтава» уже было понятно. Отсюда везут в Полтаву, из Полтавы сюда, чтобы лучше кормить.</p>
        <p>Среди больных профессор Соболь поехал. У него был так называемый циркулярный психоз. Жена его поместила на Сабурову дачу, чтобы спрятать его, потому что он был еврей, она русская. Всех перестреляли, и его в том числе. Это было в декабре 1941 г. Евреев уничтожали в декабре. Я была больна и не видела этого шествия, когда они тысячами шли по улице. Только потом я вышла и увидела: «Приказ жидам города Харькова. Если хотя один жид останется в Харькове, они будут расстреляны». Одна женщина мне рассказывала, как она пряталась в селе.</p>
        <p>Очевидцем расстрела на Сабуровой даче был врач Насонов. Один врач рассказывал, какой был ужас, когда вывозили больных из больницы. Я.В. Сковородневу, жену профессора Соболя, долго не хотели принимать, как «жидовскую жену». Мне об этом рассказывал фотограф Сабуровой дачи, фамилия ее Чернуха. Она живет на Военной улице, Павленковский переулок. До сих пор у нее на лице написан ужас, когда она вспоминает о Сабуровой даче.</p>
        <p>Среди евреев был доктор Гуревич, знаменитый форматолог, знаменитый хирург Бер, молодой. Он, говорят, там отравился мышьяком. Доктор Баловников с женой, оба врачи, тоже отравились там мышьяком.</p>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
