<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000687">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Евгенией Щербина</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 6. Д. 47.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.2 оборот" xml:space="default"/>
        <p> Скрыпник, районный бургомистр, был расстрелян за то, что был слишком либерален по отношению к населению.</p>
        <p>Но были примеры либерального отношения со стороны немцев к евреям. В Константинограде долгое время оставались евреи. Ко мне приехали мои приятели, привезли кое-что покушать. Я спрашиваю про одну свою ученицу, жену врача, говорю:</p>
        <p>– Неужели ее постигла общая участь?</p>
        <p>Они говорят:</p>
        <p>– Нет, у нас все евреи живы, даже у нашего гауптмана шофер – еврей.</p>
        <p>Потом этот гауптман был смещен, пришел настоящий владелец немецкой земли. Этот гауптман сейчас же всех уничтожил, в том числе и этого врача Гринберг, прекрасного хирурга.</p>
        <p>Во второй приход немцы старались привлечь к себе пленных, старались лучше их кормить, а как относились к профессорам, я не знаю, потому что в это время меня не существовало.</p>
        <p>Были на меня доносы. В отделе здравоохранения был очень приличный человек Радченко, и когда поступали доносы, он им ходу не давал. Когда пришли красные зимой, он остался заведующим горздрава. Когда опять вернулись эти бандиты, так один мне чуть по морде не дал. Его сняли, чуть не уничтожили, потом его немцы взяли, он сбежал, вернулся. Первым был Добровольский Евгений Евстафьевич, заведующий городским отделом здравоохранения, профессор, директор физико-терапевтического института, который выплодился при советской власти как вошь на теле. Первое время он считал, что я должна дать отчет. Немцы разворовали все имущество. Кому-то я должна дать отчет, должна получить охранную грамоту, в управе сидят все же русские люди, советские. Прихожу.</p>
        <p>– Пожалуйста, пани Щербина.</p>
        <p>– Я же не пани, – говорю, – я же врач. Мне нужна охранная грамота.</p>
        <p>– Я прошу вас открыть больницу.</p>
        <p>– У меня же стекла нет.</p>
        <p>– Открывайте больницу, соберите весь штат, посмотрите хорошо, чтобы не было жидов и коммунистов, и постарайтесь так сделать, чтобы население сразу почувствовало, что при этой власти лучше, чем при советской.</p>
        <p>Мне дурно сделалось уже от этого вступления, думаю: все равно больницу не открою. Взяла охранную грамоту. Прихожу домой, прибегает мой ассистент:</p>
        <p>– Спасите же больницу! Вы ничего не делаете.</p>
        <p>Я прибежала туда, воткнула шест, фонарь мне сделали, повесила охранную грамоту. Они сорвали ее.</p>
        <p>– Это, – говорят, – для вас, а не для нас.</p>
        <p>Начали микроскопы бить, грабить. Один раз прихожу, ходит какой-то заслуженный офицер. Я говорю:</p>
        <p>– Что такое?</p>
        <p>Он говорит, что он врач, и ему микроскоп нужен. Говорит: «Я видел здесь инструменты», а я их спрятала.</p>
        <p>– Зачем вам акушерские щипцы? Если бы я их видела, спрятала бы.</p>
        <p>– Вы не имеете права, это все наше.</p>
        <p>Они объявили смертную казнь, если кто-нибудь что-нибудь возьмет. Самые дорогие микроскопы стоят на месте, сохранились. Была у меня посуда хорошая. Они ее побили. Ножи и ложки из нержавеющей стали я приказала закопать, а теперь их откопала. Книги ценные я спрятала. В библиотеке они книги отрыли и там, где портреты, все загадили.</p>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
