<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000687">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Евгенией Щербина</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 6. Д. 47.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.2" xml:space="default"/>
        <p> У меня моя домработница несколько раз отбирала веревочку и мышьяк. Он у меня был на всякий случай.</p>
        <p>Тяжело было видеть людей советских, которым нравились немцы, тяжело было видеть этих паненок, тяжело было в управе, тяжело было на улице, когда идешь, а у человека морда звериная. Тяжело было видеть полицаев. Наших пленных вели. Мы купили хлеба, чтобы им дать. Женщина одна бежит за ними. Даже немец потупился, сделал вид, как будто не видит, но наш полицай толкнул пленного ногой в живот. Даже женщина не выдержала, кричит:</p>
        <p>– Ах ты, негодяй, ты же своего толкаешь.</p>
        <p>У нас есть мальчишка, Сергей, 4-5 лет. Приходит и рассказывает:</p>
        <p>– Я видел, как вешали трех людей на обувной фабрике. Поставили, – говорит, – скамеечку маленькую... – наших, русских повесили.</p>
        <p>Висели на балконах люди, везде. Около водопровода, где моя домработница брала воду, один человек лежал с ведром, и было написано, что он не дал немцу ведра, и немцы его расстреляли. На базаре висела одна женщина и у нее на груди доска с надписью: «Ждет красных». Домработница приходила с базара, там все слушала, возвращается и говорит: «Сказали, что Щербина сидит дома и ждет красных».</p>
        <p>Второй раз, когда они пришли, это были окончательные звери, отборные эсэсовцы. Перед тем, как они уходили, они заходили в каждую хату на окраинах и убивали. До центра они не добрались, т. к. жили на окраинах. Когда уходили, в эти маленькие дома бросали гранаты и штыками кололи. Потом пришли к нашим знакомым Криволапам, старуха и старик. Он служил казначеем в милиции, уже старый, инвалид. Они сидели за столом на Старо-Московской. Сидел с ними сын, набивал папиросы. Эсэсовцы зашли, посмотрели, говорят сыну:</p>
        <p>– Ком-ком…</p>
        <p>Сыну 43, кажется, года. Позвали его в коридор и тут же на глазах у родителей – бац, и не стало сына, потом пошли в следующий дом. Там жил тоже наш знакомый, рабочий. На месте его убили. В следующий дом. Там жинку застали. Она держала детей на руках. Они ее – бац, тоже застрелили в живот. Что они разрушали дома, что не оценивали никакой культуры – это было тяжело, но еще тяжелее было видеть озверелых людей.</p>
        <p>Самая махровая газета издавалась в Берлине на русском языке. Другая газета была «Набат», власовская.</p>
        <p>Во вторую оккупацию я уже не регистрировалась, вообще меня не было на свете. Занимались мы мелкой торговлей. Я кое-что шила, вышивала, моя родственница носила на базар торговать. Перед тем, как немецкие деньги перестали ходить, спекулянт продавал обувь мою. У меня маленькая нога, и трудно было их продать. Вдруг, приносят мне деньги. Иду на базар, не принимают, будто бы уже чувствуют носом.</p>
        <p>Когда стала появляться на улицах, у меня стала появляться практика. У меня была большая практика.</p>
        <p>Больничных учреждений осталось очень мало. Им не нужны были больничные учреждения гражданские. Очень много больниц они заняли под своих раненых. Откровенно говоря, я с больными имела очень мало дела.</p>
        <p>Наши мединституты были переведены, один во Фрунзе, другой в Ташкент. Почти все профессора были эвакуированы. Из второго института остался профессор Ломакин. Всего 7 профессоров осталось в гор. Харькове. Ломакин очень порядочный человек.</p>
        <p>Среди уехавших есть люди, которые случайно уехали. Были разговоры, что нас всех огородят колючей проволокой, нас не будут прописывать, а на паспорте будет напечатано: «Враг народа». Все боялись. Некоторые удрали совершенно напрасно...</p>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
