<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000687">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Евгенией Щербина</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 6. Д. 47.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.3" xml:space="default"/>
        <p> Во второй приход иногда заходили ко мне. Квартир они уже не искали, искали дезертиров. Дезертиров в это время было очень много. Уже можно было слышать, что в голове у Гитлера – штрау. Один раз пришли ко мне из фельджандармерии с управдомом, что-то посмотрели-посмотрели, на меня строго посмотрели. Я говорю, что мой муж умер. Он обращается к управдому, кричит на него:</p>
        <p>– Что же вы мне говорите, что здесь живет профессор?</p>
        <p>Управдом отвечает:</p>
        <p>– Она и есть профессор.</p>
        <p>Он с удивлением посмотрел на меня, спрашивает, что я могу ему отдать. Я говорю:</p>
        <p>– Вы же нас завоевали, берите что хотите.</p>
        <p>Обстановку мою не взяли, взяли два стула и даже дали расписку.</p>
        <p>Среди них были и милые люди. Я видела одного студента, который принес аппарат кислорода для моей приятельницы, которая умирала. Я спросила у него, сколько ему заплатить. Он отказался от денег. Говорит:</p>
        <p>– Я два раза ранен и сейчас инвалид, – заплакал даже. Ему был 21 год.</p>
        <p>Но, в общем – звери. Итальянцы были у них здесь в очень большом загоне. Они не имели права гулять. В одном итальянском госпитале была одна моя землячка сестрой. Один итальянский врач-гинеколог, доцент, говорит:</p>
        <p>– Что же, я живу среди немцев, но ни я их не понимаю, ни они меня. С кем же мне познакомиться, понимающим в гинекологии.</p>
        <p>Привели его ко мне. Я тогда жила в кухне. После этого он говорит:</p>
        <p>– Какая гордая мадам, она приняла меня в кухне.</p>
        <p>Он хотел показать, что много читал. Кроме Павлова, он ни одного русского профессора не знал, но литературу, говорит, знаю. Это был человек очень униженный. Потом он поехал в Воронеж, там, очевидно, и погиб.</p>
        <p>Говорят, русские добровольно шли. Это неверно, их просто тянули. Я своего сына откупила за 25 тыс. Сначала сказали – 15 тыс. Я купила один золотой, сказали – мало, это спасет только от Германии, но не спасет от биржи, от окопов. Тогда я еще прибавила десятку. Деньги давала не сама, через посредников, и кому, не знаю. Когда начались облавы, мне сказали. Я не знаю, как добежала. Прихожу, он стоит на балконе. Говорю:</p>
        <p>– Скорей, скорей!</p>
        <p>Это уже перед самым уходом немцев, дня за три. Куда спрятать? Чердаки они уже знают, уборные уже знают. Однажды он сидел на крыше уборной. Погреба они уже знают. У нас в кухне стенной шкаф. Мы его туда спрятали, другим шкафом задвинули, закрыли подушками, ковриками, а я стояла на улице. Утром выходить на улицу нельзя было. Ездили такие собачьи будки и забирали всех молодых. На базар тоже нельзя идти. Вдруг поднималась паника на базаре, идут, забирают на окопы. Оттуда иногда люди не возвращались. Там выбирали наиболее подходящих и забирали в Германию. Молоденьких, красивых забирали в публичные дома. Некоторые писали письма, что они уже там работают в публичных домах.</p>
        <p>Количество венерических заболеваний очень увеличилось. Открылись больницы венерических заболеваний. Если женщина заражена ими же, и она заразит кого-нибудь, так они ее расстреливали. Они из больницы посылали больных в Куреж и </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
