<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000687">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Евгенией Щербина</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 6. Д. 47.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.3 оборот" xml:space="default"/>
        <p> там расстреливали. Причем, немец мог любой женщине объявить, что она его заразила. У меня была воспитанница девушка, у нее подруга, молоденькая, чистенькая. Какой-то немец требовал, чтобы она обязательно с ним жила. Она не хотела. Так он ее обвинил, что она его венерической болезнью заразила. Ночью приехали из гестапо. Отец у нее на фронте. Забрали ее в венерическую больницу. Она говорит: «Живу я там, боюсь, не пью, не ем, умоляю, чтобы меня осмотрели». Так за большие деньги, которые дали привратнику, чтобы он доложил врачу, врач осмотрел и отпустил ее.</p>
        <p>6 августа 1943 г. был замечательный день. Я как раз была у приятельницы, которая умирала. Вдруг приходит ее дочь. Она служила переводчицей у немцев, говорит:</p>
        <p>– Сегодня будут уже эвакуироваться. Нам приказано эвакуироваться.</p>
        <p>Выходим мы на улицу. Что делать? Улицы не видно, как они уезжали, и обозы, и машины. Я вздохнула первый раз и первую ночь я заснула. За первое их пришествие я ни одной ночи не спала, хотя принимала веронал. И такие машины, и грузовые. Это было какое-то паническое бегство.</p>
        <p>Эта девочка напрасно ушла с ними. В ее отсутствие умерла мать. Я ей говорила:</p>
        <p>– Лена, не бойся. Я в Харькове что-то значу, за тебя горой буду стоять.</p>
        <p>Так сама мать, умирающая, говорила:</p>
        <p>– На базаре говорят, что всех переводчиков будут вешать, уезжай. </p>
        <p>22-го мы хоронили ее мать. Внесли в церковь, так стекла сыпались, а могильщики не хотели рыть могилу, говорили: «Нам жизнь дороже». Нам пришлось своих приводить.</p>
        <p>Добровольский был вылитый Иудушка Головлев. Он вскоре ушел. Его место занял Радченко, а потом Мищенко, который говорил, что пришли немцы, которые покажут свою культуру.</p>
        <p>Однажды всех нас вызвали, и он прочитал нам лекцию, как быть в том случае, если в больницу попадет жид. Это было еще до уничтожения евреев. Меня не так поразила его лекция, как вопросы с места. Я сразу убежала оттуда.</p>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
