<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000817">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Исаем Винницким</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">ЦДАГОУ. Фонд 166. Оп. 3. Д. 243. Л. 7-13.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.8" xml:space="default"/>
        <p/>
        <p>Комиссия по составлению хроники Великой Отечественной войны</p>
        <p/>
        <p>Стенограмма беседы с т. Винницким И.Г.</p>
        <p/>
        <p>Беседу проводит ученый секретарь Комиссии т. Белкин.</p>
        <p>Записывает т. Рослякова.</p>
        <p/>
        <p>Киев. Завод «Ленкузница». 20 февраля 1944 года.</p>
        <p/>
        <p>Винницкий Исай Григорьевич, директор завода «Ленкузница».</p>
        <p>Рождения 1903 года. Член ВКП(б) с 1927 года, еврей, уроженец г. Кировограда. На Ленкузнице с марта месяца 1941 года.</p>
        <p>Начало эвакуации надо относить к 14 июля 1941 года. Эвакуация завода прошла нормально. Завод эвакуировали полностью. Не забрали только то, что нельзя было забрать – стены, мостовые краны. Все станки, все оборудование вывезли. Все, что представляло мало-мальски ценного, вывезли. Оставлено было то, что в нормальных мирных условиях оставалось на хлам.</p>
        <p>Первый эшелон ушел 14 июля.</p>
        <p>Завод состоял из двух частей: собственно, завод и судостроительная верфь, находящаяся отсюда в двенадцати километрах. Одновременно эвакуировалось и отсюда оборудование, и оттуда оборудование. Оттуда эвакуировались и корабли, которые мы впоследствии потопили. Первые корабли как раз я и потопил.</p>
        <p>Эвакуацией собственно завода руководил бывший главный конструктор этого завода Байбаков. Он сейчас в Татарской республике в г. Зеленодольске, там, где находится завод.</p>
        <p>Было дано указание из Москвы об эвакуации в начале июля месяца. Здесь руководил директор завода и главный конструктор этого завода Байбаков, второй частью, т.е. верфью руководил главный инженер и я. Я в то время был начальником верфи.</p>
        <p>Последние станки были вывезены в конце июля месяца. Оставлена была небольшая группа станков и оборудования вместе с директором нашего завода, бывшим заместителем. Он был оставлен директором завода для того, чтобы завод продолжал работать исключительно на фронтовые нужды: изготовляли надолбы, противотанковые ежи и другие заказы фронта.</p>
        <p>
          Верфь эвакуировалась несколькими частями. Мы эвакуировали оттуда пятнадцать кораблей. Часть кораблей ушло в начале июля месяца, часть кораблей пошла числа десятого июля и последняя группа кораблей ушла числа 12-14 июля. Остался один большой корабль-монитор, который оставался на 
          <hi rendition="#s">стенде</hi>
           
          <hi rendition="#i">стапеле</hi>
          . Заводские работники, не желая, чтобы он остался у немцев, усиленно достраивали корпус и спустили на воду в конце сентября (точно не помню), когда немцы уже подходили к Киеву. Пройти по Днепру он не сумел, поэтому они здесь его потопили.
        </p>
        <hi rendition="#s">стенде</hi>
         
        <hi rendition="#i">стапеле</hi>
        . Заводские работники, не желая, чтобы он остался у немцев, усиленно достраивали корпус и спустили на воду в конце сентября (точно не помню), когда немцы уже подходили к Киеву. Пройти по Днепру он не сумел, поэтому они здесь его потопили.
        <p>Оборудование числа 14-15 июля все было вывезено как отсюда, так и оттуда.</p>
        <p>
          Мы с нашей 
          <hi rendition="#s">эс</hi>
          <hi rendition="#s">кадрой</hi>
           
          <hi rendition="#i">группой кораблей</hi>
           находились в Запорожье. Потом получили указание идти с ней в Херсон и оттуда пройти в 
        </p>
        <hi rendition="#s">эс</hi>
        <hi rendition="#s">кадрой</hi>
         
        <hi rendition="#i">группой кораблей</hi>
         находились в Запорожье. Потом получили указание идти с ней в Херсон и оттуда пройти в 
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
