<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000817">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Исаем Винницким</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">ЦДАГОУ. Фонд 166. Оп. 3. Д. 243. Л. 7-13.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.8 оборот" xml:space="default"/>
        <p> Черное море. В Херсон мы пришли 13 августа. Дальше идти мы не могли, потому что город Очаков захватили немцы. Эта крепость господствует над выходом из р. Днепра в Черное море. Поэтому я решил потопить эти корабли в Херсоне. В это время наши войска уже ушли из Херсона. Санкции на это я не имел. В это время встретил нашего заместителя народного комиссара, приехавшего из города Николаева, тов. Редькина. Он присоединился к моему мнению, что нужно топить. Мыслью о том, что надо топить корабли, я мучился часа полтора: топить или не топить. Эти корабли стояли с нами в Запорожье, причем мы неоднократно об этом запрашивали Москву. Корабли эвакуировались из Киева по-эшелонно.</p>
        <p>Из верфи захватили все оборудование, которое можно было захватить. Оборудование, которое нельзя было отправить по железной дороге, погрузили на эти корабли, даже часть пушек на них погрузили, цветной металл, машины, дизеля и т.д. Было таких эшелона три. Начальником одного эшелона был Кулешов Константин, который вел три военных больших корабля недостроенных вместе с рабочими и даже их семьями.</p>
        <p>Второй эшелон вышел через несколько дней во главе со Смирновым, который тоже со своим эшелоном прибыл в Запорожье. Во главе третьего эшелона находился строитель Врегман.</p>
        <p>Эти корабли прибыли числа 18-19 июля в Запорожье на пристань Александровск. По дороге их частенько бомбили. Пришли в Запорожье с тем, чтобы некоторые из них достраивать. Некоторые из кораблей были в таком проценте готовности, что можно было их достраивать. Количество таких кораблей было порядка 6. Один из этих кораблей был на ходу. В Запорожье эти корабли стояли на верфи наркомата речфлота. Стали вести постройку.</p>
        <p>Решено было скорее запрашивать Москву и пробираться в Черное море. Москва несколько медлила в лице нашего наркомата. Медлила, видимо, потому что она не знала об остановке, которая складывалась в районе Запорожья и в районе нижнего течения Днепра.</p>
        <p>
          До числа седьмого августа мы вели работу по достройке. Как я говорил, со мною был 
          <hi rendition="#s">заместитель директора</hi>
           
          <hi rendition="#i">главный инженер завода</hi>
          <hi rendition="#i">.</hi>
           Как начальник верфи я поехал в город Херсон, оттуда в Николаев с мыслью завести суда в Николаев и там их достроить, [1 слово зачеркнуто] 
          <hi rendition="#i">имея ввиду</hi>
           большие судостроительные заводы. Когда прибыл в Николаев, немцы уже подходили к Николаеву. Возвратился обратно. Перетащили почти все корабли в Херсон с мыслью из Херсона пройти до Очакова, оттуда направиться в Азовское море, так как эти корабли, в основном, по роду своей службы являлись не чисто морскими, а дунайскими и прибрежными. Поэтому была договоренность, елико возможно, подготовить как в Запорожье, так и в Херсоне к морской проводке в Азовское море, двигаясь по берегам.
        </p>
        <hi rendition="#s">заместитель директора</hi>
         
        <hi rendition="#i">главный инженер завода</hi>
        <hi rendition="#i">.</hi>
         Как начальник верфи я поехал в город Херсон, оттуда в Николаев с мыслью завести суда в Николаев и там их достроить, [1 слово зачеркнуто] 
        <hi rendition="#i">имея ввиду</hi>
         большие судостроительные заводы. Когда прибыл в Николаев, немцы уже подходили к Николаеву. Возвратился обратно. Перетащили почти все корабли в Херсон с мыслью из Херсона пройти до Очакова, оттуда направиться в Азовское море, так как эти корабли, в основном, по роду своей службы являлись не чисто морскими, а дунайскими и прибрежными. Поэтому была договоренность, елико возможно, подготовить как в Запорожье, так и в Херсоне к морской проводке в Азовское море, двигаясь по берегам.
        <p>Трудно было дойти до Керчи, а уже из Керченского пролива до Мариуполя думали пройти будет значительно легче. Когда половина из этих кораблей прибыла в Херсон 13 августа утром, обстановка усложнилась тем, что </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
