<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000817">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Исаем Винницким</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">ЦДАГОУ. Фонд 166. Оп. 3. Д. 243. Л. 7-13.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.9 оборот" xml:space="default"/>
        <p> Хотя команда мною была дана, но я должен был дожидаться девяти часов вечера.</p>
        <p>
          Все это было 14 августа. Была большая бомбежка города. Части все переправились на 
          <hi rendition="#s">ту сторону</hi>
           
          <hi rendition="#i">левый берег</hi>
          . Часам к пяти-шести вечера город уже находился в руках «пятой колонны». Город грабили. Там были большие консервные заводы, которые грабились и горели. Начались большие пожары.
        </p>
        <hi rendition="#s">ту сторону</hi>
         
        <hi rendition="#i">левый берег</hi>
        . Часам к пяти-шести вечера город уже находился в руках «пятой колонны». Город грабили. Там были большие консервные заводы, которые грабились и горели. Начались большие пожары.
        <p>На кораблях были наши инженеры, часть рабочих захватили с собою семьи и, кроме того, была военная команда с одним комиссаром и двумя морскими офицерами.</p>
        <p>Так как команда пришла из Запорожья и считала, что она в нормальных условиях может получить продукты в г. Херсоне, то никаких запасов с собою не захватила. Есть было нечего.</p>
        <p>
          Пришлось мне взять часть наших рабочих, часть краснофлотцев. Разогнали 
          <hi rendition="#s">публику</hi>
           
          <hi rendition="#i">толпу</hi>
          <hi rendition="#i">,</hi>
           которая грабила консервные заводы, и я разрешил им взять консервы. Взяли они ящиков двадцать консервов, варенья. Мною было приказано, чтобы они взяли муки и сахара. Когда грабят, мозги начинают переворачиваться. Так произошло и с моей командой, они начали забирать водку, вопреки моим запрещениям. Ящики перца натаскали, который и не нужен был для питания.
        </p>
        <hi rendition="#s">публику</hi>
         
        <hi rendition="#i">толпу</hi>
        <hi rendition="#i">,</hi>
         которая грабила консервные заводы, и я разрешил им взять консервы. Взяли они ящиков двадцать консервов, варенья. Мною было приказано, чтобы они взяли муки и сахара. Когда грабят, мозги начинают переворачиваться. Так произошло и с моей командой, они начали забирать водку, вопреки моим запрещениям. Ящики перца натаскали, который и не нужен был для питания.
        <p>Таким образом, мы часть продуктов достали и перевезли на наши корабли.</p>
        <p>Судоверфь города Херсона была эвакуирована.</p>
        <p>В девять часов вечера, выполняя задание заместителя народного комиссара, я взял несколько человек краснофлотцев с двумя командирами и пошли в город. В городе начальника тыла нигде найти не могли. В городе была Садом и Гоморра: летели перья, подушки из окон многих домов. Погромы были в горсовете и в горкоме партии, которые были по близости от порта. Там бумаги валялись, окна открыты, все настежь, все разносило ветром.</p>
        <p>
          В городе никого, 
          <hi rendition="#s">ниче</hi>
          <hi rendition="#s">г</hi>
          <hi rendition="#s">о</hi>
           не нашли и вернулись обратно на наши корабли, которые стояли на рейде.
        </p>
        <hi rendition="#s">ниче</hi>
        <hi rendition="#s">г</hi>
        <hi rendition="#s">о</hi>
         не нашли и вернулись обратно на наши корабли, которые стояли на рейде.
        <p>Днем 13 августа, когда немцы, видимо, сильно начали нажимать на Николаев, в Херсоне на пристани и на берегу я лично наблюдал громадный поток беженцев, двигавшихся из трех городов: из города Одессы, идущих пешком, из города Николаева, тоже идущих пешком, и Херсона. Все эти три потока слились в один. И весь этот народ бросился на пароходы для того, чтобы переправиться на левый берег к Цюрупинску. Были крики, истерики. Все пароходы Днепровского пароходства были брошены на то, чтобы перевозить на тот берег. Десятки тысяч людей перевезли на тот берег с детьми, вещами, с чем хотите.</p>
        <p>
          В два часа выяснилось, что переправляться нельзя. В четыре-пять часов 
          <hi rendition="#s">получил указание</hi>
           велел созвать всех коммунистов на один из кораблей. Собрал всех в кубрик как военных, так и невоенных. Всего было человек 25-30. Это все происходило 14 числа. Начальнику эшелона сказал: «Когда все соберутся, ты выступишь и расскажешь, что уходить невозможно, что есть задание по линии морского военного командования со стороны контр-адмирала Фролова, а также со стороны нашего командования – заместителя народного комиссара, что корабли 
          <hi rendition="#s">ну</hi>
          <hi rendition="#s">жно</hi>
           
          <hi rendition="#i">необходимо</hi>
           топить».
        </p>
        <hi rendition="#s">получил указание</hi>
         велел созвать всех коммунистов на один из кораблей. Собрал всех в кубрик как военных, так и невоенных. Всего было человек 25-30. Это все происходило 14 числа. Начальнику эшелона сказал: «Когда все соберутся, ты выступишь и расскажешь, что уходить невозможно, что есть задание по линии морского военного командования со стороны контр-адмирала Фролова, а также со стороны нашего командования – заместителя народного комиссара, что корабли 
        <hi rendition="#s">ну</hi>
        <hi rendition="#s">жно</hi>
         
        <hi rendition="#i">необходимо</hi>
         топить».
        <p>
          Собрались. Он стал докладывать. Может быть, он был недостаточно тверд и, кроме того, ему 
          <hi rendition="#s">страшно</hi>
           жалко было корабли, 
        </p>
        <hi rendition="#s">страшно</hi>
         жалко было корабли, 
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
