<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000817">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Исаем Винницким</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">ЦДАГОУ. Фонд 166. Оп. 3. Д. 243. Л. 7-13.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.10 оборот" xml:space="default"/>
        <p> такое положение? Он попытался с ними говорить. Они его тоже не хотели слушать. В общем, он оказался бессильным.</p>
        <p>
          Я вышел на палубу. Встретили меня криком, 
          <hi rendition="#s">гвалтом</hi>
           
          <hi rendition="#i">шумом</hi>
          . Было намерение или меня сбросить 
          <hi rendition="#i">за борт</hi>
          <hi rendition="#i">,</hi>
           или застрелить. У них было такое настроение, что это вредительство с моей стороны. Поэтому решил подождать до рассвета.
        </p>
        <hi rendition="#s">гвалтом</hi>
         
        <hi rendition="#i">шумом</hi>
        . Было намерение или меня сбросить 
        <hi rendition="#i">за борт</hi>
        <hi rendition="#i">,</hi>
         или застрелить. У них было такое настроение, что это вредительство с моей стороны. Поэтому решил подождать до рассвета.
        <p>
          Я чувствовал, что на рассвете может быть такое положение, что мы окажемся в полной видимости у немцев. 
          <hi rendition="#s">Опору я в это время потерял.</hi>
           Опору 
          <hi rendition="#i">я</hi>
           имел в лице 4-5 коммунистов. У остальных настроение было такое, что лучше возвращаться в Киев.
        </p>
        <hi rendition="#s">Опору я в это время потерял.</hi>
         Опору 
        <hi rendition="#i">я</hi>
         имел в лице 4-5 коммунистов. У остальных настроение было такое, что лучше возвращаться в Киев.
        <p>Дождались утра. Баркасы наши были подготовлены. Я решил, коль скоро вы не хотите топить, давайте рабочих будем перевозить на левый берег. Подготовили баркасы. Погрузили одну группу людей. В это время сверху со стороны Каховки шел наш последний эшелон Куликов. Во главе этого эшелона шел один наш корабль, бывший на ходу и на нем находились: инженер-капитан 1-го ранга Власов, уполномоченный управления кораблестроения, заместитель директора завода тов. Середа Николай Иванович. Они задержались с выходом на двадцать пять часов. Задержались по той причине, что их один из наших морских офицеров ввел в заблуждение. Будучи со мною в Херсоне, он ночью убежал из Херсона, поднялся по Днепру и сообщил им, что в Херсон ворвались немцы, якобы Винницкий, бедняга, погиб. Они часов семнадцать совещались, как они мне потом передавали, запрашивали через Севастополь, никакой связи не могли добиться, поэтому решили идти в Херсон, так как Середа был убежден, что наши корабли не погибли.</p>
        <p>15 августа погрузил часть людей с тем, чтобы перебросить их на берег. В это время появилась голова корабля из последнего эшелона. Они нас в бинокль рассматривали. Думали: немцы или не немцы. В общем, подошли. Легче стало, соединились все вместе. Часть краснофлотцев арестовали, посадили в карцер. Это было в 5 часов на рассвете 15 августа.</p>
        <p>Я сообщил им о том, что приказал нам по линии военной инженер контр-адмирал Фролов и что приказал делать Редькин. Посовещались и решили не топить, а попытаться пройти обратно в Запорожье.</p>
        <p>Пошли обратно в Запорожье. 15 августа в восемь утра двинулись обратно вверх по Днепру. Прошли через Каховку. В это время там была ужасная бомбежка. Наши войска переправлялись по берегу Днепра.</p>
        <p>
          Двигались мы нашими тремя эшелонами по четыре корабля буксирами, шли вверх. Между Запорожьем и Никополем мы решили два корабля потопить. Открыли кингстоны, стреляли в них и потопили. Народ стоял и смотрел на это зрелище. Постояли часа два. Ждали, когда корабли, наполнившись водою, собственным весом пойдут ко дну. Корабли затонули. Мы пошли выше. &lt;2 слова зачеркнуто&gt; 
          <hi rendition="#s">но мало</hi>
           
          <hi rendition="#i">ни</hi>
          кто 
          <hi rendition="#i">не</hi>
           плакал, потому что мы провели соответствующую работу и люди поняли, что это необходимо. К Никополю подошли 16 августа. Шли мы тремя эшелонами. Некоторые буксиры отставали часа на два, на три от нас, в зависимости от того, какие корабли были. Мы шли головным эшелоном. Наш корабль был головным кораблем. 
          <hi rendition="#s">Ни один</hi>
           
          <hi rendition="#i">Часть</hi>
           наш
          <hi rendition="#i">их</hi>
           корабл
          <hi rendition="#s">ь</hi>
          <hi rendition="#i">ей</hi>
           у Никополя пройти не мог
          <hi rendition="#i">ли</hi>
          . Их обстреляли немцы. Два морских охотника потопили 
          <hi rendition="#i">там</hi>
          , 
          <hi rendition="#i">часть стариков </hi>
          <hi rendition="#i">же</hi>
           сами выбросились на правый берег Днепра. Через месяц переправились 
        </p>
        <hi rendition="#s">но мало</hi>
         
        <hi rendition="#i">ни</hi>
        кто 
        <hi rendition="#i">не</hi>
         плакал, потому что мы провели соответствующую работу и люди поняли, что это необходимо. К Никополю подошли 16 августа. Шли мы тремя эшелонами. Некоторые буксиры отставали часа на два, на три от нас, в зависимости от того, какие корабли были. Мы шли головным эшелоном. Наш корабль был головным кораблем. 
        <hi rendition="#s">Ни один</hi>
         
        <hi rendition="#i">Часть</hi>
         наш
        <hi rendition="#i">их</hi>
         корабл
        <hi rendition="#s">ь</hi>
        <hi rendition="#i">ей</hi>
         у Никополя пройти не мог
        <hi rendition="#i">ли</hi>
        . Их обстреляли немцы. Два морских охотника потопили 
        <hi rendition="#i">там</hi>
        , 
        <hi rendition="#i">часть стариков </hi>
        <hi rendition="#i">же</hi>
         сами выбросились на правый берег Днепра. Через месяц переправились 
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
