<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000817">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Исаем Винницким</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">ЦДАГОУ. Фонд 166. Оп. 3. Д. 243. Л. 7-13.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.10" xml:space="default"/>
        <p> когда он дошел до слов: надо топить – в истерику и стал плакать. Пришлось мне его очень грубо оттолкнуть, чуть ли не бросить на пол и сказать твердым голосом, что плакать тут нечего, слезами делу не поможешь, а корабли надо топить, иначе они попадут к немцам. Это психологически подействовало на наших коммунистов.</p>
        <p>Это было в пять часов вечера. В девять часов вечера, как я вам говорил, я поехал в город. Никого там не нашел.</p>
        <p>Тут произошло одно маленькое событие.</p>
        <p>
          Возле города Цюрупинска я обнаружил пароход постройки нашего завода под названием «Байкал». Это была землеотбросная шаланда 
          <hi rendition="#s">и д</hi>
          <hi rendition="#s">ва</hi>
          <hi rendition="#s"> разведника: один под названием</hi>
           
          <hi rendition="#i">с представителями завода</hi>
           Змейцев
          <hi rendition="#i">ым</hi>
           
          <hi rendition="#s">другой под названием</hi>
           
          <hi rendition="#i">и</hi>
           Бугаев
          <hi rendition="#i">ым</hi>
          . Там было человек 50 команды, наши рабочие и их семьи. Они выехали на испытание с этим пароходом еще до войны. Примерно они выехали в мае. Человек 40 
          <hi rendition="#i">я</hi>
           снял и перевез на наш корабль. Они были растеряны и не знали, что делать. Это все было 14 августа.
        </p>
        <hi rendition="#s">и д</hi>
        <hi rendition="#s">ва</hi>
        <hi rendition="#s"> разведника: один под названием</hi>
         
        <hi rendition="#i">с представителями завода</hi>
         Змейцев
        <hi rendition="#i">ым</hi>
         
        <hi rendition="#s">другой под названием</hi>
         
        <hi rendition="#i">и</hi>
         Бугаев
        <hi rendition="#i">ым</hi>
        . Там было человек 50 команды, наши рабочие и их семьи. Они выехали на испытание с этим пароходом еще до войны. Примерно они выехали в мае. Человек 40 
        <hi rendition="#i">я</hi>
         снял и перевез на наш корабль. Они были растеряны и не знали, что делать. Это все было 14 августа.
        <p>
          В 
          <hi rendition="#s">девять или в</hi>
           десять часов вечера я вызвал одного [1 слово зачеркнуто] 
          <hi rendition="#i">работника завода</hi>
           и дал ему приказание готовить корабли к потоплению. Это старый кадровый рабочий, коммунист.
        </p>
        <hi rendition="#s">девять или в</hi>
         десять часов вечера я вызвал одного [1 слово зачеркнуто] 
        <hi rendition="#i">работника завода</hi>
         и дал ему приказание готовить корабли к потоплению. Это старый кадровый рабочий, коммунист.
        <p>Это было ночью. Город весь горел. Мы прижимались к левому берегу.</p>
        <p>Дал приказание подготовить наши большие моторные лодки, чтобы можно было перебросить команду. На это мое приказание он реагировал так, как положено коммунисту.</p>
        <p>Через некоторое время я его опять вызвал и спросил, переброшены ли все люди на один из кораблей?</p>
        <p>
          <hi rendition="#s">Что оз</hi>
          <hi rendition="#s">нача</hi>
          <hi rendition="#s">ет </hi>
          <hi rendition="#s">команда то</hi>
          <hi rendition="#s">пить?</hi>
        </p>
        <hi rendition="#s">Что оз</hi>
        <hi rendition="#s">нача</hi>
        <hi rendition="#s">ет </hi>
        <hi rendition="#s">команда то</hi>
        <hi rendition="#s">пить?</hi>
        <p>У кораблей есть специальные клапаны, которые называются кингстоны. Когда открываются кингстоны, вода начинает поступать на корабли, корабли постепенно заполняются водою и тонут. Этот процесс проходит часа два.</p>
        <p>Когда я ему дал эту команду, он через полчаса явился ко мне возбужденный такой и говорит мне: «Товарищ Винницкий, возле каждого кингстона стоят пьяные краснофлотцы с винтовками, которые заявляют, что если вы будете топить корабли, мы будем стрелять. Корабли топить мы не разрешим».</p>
        <p>Что за это время произошло?</p>
        <p>Пока перевозили рабочих с «Байкала» из Цюрупинска, который стоит на притоке Днепра – река Конка – краснофлотцы перепились, в том числе перепилась часть наших молодых рабочих. Понабрали разных бомб, винтовок, гранат, брошенных нашими отступающими частями.</p>
        <p>В это время настроение было не совсем хорошее. Тогда моральное состояние было не такое, как сейчас. С одной стороны, они были пьяны, с другой стороны, они считали, что надо возвращаться обратно в Киев, корабли топить не будем. Причем начали говорить, что главный инженер – вредитель, топит корабли, не имеет права этого делать. Это они меня считали главным инженером.</p>
        <p>Это дело происходило часов в десять вечера. У меня желание было потопить эти корабли ночью, потому что я боялся, что с рассветом нас могут увидеть пулеметы и орудия, наставленные против нас с правого берега. Я знал, что немцы должны вот-вот прийти. Я хотел предотвратить с одной стороны возможность пленения наших кораблей немцами, с другой стороны пленения всех нас.</p>
        <p>Я вышел на палубу, велел созвать весь народ. Предварительно вызвал комиссара, фамилию не помню. – Почему </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
