<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000817">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Исаем Винницким</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">ЦДАГОУ. Фонд 166. Оп. 3. Д. 243. Л. 7-13.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.11" xml:space="default"/>
        <p> в Зеленодольск. Все краснофлотцы добрались до железной дороги, направились в Севастополь, а наши рабочие и служащие проехали через Донбасс, попали в Сталинград и приехали в Зеленодольск.</p>
        <p>Мы же пошли в Александровск. Для выяснения обстановки пошли в обком партии к первому секретарю Мышину. Так как на кораблях было много оборудования, мы решили выяснить, что нам делать с этим оборудованием. Договорились. Нам предоставили в Новом Запорожье вагонов 10-15 с тем, чтобы мы туда подошли и выгрузили ценное оборудование в эти вагоны и направили в Зеленодольск.</p>
        <p>В обком пошли: я, Середа – первый заместитель директора завода, инженер-капитан 1-го ранга т. Власов.</p>
        <p>
          Когда мы там договаривались, 
          <hi rendition="#s">я вместе с</hi>
           т. Серед
          <hi rendition="#s">ой</hi>
          <hi rendition="#i">а</hi>
           и т. Власов
          <hi rendition="#s">ым</hi>
           были вызваны в штаб генерала армии Тюленева. У Тюленева Власов внес предложение использовать наши мониторы.
        </p>
        <hi rendition="#s">я вместе с</hi>
         т. Серед
        <hi rendition="#s">ой</hi>
        <hi rendition="#i">а</hi>
         и т. Власов
        <hi rendition="#s">ым</hi>
         были вызваны в штаб генерала армии Тюленева. У Тюленева Власов внес предложение использовать наши мониторы.
        <p>
          <hi rendition="#s">Тюленев – среднего роста, здоровый, коренастый парень.</hi>
        </p>
        <hi rendition="#s">Тюленев – среднего роста, здоровый, коренастый парень.</hi>
        <p>
          Пришли в штаб, предложили свои услуги – корабли стоят в Александровске на пристани. У Тюленева присутствовал Корниец – член военного совета.
          <hi rendition="#i">,</hi>
          <hi rendition="#s"> </hi>
          <hi rendition="#s">Мы</hi>
           договорились, что можно использовать один или два наших монитора в качестве быков для моста. Потом
          <hi rendition="#i">у</hi>
           
          <hi rendition="#s">они были</hi>
           
          <hi rendition="#i">ч</hi>
          <hi rendition="#i">то они были</hi>
           взорваны на Кичкавском мосту. 
          <hi rendition="#i">Я же поехал в порт Ленина.</hi>
        </p>
        <hi rendition="#i">,</hi>
        <hi rendition="#s"> </hi>
        <hi rendition="#s">Мы</hi>
         договорились, что можно использовать один или два наших монитора в качестве быков для моста. Потом
        <hi rendition="#i">у</hi>
         
        <hi rendition="#s">они были</hi>
         
        <hi rendition="#i">ч</hi>
        <hi rendition="#i">то они были</hi>
         взорваны на Кичкавском мосту. 
        <hi rendition="#i">Я же поехал в порт Ленина.</hi>
        <p>Возвращаясь обратно, я видел, что шлюзы открыты и вода хлынула из Верхнего Днепра черев шлюзы вниз. В это время происходил обстрел города немцами.</p>
        <p>Это уже было 18 августа. Решили рабочим купить билеты и отправить в Зеленодольск, куда был эвакуирован наш завод, причем предварительно потопили 4 морских буксира. Тоже кингстоны открыли и потопили. Один монитор тоже потопили. С нами были три монитора и нефтяной транспорт. Оборудование мы не успели сгрузить и тоже потопили.</p>
        <p>
          Я вместе с т. Середой направился на вокзал. В это время 
          <hi rendition="#s">пол</hi>
           
          <hi rendition="#i">часть</hi>
           города был
          <hi rendition="#i">а</hi>
           затоплен
          <hi rendition="#i">а</hi>
          , потому что открыли шлюзы и вода выступила из берегов. Город стал эвакуироваться, все рабочие пошли на вокзал. Когда мы пришли, то никаких поездов на вокзале не было. Мы рабочих отправили пешком на станцию Пологи, а сами с т. Середой пробыли часов до двенадцати ночи и решили вернуться обратно на пристань. Хотели посмотреть, какова судьба этих 2 кораблей, но пройти не могли, так как город был затоплен 
          <hi rendition="#i">в этом районе</hi>
          . Там был завод «Коммунар». Он тоже был затоплен.
        </p>
        <hi rendition="#s">пол</hi>
         
        <hi rendition="#i">часть</hi>
         города был
        <hi rendition="#i">а</hi>
         затоплен
        <hi rendition="#i">а</hi>
        , потому что открыли шлюзы и вода выступила из берегов. Город стал эвакуироваться, все рабочие пошли на вокзал. Когда мы пришли, то никаких поездов на вокзале не было. Мы рабочих отправили пешком на станцию Пологи, а сами с т. Середой пробыли часов до двенадцати ночи и решили вернуться обратно на пристань. Хотели посмотреть, какова судьба этих 2 кораблей, но пройти не могли, так как город был затоплен 
        <hi rendition="#i">в этом районе</hi>
        . Там был завод «Коммунар». Он тоже был затоплен.
        <p>Опять пошли на станцию. На станции никакого движения не было. После долгих мытарств удалось сесть в санитарный эшелон. С этим эшелоном доехали до Сталинграда.</p>
        <p>Так закончилась эпопея потопления наших кораблей.</p>
        <p>Все оборудование на 99% было вывезено. Только один эшелон был разбит на станции Бахмач. Часть оборудования была оставлена для нужд фронта.</p>
        <p>Что касается рабочих, по-моему, осталось процентов пятьдесят. Многие из них сами остались, некоторые не сумели эвакуироваться. Часть осталась потому, что кто-либо был болен в семье, часть потому, что жалко было </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
