<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000817">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Исаем Винницким</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">ЦДАГОУ. Фонд 166. Оп. 3. Д. 243. Л. 7-13.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.11 оборот" xml:space="default"/>
        <p> бросить пожитки. Большинство рабочих при эвакуации пожитки свои не брали, потому что они ехали в вагонах с оборудованием.</p>
        <p/>
        <p>Беседа с тов. Винницким И.Г. 28 февраля 1944 г.</p>
        <p>Беседу проводит т. Еловцан.</p>
        <p/>
        <p>Восстановление завода.</p>
        <p>
          Прибыли на завод 
          <hi rendition="#i">14</hi>
           ноября 
          <hi rendition="#i">1943 г.</hi>
           Я приехал на завод 
          <hi rendition="#i">14</hi>
           ноября и два члена бригады из наркомата судостроения. Воды не было, света не было. В течение трех дней отремонтировали скважину. Рабочих на заводе было 150 человек. Еще до моего приезда запустили котел. Дали гудок. Это имело большое политическое значение. По гудку начали собирать
          <hi rendition="#s">ся</hi>
           
          <hi rendition="#i">рабочие</hi>
          . Немцы не успели взорвать завод, но они вывезли с завода почти все, что оставалось. Пустили воду. Этой водой мы снабжали наши котлы и бытовые нужды. Открыли столовую. Кроме того, мы соорудили специальную плотину через маленькую речушку, проложили трубы. Благодаря плотине воду подняли на большой уровень и могли воду подавать по котлам.
        </p>
        <hi rendition="#i">14</hi>
         ноября 
        <hi rendition="#i">1943 г.</hi>
         Я приехал на завод 
        <hi rendition="#i">14</hi>
         ноября и два члена бригады из наркомата судостроения. Воды не было, света не было. В течение трех дней отремонтировали скважину. Рабочих на заводе было 150 человек. Еще до моего приезда запустили котел. Дали гудок. Это имело большое политическое значение. По гудку начали собирать
        <hi rendition="#s">ся</hi>
         
        <hi rendition="#i">рабочие</hi>
        . Немцы не успели взорвать завод, но они вывезли с завода почти все, что оставалось. Пустили воду. Этой водой мы снабжали наши котлы и бытовые нужды. Открыли столовую. Кроме того, мы соорудили специальную плотину через маленькую речушку, проложили трубы. Благодаря плотине воду подняли на большой уровень и могли воду подавать по котлам.
        <p>22 ноября мы пустили локомобиль, брошенный немцами. 22 ноября дали энергию для себя и для города. Дали энергию в областной комитет и в городской комитет партии, в типографию «Киевской Правды». Рабочие работали день и ночь. Все работали с большим энтузиазмом, потому что рабочие любили свой завод.</p>
        <p>22 ноября мы стали принимать заказы для фронта.</p>
        <p>25 ноября пустили кузнечный цех. Приняли заказ на восстановление мостов через Днепр согласно решению ЦК ВКП(б). Нам надо было сделать 70 тонн поков кузнечных, мы сделали 200 с лишним.</p>
        <p>5 декабря пустили литейный цех, отремонтировали краны мостовые, вагранку отремонтировали и 5 декабря дали металл. Отремонтировали паровоз, отремонтировали железнодорожные платформы, оставленные немцами. Исправили заводской узкоколейный путь и широкую колею. Параллельно с этим приступили к восстановлению цехов.</p>
        <p>С 14 по 22 ноября мы пустили ряд станков. До 22 ноября энергии не было. Мы эти станки крутили вручную. Крутили все равно как с электроэнергией. В течение того же ноября и декабря мы отремонтировали большое количество машин боевых, потому что фронт был километрах в тридцати.</p>
        <p>В кузнечном цеху перешли работать на две смены. Пустили 16 горен, пресс установили. Механический цех пустили со станками. Станки вытаскивали из остатков хлама, частично в городе станки брали. Сейчас работает в одном механическом цехе 25 станков. Эвакуированное оборудование еще не прибыло.</p>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
