<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000817">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Исаем Винницким</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">ЦДАГОУ. Фонд 166. Оп. 3. Д. 243. Л. 7-13.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.12 оборот" xml:space="default"/>
        <p>
           Хорошие образцы показывают с первых дней Стрельченко – отдел главного 
          <hi rendition="#s">бухгалтера</hi>
           
          <hi rendition="#i">м</hi>
          <hi rendition="#i">еханик</hi>
          <hi rendition="#i">а</hi>
          ; главный механик Синельников.
        </p>
        <hi rendition="#s">бухгалтера</hi>
         
        <hi rendition="#i">м</hi>
        <hi rendition="#i">еханик</hi>
        <hi rendition="#i">а</hi>
        ; главный механик Синельников.
        <p>На судоверфи работали день и ночь. Показали себя Сухарев – мастер и ряд других товарищей.</p>
        <p>Хорошо себя показали рабочие кузнечного и механического цеха, работающие по восстановлению мостов. Особо следует обметить: т. Семеновича – старый кадровый рабочий, работает на заводе с 1928 года – слесарь-инструментальщик; Санченко – кузнец – работает на заводе с 1934 года, стахановец, перевыполняет нормы на двести процентов; Ярошенко – кузнец; Коваль – слесарь-инструментальщик. Назначили начальником литейного цеха женщину – инженера Конашко Надежду Петровну – прекрасно работает.</p>
        <p>
          Первое время рабочие были страшно перепуганы. Немцы уверяли рабочих, что все равно вас большевики будут расстреливать. Я чувствовал какое-то болезненное настроение. Когда подойдешь, на четыре шага отскакивает, низкопоклонство развилось. Пришлось много раз собирать, рассказывать – чего вы, мол, в сторону кидаетесь, беззакония я не имею права совершать. Во всяком случае, большинство советски настроенных людей, но очень боязливы и трусливы, прибитый народ. Говорили, что среди рабочих есть незначительный процент плохих людей. На первых порах 
          <hi rendition="#s">мы</hi>
           их арестовали, хотя они показали себя с хорошей стороны. Некоторые из них бывшие члены партии. Один бывший член партии был начальником охраны завода при немцах, избивал рабочих палкой. Музыра его фамилия.
        </p>
        <hi rendition="#s">мы</hi>
         их арестовали, хотя они показали себя с хорошей стороны. Некоторые из них бывшие члены партии. Один бывший член партии был начальником охраны завода при немцах, избивал рабочих палкой. Музыра его фамилия.
        <p>
          Немцы пичкали 
          <hi rendition="#i">всякими слухами</hi>
           
          <hi rendition="#s">так</hi>
           оставшихся рабочих, да и все население, 
          <hi rendition="#s">что они были уверены</hi>
          <hi rendition="#s">, что никогда</hi>
           
          <hi rendition="#i">некоторые думали, что</hi>
           советская власть 
          <hi rendition="#i">никогда</hi>
           не придет.
        </p>
        <hi rendition="#i">всякими слухами</hi>
         
        <hi rendition="#s">так</hi>
         оставшихся рабочих, да и все население, 
        <hi rendition="#s">что они были уверены</hi>
        <hi rendition="#s">, что никогда</hi>
         
        <hi rendition="#i">некоторые думали, что</hi>
         советская власть 
        <hi rendition="#i">никогда</hi>
         не придет.
        <p>При немцах большинство рабочих саботировали. Инерция, саботаж на первых порах чувствовались и у нас. Дисциплина первое время хромала, да она и сейчас хромает. Хромает не по причине саботажа, а по причине инерции, а, главным образом, потому что у людей не было определенного дела, определенной работы, не было организации, не было учета. Отсюда и дисциплины не было. Я бы не сказал, что сейчас все налажено, но есть еще много недочетов. Если посмотреть в свете того, что должно быть сделано, то еще очень много надо сделать.</p>
        <p>В партийной организации до последних дней было сто человек. Позавчера прибыло еще человек десять. Вновь принятых всего два человека. Эти два человека полностью оформлены.</p>
        <p>Сделали много по восстановлению мостов. Администрация мостов представила человек 25 к награде. Наградят ли, не знаю.</p>
        <p>
          Я на этом заводе работал 
          <hi rendition="#i">несколько</hi>
           месяцев восемь до войны. Работал на судостроительных заводах в г. Ленинграде, в Николаеве. Больше всего работал в Николаеве. Находят, что я специалист по судостроению.
        </p>
        <hi rendition="#i">несколько</hi>
         месяцев восемь до войны. Работал на судостроительных заводах в г. Ленинграде, в Николаеве. Больше всего работал в Николаеве. Находят, что я специалист по судостроению.
        <p>Сейчас наш завод в Зеленодольске вырабатывает продукции раз в пятнадцать больше, чем до войны. Мы получаем оборудование из других заводов нашего наркомата: из Вольска, Астрахани, Баку и Поти и внутренней периферии с каждого завода понемногу. Сейчас имеем восемь автомашин. </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
