<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000817">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Исаем Винницким</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">ЦДАГОУ. Фонд 166. Оп. 3. Д. 243. Л. 7-13.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.12" xml:space="default"/>
        <p> Пустили авторемонтный цех, где ремонтировали боевые машины.</p>
        <p>Что мы делали первое время для фронта?</p>
        <p>Мы были первым предприятием, которое начало работать в городе. Мы, как я уже говорил, ремонтировали боевые машины. Получали много благодарственных писем. Недавно получили благодарность от одного корпуса и машину в подарок.</p>
        <p>Как одно из первых действующих предприятий оказали большую помощь по восстановлению города. Послали много людей на восстановление дизельной станции, дающей ток для трамвая, помогли пустить трамвай. У себя на заводе, не имея инструмента ни измерительного, ни режущего изготовили вал для городской турбины. Благодаря чему город имеет сейчас энергию. Отремонтировали электростанцию на табачной фабрике. Отремонтировали станцию и котел для дома СНК. Сделали много заказов для разных предприятий города, помогли им в восстановлении своего хозяйства. Так как в городе нет парового отопления, стали отливать печи чугунные и снабдили этими печами население.</p>
        <p>Точно также на верфи приступили к ремонту. Приступили к ремонту двух товаро-пассажирских пароходов, которые немцы вытянули из воды, но в течение двух лет ничего не сделали для их восстановления. К 17 декабря мы сумели капитально отремонтировать корпус, испытать котел и спустить на воду. В этом месяце корпус у второго парохода отремонтировали и также испытали котел. Отремонтировали кран, вытащили один буксирный пароход. Сейчас его поставили на капитальный ремонт.</p>
        <p>Учитывая тяжелое положение с автотранспортом из-за отсутствия горючего, стали делать газогенераторные установки для маслозавода, для аптекоуправления, для Киевэнерго, для железной дороги и для целого ряда других организаций. На сей день выпустили продукции на три с лишним миллиона рублей.</p>
        <p>С первых дней открыли две столовых: на верфи и на заводе. Кормили рабочих скверно – шелухой от проса. Сейчас стали доставать картофель сначала у воинских частей, потом по нарядам ездили. Рабочих стали кормить из одного и двух блюд. Питание стало много лучше, чем при немцах, но оно все еще плохо. Хлеба стали давать по триста или по четыреста грамм. Хлеб стали выдавать с 19 ноября. Сейчас рабочие получают 500 грамм. Открыли детский сад на 50 детей, организовали общежитие на 50 человек, но пока еще нет постельных принадлежностей. В ближайшие дни прибудут постельные принадлежности из Москвы.</p>
        <p>Организовали пригородное хозяйство на 250 га земли. Достали трактор. Организовали ОРС и подсобное хозяйство. Больше половины сельскохозяйственного инвентаря имеем. Завели парниковое хозяйство на 300 рам. Тонн двести картофеля будем садить для рабочих завода.</p>
        <p>Занялись вопросом жилища. Часть домов разрушена, часть наших домов сохранилась. Приобретаем через городской совет ряд домов, чтобы обеспечить рабочих, которые будут в дальнейшем реэвакуированы.</p>
        <p>Двести молодых ребят обучаются на заводе. Условия, правда, тяжелые, оборудования нет.</p>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
