<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000692">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с митрополитом Феофилом</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 6. Д. 1.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.1" xml:space="default"/>
        <p/>
        <p>Стенограмма беседы, проведенной с митрополитом Левобережной Украины Феофилом</p>
        <p/>
        <p>12.Х.43 г.</p>
        <p>гор. Харьков</p>
        <p/>
        <p>Беседу проводит гвардии майор, профессор Сидоров А.Л.</p>
        <p>Стенографирует Шамшина А.И.</p>
        <p/>
        <p>При беседе присутствуют:</p>
        <p>
          <hi rendition="#u">Протоиерей Камыня Иван Яковлевич</hi>
          , старший священник Покровского монастырского храма, член епархиального управления и благочинный церквей гор. Харькова. Священник с 1905 г., украинец, духовное образование получил в Харьковской духовной семинарии.
        </p>
        <hi rendition="#u">Протоиерей Камыня Иван Яковлевич</hi>
        , старший священник Покровского монастырского храма, член епархиального управления и благочинный церквей гор. Харькова. Священник с 1905 г., украинец, духовное образование получил в Харьковской духовной семинарии.
        <p>
          <hi rendition="#u">Протоиерей Садовский Евгений Михайлович</hi>
          , исполняющий обязанности секретаря управления. Окончил Московскую духовную академию (учился в ней с 1911 по 1915 гг.), специализировался по философии. Священник с 1922 г.
        </p>
        <hi rendition="#u">Протоиерей Садовский Евгений Михайлович</hi>
        , исполняющий обязанности секретаря управления. Окончил Московскую духовную академию (учился в ней с 1911 по 1915 гг.), специализировался по философии. Священник с 1922 г.
        <p/>
        <p>
          <hi rendition="#u">Феофил</hi>
          . По национальности я украинец, уроженец Полтавской губернии, сын сельского священника. Отец Иван Моисеевич Булдовский, мать Клавдия Ивановна. Жили они возле реки Орскли на Старой Санджаре. Санджар по-татарски – брод. Отец говорил, что он происходил из татар. Рассказывал, что прапрадед был казацким полковым писарем.
        </p>
        <hi rendition="#u">Феофил</hi>
        . По национальности я украинец, уроженец Полтавской губернии, сын сельского священника. Отец Иван Моисеевич Булдовский, мать Клавдия Ивановна. Жили они возле реки Орскли на Старой Санджаре. Санджар по-татарски – брод. Отец говорил, что он происходил из татар. Рассказывал, что прапрадед был казацким полковым писарем.
        <p>Родился в 1865 г. В 1875 г. поступил в духовное училище в Лубны, в 1880 г. – в Полтавскую духовную семинарию, а в 1886 г. окончил ее, год был сельским учителем и в 1887 г. рукоположен священником, настоятелем двухклирного причта в местечке Кобеляки Полтавской губернии. Там прослужил 12 лет, устроил другой храм, открыл две церковно-приходские школы, построил большое школьное здание на 120 детей, с раздвижными стенами, что позволяло устраивать вечера с туманными картинами. На это я имел разрешение от министра.</p>
        <p>Возле моего села была сельскохозяйственная школа I разряда. Там были преподаватели из Петровской академии. Я пригласил их в качестве лекторов. Каждое воскресенье читались лекции с волшебным фонарем. Чтения были платные, по пятачку платили. Хорошо устроили. Завели чайную, читальню для народа, на средства министерства финансов.</p>
        <p>Через 14 лет работы я был вызван епископом в Полтаву, в Кладбищенскую церковь. Там служил 21 год. Тут я имел всякие должности, начиная от законоучителя городской школы до инспектора епархиального женского училища. Был законоучителем в женской гимназии и в частных гимназиях. Когда закрылось епархиальное училище в 1918 г., то ученицы избрали меня учителем арифметики и украинского языка.</p>
        <p>
          <hi rendition="#u">Тов. Сидоров</hi>
          : Была у Вас семья?
        </p>
        <hi rendition="#u">Тов. Сидоров</hi>
        : Была у Вас семья?
        <p>
          <hi rendition="#u">Феофил</hi>
          : Я был женат по окончании курса в семинарии. Думал учиться дальше, но тут любовь началась. Моя жена – гимназистка 8 класса. Батька посылал дальше учиться, но я женился. Имел 4 детей, 3 сына и дочка. Младший сын убит в империалистическую войну. Старший сын был профессором 
        </p>
        <hi rendition="#u">Феофил</hi>
        : Я был женат по окончании курса в семинарии. Думал учиться дальше, но тут любовь началась. Моя жена – гимназистка 8 класса. Батька посылал дальше учиться, но я женился. Имел 4 детей, 3 сына и дочка. Младший сын убит в империалистическую войну. Старший сын был профессором 
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
