<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000692">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с митрополитом Феофилом</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 6. Д. 1.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.2" xml:space="default"/>
        <p> ИНО в Полтаве, по естественным наукам, биолог. Написал учебник медицинской зоологии и практической зоологии. Был сослан, потому что в Полтаве вращался в украинских кругах. Потом он уехал во Владивосток. Но и это его не спасло, несмотря на то, что там он открыл рассадник беспанцирных черепах и экспортировал их в Японию. Он был деканом факультета и устроил прекрасный живой уголок. Он ученый, далекий от всякой политики. Он украинец, не мог отказаться от своего народа и молился богу. Как-то он прочитал лекцию, и когда его спросили, откуда же взялись эти клеточки, он ответил, что неизвестно, никто еще не открыл, и это поставили ему в вину.</p>
        <p>Каждое лето он ездил в Ленинград давать отчет о своих работах, исследовал фауну пресных вод Дальнего Востока.</p>
        <p>Дети как-то выросли разом, всех нужно было учить. Это учел епископ Илларион. Он знал, что мне тяжело в деревне. Я не умел взять с народа и дошел до того, что мы, 4 человека, получали за похороны 20 копеек. В этом местечке было 15 семейств евреев, и все они относились ко мне с большим вниманием. Когда приехал епископ, то они пришли к нему с хлебом, солью, благодарить за такого хорошего священника. Они учились у меня в церковной школе, потому что я не разрешал издеваться над детьми. Они помогали мне учить моих детей. Нужно везти сына учиться – беги до Боруха, возьми взаймы. Старший сын учился в Харьковском университете, другой – в Варшавском, но был там замешан в какой-то демонстрации. Он пришел в университет за получением денег. В это время там была политическая обструкция, его записали и уволили из университета. Он полтора года был псаломщиком, потом ему разрешили вернуться в университет. Тут началась война. Он сказал, что пойдет воевать. Воевал два года, был два раза контужен, а потом убит наповал под Армавиром в 1917 или 1918 г.</p>
        <p>Второй сын окончил духовную семинарию, рано женился и был сразу посвящен священником. Вначале был священником в Полтавской губернии, потом перешел сюда, в Харьков. Моего помощника забрали и сослали. Тогда мне сказали: ищите священника. Я взял сына. Он не хотел, но приехал, два года послужил. В 1932 г. его ни за что забрали, отняли у меня храм, отдали обновленцам насильно. Протестовали наши и – процесс, посчитали за неподчинение власти. Общину закрыли, мне сказали: вам работать нечего. Сына сослали. Когда я пошел узнать, сказали, что сослали. За что? За провокацию. Теперь я о сыне не знаю ничего. Жена болела все время.</p>
        <p>У нас в 1917 г. был чрезвычайный съезд в Полтаве духовенства и мирян. Епископом у нас был Феофан Быстров, который ввел Распутина во дворец, духовник Николая. По виду он такой скромный монашек. На этом съезде была проведена полная украинизация. Подъем был ужасный. Я люблю Украину и не возражал против этого. В 1918 г. был съезд, на котором я был избран секретарем собора. Съезд состоялся в Киеве. Председателем был епископ Пимен, а я был делегатом от Полтавской епархии, и так как там были украинцы, то меня и выбрали.</p>
        <p>
          <hi rendition="#u">тов. Сидоров</hi>
          . Смысл решения этого собора?
        </p>
        <hi rendition="#u">тов. Сидоров</hi>
        . Смысл решения этого собора?
        <p>
          <hi rendition="#u">Феофил</hi>
          : Постановили принять полную автономию Украинской церкви с экзархом Украины. Тогда экзархом был назначен Михаил Казаков. Мы приехали домой, успокоились. Но нашлись такие люди, которые этим были недовольны: нам нужна автокефалия – это полная независимость.
        </p>
        <hi rendition="#u">Феофил</hi>
        : Постановили принять полную автономию Украинской церкви с экзархом Украины. Тогда экзархом был назначен Михаил Казаков. Мы приехали домой, успокоились. Но нашлись такие люди, которые этим были недовольны: нам нужна автокефалия – это полная независимость.
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
