<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000692">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с митрополитом Феофилом</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 6. Д. 1.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.5" xml:space="default"/>
        <p> В 1921 г. выбрали меня епископом, но епископ уже был. Он поехал в Лубны и там провалился. Торжественную службу устроили, но туда явился сам Лепковский со своим хором и штатом и устроил службу на восточной стороне монастыря. Весь народ был там, всем интересно было посмотреть. Народ потребовал епископа. На меня и указали. В мае я был вызван экзархом Михаилом. Поехал с Курдиновским на хиротонию. У нас предстояли выборы правящего епископа. Митрополит меня вызвал: «Скажите по собственному опыту, могут ли меня выбрать в правящие епископы, управляющие всей епархией?» Я ответил, что как преподаватель женского епархиального училища знаком почти со всем духовенством, меня все барышни знают, все матушки знают. Он боялся Григория. Я говорил: «Дайте меня украинцам». Тогда язык наш запрещался в школах и везде, украинская мова, говорили, дегтем пахнет. Литературу не печатали. Русификация шла. Я пока не обращал внимания на нее, но когда увидел, что в школах это пошло, пришлось принять участие. Моя задача была не допустить ереси украинской. Я люблю Украину, так зачем ее буду осквернять.</p>
        <p>Мы отложили хиротонию с 21 мая на год. На рождество меня опять привезли в Киев к нему же. Настояло парфениевское братство, чтобы я непременно ехал на хиротонию. Тогда уже экзарх Михаил не имел права совершать хиротонию в Киеве. «Пусть Николай Тиглинский едет с вами в Полтаву и там посвящает». 1 января 1923 г. по ст. ст. я был посвящен в епископы в Полтаве епископами Григорием Полтавским, Николаем Чигиринским и Петром Золоторожским.</p>
        <p>
          <hi rendition="#u">Тов. Сидоров</hi>
          : Что из себя представлял экзарх украинский?
        </p>
        <hi rendition="#u">Тов. Сидоров</hi>
        : Что из себя представлял экзарх украинский?
        <p>
          <hi rendition="#u">Феофил</hi>
          : Это был безвольный человек.
        </p>
        <hi rendition="#u">Феофил</hi>
        : Это был безвольный человек.
        <p>
          <hi rendition="#u">Камыня</hi>
          : Вообще маленькая, не историческая личность, не в то время быть бы ему епископом.
        </p>
        <hi rendition="#u">Камыня</hi>
        : Вообще маленькая, не историческая личность, не в то время быть бы ему епископом.
        <p>
          <hi rendition="#u">Феофил</hi>
          : Он должен был уловить момент и была бы церковь у нас, не было бы никаких споров. 
        </p>
        <hi rendition="#u">Феофил</hi>
        : Он должен был уловить момент и была бы церковь у нас, не было бы никаких споров. 
        <p>К экзарху Михаилу без бутылки рому нельзя было идти, а я этого не делал. Я у него был после посвящения, но он не захотел даже говорить, отвернулся к стене, как истукан. Я говорю: «Владыко, я же у вас благословение брал». Ни слова. Чем же я виноват?</p>
        <p>Так как пожар начался, то его не могли потушить. Тогда экзарх Михаил получил разрешение на третий съезд духовенства и мирян. Вскоре разнеслась весть, что этот съезд будет прикрыт. Собралось только 84 мирянина и 9 епископов. На этом съезде было постановлено дать то, чего хочет народ, и чтобы епископы были православные. С этого момента было постановление о полной самостоятельности в делах внутреннего управления. Все епископы Украины получают указания, распоряжения только от собора епископов Украины, потом соборноправность допущена и украинизация там, где желают этого верующие. На этом съезде я присягал. После посвящали еще мы четырех епископов. На этот путь и стали мы. Больше никаких грехов за мною нет.</p>
        <p>
          <hi rendition="#u">Тов. Сидоров</hi>
          : Как ваше начальство отнеслось к Вам?
        </p>
        <hi rendition="#u">Тов. Сидоров</hi>
        : Как ваше начальство отнеслось к Вам?
        <p>
          <hi rendition="#u">Феофил</hi>
          : Правящий архиерей был. Он посвящал меня. С Москвой 
        </p>
        <hi rendition="#u">Феофил</hi>
        : Правящий архиерей был. Он посвящал меня. С Москвой 
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
