<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000692">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с митрополитом Феофилом</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 6. Д. 1.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.6" xml:space="default"/>
        <p> никакого сношения не имели. Экзарха тогда не было. Подчиненного отношения к Московской старшей церкви не было.</p>
        <p>Приехал я в Лубны и там служу по-украински. Этим я выбиваю из-под ног у крайних автономистов подставку. Владыко Тихон (патриарх) мне разрешил. Я был у него в 1924 году. Доклад мой принял, чтобы «разрешить автокефалию». Когда я приехал, он меня встретил возгласом: «А, автокефалист!» Я говорю: «Поневоле автокефалист, требует народ». Он говорит: «На тебя жалуются за то, что ты насильно украинизацию проводишь». Я предлагал: «Хотите в соборе городском я проведу службу по-украински, а если не хотите, я первую службу проведу в другом соборе, потому что от меня требуют, чтобы я показался украинцам». Патриарх Тихон дал разрешение служить на украинском языке там, где пожелают верующие. Он сказал: «Автокефалию тебе никто на блюде не поднесет. Автокефалии всегда добивались». Я увидел, что владыко Тихон не против автокефалии, только он сказал: «Ты не иди к Благонравову и Петру Крутицкому, они тебя осудят».</p>
        <p>Я приехал домой и начал работать. 10 лет я проработал с автокефалией, потому что я видел, что во всех приходах священниками петлюровские офицеры, все они под рясой носят винтовки и все занимаются политикой. Многих их поймали. Мне тоже предлагали. Когда я посвятился, то явился к Лепковскому, митрополиту всей Украины. Я сказал: на первый план церковь и на второй – Украина. «Нет, – говорит, – нам Украина прежде всего нужна». Я посмотрел: какая же это религия. Тут ко мне Чижевский пристал, профессор, стал уговаривать: «Вы меня послушайте, старика». Я говорю, что не пойду никуда. Он приезжал в Лубны, говорил: Феофил не хочет, чтобы была украинская церковь. Я говорю, что хочу, чтобы она была православной.</p>
        <p>
          <hi rendition="#u">Тов. Сидоров</hi>
          : Самосвятов вы не считали православными?
        </p>
        <hi rendition="#u">Тов. Сидоров</hi>
        : Самосвятов вы не считали православными?
        <p>
          <hi rendition="#u">Феофил</hi>
          : Я с ними не молился. Когда уже немцы пришли, то написал воззвание, что нам пора бросить раздоры и простить даже ошибки, которые были. Давайте помиримся и все будем православными. Часть на это пошла, а часть и сейчас называют меня самосвятом.
        </p>
        <hi rendition="#u">Феофил</hi>
        : Я с ними не молился. Когда уже немцы пришли, то написал воззвание, что нам пора бросить раздоры и простить даже ошибки, которые были. Давайте помиримся и все будем православными. Часть на это пошла, а часть и сейчас называют меня самосвятом.
        <p>Борьба продолжалась 10 лет. Мне разрешили легализовать мою ориентацию. У нас образовалось 7 архиереев таких. Мы получили разрешение собрать собор, потому что по нашему положению управление принадлежит собору епископов. Оказалось, что у нас никакого центра нет. Мы просили, нам разрешили, зарегистрировали. Разрешили право свободных выездов по Украине. Я ездил, говорил, что нужен украинский язык. За это меня ругали. В продолжение 10 лет изъездил все самосвятские приходы. Когда кончилось 10 лет, кончилась вся моя работа. Закрылись все церкви мои, монастыри, и я приехал в Харьков. Все время я был в Лубнах, как викарий. Владыко Григорий получил запрещение от высшего церковного совета обновленческого – ВЦУ, испугался и прислал мне доверенность, что «я передаю вам управление епархией». Меня вызвали в Полтаву и требовали, чтобы я подчинился ВЦУ (Высшее церковное управление всероссийской церкви). Это движение называлось обновленческим, возглавлял его Сергий. Они осудили патриарха Тихона, лишили его всяких прав.</p>
        <p>Они меня вызвали. Я не знал, что мне делать. Григорий отказался, правда. Одна молодая монашка научила. «Знаете что, владыко, </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
