<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000692">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с митрополитом Феофилом</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 6. Д. 1.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.8" xml:space="default"/>
        <p> архиереев. Я ездил второй раз туда и получил бумажку, что в моих делах, поступках и иже с ними никаких преступлений нет.</p>
        <p>– Нет никаких оснований судить его, – сказали мне. – Если нужно судить, то того, кто объявил путь автокефалии, т. е. Михаила.</p>
        <p>Они пошли на это для того, чтобы освободить украинскую церковь от самосвятства. Они просили, чтобы мы послали об этом извещение владыке Сергию, митрополиту и Михаилу, но ответа от них не получили.</p>
        <p>Я обращался, куда следует, как мне быть.</p>
        <p>– Сидите, и только, мы ничего не сделаем, у вас преступлений нет.</p>
        <p>Так я до сих пор сижу, и сейчас мне сказали:</p>
        <p>– Ничего не пишите, придем опять сюда, тогда скажем, что делать.</p>
        <p>Меня избрали членом пленума высшего церковного совета в 1927 г.</p>
        <p>
          <hi rendition="#u">Камыня</hi>
          : Это замечательный факт, если связать его с фактом осуждения.
        </p>
        <hi rendition="#u">Камыня</hi>
        : Это замечательный факт, если связать его с фактом осуждения.
        <p>
          <hi rendition="#u">Тов. Сидоров</hi>
          : Разрешите Вас спросить о вашем положении перед войной? Во-вторых, от епископа до митрополита какой путь проходит с точки зрения канонических правил?
        </p>
        <hi rendition="#u">Тов. Сидоров</hi>
        : Разрешите Вас спросить о вашем положении перед войной? Во-вторых, от епископа до митрополита какой путь проходит с точки зрения канонических правил?
        <p>
          <hi rendition="#u">Феофил</hi>
          : Я был одним из епископов, на первом заседании избранным заместителем председателя. Председателем был Павел Погорелко. Погорелко умный человек, безусловно, и образованный, но поехал на свою родину на Подолию и забыл, что он председатель, а тут являются епископы, некому принимать. Приехал он, нас упрекает: вы ничего не делаете. Тогда собралась сессия наша и постановили просить владыку Павла освободить председательское место, а на его место избрать меня. Это было в 1926 г. Управление здесь было нас. Здесь был наш секретарь, епископ Сергий. Я жил в Лубнах, сюда только приезжал. Мне дали здесь три церкви, служил в них и считался епископом харьковским и лубенским и председателем церковного совета. Через год или два была сессия, и на сессии меня избрали архиепископом по случаю 40-летнего моего служения в священном сане. Через два года, в 1939 г., избрали митрополитом всея Украины собором епископов Украины.
        </p>
        <hi rendition="#u">Феофил</hi>
        : Я был одним из епископов, на первом заседании избранным заместителем председателя. Председателем был Павел Погорелко. Погорелко умный человек, безусловно, и образованный, но поехал на свою родину на Подолию и забыл, что он председатель, а тут являются епископы, некому принимать. Приехал он, нас упрекает: вы ничего не делаете. Тогда собралась сессия наша и постановили просить владыку Павла освободить председательское место, а на его место избрать меня. Это было в 1926 г. Управление здесь было нас. Здесь был наш секретарь, епископ Сергий. Я жил в Лубнах, сюда только приезжал. Мне дали здесь три церкви, служил в них и считался епископом харьковским и лубенским и председателем церковного совета. Через год или два была сессия, и на сессии меня избрали архиепископом по случаю 40-летнего моего служения в священном сане. Через два года, в 1939 г., избрали митрополитом всея Украины собором епископов Украины.
        <p>Я тут служил в храме до 1937 г. В 1937 г. закрыли мою общину, сослали сына, а мне сказали: вам места в Харькове нет. Я поехал в Луганск по приглашению. Там еще два года работал, 1937-1939. Служил там в храме, сначала в городе, потом в городе закрыли все храмы, в селе Александровке. Туда ездил по праздничным дням. Работал там до тех пор, пока не наложили полтораста тысяч в месяц налога на священника. На меня не накладывали. Прихожане не могли внести такой суммы. Храм закрыли. Я остался без всего. В Харькове у меня родственники были. Бабушка моя тут, сестра, 90 лет ей, дочка-учительница. В Полтаву не пустили меня, сказали: вам можно жить в большом городе, чтобы вас незаметно было – в Одессе, Киеве, Харькове. Я спросил родственников, и меня приняли. Жил на «Основе», в маленьком домике, переплетал книжки, на этом зарабатывал по копейкам. Инструменты еще были у меня. До самого прихода немецких войск работал так, бедствовал. Некоторые старушки знали меня и не забывали, то принесут яблочко, то хлеба, кормили меня. Попробовал пойти в храм раз помолиться, приобщиться нужно было. Одел мантию приобщиться. Увидели, что я в храме и пропели: «Исполаэти деспота». В тот же день вызвали батюшку: «Что, у вас архиерей служил?». «Как? Это архиерей был у меня на службе?». Запретили. Но вместе с тем, предлагали церковь. Я на удочку не пошел, говорю – я стар, мои все разосланы священники, а чужих не хочу брать.</p>
        <p>Так меня не трогали до прихода немецких оккупантов. Я зарегистрировался тогда, когда потребовала городская управа. </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
