<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000692">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с митрополитом Феофилом</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 6. Д. 1.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.7" xml:space="default"/>
        <p> пойдите вы в партийный комитет и спросите, имеют ли право вас выслать за то, что вы не хотите подчиниться обновленцам».</p>
        <p>
          <hi rendition="#u">Тов. Сидоров</hi>
          : А кто вас хотел выслать?
        </p>
        <hi rendition="#u">Тов. Сидоров</hi>
        : А кто вас хотел выслать?
        <p>
          <hi rendition="#u">Феофил</hi>
          : Я думаю, власть. Ссылали в Нарымский край. Я пошел в партийный комитет. Там был Магидов, еврей. Мой приход произвел удивление, сенсацию. Секретарь Магидова меня видит. «Можно? Доложите, я хочу с ним поговорить».
        </p>
        <hi rendition="#u">Феофил</hi>
        : Я думаю, власть. Ссылали в Нарымский край. Я пошел в партийный комитет. Там был Магидов, еврей. Мой приход произвел удивление, сенсацию. Секретарь Магидова меня видит. «Можно? Доложите, я хочу с ним поговорить».
        <p>– Через десять минут вас примут. </p>
        <p>Иду в кабинет и спрашиваю:</p>
        <p>– Вы управляете сейчас Россией, скажите, имеет ли право власть выслать меня за то, что я не подчиняюсь Высшему церковному управлению обновленческому?</p>
        <p>Магидов отвечает:</p>
        <p>– У нас свобода вероисповедания. А почему Вы не подчиняетесь?</p>
        <p>– Я не могу подчиниться тому управлению, которое молится не так, как я.</p>
        <p>– Никто вас не может лишить этого права.</p>
        <p>– Но меня заставили. Предложили через полчаса явиться к председателю Всеукраинского церковного управления. Говорят: «Вы что там делаете?» «Ничего». «Не хотите подчиниться? Почему? Разве у вас два бога?» Говорю: «У нас бог один, но и евреи имеют бога, и сектанты. Мы же не можем одинаково молиться». «Вы не можете подчиниться?» «Не могу». «Вы мешаете нам работать».</p>
        <p>Я пришел, спросил, что мне делать. «Поезжайте в Лубны». Я просил в НКВД разрешения собрать собор. На этот собор не требовалось никакого разрешения Тихона. Я созвал, а меня осудили за то, что я самочинно объявил автокефалию украинской церкви. Я собрал всеукраинский собор: на нем были 7 архиереев и представители из разных епархий. За это меня назвали сепаратистом. Один епископ, викарий Полтавский, написал целый протокол допроса, никого не позвав. В протоколе он привел казуистическую справку из священного писания. Он пишет, что когда-то при апостоле Павле церковь совершала суд над развратником заглазно. На этом основании судить архиепископа Феофила заглазно.</p>
        <p>Епископа судят 12 епископов, собор, а там никаких допросов не было, просто написали протокол, что я объявил автокефалию украинской церкви, будто бы назвали всех епископов, которые пришли к нам, еретиками. Протокол подписывал каждый епископ отдельно. Это было подписано 5 января, накануне Рождества. В такой день епископы из разных губерний, да еще на Украине собраться не могли. Послали в ветекесерию. Ветекесерия обладала правом, по правилам украинской церкви, сама присуждать без жалобы.</p>
        <p>Прислали мне такую бумагу из Полтавы, что осужден. Я обратился к своим прихожанам. Говорят, что «мы никакого суда не видели, не знаем, служите нам», я и до сих пор служу. Никто мне не запрещает и хиротонию совершать. Тем не менее, автономисты некоторые считают меня виновным. Это все дело создано.</p>
        <p>Нам посоветовали немедленно ехать в Москву, только не к Сергию, а к митрополиту Григорию. Когда владыко Сергий получил от патриарха Тихона право блюстителя патриаршего престола в России, то три епископа отправились в НКВД за разрешением на свидание с патриархом Тихоном в тюрьме. Они добились встречи, и патриарх Тихон дал им разрешение.</p>
        <p>В октябре 1927 г. в Москве был собор епископов. Было 17 </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
