<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000692">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с митрополитом Феофилом</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 6. Д. 1.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.9" xml:space="default"/>
        <p>. Узнали, что я «клирник», а то по паспорту был иждивенцем служащего, был на иждивении племянницы-учительницы. Возле домика, где я жил, днем упала случайная бомба и повредила четыре домика, в том числе и домик, где я жил. Об этом разошлась молва, что пробило квартиру митрополита. Явились два представителя, которых я даже не знал. «Мы узнали, владыко, что у вас несчастье, позвольте вам помочь. Я плотник, а я стекольщик». Исправили мне окно, починили потолок. Через семь дней на эту улицу явился немец. Его спрашивают, зачем он пришел. «Я пришел посмотреть свою работу». Это оказался летчик. «Зачем, – спрашивают, – вы бросали сюда бомбу?» «А осталась одна, я и бросил». Это меня особенно возмутило, упал совсем духом.</p>
        <p>Проходит еще месяц. В один прекрасный вечер приезжает ко мне машина легковая и выходит генерал высокий и другой господин в военной форме. Рекомендуется:</p>
        <p>– Я генерал Блум.</p>
        <p>Русский переводит. Другой говорит:</p>
        <p>– Я Вагнер Посто. </p>
        <p>Образованный человек, прекрасно говорит по-русски, знал историю украинской церкви.</p>
        <p>– Чем могу служить?</p>
        <p>– Мы приехали к вам поговорить. Нам нужно упорядочить церковные дела на Украине. Вы один из старейших представителей церкви. Не возьмете ли Вы на себя труд образовать епархию?</p>
        <p>Говорю, что я подумаю, если это будет согласно с моими убеждениями – дам согласие. Он, оказывается, знает и 1921, и 1922 гг. Когда я рассказал о своем пути автокефалийца, он говорит:</p>
        <p>– Нам как раз и нужна ваша аполитичность. Нам нужно только, чтобы был мир в вашей епархии, и чтобы вы не вмешивались в политику.</p>
        <p>Я говорю, что я вообще считаю для церкви это большим грехом.</p>
        <p>– Мы пригласим вас в городскую управу.</p>
        <p>Через два дня прислали за мной машину. Я был в управе в присутствии бургомистра Крамаренко. Здесь же был культовый отдел, и там сидел Потиенко и Либединский. Я их не знал. Пригласили меня. Поговорили. Я говорю, что согласен образовать только каноническое управление, что церковью должна управлять духовная власть, а не миряне.</p>
        <p>– Два мирянина примите, – говорит Крамаренко, – от «Просвиты».</p>
        <p>Я говорю, что «могу принять, если разрешите ввести от себя двух протоиереев, тогда будет правильно – 3 духовных и 2 мирянина». Согласились.</p>
        <p>Я поехал домой, начал принимать, открывать храм. Но наткнулся на такое явление, что туда-то назначен священник такой-то, без меня. Я этого не принял, сказал, что этого не может быть, отказал, а потом стал назначать сам своих.</p>
        <p>Так прошло две недели. Наконец являются ко мне Потиенко и Либединский, рекомендуются, что они такие-то и привели с собой профессора Попова А.И. из Университета, человека как будто толкового, и двух или трех мирян из их храма самосвятского, которые стали меня уговаривать, чтобы я согласился сформировать церковное управление из двух мирян и себя, и на этом остановиться. Привезли постановление из управы о том, что такой-то утверждается в таком-то соборе, митрополит – председатель, Либединский – заместитель.</p>
        <p>
          <hi rendition="#u">Тов. Сидоров</hi>
          : У Вас есть этот документ?
        </p>
        <hi rendition="#u">Тов. Сидоров</hi>
        : У Вас есть этот документ?
        <p>
          <hi rendition="#u">Феофил</hi>
          : Есть. Я показывал кому нужно. Он утвержден немецким командованием. Я сказал, что не приму этого предложения, я должен отказаться от всех прав канонических. У них тенденция, чтобы взять в руки управление мирянами. Там церковными делами управлял 
        </p>
        <hi rendition="#u">Феофил</hi>
        : Есть. Я показывал кому нужно. Он утвержден немецким командованием. Я сказал, что не приму этого предложения, я должен отказаться от всех прав канонических. У них тенденция, чтобы взять в руки управление мирянами. Там церковными делами управлял 
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
