<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000692">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с митрополитом Феофилом</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 6. Д. 1.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.10" xml:space="default"/>
        <p> мирянин Морозов. У нас священник председатель церковного совета, а у них – мирянин. На меня напали украинцы. Попов молчал все время, а те говорили:</p>
        <p>– Как же вы любите Украину, не хотите для неньки Украины сделать?</p>
        <p>Я говорю, что Украина – это одно, а это – другое. Мы почти враждебно расстались. Прошло 2-3 недели, пока не явились со стороны и предложили компромисс: вы принимаете этих двух и выбираете двух священников. Оба они из «Просвиты». Попов тоже из «Просвиты». Он в священники теперь посвящен в Киеве.</p>
        <p>Я избрал Теунова протоиерея и Кривомазова. Он работал два или три года со мною, а потом ушел в отставку. Я потерял его из виду. Потом оказалось, что он работал в НКВД вместе с Катуниным. Они начали издавать книжки, какие-то дорогие брошюры, запутались там как-то. Катунин и Кривомазов попали под суд. Катунин попал в дом умалишенных, потом он выздоровел и пришел ко мне.</p>
        <p>– Давайте, владыко, работать. Я, – говорит, – был болен, меня правильно осудили и т.д.</p>
        <p>Я его принял. Стали мы работать с 14 числа 1942 г. (?) Сначала все шло ничего, а потом Либединский оказался вором, и «Просвита» его сама отозвала, но вместо него прислала без моего ведома другого просвитянина, но уже в священническом сане, отца Николая, тоже заядлого украинца, который говорил, что нужно только по-украински молиться. Начали мы работать. Обращались к управлению. Печатать молитвенники нам не разрешили. Сношение с ними вел Кривомазов как старший член. Меня спросили, кого можно сделать посредником между нами и гестапо. Я сказал, что такого-то, и его назначили. Он имел переводчика. Немножко он тогда напутал, оказался человеком нехорошим, даже до того дошел, что хотел быть епископом на моем месте, собирал подписи, говорил: «Если владыко не хочет меня посвятить, то я заставлю немцев». Пришли русские войска и забрали Кривомазова, теперь его нема у меня.</p>
        <p>Я продолжал управлять. В первую эвакуацию немцы меня не взяли. Я посылал узнать, возьмут ли меня. Мне предлагал один из почитателей взять. Я говорю: «У меня шесть душ, как же я один поеду, мне совесть не позволяет. Если вместе все, я поеду». «У нас нет билетов». Посылаю Кривомазова в комендатуру. Мне сказали: накануне выезда пришлем 7 билетов владыке. Мы остались тут. После этого приехал из Берлина высший чиновник и стал спрашивать, как это случилось, что я не поехал. Я рассказал. Он был очень обеспокоен таким положением:</p>
        <p>– Может быть, вы не хотите работать с нами? Говорят, что вы к красным переходите?</p>
        <p>Я сказал, что аполитичен. Посредником между мною и немецким командованием поставили профессора Ветухова, ректора университета. Я принял это, как контроль надо мною. Украинцы еще больше подняли голову, причинили мне много неприятностей, а потом, когда они уехали второй раз, меня никто не спрашивал, поеду я или не поеду. Второй раз я уже не собирался. Потиенко утек.</p>
        <p>
          <hi rendition="#u">Тов. Сидоров</hi>
          : Какое количество приходов у вас было в городе во время немецкой оккупации?
        </p>
        <hi rendition="#u">Тов. Сидоров</hi>
        : Какое количество приходов у вас было в городе во время немецкой оккупации?
        <p>
          <hi rendition="#u">Феофил</hi>
          : На первых порах было до 20 с лишним.
        </p>
        <hi rendition="#u">Феофил</hi>
        : На первых порах было до 20 с лишним.
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
