<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000692">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с митрополитом Феофилом</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 6. Д. 1.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.12" xml:space="default"/>
        <p>
           
          <hi rendition="#u">Камыня</hi>
          : Кое-какие слухи были, что там изменилась жизнь. Мы не сомневались, что церковь там принимала участие в борьбе против немцев, потому что это ее историческая задача, исторически проверенная линия поведения. У нас тут была кружка в пользу сбора пленных. Скажем, в пользу Красного Креста вряд ли немцы бы разрешили. В наших условиях ничего другого больше этого мы не могли сделать.
        </p>
        <hi rendition="#u">Камыня</hi>
        : Кое-какие слухи были, что там изменилась жизнь. Мы не сомневались, что церковь там принимала участие в борьбе против немцев, потому что это ее историческая задача, исторически проверенная линия поведения. У нас тут была кружка в пользу сбора пленных. Скажем, в пользу Красного Креста вряд ли немцы бы разрешили. В наших условиях ничего другого больше этого мы не могли сделать.
        <p>Вот в части той линии поведения, того влияния, которое старались украинские шовинисты произвести. Глухое сопротивление постоянно было. Владыко пригласил меня. Ему неудобно было выступать, и часто я удерживал те крайние требования, выступал против них, но опять приходилось действовать с опаской, ибо не было гарантии, что твое слово не будет известно немцам.</p>
        <p>Я приведу характерный факт. Незадолго перед их уходом владыко меня командировал для проведения собрания в Дергачах. Там одновременно и автономисты получили собрание. Когда я пришел к бургомистру просить разрешения, чтобы мне дали провести собрание, мне отказали, а автономистам разрешили. Это характеризует их отношение.</p>
        <p>
          <hi rendition="#u">Феофил</hi>
          : У меня полтора месяца стоял офицер. Сначала он был начальником каких-то транспортных войск – Эрнест. Занял все мои комнаты. Сам он ничего себе. В то время, когда он у меня жил, у меня были спрятаны наверху два красноармейца раненых, и их лечила моя внучка. У меня есть их адрес. Они пришли сюда, и все боялись их взять, а я сказал – возьмите, потому что ко мне не явятся подозрения. Там они жили две недели.
        </p>
        <hi rendition="#u">Феофил</hi>
        : У меня полтора месяца стоял офицер. Сначала он был начальником каких-то транспортных войск – Эрнест. Занял все мои комнаты. Сам он ничего себе. В то время, когда он у меня жил, у меня были спрятаны наверху два красноармейца раненых, и их лечила моя внучка. У меня есть их адрес. Они пришли сюда, и все боялись их взять, а я сказал – возьмите, потому что ко мне не явятся подозрения. Там они жили две недели.
        <p>
          <hi rendition="#u">Тов. Сидоров</hi>
          : По канонам церковным, кажется, молятся за христолюбивое и православное воинство. Скажите, во время церковной службы, во время оккупационного режима, как эта часть была изменена, или совсем была изъята?
        </p>
        <hi rendition="#u">Тов. Сидоров</hi>
        : По канонам церковным, кажется, молятся за христолюбивое и православное воинство. Скажите, во время церковной службы, во время оккупационного режима, как эта часть была изменена, или совсем была изъята?
        <p>
          <hi rendition="#u">Феофил</hi>
          : О воинстве молимся без слова «христолюбивое». В молитве, которую составил после владыко Сергий, – «христолюбивое».
        </p>
        <hi rendition="#u">Феофил</hi>
        : О воинстве молимся без слова «христолюбивое». В молитве, которую составил после владыко Сергий, – «христолюбивое».
        <p>
          <hi rendition="#u">Камыня</hi>
          : Так в ектении: «О стране нашей, правительстве ее и о воинстве». Так и молились за воинство. Это, конечно, несколько зашифрованная формула, но страна наша – Россия. Никаких изменений не вносили.
        </p>
        <hi rendition="#u">Камыня</hi>
        : Так в ектении: «О стране нашей, правительстве ее и о воинстве». Так и молились за воинство. Это, конечно, несколько зашифрованная формула, но страна наша – Россия. Никаких изменений не вносили.
        <p>
          <hi rendition="#u">Феофил</hi>
          : На первых порах я поступил сюда уже на готовое, разослали по епархии распоряжение такого-то содержания, и там написано: упоминать Сергия Лопатинского, и я первый раз упомянул. Но мне сказали, что его давно на свете нет. Потом упоминали вождя германского народа, там написано и разослано по епархии. Я не имел права отменять это, поскольку написано немцами. Это упоминалось до первой эвакуации.
        </p>
        <hi rendition="#u">Феофил</hi>
        : На первых порах я поступил сюда уже на готовое, разослали по епархии распоряжение такого-то содержания, и там написано: упоминать Сергия Лопатинского, и я первый раз упомянул. Но мне сказали, что его давно на свете нет. Потом упоминали вождя германского народа, там написано и разослано по епархии. Я не имел права отменять это, поскольку написано немцами. Это упоминалось до первой эвакуации.
        <p>
          <hi rendition="#u">Камыня</hi>
          : Нужно сказать вам, что это только лишь в Харькове происходило. В селах этого не было. Когда я в феврале прошлого года приехал в село, у меня друг священник 
        </p>
        <hi rendition="#u">Камыня</hi>
        : Нужно сказать вам, что это только лишь в Харькове происходило. В селах этого не было. Когда я в феврале прошлого года приехал в село, у меня друг священник 
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
