<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000772">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Хасей Пруслиной</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 15. Д. 26.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.1 оборот" xml:space="default"/>
        <p> аспирантуру по истории народов СССР, окончила аспирантуру в 1935 г. Еще будучи в аспирантуре, в 1935 г. стала преподавать в высших учебных заведениях, в частности в комвузе я преподавала с 1932 по 1940 г. (8 лет), потом это стала высшая коммунистическая сельскохозяйственная школа. Потом эту школу вывезли в Горький. У меня было двое детей, я не могла ехать. Я закончила чтение лекций только для уезжающих студентов и приняла от них экзамены.</p>
        <p>В то же время Минский областной комитет партии направил меня в Минский медицинский институт преподавать основы марксизма-ленинизма на третий курс. Преподавать пришлось по источникам. Так что мне дали более сложную работу.</p>
        <p>Перед войной в 1941 г. я попросила закончить диссертацию на тему «3 июньский переворот». Весь материал был подобран, я успела написать главы 3, и все это сгорело во время войны. Вообще у меня все сгорело, ничего не осталось.</p>
        <p>Немцы начали бомбить город 23 июня. Я была в бомбоубежище с детьми. 24 июня город уже горел со всех сторон. Я решила выйти за город в деревню в Борисовском направлении. Я думала, что это продлится недолго, что Красная армия скоро вернется. Если бы меня убили, я бы не поверила, что война будет столько времени продолжаться и что Красная армия так далеко будет отступать. Я с товарищами пошла в Смолевичском направлении. Нас нагнали немецкие танки, видимо, был немецкий десант. Но тогда казалось, что это регулярные части. Обстреливали правую сторону дороги, а мы были на левой. Мы остались живы, а остальные погибли. Там были тысячи людей – и бойцы, и частные лица.</p>
        <p>Когда немцы отходили, мы повернули по направлению к Смолевичскому району. Немцы все время выбрасывали десанты с самолетов. Прилетят, постреляют и спускаются с самолетов прямо без парашютов. Они прямо – скок, скок, как жабы.</p>
        <p>Я там закопала партийные документы, потому что думала, что, если они меня убьют, да еще партийные документы возьмут, это для них будет большой козырь. Я закопала свои и брата документы, хорошенько постаралась запомнить место в уверенности, что через неделю их прогонят, я вернусь и снова выкопаю документы.</p>
        <p>Оттуда мы пошли в какую-то деревню Ш… [пропущено место для слова]. Там снова немцы оказались. Мы не могли идти дальше и вернулись по направлению к Минску, потом обошли Минск, пошли в Узду с расчетом, что там много военных и можно будет начать работу против немцев – партизанить. В Узденских лесах было очень много военных, но все они стремились работать не на месте, а перейти через линию фронта в армию. Там был генерал-майор Константинов, по кличке «Старик». Я жила с ними в школе, там были мои ученицы. Я с ними была связана. Они очень интересовались последними известиями. </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
