<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000772">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Хасей Пруслиной</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 15. Д. 26.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.1" xml:space="default"/>
        <p/>
        <p>Комиссия по составлению хроники Великой Отечественной войны</p>
        <p/>
        <p>Пруслина Хася Менделевна</p>
        <p/>
        <p>Лектор Минского городского комитета партии. До войны – лектор Минских республиканских курсов и преподаватель Минского мединститута по основам марксизма-ленинизма. Член партии с 3 января 1928 г., в комсомоле с 1921 г. Награждения: медаль «Партизан Отечественной войны» I ст. Еврейка.</p>
        <p/>
        <p>25 августа 1944 г.</p>
        <p/>
        <p>Беседу проводит научный сотрудник Комиссии Еловцан Ф.Л.</p>
        <p>Стенографистка Бондаренко А.А.</p>
        <p/>
        <p>Родилась в 1901 г. в дер. Горбачево, Полоцкого уезда. Отец мой, дед и прадед были портными. Я до 1920 г. была портнихой.</p>
        <p>В 1912 г. я окончила 3-классную народную школу. 8 лет я жила с отцом. В семье было 8 чел. детей, я была старшей.</p>
        <p>В 1920 г. я начала настаивать, чтобы отец отпустил меня учиться. Он согласился. Я выдержала экстерном экзамен. Потом я поехала в Витебск, потому что в Полоцке было дорого прожить. Я училась и зарабатывала уроками. Таким образом я кончила первый курс техникума, но техникум не давал перспективы для девушки. Мне хотелось получить кусок хлеба. Я бросила техникум, поступила в педагогический институт. Я экстерном выдержала экзамены по 14 предметам. Поскольку я не имела среднего образования, мне пришлось сдавать и биологию, и среднюю историю, и проч. У меня была замечательная память.</p>
        <p>Тогда было укрупнение Белоруссии, и Витебскую обл. присоединили к Белоруссии, а институт соединили с Минским государственным университетом. Таким образом, я механически поступила в университет и кончила его.</p>
        <p>Потом поступила работать преподавателем в Минский педагогический техникум, где пять лет преподавала историю.</p>
        <p>После 5 лет преподавательской работы поступила в </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
