<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000772">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Хасей Пруслиной</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 15. Д. 26.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.2" xml:space="default"/>
        <p> Я ходила к одному учителю, там было радио.</p>
        <p>Потом военные товарищи, которые были связаны с этим генералом «Стариком» послали меня в Минск за сведениями. Я сама не видела этого генерала, не знала ни чинов, ни орденов, но чувствовалось при взгляде на него, что это не рядовой боец.</p>
        <p>Там была Таня Соколова, которая была заместителем председателя верхсуда. Она удрала из Минска: поскольку она раньше была судейским работником, она очень многих сажала в тюрьму, ее многие знали, и поэтому ей никак нельзя было оставаться в Минске. Мы были в дер. Теляково Узденского района. Оттуда я по ее заданию два раза ходила в Минск, где я нашла коммунистов, которые говорили, что в Логойском районе есть партизаны. Среди этих коммунистов была Ольга Барсук, которая жила по улице Некрасова 4. Я с нею была уже связана и еще с одной коммунисткой – Надей Кочан, которая работала ответственным секретарем союза медсантруд. Это было в июле-августе.</p>
        <p>Потом в Узденских лесах стало холодно. Хлопцы выползают и оседают в деревне. Я им говорила: «Вас запишут, потом вы попадете в лагерь» и рассказывала им о всех ужасах лагеря. Я ходила и видела, какие там измученные люди. Я говорю: «Куда хотите идите, только не в примаки, потому что от примаков до лагеря один шаг». Но потом я порвала с ними связь.</p>
        <p>Сентябрь приходил к концу. Школы начали работать. Меня, как еврейку, попросили уйти, немецкая власть попросила это сделать, комендант какой-то, Ананич. Просили меня уйти в Узду в гетто. Я, брат и мои дети ушли в Минск, потому что из Узды уйти в лес уже нельзя было. Я имела прямой расчет, что я, брат и мои дети все уйдем. Брат уйдет, поскольку он мужчина и военный, а я с детьми тоже уйду.</p>
        <p>Я взяла детей и поехала к Осиповой Марусе, а оттуда к Барсуковой с расчетом уйти в Логойский лес, оставив детей у чужих. Но мне сказали, что в Логойском лесу еще нет партизан. Жить нам негде было, нас никто не пускал. В октябре мы вынуждены были уйти в гетто.</p>
        <p>Будучи в Минске, я второй раз наша свою сестру. Она жила в русском районе без паспорта. Если бы не одна знакомая, она бы осталась, потому что она не похожа на еврейку.</p>
        <p>Мы ушли в гетто в октябре месяце, а гетто было образовано с первых дней. Жили в домах. Те, которые погорели, буквально пухли от голода. Гетто – это целый район, в него входило 49 улиц и переулков, всех русских выселили, а евреев поселили в районе улиц Немига, Раковской, почти до Татарской. Весь этот район был опутан проволокой. Там жило 80 тыс. евреев. Их регистрировали, заставляли работать. Я ни на какие регистрации их не являлась. Я и сестра вселились в какой-то магазин, а брата спрятали [Л.2. оборот] отдельно в «малине». Он жил в гетто, но скрывался. «Малина» была там, где жили студенты мединститута, она была глубоко под землей и выход был через кухонный шкаф, крышка открывалась и закрывалась. В этом шкафу стояла посуда. В общем, было сделано так: стояла посуда, разные мешочки и проч., одна дощечка открывается – и открывается выход. Там была довольно большая площадь, на которой можно было поместить человек 50. Там прятались мужчины, главным образом коммунисты. Но там же были и не особенно симпатичные люди. Брат сидел в этой «малине» до погрома 7 ноября. Кушать ему я носила. Сама я в это время ужасно голодала. Мы кушали картофельную шелуху, отваришь ее и кушаешь. Я голая, дети голые, средств к существованию никаких нет. Семья брата – жена и двое детей остались в Узде. Из этой картофельной лушпилки делали котлеты, но она имеет много салола, а потому встанешь утром, смотришь – опухшая такая. Я и брат стали пухнуть, а девочка стала просить меня: «Мамочка, отдай меня в детдом». Я говорю: «Деточка, туда не берут детей, у которых есть мамочка». Она говорит: «Я скажу, что мамку вчера бомбежкой забили», поскольку дети были не похожи на евреев, мы их отдавали в детдом, чтобы спасти.</p>
        <p>Я ходила в Минск к Ольге Барсук и к Игнатию Барсук. Мать Ольги старая коммунистка, меня знала как члена партии. Потом была коммунистка Ася – жена одного летчика, и ее брат Миша Шейбак. Сначала можно было ходить из гетто в русские районы, не свободно, но можно было, высмотревши, где нет полиции. Первое время я не носила латы, хустку (платок) надену и пошла. Там же была Кочан Надя по Беломорской 44, вся семья погибла. У нее был буквально штаб пленных и всяких подпольщиков. Она им делала документы. Она была секретарем союза медсантруд, у нее было очень много курортных книжек, которые она выдавала вместо паспорта. Первое время немцы не разбирали. На основании этих книжек товарищи получали паспорта. Они требовали только, чтобы печать была.</p>
        <p>Затем был Дрозд Федя – начальник пожарной охраны. Он тоже знал меня и моего брата до войны.</p>
        <p>Столярова – бывшая студентка комвуза, затем Клоколов, Пушкинская 33, сосед мой до войны, в одном доме жил со мною, он тоже знал, что я коммунистка, Маруся Долгалантьева, бывшая студентка жила по Подлесской 5, на конце города. Маруся Осипова – Кузнечный переулок 5, кв.7.</p>
        <p>Что мы делали? Очень интересовались сводками. Они меня держали в курсе дел, а я их. Если они не имели листовок, я им давала; если я имела, они мне давали. Я через брата, который был организатором подполья в гетто, имела радио в «малинах». Они систематически доставляли передовые «Правды», переписанные от руки. Эти листовки они давали мне, а я носила в русские районы, читала им. Люди спрашивали, я говорила: «Все равно наши победят», в общем, внушала людям бодрость.</p>
        <p>Я часто ночевала в русском районе. Меня пускали, </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
