<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000772">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Хасей Пруслиной</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 15. Д. 26.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.3" xml:space="default"/>
        <p> потому что я такой человек, которого не пустить неловко. Иногда я по неделям не бывала дома. Но это было до погромов. Потом гетто начали огораживать проволокой, причем делали это сами евреи, за что им давали по 300 грамм хлеба. Я потом поняла уже, что район, который был огорожен, был обречен. В самом гетто они разделили один район от другого, например, Немига, Раковского, Мясницкая, Ново-Мясницкая, а в центре они посадили специалистов, которые на них работали, и дали им пропуска (аусвайсы). Это были уже такие индульгенции. А кругом был такой четырехугольник, в котором жили обреченные. Этот район простирался от Республиканской до Сухой улицы с одной стороны, и Коллекторной – с другой стороны. Я жила в обреченном районе.</p>
        <p>6 ноября вечером вывезли этих специалистов. Куда? На предприятия, где они работают, я сразу догадалась, что будет погром. Брата я предупредила в «малине». Я с сестрой и девочкой вышла на рынок. Нас не пустила облава. Я отдала девочку одной коммунистке – Игоренковой, и удрала в гетто, потому что ее хозяйка меня не пустила. Я обошла несколько домов, никто мне не открыл двери. А сестра уже раньше вернулась, мы посидели с нею, потом легли спать. Я обняла сына, думаю: что они, сволочи, готовят завтра. Ночью слышу – шум, пулеметная стрельба. Я просыпаюсь, смотрю – идут колоннами женщины с детьми, одеты обычно. Я поглядела – что за черт? Соседей моих никого нет, тихо. Я смотрю – мою дверь соседи забили. Я хватила лом, так шарахнула в эту дверь. Они услышали, что я ломаю дверь. Оказывается, они спрятались в «малине», услыхали и пустили меня в эту «малину». Эта «малина» была так интересно устроена. Она имела две кирпичных стены и там была дверь. Они эту дверь закрыли. Таким образом, подвал кончился и все, а тут оставалось пространство, и на этом маленьком промежутке (там, может быть, два метра было) нас было 30 человек. Они впустили меня с сестрой и одну женщину в эту «малину». Дети, которые тут были, плакали от духоты, от ужаса. Потом выбились из сил и заснули.</p>
        <p>В это время пришла карательная экспедиция. Они вели себя так бурно. Я сижу ни жива, ни мертва. Они поломали мебель, кровати и ушли. Так они ходили трое суток, искали «малину», не нашли. Сын мой лежал в кровати больной, он перенес энцефалит. Ему было 11 лет. Если бы мне его взять с собой в «малину», он бы все время кричал. Я себе не представляла, что они могут дойти до такой подлости, чтобы они взяли больного ребенка, мне все целуют руки, просят, чтобы я не кричала. Я его жалела даже больше, чем здоровую дочку. Потом, когда они ушли, я увидела, что его нет, что они все пограбили. Мы снова в эту яму опустились. На утро слышу – уже кто-то бегает легкими шагами. Я говорю: «Это нас грабят». Мы вышли и увидели, что все оставшиеся в живых все тащат. Откуда люди взялись? Полицейские тащат. Тащили 3 дня открыто, а что оставалось от них, все подбирали.</p>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
