<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000772">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Хасей Пруслиной</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 15. Д. 26.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.2" xml:space="default"/>
        <p> Я ходила к одному учителю, там было радио.</p>
        <p>Потом военные товарищи, которые были связаны с этим генералом «Стариком» послали меня в Минск за сведениями. Я сама не видела этого генерала, не знала ни чинов, ни орденов, но чувствовалось при взгляде на него, что это не рядовой боец.</p>
        <p>Там была Таня Соколова, которая была заместителем председателя верхсуда. Она удрала из Минска: поскольку она раньше была судейским работником, она очень многих сажала в тюрьму, ее многие знали, и поэтому ей никак нельзя было оставаться в Минске. Мы были в дер. Теляково Узденского района. Оттуда я по ее заданию два раза ходила в Минск, где я нашла коммунистов, которые говорили, что в Логойском районе есть партизаны. Среди этих коммунистов была Ольга Барсук, которая жила по улице Некрасова 4. Я с нею была уже связана и еще с одной коммунисткой – Надей Кочан, которая работала ответственным секретарем союза медсантруд. Это было в июле-августе.</p>
        <p>Потом в Узденских лесах стало холодно. Хлопцы выползают и оседают в деревне. Я им говорила: «Вас запишут, потом вы попадете в лагерь» и рассказывала им о всех ужасах лагеря. Я ходила и видела, какие там измученные люди. Я говорю: «Куда хотите идите, только не в примаки, потому что от примаков до лагеря один шаг». Но потом я порвала с ними связь.</p>
        <p>Сентябрь приходил к концу. Школы начали работать. Меня, как еврейку, попросили уйти, немецкая власть попросила это сделать, комендант какой-то, Ананич. Просили меня уйти в Узду в гетто. Я, брат и мои дети ушли в Минск, потому что из Узды уйти в лес уже нельзя было. Я имела прямой расчет, что я, брат и мои дети все уйдем. Брат уйдет, поскольку он мужчина и военный, а я с детьми тоже уйду.</p>
        <p>Я взяла детей и поехала к Осиповой Марусе, а оттуда к Барсуковой с расчетом уйти в Логойский лес, оставив детей у чужих. Но мне сказали, что в Логойском лесу еще нет партизан. Жить нам негде было, нас никто не пускал. В октябре мы вынуждены были уйти в гетто.</p>
        <p>Будучи в Минске, я второй раз наша свою сестру. Она жила в русском районе без паспорта. Если бы не одна знакомая, она бы осталась, потому что она не похожа на еврейку.</p>
        <p>Мы ушли в гетто в октябре месяце, а гетто было образовано с первых дней. Жили в домах. Те, которые погорели, буквально пухли от голода. Гетто – это целый район, в него входило 49 улиц и переулков, всех русских выселили, а евреев поселили в районе улиц Немига, Раковской, почти до Татарской. Весь этот район был опутан проволокой. Там жило 80 тыс. евреев. Их регистрировали, заставляли работать. Я ни на какие регистрации их не являлась. Я и сестра вселились в какой-то магазин, а брата спрятали  </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
