<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000772">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Хасей Пруслиной</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 15. Д. 26.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.4" xml:space="default"/>
        <p> Мы остались в этой квартире на Замковой ул. 33. На этой улице нечетная сторона была уже истреблена, а четная еще нет. Нас выгнали, потому что это стало уже считаться русским районом. Один раз приходят немцы, спрашивают: «Вы что делаете здесь? Вы что – работаете у немцев?». Я говорю: «Да» и показала им какую-то злосчастную бумажку. Он увидел, что там печать есть, и отпустил меня. А сестра в такое ужасное время была еще беременна. Немец попросил мыла. Я сказала, что нет, и он ушел.</p>
        <p>Потом пришел полицейский – рабочий завода Кирова. Один немец из Германии, другой немец русский, они его позвали, и русский немец перевел. Я сказала, что она в положении и ее оставили. Потом пришел русский полицейский, как свистнул и мне по морде: «Кто вам разрешил здесь жить?». Они схватили одеяло – одни тряпки, и ушли.</p>
        <p>После этого мы перешли жить на ул. Димитрова 12. Но там негде было притулиться.</p>
        <p>Мы пошли на Республиканскую 19. Это был уже район специалистов. Мы переночевали там несколько ночей и слышим – оцепили улицу Димитрова. Там был второй погром, и мы случайно не попали в этот погром. Мы остались целы только потому, что ночевали в районе специалистов. Мы каждую ночь ждали погрома. Погром заключался в том, что вывозили людей колоннами, сажали на машины и отправляли в район Тучинки. Там их всех запирали в сарай, причем валили в 3 ряда одних на других, капли воды не давали, убивали прикладами, чем угодно, некоторые пистолетами. Оттуда спаслась одна еврейка Фира, русская кличка Ногацкая. Она просидела там трое суток и рассказывала, что там делали: все убивали друг друга, только чтобы не видеть этого ужаса. Она показала немцам документ, что работает у немцев. Немец ее выпустил.</p>
        <p>20 ноября вывели людей колонной. Им сказали, что их везут в другой район. Оцепили ул. Димитрова и Замковую. В колонне было 12 тыс. чел. сама видела, как их гнали. Люди шли по шести человек в ряд. Их сопровождали литовцы. Из этих людей 5 человек спаслось. Среди них тоже были мои студенты. Немцы малых детей брали прямо на штык и бросали через забор. Одному ребеночку штык попал в одеяло, и ребеночек вывалился, упав. Один еврейский паренек положил его, но, он, конечно, замерз. После этого немцы продолжали вести дальше колонну, как будто ничего не случилось.</p>
        <p>Я спрашиваю Эпштейна, который в еврейском комитете работал, куда их повели? Он оказал: «Начальник гетто Рихтер сказал, что их повезли в другой район, и он ничего не знает». А их вывели в конец ул. Панского, в район Кальварии, и там убивали. Там были горы трупов военнопленных, 3 огромных ямы, стояли 3 пулемета. Всех спускали в эти ямы и расстреливали. Были такие случаи, что не все были убиты, а многие были ранены только. Эти раненые выползали и рассказывали, что эти ямы посыпали фосфором и зажигали, </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
