<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000772">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Хасей Пруслиной</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 15. Д. 26.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.6" xml:space="default"/>
        <p> Они осветили меня лампочкой в лицо, каждый хлопнул по плечу и сказал: «Иди, бабка». И я пошла. Выкрутилась в этот день. Я и по внешности никакого подозрения не вызвала.</p>
        <p>Второй раз я шла около этой колонны и уже была в еврейском районе, а оттуда идут евреи. Я без лат. Русская женщина идет к евреям без лат – это страшное преступление: значит, ты партизанам кушать несешь. Это был русский полицейский.</p>
        <p>– Чего ты идешь до жидов? – и по-матушке жарит вовсю.</p>
        <p>Я начала причитать, что у меня трое маленьких детей, муж на войне, мне кушать нужно достать. Евреи стоят, а многие меня знали, смотрят – что будет. Он огреб меня и повел в полицейский участок, в 5-й – самый поганый. А у меня листовки, латы приготовила. Я начала его молить: «Не шуми». Собрались все русские и говорят: «Отпусти ты ее, что ты к этой старой бабе привязался».</p>
        <p>Я говорю:</p>
        <p>– Не пойду, что у тебя самого нет детей?</p>
        <p>Сжалился такой проклятый разбойник и отпустил. Сестра сказала, что они уже меня похоронили. На другой день я явилась. Настоящий фурор был.</p>
        <p>Третий раз было еще хуже, была я в русском районе. Иду домой. Смотрю – все выходы очень подозрительны: со стороны площади 8 марта – литовцы ходят, значит, уже просто пройти нельзя. По Школьной ул. с площади Свободы ходит начальник гетто Рихтер. Если идти тут, я попадусь, а проходить нужно. Я зашла к жене одного подпольщика, говорю: «Что такое в еврейском гетто?». Она говорит: «Что-то стреляют». Я думала, что мужчин ловят, это обычное явление в еврейском гетто. Я вышла с другой стороны. Тут бежал полицейский с винтовкой наперевес, кричит: «Стой!». Я повалилась, он из винтовки выстрелил и не попал. Я вышла, корзинку замаскировала, надела латы, надела платье. За мною не гонятся. Что такое – русская пришла в еврейский район, обычно гнались бы. Я уже корзинку бросила, пальто моего нет. Меня бы никто не узнал. А у меня в голенище был приказ Сталина №55 ко дню Красной армии. Он уже был зачитан. Я уже всем прочитала, все наплакались от радости.</p>
        <p>Прихожу наверх, брат сидит, держит детей и кричит: «Чего ты пришла, погром!». Оказывается, я пришла в самый погром.</p>
        <p>Ну что же, погром так погром, куда ты пойдешь. Пришли соседки и говорят: «Сто лет будешь жить». Оказывается, на этом месте полицейские уложили уже 12 человек, а я вышла. Люди и щиплют меня, и целуют. А этот дом они не успели захватить. Это было на самой окраине.</p>
        <p>Они (немцы) так делали. Дожидались, когда все работающие уходили на работу, и убивали всех, кто остался на месте. Они погубили 400 чел. детей в еврейском </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
