<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000772">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Хасей Пруслиной</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 15. Д. 26.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.5" xml:space="default"/>
        <p> и многие люди не сгорели, а многие сгорели. Первые две ямы облили фосфором и зажгли. Это делали литовцы, немцев там не было, и люди, которые остались живы, воспользовались темнотой, выползли из ям и пришли в гетто, все рассказали.</p>
        <p>После этого погрома мы не ушли из этой хатки. Нас с сестрой гнали, но мы не ушли, и брат с нами был.</p>
        <p>До 20 ноября я не ходила в город. Мы ждали еще погрома 5 декабря в «День Сталинской Конституции», каждый день ждали, но особенно в этот день, но погрома не было.</p>
        <p>Я пошла в русский район и затем после 5 декабря и еще до 5 числа ходила по своим людям с листовками.</p>
        <p>Что мы делали как коммунисты во время этих погромов? Чувствовалось, что немцы нащупали, что в гетто есть подпольный комитет. Я не входила в этот подпольный комитет. Я ходила в русский район и связалась с одним товарищем – Клоколовым. Его звали Андрей Иванович Подопрыга.</p>
        <p>Поскольку мне было дано задание Ефимом Столяровым, чтобы я связалась с людьми, чтобы они пошли в партизаны, я связалась через Клоколова с Марусей Долголантьевой и Надей Стречень и еще с группой Дяди Васи (Старика). Он жил в бараках в конце Подлесской ул., его звали Василий Сайчик. Я с ними все время была связана.</p>
        <p>Так как я имела связи, мне Гебель поручил создать партийный десяток в русском районе. Я была парторгом этого десятка в русском районе. Я должна была эту десятку передать в подпольный комитет русский через кого-то. В эту партийную десятку входил Геннадич. В партийную десятку входили только русские коммунисты, белорусы, но не евреи. Я должна была их передать в русский комитет через Геннадия. Но его потом арестовали, потом сразу человека найти нельзя было, нужно было нащупать, с кем можно иметь дело. Пока я его искала, искала, его арестовали. Потом говорят, что он не выдержал пыток и стал провокатором. Партийная десятка была построена по такому принципу, что они меня знали, а друг друга не знали. Я знала их адреса и часто бывала у них. В эту десятку входили: семья Барсукова – 4 человека, Маруся Долголантьева, Федор Дрозд, Кочан Надя, Стречень Надя, Сипова, Столяров. Каждому я заявила: «Вы являетесь членом моей десятки, вы друг друга не знаете, но я вас всех знаю, вы должны мои задания выполнять, дело пока ограничивается агитацией, листовками, потом наша деятельность должна заключаться в том, чтобы организовать людей для отправки в партизаны. Мы должны сделать все, что нужно». Вопросы диверсии тогда еще не стояли перед нами. Перед нами стоял вопрос создания материальной и людской базы для организации партизанского движения. Передать эту десятку в подпольный комитет мне не удалось, потому что Геннадий провалился. Потом я увидела, что они там работают с партизанами. Все оказались замечательными людьми, но уж нечего было делать. Но часть из них погибла, немцы их арестовали: </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
