<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000772">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Хасей Пруслиной</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 15. Д. 26.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.5 оборот" xml:space="default"/>
        <p> Борсук Надю, Асю арестовали.</p>
        <p>Эту подпольную работу я вела долго. Они мне сделали паспорт. Паспорт я получила не от них непосредственно, а его передали в геттовский комитет. Мне вручил его Ефим Столяров и сказал мне: «Все дороги ведут в Рим». Группа, с которой я была связана, была настоящая подпольная группа. Я была очень рада.</p>
        <p>Связана я была кроме Василия Сайчика с Николаем Шугаевым, который был помощником заведующего отделом топлива в ЦК КП(б)Б до войны. Его подпольная кличка была Бронислав Гурский. Впоследствии он был секретарем Ворошиловского подпольного комитета.</p>
        <p>Какие задачи я еще выполняла? Они поручали мне организовывать свидания, доставать квартиры. Я выполняла эти задания. Это одна сторона работы. А жила еще все в гетто. После второго погрома выходить из гетто было очень трудно. Проволокой было везде запутано так густо, что только из колонны можно было выйти, когда посылали на работу. Нас перевели на ул. Ново-Мясницкая 34 – старинный еврейский район, еще средневековый. Там мы с братом жили. Я продолжала все время ходить в русский район, женщина с моей дочкой пропала. Я решила, что или она ее куда-то увела, или спасла. Я нашла ее только весной, Оля Борсук нашла ее. Она мою девочку выгнала, эта коммунистка.</p>
        <p>Как я ходила в русский район? Жуткими колоннами гоняли. Один раз я втиснулась в колонну. Колонну проверяли: работаешь ли ты, куда идет эта колонна? И, когда идет колонна, шпионы наблюдают, ловили евреев, выходящих из колонны. Я предприняла следующую меру. Там была колонка для воды, которой пользовались все – и русские, и евреи. Я беру воду и иду в русский район, оставляю у своих знакомых ведро, потом подхожу и снова забираю воду. Или проходила по закоулкам с посудой и приношу литературу. Я никогда не приходила с пустыми руками. Литературу несла главным образом за голенищем, носила такие широкие бурки. Я была связана с Лапидусом, и люди знали, что, если я прихожу и наклоняюсь вниз, значит я принесла литературу.</p>
        <p>Три раза меня поймали. Первый раз иду я одна, ночью совсем, в декабре месяце. Вижу, на Республиканской ул. 3 шагах в двух от меня проверяют документы. Я шарахнулась в сторону, подождала, потом вижу, что это не в немецкой форме. Оказывается, это был переодетый полицейский. Кричит: «Стой!». Я встала.</p>
        <p>– Откуда идешь?</p>
        <p>– С работы.</p>
        <p>– Что несешь?</p>
        <p>– Муку.</p>
        <p>А я говорила по-белорусски.</p>
        <p>– Документы?</p>
        <p>Я вытаскиваю аусвайс, т.е. просто справку, что я еврейка. Я говорю:</p>
        <p>– Нате, нате, мои голубы, читайте, я женщина неписьменная.</p>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
