<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000772">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Хасей Пруслиной</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 15. Д. 26.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.7 оборот" xml:space="default"/>
        <p> С весны 1942 г. уже начали переходить к диверсиям. Я была связана с Колькой Герасименко. Он был секретарем Сталинского подпольного районного комитета, а вначале парторгом русской десятки, и все время был связан с моим братом, а также имел связь с коммунистами подполья гетто. Это была штаб-квартира, и я все время была связана с ним. Один раз я прихожу к ним, и говорю: «Вы плохо делаете, что не используете Ягупчик, она старый член партии и она может достать любое количество ядов, потому что она работала в биологическом институте Белоруссии». Она была там уборщицей. Там было очень много ядов: и мышьяк, и цианистый калий. Она хорошо знает яды. Я говорю: «Она может проводить очень большую работу». Я ее привела к ним, познакомила, и они ее ввели членом Сталинского подпольного комитета и поручили ей разработать рецептуру всех ядов, чтобы не было ни запаха, ни осадка. Она превратила свою комнату в лабораторию, приготовляла всевозможные яды и все передавала Ватику (Никифорову). Ватик был заведующий агитпропа подпольного комитета. Он погиб во время провала подпольного комитета. Аня была связала с этим Колей и Ватиком. Я еще была связана с Дементьевым на поселке Коминтерна. У меня уже был поселок Коминтерн. У Дементьева было очень много документов, пропусков. Где он их доставал, я не знаю, конечно, везде были свои люди. Этот Дементьев когда-то был заведующим складом кондитерской фабрики, у него было очень много знакомых в хозяйственных организациях, и подпольный комитет использовал его для этой цели. Потом я часто видала Гебелева Мишу, потом приезжал и Ефим Столяров. Я имела связи еще через одного полицейского. Он был шурином этих Борсук. У самого Борсука был шурин полицейский Яшка Ус. Это был бандит. Я начала их стыдить: «Он позорит вашу семью. Вы сами патриоты, а у вас родственник полицейский, возьмитесь за него, не может быть, чтоб вы не повлияли на него. Нужно повлиять на него, чтобы он дал нам оружие и 100 бланков для паспортов. Нужно, – говорю, – помнить слова Ленина, что каждая веревочка пригодится». Подхожу, сидит этот Яшка в красивых сапогах, хорошо одет и повязка шуцмана, номер, кажется, 33. Думаю: попалась. Я вцепилась в него глазами и не спускаю глаз, как удав кролика гипнотизирую. И не я смущалась, а он. Он говорит: «Полечка, Полечка», – он знал, что моя кличка Поля. Я после говорю: «Хлопцы, из этого полицейского будет толк». Я пошла к нему на квартиру и говорю: «Давайте разрабатывать план освобождения политзаключенных из тюрьмы». А мы знали до этого о побеге 60 чел. заключенных из тюрьмы. Он согласился, но меня не поддержали подпольные товарищи, потому что это было начало лета и почти все отряды, с которыми мы были связаны (и Колька, и Сойчик), были блокированы. Отряды Кольки Никитина и Покровского очень гоняли, и некуда было вывести этих людей. Я ходила, просила и умоляла, чтобы приняли людей в партизанские отряды. А Яшка просил меня, но я ничего </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
