<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000772">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Хасей Пруслиной</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 15. Д. 26.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.6 оборот" xml:space="default"/>
        <p> детском доме. Была весна, снегу мало было. Тех евреев, которые работали очистке жел. дор., пускали на улицу, те шли на смерть, а кто оставался в гетто, те остались живы. Они убили моего товарища – коммуниста, бывшего редактора газеты «Рабочий». Он был страшно болен, у него был декомпенсированный порок сердца. Они его убили, и у него мозг вывалился на подушку. У него, несмотря на тяжелую болезнь, был такой светлый ум и воля к борьбе, что здоровые от него заражались волей. Я и сейчас не могу вспомнить его без боли. А жена его осталась жива, тогда она была в больнице. Тогда они убили процентов 8 евреев. В тот раз они и на кладбище вывезли, и по ул. Ратомского погром евреев был. Они сваливали туда трупы и на глазах у всех жгли. Они заставляли еврейских полицейских складывать эти трупы и, когда яма была полна, они их клали наверх и убивали. Это не был революционный праздник, это не была и какая-нибудь кампания, а просто застали людей врасплох. Но и после этого остался народ.</p>
        <p>Когда я вернулась в русский район, так меня мои русские друзья прямо матом крыли: «В погром, – говорят, – поперлась». А у меня документов еще не было.</p>
        <p>Я ходила по русскому району. Так как меня люди знали, все мне говорили: если у кого есть оружие, мне скажут; если у кого есть возами соль, мне скажут. Хотели связаться с партизанами, угнать машину соли, а за это чтобы взяли в партизаны. Один раз мне сказали: «У меня есть патрон 19 ящиков, за это возьмите меня в партизаны». Я искала, искала людей, наконец, обратилась к группе Сойчика. Там был один человек с золотыми зубами, выправка такая офицерская. Я говорю:</p>
        <p>– Нужно вам оружие?</p>
        <p>– А как же!</p>
        <p>Я связала его с этими комсомольцами – Сашей и Вовкой. Они приехали за оружием, положили оружие в сани, а сани и поломались почти в центре города. Этот кучер выпряг лошадь и удрал. Двое суток стояли сани, люди находили патроны, но не донесли полиции. А немцы не смотрели на эти сани, на кой черт им поломанные сани? А наши хлопцы наблюдали, есть ли засада какая-нибудь. Они приехали на машине среди бела дня, взяли ящики с этими патронами и укатили. После так смеялись.</p>
        <p>Затем еще один раз мне предложили большую партию оружия. Я машину достала. Но ребята, которые должны были приехать за оружием, закапризничали и не приехали. Это было около Уручи. Их раскрыли, оружие нашли и люди погибли.</p>
        <p>Мне давали и радиоаппараты, и медикаменты, и все, что нужно. Отправляли через Сойчика. У него была целая группа бывших пленных. Это был Логойский отряд и Червенский – бригада Лунина, а часть людей была здесь. Тут были: Леня, Саша, Вася, Жан. Жан покончил с собой в тюрьме.</p>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
