<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000772">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Хасей Пруслиной</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 15. Д. 26.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.7" xml:space="default"/>
        <p> Потом 3 нагана они достали у одного полицейского, передали. Медикаменты, шрифт этот Дядя Вася доставал, приносил мне на квартиру, а я потом переправляла. Меня очень часто посылали за машиной в управу. В управе заведующий транспортным отделом Филиппович был мне знаком. Он давал машину и очень много помогал партизанам. Его и всю его семью расстреляли, они были связаны с партизанами еще в 1943 г.</p>
        <p>Потом я была паспортным столом. Мне давали бланки с подписями, со штампом. Я ходила на квартиру и там люди заполняли. Я много паспортов выдавала.</p>
        <p>Как я ушла из гетто? Это было после третьего погрома в 20-х числах марта. А брат 12 февраля ушел в партизаны. Когда мне Ефим Смолин передал паспорт, я вышла с сестрой, но мне негде было жить. Сестра помогала в работе, но она не член партии. Мы с сестрой перешли на Подлесскую улицу. Там были бараки, иногда там переспим, иногда на Логойском тракте, жили кое-как. Потом хлопцы говорят: «Надо устраиваться на работу, иначе ты провалишься». Меня устроили уборщицей у немцев в какую-то воинскую летную часть. Меня не приняли, пока не проэкзаменовали умею ли я говорить по-немецки. А так как я была очень похожа на немецкую бабу, то было очень подозрительно, откуда я знаю немецкий язык. Меня заставляли считать до 10. Я просчитала. Переводчица меня спрашивает, откуда я знаю немецкий язык? Я говорю: «Когда-то в детстве учила. А откуда вы знаете?». Она говорит: «Я же студентка». Я говорю: «Какого же института?». Она сказала: «Медицинского». Я так и села, потому что я преподавала там. Оказывается, я настолько была непохожа на прежнюю, что она меня не узнала. Когда я была преподавательницей до войны, я очень красиво, шикарно одевалась, а тут такая баба, я была совершенно непохожа на человека, и она меня не узнала. Это было моим счастьем. Я успокоилась. Я работала уборщицей. Мне было очень хорошо, потому что я вставала в 6 часов утра, к 7-8 часам я была уже свободным человеком. Я тогда так много ходила благодаря тому, что было много свободного времени, что у меня даже вены расширились, кровавые мозоли набила. Обуви у меня не было. Я получила ситцевые туфли. Я ходила километров за 15, причем, всегда круг делала и за день проходила километров 40, ходила и за паспортами, и за шрифтом, и за медикаментами. В общем, мною гораздо лучше могли пользоваться в русском районе, чем в еврейском гетто.</p>
        <p>Мне уже трудно было держать связь с гетто. У меня была одна коммунистка в гетто – Анна Ягупчик, она жила по ул. Мясникова 12. Через нее я держала связь с подпольем и геттовским комитетом, а в русском районе работала с Сойчиком. А брат мой уже в апреле месяце погиб. Он был очень тяжело болен, и его немцы поймали и 5 чел. повезли в какую-то деревню Логойского района.</p>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
