<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000772">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Хасей Пруслиной</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 15. Д. 26.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.8" xml:space="default"/>
        <p> не могла сделать. Он уже награжденный теперь орденом Красного Знамени. Он пошел в отряд.</p>
        <p>Второй полицейский был Корневец. В феврале или марте его арестовали за побег политзаключенных из тюрьмы. Он 50 суток сидел в тюрьме, и его каждую ночь били резиновой дубиной. У него не осталось волос на голове, везде были плеши. Он вышел из тюрьмы, я пришла к нему с предложением начать работу. Он говорит: «Я столько пережил, что не могу ничего делать. Детей нужно пожалеть». Я говорю: «Нужно подумать о будущем». Он говорит: «Знаете, хлопцы, что хотите делайте, я ничего не вижу, а сам делать ничего не могу». И после этого увидит меня на улице, головы не поворачивает, но никого не выдал. А у Яшки я ночевала раз десять и даже кушала. Между прочим, он носил кушать моему брату в гетто. Его просто перевоспитали. При советской власти он судился за воровство, скрывался. Я ходила к нему и думала: выдаст он или не выдаст? Он из хорошей семьи. Потом он 5 эшелонов пустил под откос.</p>
        <p>Так я была связана с этими своими друзьями и имела связь с гетто, ходила иногда и главным образом выполняла их задания.</p>
        <p>Весной, когда был провал подпольного комитета, когда арестовали Рогова и Белова, работать стало труднее. Говорят, что Рогов был неплохой человек, но потом, когда его перевербовали, он выдавал наших людей. Хлопцы говорят: «Можете ходить, мы Рогова убрали». Василий Сойчик сказал, что его убили, убил Белов, мой товарищ по партизанскому отряду. «И вообще, – говорят, – работу мы перестраиваем. Военных советов не будет, а подпольные комитеты будут отвечать и за партизанскую борьбу, и подпольные комитеты будут конструироваться по районам, будет железнодорожный комитет, Кагановичский, Сталинский, Ворошиловский и Тельмановский в гетто». Каждый районный партийный комитет имел свой круг партизанских отрядов, ему давали зону – новая структура уже. И вот знали партизанские отряды и были связаны с ними. Я не входила ни в один комитет. Колька мне предлагал быть инструктором Сталинского райкома. Я говорила: «Колечка, мне неудобно, меня весь город знает».</p>
        <p>Как были восстановлены комитеты? После провала недели 3 никакого движения. Потом, по рассказам Сойчика и Гебелева, стали восстанавливать комитеты. Они друг друга не знали, а Гебелев знал, что я Василия Сойчика знаю. Он говорит: «Ты нас свяжешь». Я сказала Сойчику, а Сойчик был ужасный антисемит, а потом сказал: «Нужно с этим жидочком связаться». Потом я устроила им свидание с Гебелевым по Бондаревской ул. 52, там работала технический работник ЦК, какая-то женщина. Я к ней пошла, она меня на порог не пустила. Мы кружили целый день. Она меня не пустила. Гебелев очень похож на еврея, а Сойчик нет. Гебелева я отвела к одной русской женщине. Он просидел два часа, Сойчик не мог прийти, его где-то </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
