<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000772">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Хасей Пруслиной</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 15. Д. 26.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.8 оборот" xml:space="default"/>
        <p> задержали.</p>
        <p>Следующее свидание я им назначила на квартире Герасимова на Немиге. Герасимов не пустил его в квартиру, говорит: «Ты человека ведешь ко мне, люди незнакомые». Чтобы его не тревожить, я взяла и познакомила их. Они ходили по торговой улице, потом приходят и говорят: «Комитет восстановили».</p>
        <p>Кто стоял во главе комитета? Рогова уже нет. Я не знаю комитет, но можно предполагать, что это были те люди, которых я знала.</p>
        <p>Я очень часто слышала, особенно от Барсуковых, об Иване Гавриловиче Невском. Ну, думаю, может быть мне не хотите говорить. Я скромна была. Чтобы ни делать, лишь бы против немцев работать, мне все средстве хороши были. А старик Сойчик сказал мне: «Ты, Поля, больше трех человек никогда не знай, потому что это может вредить». Я не просила знакомить. А потом с этим Невским я познакомилась на квартире Борсука в конце июня или в начале июля 1942 г.</p>
        <p>Немцы приурочивали публичные казни к революционным праздникам. Первая казнь была 7 ноября 1941 г. Они утром украсили город виселицами. Они вешали в самых публичных местах. Они брали места, где много улиц сходится, например, Логойский тракт – вилка дорог. Они выбрали около 10 самых бойких улиц. Затем ставили виселицы на больших скверах. В 1941 г. много людей повесили. Кого повесили, я не знаю. Я никогда не являлась в публичные места. Я знаю только одну повешенную – Ольгу Щербович. Перед смертью она произнесла пламенную речь. Она сказала: «Вас не будет, Сталин восторжествует». Врача одного повесили, и очень многих. Потом на каждого повешенного вешали дощечку с надписью: «Я сталинский бандит». Потом подпись внизу: «Так будет с каждым, кто будет мешать мирному восстановлению края». Вешали очень часто во дворе тюрьмы, расстреливали. Но особенно излюбленным местом у них был Тростенец, Тучинка, Дрозды, парки культуры и отдыха, еврейское кладбище. Они убивали пленных, измученных, отстающих, причем убивали на глазах людей, а бабы говорили: «А может быть и моего сыночка так убили». И каждая улица была засыпана трупами. У военных документов нет, только номер, поэтому трудно установить повешенных. Пленных убивали всюду, особенно много на Пионерской ул. Потом много евреев убивали по всякому поводу и без повода. А первые дни, как вошли в город, они концентрационный лагерь около реки сделали, огородили его колючей проволокой. В этом лагере были мужчины. Евреев куда-то убрали, а русских поместили отдельно, а впоследствии выпускали. Между прочим, они провокационную регистрацию коммунистов и комсомольцев провели и, говорят, что люди шли: «Раз приказ власти, надо подчиняться» и, конечно, погибали.</p>
        <p>Они ужасно издевались. Однажды в октябре шел дождь и капли дождя замерзали на лету. И вот в такую погоду погнали голодных пленных несколько тысяч. Они были страшные-страшные, все волосы </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
