<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000772">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Хасей Пруслиной</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 15. Д. 26.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.9 оборот" xml:space="default"/>
        <p> из повешенных не произнес одного слова. Одна из очевидцев Герасименко – жена секретаря подпольного Сталинского райкома (она погибла вместе c мужем и дочерью Люсей), говорит, что они пытались что-то говорить, но им предварительно что-то сделали, что они не могли говорить. Один молодой, красивый смотрел на солнце, даже улыбнулся, сделал какое-то усилие и не мог ничего сказать. Это среди белого дня все наблюдали. Висели они 3 дня, причем полицейские издевались над ними, сдирали с них брюки и оставили их голыми с открытыми половыми органами.</p>
        <p>Обычно после этих публичных казней ярость подпольщиков и масс росла. Напролом шли, это не останавливало.</p>
        <p>Как они устраивали облавы? Облавы устраивали по базарам, особенно в праздничные дни, когда народа много. Людей сажали в машины и отправляли в концлагеря или в Германию.</p>
        <p>Второй тип облавы было вылавливание целых районов. Вот оцепят, предположим, Комаровку от Пушкинской ул. до поля 15-20 улиц. И всюду и везде проверяют документы гестаповцы и полицейские. Если у вас есть аусвайс, т.е. пропуск, вы работаете у немцев – вас отпускают, если нет – вас забирают. Эти облавы проводились систематически. Долгое время у меня документов не было, так я шла с заячьими ушами, т.е. настороженная как заяц. Обычно дети, особенно мальчики, говорили: «Вот жидовка идет». А девочки не так вели себя, спрашиваешь: «Девочка, есть облава?». Говорят: «Да, тетя, вот там спрашивают документы».</p>
        <p>Один раз у меня уже был аусвайс немецкий. Это было в июне 1942 г. Смотрю – проверяют документы. Что делать? А паспорт у меня фальшивый был, и боевую проверку еще не проходила. Я шарахнулась в сторону. Полицейский кричит: «Стой!». Я делаю вид, что не слышу. Он: «Стой!» и с винтовкой наперевес за мной. У меня блеснула идея. Я бросилась к нему навстречу и выхватила документ из торбы, говорю: «Скорее смотри». Он говорит: «Чего ты бежала?». Я говорю: «Чего же ты гудка не слышишь?».</p>
        <p>– Какой гудок?</p>
        <p>– А я у немцев роблю, – с такой гордостью говорю. – Я спешу, на работу опоздаю.</p>
        <p>Там был паспорт и справка с работы. Он посмотрел, и я удалилась. Ну, думаю, паспорт получил боевое крещение. Если бы я так не сделала, он бы схватил меня. Раз я от него ударилась бежать, значит, подозрение есть.</p>
        <p>Они периодически объявляли регистрацию на бирже. Там ловили людей. В июне 1942 года они организовали ловлю детей 14 и больше лет. Они выпустили в печати объявление, что дети с 14 лет карточек не получают, если они не зарегистрированы на бирже. И дальше говорится, что такого-то и такого-то числа будет производится регистрация на бирже. Матери, зная коварство немцев, пошли с детьми на биржу. Собрали этих детей и заперли.</p>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
