<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000772">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Хасей Пруслиной</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 15. Д. 26.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.9" xml:space="default"/>
        <p> приросли к черепу, в лохмотьях, ни у кого не было обуви, все в тряпках. Поставили всех на воинский мост, отовсюду дует. Люди шли и падали в обморок. Женщины стояли с ведрами, потому что пленные только водички просили. Но воды не давали, тут же стреляли. Я шла с женой одного профессора, она плачет, заливается и говорит: «Вот наша непобедимая армия». А 17 января они везли пленных в теплушках в течение недели и без пищи. Мороз был градусов 35. Они стали выгонять этих пленных и убивать. Они стреляли в них от товарной станции до академии, это километров 10, все улицы были усеяны трупами пленных. Один, например, на Пушечной 21 сидя застыл в лапоточках и лужа крови около него. Оля подошла к одному, у него живот разорван и номер на груди, а немцы стоят и хохочут. Оля сказала: «О, звери проклятые, скоро вы будете так лежать». Они: «Вас, вас?». Она: «Растакую-то вашу мать». Один пленный ворвался к одной старухе на товарной станции в дом, стал стучать, его не пускают, он говорит: «Может быть сын у тебя есть». Старуха пустила. Ему 31 год был. Он рассказал, что их гнали целую неделю без еды. Они замерзали и умирали. Потом расстрелянных свезли в парк культуры и отдыха, и они целую зиму лежали там. Когда весна пришла, стала оттепель, боясь эпидемии, немцы их убрали. В общем, немцы сразу показали, что значит попасть к ним в плен. Тогда по этому поводу специальная директива была выпущена подпольным комитетом.</p>
        <p>7 июня 1942 г. пришли люди с базара, с ужасом рассказывают, что они были свидетелями ужасной бойни, что на их глазах приехали немцы на машинах. Обычно, как только приезжают машины с полицейскими, с гестаповцами на базар, все чувствуют: это облава. Облавы были систематические. Все пустились в разные стороны. Потом видят, что это не облава, а что-то другое, какие-то приспособления привезли. Оказывается – строят виселицы. Привезли на машинах 33 человека, некоторые из них были с военной выправкой. Это был партийный актив. Всех их повесили на площади и на центральных улицах Минска. Один из этих повешенных был Екельчик, он был председателем радиокомитета Белоруссии. Кажется, он был членом подпольного комитета по кличке «Васька Жудро». Тогда подпольный комитет выпустил листовку в знак протеста против этого повешения. Там говорилось, что эти люди погибли геройской смертью и с ними такие товарищи, как «Васька Жудро», но за них будет отомщено. Васька Жудро висел против радиозавода, я лично его видела. На каждом из повешенных висела доска с надписью: «Сталинский бандит». Небольшая афиша была расклеена по всему го роду: «Так будет с каждым, кто мешает мирному восстановлению края». Всюду были такие плакаты. Характерно, что никто </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
