<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000772">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Хасей Пруслиной</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 15. Д. 26.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.10 оборот" xml:space="default"/>
        <p> меня знал и Будай меня знал, а третий говорит: «Так это вы? Все время мне говорят про еврейку какую-то Полю и Асю, что их надо отправить». Я говорю:</p>
        <p>– Почему вы меня знаете?</p>
        <p>– Я, – говорит, – у вас учился в комвузе в 1937 г.</p>
        <p>Я по своей настороженности спрашиваю:</p>
        <p>– Кто у нас был зауч?</p>
        <p>Он говорит:</p>
        <p>– Юрин.</p>
        <p>Я спросила про всех преподавателей. Он сказал точно все фамилии, потом говорит:</p>
        <p>– Я жил на ул. Радецкого.</p>
        <p>Потом коммунистка Ася говорит: «Иван Гаврилович» (Это секретарь подпольного райкома Невский). Я догадалась. Но она разохотилась и стала называть имена. Это говорит о том, что они не хотели открываться даже такому человеку, как я. Но он сам мне признался, что он мой ученик. Таким образом, мы познакомились с ним. Он меня спросил о брате и о том, как я живу, выразил сочувствие, что я страшно худая стала, меня очень трудно было узнать. Он говорит мне: «Я очень вас прошу, найдите мне проф. Радецкого, я очень хочу его увидеть, мы хотим его назначить редактором партизанского журнала и заведующим отделом пропаганды и агитации Минского подпольного комитета. С ним знаком один работник ЦК комсомола Матюшко». Я ничтоже сумняшеся пустилась на поиски его. Я знала, что у Радецкого работает еще одна женщина. Он был заведующий сельской школой в Дроздах. Он – коммунист. Женщине этой фамилия Скуратова. Я знала, что она работает в Дроздах, и еще весной 1941 г. она говорила мне о Радецком. Я пошла в Дрозды. Я не знала, что там жил Кубе, у него дача там была. Я пошла и нашла Радецкого. Я его не узнала: это был маленький, сморщенный старик, а до этого был с брюшком. Он читал западную историю, великолепно владеет французским языком, долго жил во Франции, читал лекции очень хорошо. Я ему говорю: «Вот наш общий ученик хочет вас видеть и назначает вам свидание на воскресенье в такое-то время на Широкой ул. за мостом». Я передала это Невскому, не помню – сама или через кого-то. Это была его кличка Невский, а настоящая его фамилия Ковалев. Я шла с Невским. И вот на Широкой ул., у поля мы встретились: я, Радецкий и Невский, и пошли на квартиру к сестре Радецкого. Она жила на ул. Бакунина как раз против жандармского корпуса. А вообще подпольную работу было вести самое лучшее в самых опасных местах, так как это не вызывает подозрения. Мы сидели, разговаривали. Напротив нас были жандармы. Мы сначала завесили окна, потом я говорю: «Не нужно, будет подозрение, что кто-то пришел», и раззанавесила окна. Я слышала разговор Невского и Радецкого. Невский сказал Радецкому, что Минский городской подпольный комитет руководит всеми партизанскими отрядами вокруг Минска, в его ведение входит 20 партизанских отрядов. Далее он сказал: «Мы ведем систематическую пропаганду через радио. </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
