<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000772">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Хасей Пруслиной</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 15. Д. 26.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.10" xml:space="default"/>
        <p> Потом стали приезжать на машинах и забирать детей. И матери подняли страшный крик. Дети бросались со второго этажа, убивались, но все равно, кого успели, угнали в Германию. Только некоторые смогли спастись, причем угоняли для специальной цели: для выкачивания крови для их раненых и для пересадки кожи. Это известно, потому что часть детей вернулась, и это были уже не дети, а какие-то уроды с вырезанной кожей, бледные. После этого матери не пускали детей на регистрацию, говорили: «Лучше живым закопаю в могилу, но по крайней мере буду знать, где закопан».</p>
        <p>Людей, которые у них не работали, называли дезертирами трудового фронта и нашили им красные латы с левой стороны груди и на плече. Эти считались уже обреченными людьми. Насчет знаков они были мастера. Любой присланный из-за границы человек носил свой знак: голландцы – зеленый, евреи – желтый и т.д.</p>
        <p>На немцев никто не хотел работать. Многие спекулировали или вели подпольную работу. Немцы называли их саботажниками: «Раз вы не работаете, значит вы ждете большевиков, вы саботируете немецкую власть, вы враги германского народа, значит вам место в лагере».</p>
        <p>Эти облавы еще больше развились после моего ухода в партизаны.</p>
        <p>Здесь я продолжала работать до 5 сентября 1942 г. Я была связана с группой Васи Сойчика, а Николай Герасименко – секретарь Сталинского райкома – с Шугаевым Костей. Я просилась у Васи уйти в отряд. Он говорит: «Женщин мы неохотно берем, а, во-вторых, мало ли что ты хочешь, здесь надо работать, я бы тоже хотел. Это тебе не Минск, где каждую минуту могут убить». Я говорю, что в отряде я ходила бы в разведку и приносила бы больше пользы. Они согласились. Однажды они послали меня в отряд, дали медикаменты, чтобы пройти незаметно от немцев. Там же у меня оставалась сестра. Я попросила старика, у которого мы жили – Лисенко Захар, выдать мои вещи за свои. Замечательный старик был, но погубили за нас. Он выдал мою сестру за дочь и дал фальшивый паспорт на ее имя. Я говорю:</p>
        <p>– Отец, ты иди раньше и около военного кладбища мы встретимся.</p>
        <p>Он пошел в неизвестном направлении. Я два часа его искала и не нашла. Прийти на явочное место без медикаментов я считала преступным, и поэтому мы с этой группой не ушли. Ждать второй отправки было очень трудно. Я обращалась к Шугаеву и к Герасименко. Они говорили: «При первой отправке мы тебя, Поля, отправим». Однажды в конце июня или в начале июля я захожу на квартиру Борсука, там сидят Шугаев и Будай. Я даже не знала его фамилию тогда. И еще какой-то белокурый мужчина был лет 33-35, лицо такое измученное. Как только я вошла, они говорят: «Полечка, здравствуй!». Посадили меня кушать. Шугаев </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
