<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000772">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Хасей Пруслиной</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 15. Д. 26.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.11" xml:space="default"/>
        <p> У нас нелегальные радиоточки в Минске в количестве 8. Мы имеем печатный орган «Звезда», уже вышло 2 или 3 номера». Я не помню – говорил ли он тираж или нет. Потом он сказал: «Хотим выпустить журнал специально для партизан, кажется, будет называться «Партизанская Правда», и хотим назначить вас редактором этого журнала. И ввиду того, что товарищу, которой ведает пропагандой, трудно справиться с этой работой, мы вас намечаем заведующим отделом агитации и пропаганды подпольного горкома». Вместо Ватика Никифорова он его метил. Потом он его информировал о международной обстановке, что немцы под Воронежем разбиты. Обещал ему материальную помощь. Радецкий страшно голодал, он получал килограмм муки в месяц и 30 марок, и работал заведующим школой первой ступени. Килограмма муки ему, конечно, на затирку было мало. Его поддерживали студенты: кто картошки принесет, кто чего.</p>
        <p>Тогда они разошлись, и через несколько дней Невский мне передает, чтобы я поручила Радецкому написать листовку в связи с предстоящей уборкой урожая – обращение партизан с призывом к крестьянам прятать хлеб, собранный с полей, не давать его немцам, будет советская власть, будет и хлеб. Радецкий написал. Я эту листовку оставила у Клоколова Пушкинская, 33 и сказала: «Такому-то товарищу вы передадите». Невский дал хлеб для Радецкого. Я лично собрала кое-какие вещи среди знакомых подполья, потому что он был просто нищим. После этого я Радецкого больше не видела, наша связь с ним кончилась.</p>
        <p>Невского я просила отравить меня в отряд. Он говорил: «Отправим».</p>
        <p>Сойчику я не говорила, что встретилась с Невским и Радецким. Я вообще никому не говорила, с кем я встречаюсь.</p>
        <p>А все-таки я с Дядей Васей продолжала работать: шрифта очень много перетащила ему (128 кг). Со мной вместе женщины таскали шрифт, первая Оля Костюк, комсомолка. Она замечательно подделывалась под немецкую куклу с бесцветными локонами. Она пудами таскала шрифт. Потом она геройски погибла. Шрифт я прятала или у Маруси Гелогалантьевой, или у Дрозда. Наконец, Дядя Вася смилостивился и послал меня в отряд, а сестру я отправила в деревню. Ее нужно было отправить, потому что начали поговаривать, что она еврейка. Я за себя как-то не боялась, а за нее страшно было. Дети ее были в детдоме еще с осени 1941 г. Однажды я прихожу на Логойcкий тракт, там жила коммунистка Поля Лавринович – сама еврейка, муж русский. У нее была такая темная комната, я в ней устроила свидание. Приходит одна учительница. Я знала, что это моя ученица. Я ее прошу: «Забери мою сестру. Я ухожу по заданию, а она без меня погибнет, потому что меня будут искать». Эту учительницу звали Елена Беляева Плещенского района дер. Хотаевичи. Она говорит: «Если я сама не борюсь с немцами, помогу другим». Дает мне руку и говорит: «Будет со мною то, </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
