<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000772">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Хасей Пруслиной</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 15. Д. 26.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.11 оборот" xml:space="default"/>
        <p> что и с вашей сестрой». Взяла сестру и выполнила все свое обещание. Потом она вместе со мной работала в партизанском отряде как разведчица.</p>
        <p>Какое же у меня было задание? Моя отправка в партизанский отряд провалилась. Мне не сказали, куда ведут. Мы ушли с Грушевского поселка по направлению к Негорелое. Километров 15 от Минска нас нагоняет полицейский и спрашивает: «Куда вы так поздно идете?». Мы все с сумками. Наш проводник испугался и приказал нам идти вправо. Нас было 5 женщин: я, Поля, зубной врач из гетто (фамилии ее не знаю), подпольщица Саша, она таскала много шрифта для подпольной типографии, и Аня Зайчик из первой Советской больницы. Отправлял нас сам Дядя Вася и Жан. Мы просидели не до 6 часов утра, как было условлено, а до 11 часов утра. Никого нет. Крестьяне пашут, а мы сидим в лесу. Оставаться дольше было невозможно, и мы вернулись в Минск. У меня и у Саши буквально некуда было идти, потому что я ушла от немцев. После моего ухода я не являлась к немцам на работу. Немцы подняли большой шум. Сначала они уговорили рабочих искать меня и сказать: «Пусть она вернется, ей ничего не будет», барахло мое, хлеб прятали. А тогда хлеб не шутка была. Рабочие догадывались, куда я ушла. Потом немцы собрали митинги, призывали всех к бдительности, что у нас, мол, работала такая еврейка-партизанка настоящая, она ушла к партизанам. Заявили в полицию, и полиция меня упорно разыскивала, но она разыскивала, конечно, не меня, а Федюк Пелагею Петровну. Это было 10 августа. Таким образом, я уже потеряла легальность и очутилась в чрезвычайно тяжелом положении. Я пряталась у Маруси Батуриной и у Герасименко. Герасименко хотел отправить меня в отряд Никитина. В Минске уже говорили об отряде Капусты. Но отправить никак нельзя было: с Дядей Васей я связь порвала. Но приехал Лисенко и говорил, что меня ищут и хотят отправить в отряд. Положение исключительное, кругом блокируют, к Дяде Васе на Подлесскую улицу идти нельзя, потому что там сцапают.</p>
        <p>Наконец, я решила во что бы то ни стало поговорить с горкомом. Думаю: я поймаю Невского. Я могла его встретить только у Оли Борсук. Я ходила два раза, его не встретила. На третий раз прихожу, он сидит. Я говорю: «Почему никто меня не хочет отправить в отряд? Вы что, хотите, чтобы я провалилась? Вы знаете, что меня разыскивают». Я слышала, что отправляют представителей в Копальский район от Минского комитета для связи, что эта Ася, будто бы, ходила под Смоленск и что кто-то пошел в Минский обком и хотят отправить в командировку Марусю Батурину и Ольгу Ивановскую. Я думаю: почему они меня не отправляют? Очевидно, боятся, что я еврейка, что я провалюсь. Невский поручает Шугаеву отправить меня. Тот говорит: «Какого числа?». Невский отвечает: «25 числа». Я говорю: «Мне сегодня ночевать негде», потом говорю: </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
