<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000772">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Хасей Пруслиной</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 15. Д. 26.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.12" xml:space="default"/>
        <p> «Иван Гаврилович, дайте мне любое задание, я выполню». Они переглянулись друг с другом, Невский говорит:</p>
        <p>– Пойдете в командировку?</p>
        <p>Я говорю:</p>
        <p>– Хорошо. Куда, в Копальский?</p>
        <p>– Нет, дальше и гораздо опаснее.</p>
        <p>– Хорошо.</p>
        <p>Я довольна, что мне поручают такое ответственное дело.</p>
        <p>Говорит:</p>
        <p>– Берите себе попутчика и лучше всего женщину.</p>
        <p>Говорю:</p>
        <p>– Есть. Я возьму Аню Язупчик.</p>
        <p>– Хорошо, завтра получите поручение.</p>
        <p>Я прихожу к Ане, говорю: «Нам оказывают большую честь, нас посылают в командировку».</p>
        <p>Ане было тоже обидно сидеть, она член подпольного комитета и чувствует, что за нею следят, а ее тоже не отправляют.</p>
        <p>На другой день мы встретились у Герасименко с Невским в 12 часов. Он нам предложил: «Во-первых, – говорит, – в Любанском районе, в болотах Полесья есть 3 члена областного комитета партии, они меня знают, они хотят установить с нами связь». Они прислали сюда для связи Сеню Кацнельсона, бывшего заведующего ОРПО Минского областного комитета партии до войны. Этот Кацнельсон спросил у секретаря Дзержинского райкома, который был и членом партизанского отряда, кто является секретарем Минского подпольного комитета? Ему ответили: Невский.</p>
        <p>Кацнельсон сказал: «Невский? В моей области не было такого». Ковалев заявляет: «Моя фамилия не Невский, это моя кличка, а зовут меня Иван Кириллович Ковалев, и Ковалев до войны был секретарем Заславльского комитета партии». Это – один вопрос, который, видимо, его очень беспокоил, что его не признают.</p>
        <p>Затем говорит: «Я, Иван Ковалев послан Пономаренко в ноябре 1941 г., сейчас являюсь секретарем. Под моим руководством (он не перечислил нам членов райкома) находятся 5 минских райкомов: Тельмановский, секретарем которого является Ефим Сиголер, Сталинский, секретарь – Коля Герасименко, Ворошиловский, секретарь – Шагаев, Кагановичский и железнодорожный.</p>
        <p>Передайте, что каждый район имеет свою группу отрядов, что всего отрядов больше 20 и что выпускаем «Звезду», выпускаем листовки, получаем последние известия по радиоточкам и что я связан с Москвой через рацию, находящуюся в Смоленской обл.». Просил помощи, конечно.</p>
        <p>Какие были остальные секретари – я не знаю, он не говорил.</p>
        <p>Потом он написал письмо на грубой бумаге, я не приняла, говорю: «Пишите на папиросной». Дала ему папиросную бумажку. Он написал: «Здравствуйте…» На имя </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
