<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000772">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Хасей Пруслиной</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 15. Д. 26.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.12 оборот" xml:space="default"/>
        <p> Батурина написал и подписал: «И.К. Ковалев». Потом дал письмо к Козлову от Рома Кац и дал явку, подписанную Бельским, Героем Советского Союза. Там была записка: на одной стороне был пароль – 600, потом написано: «Обратитесь к такому-то, такому-то крестьянину Лещеня дер. Альбинск Полесской области Глусского района: скажите: «Верно убит?» Он ответит: «Да, убит». «Ведите меня к Хазику или к Василию Ивановичу». Хазик – это Бельский, а Василий Иванович – Козлов. И было 3 столбика районов, куда мы должны были идти, и все кончалось: Живаль – Альбинск.</p>
        <p>Эти 3 записки я взяла себе, зашила в платье. Так как они были очень тонкие, они были совсем незаметны. Дали нам еще по 35 марок командировочных и 3 бланка пропуска от немецкого коменданта, в которых я написала, что я иду искать тетку, а моя спутница идет искать сестру, и потом мы написали, что командируемся в Любанский район, а это было просто преступление. Почему? Потому что одно слово «Любань» привело бы немецкого коменданта в ужас, потому что это была партизанская зона, а мы этого не знали. Этого он мне не дал и сказал, что нам дадут печать на дорогу, и чтобы я зашла к Коле. Я зашла к Коле Герасименко и встретила там Ватика, которого я знала, и Аня знала даже лучше меня, потому что она яды ему передавала. Дал он нам листовки и газеты, зашла с Настей Веремейчик. Я сказала Герасименко и Ватику: «Оставляю за себя эту женщину. Это старый член партии. Она имеет свою квартиру, и вы можете поручить ей любое задание» и познакомила их. Ватик дает мне печать и говорит: «Поля, ты знаешь, куда ты идешь?» Говорю: «Знаю». «Если, – говорит, – ты выполнишь это задание, мы не забудем тебя никогда». Я его прошу: «Спасите брата и двух врачей из гетто» и документы их я отдала. Коля посмотрел на меня, слезы у него навернулись, и он говорит: «Ты не знаешь, куда ты идешь». Я говорю: «Что, опасная дорога?» Говорит: «Да. Я бы тебя отправил скорее в Копальский». Я говорю: «Ну что же, все равно кто-то должен пойти. Я пойду, а вместо себя оставляю Настю».</p>
        <p>Пошли мы легальным путем с Язупчик. Шли мы на Слуцк, обходили немецкие гарнизоны: Дещенко обошли. В Самохваловичах нас нагнала одна женщина молодая, красивая, смуглая, как будто с курорта пришла, совсем не похожа на минских женщин. Она идет, как будто гуляет, косыночка легкая. И так пристала к нам – ко мне и к Ане, говорит, что она все дороги знает, недавно выпущена из тюрьмы. Я говорю: «Аня, оставь эту женщину». Аня говорит: «Она, наверно, с партизанами связана, так много знает». Я говорю: «Боюсь, что не так: если бы знала, зря бы так много не болтала». Обходим мы Дещенко. Она выходит, говорит: «Тут у меня знакомые, меня хорошо примут. Где, – говорит, – вы будете останавливаться?». Я сказала: «В Лоше Узденского района». А мы туда не пошли, а пошли </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
