<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000772">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Хасей Пруслиной</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 15. Д. 26.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.13" xml:space="default"/>
        <p> к Буде Гресской. Там начальник полиции выскочил на эту Буду, проверил все вещи, проверил документы, вещи, придрался – почему у Ани котелок и ложка немецкие. Аня говорит: «Немец мне подарил». Проверил все вещи, а там были листовки в хлебе завернуты. И листовки были у нас в рейтузах. Он прицепился к моему паспорту, а паспорт фальшивый на все 100. Он смотрит на меня и на паспорт, крутил, листал и все смотрит на меня. Я говорю: «Что вы смотрите, детей потеряла, с голоду умерли, и девчата говорят, что я очень изменилась в лице. Нате пропуск немецкого коменданта», тоже фальшивый, хорошо, что там не было числа, он малограмотный и прочитал «Федюк» и паспорт Федюк. Мы пошли, а он едет на машине за нами. Думаю: он нас немцам передаст. И пошла очень уверенно, разгрузилась от листовок, потому что думаю, что погибать от листовок, не выполнив главного, не имеет смысла. Оказывается, он сказал немцам, что проверил наши документы.</p>
        <p>Эта женщина, которая пристала к нам, оказалась шпионкой, ее через две недели расстреляли.</p>
        <p>Мы дошли до Слуцка. Из Слуцка Аня говорит, что нужно идти на Червонную Слободу (есть Червонная Слобода деревня и Червонная слобода – центр). Я спорю с нею: «Ты идешь на запад, а мы должны от Слуцка идти на юго-восток».</p>
        <p>Шли мы 6 суток в очень больших опасностях, поскольку мы спрашивали эти деревни. Раз мы спросили деревни, мы себя выдали. Обошли Любанский гарнизон совершенно случайно. Нас встретил один человек и сказал: «Пройдите там, там сталинские хлопцы вас встретят». Мы обошли Любанский гарнизон, гарнизон Сорочи, в брод перешли р. Ареесу и ночевали одни в Любанских болотах.</p>
        <p>6 суток так скитались, ноги у меня распухли, были все в ранах. Утром в Любанских болотах мы нарвались на партизан. Первый раз за все время немецкой оккупации мы встретились с партизанами. Когда мы спросили их, кто они, они нам сказали, что полицейские. Вижу я, что они не полицейские, патронташ у них, и вообще не похожи на полицейских. Документы проверили, вещи проверили. «Шпионки» и все. Я говорю: «Ведите нас в Альбинск».</p>
        <p>– Чего идете?</p>
        <p>Я говорю:</p>
        <p>– Сестру искать иду. Пароль «600».</p>
        <p>Он улыбнулся, говорит: «Кто тебе сказал?». Я говорю: «Тетка сказала и больше, – говорю, – тебе ничего не скажу».</p>
        <p>Они нас поставили и… стрелять. Я говорю: «Стрелять? Если вы полиция, ведите нас в Любань. Если партизаны, ведите туда-то. Потом документы надо уничтожить». Я полезла под юбку и хотела съесть эти записки.</p>
        <p>Потом они повезли нас в совхоз Жало. Видим – полно партизан. Мы уже чувствуем себя героями. Проводили нас в хату. Пришел следователь.</p>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
