<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000772">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Хасей Пруслиной</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 15. Д. 26.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.13 оборот" xml:space="default"/>
        <p> – Куда идете?</p>
        <p>– К такому-то и такому-то человеку.</p>
        <p>Я говорю:</p>
        <p>– У меня там сестра.</p>
        <p>Аня говорит:</p>
        <p>– У меня тетка.</p>
        <p>Я уперлась: «Дайте мне такого-то человека». Оказывается, он был за 30 километров. Меня арестовали, отдельно посадили. Аня тоже говорила. Они решили, что мы шпионки. Там был начальник особого отдела штаба соединения Бернзон – латыш. Бернзона заинтересовало, что минские люди пришли. Он же знал, что я послана туда. Он поставил скамейку, положил шапку, спрашивает Аню: «Почему пошли?». Она говорит: «Удалите людей». Он говорит: «Говорите перед товарищами». – «А кто вы?». Он говорит: «Мы – добровольческая армия гитлеровская». Она обомлела. Он увидал ее испуг, подпись на паспорте и вообще ее узнал.</p>
        <p>Они в таком возбуждении, стали целоваться, меня позвали и доложили Козлову о приходе представителей из Минского подпольного комитета.</p>
        <p>Мы пришли 11 сентября 1942 г. Козлов поговорил с нами. Мы передали ему все документы. Тут же был и генерал-майор Константинов. Они нам выразили благодарность и от обкома, и от командования партизанского движения, подчеркнули, что мы шли почти на верную смерть, что нас могли погубить свои. Сейчас же радировали Пономаренко. Пономаренко прислал нам привет и предложил написать о том, что мы знаем о Минске. Мы написали две тетрадки. Нам сказали: «Пишите, что знаете», и мы написали и отдали. На этом кончилась связь с подпольем.</p>
        <p>После этого нас отправили в Копальский район. В Копале уже знали о провале в Минске. Меня и Аню послали обратно в Минск за Невским, чтобы пришел кто-нибудь из Минского подпольного комитета, но сказали, что Невский – провокатор.</p>
        <p>Мы пошли с Аней уже разными дорогами. Я пришла в западную часть города. За Червенским мостом встретила Олю Иванову. Она была как сумасшедшая. Ее муж был секретарем Сталинского подпольного комитета. Она погибла в последнюю блокаду в партизанском отряде. Она мне говорит: «Поля, нас всех предал Иван Гаврилович. Идет, сукин сын, в город и ловит всех людей. Погиб Витя, арестован Коля с женой Татьяной и дочерью Люсей, арестован Дементьев и страшно избит напоследок, а жена его, еврейка, удрала. Арестован Ватик, мы все погибли, он нас всех загубил. Мы считали вас всех погибшими». Так как они знали, что Невский провокатор, а он нас отправлял, они думали, что он нас погубил. Она говорит: «Через 11 дней после вашего ухода прибежали из гестапо на квартиру Ани. Она говорит: «Уйдите из города, вас угробят».</p>
        <p>После такой точной информации о том, что в Минске </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
