<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000772">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Хасей Пруслиной</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 15. Д. 26.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.14 оборот" xml:space="default"/>
        <p> Москву, вылечили их там.</p>
        <p>В отряде я была до весны 1943 г. Весной 1943 г., так как раненых не было, вообще уже боевая деятельность не была такая активная, госпиталь расформировали, распределили по отрядам, а бригадного госпиталя уже не было. Я осталась в Суворовском отряде, некоторое время была просто хозяйкой, «мамашей» бойцов. Но это было недолго.</p>
        <p>Летом начала издаваться подпольная газета Брестского района, и мне приказали редактировать газету. У меня уже были документы готовы, чтобы пойти в Минск на связь. Соединение переходило в Минский район. Поехал Шестопалов Яков, Маруся, Аня. Они говорили, что работали у Капусты и что я и они поедем в Минск. Нас Горюнов послал. Уже все было готово – продукты, деньги, а мне сказали: «Оставайтесь редактором газеты «Сталинец». Я была недовольна, но пришлось подчиниться. Первый номер был выпущен 1 июня 1943 г. на четвертушке бумаги. Тогда был межрайонный комитет. Когда я пришла, в межрайонном комитете был Пузевич, потом Заяц. Там приходилось и редактировать, корректировать, и листовки писать самой. У нас был шрифт, и мы печатали валиком. Вторая газета была чуть-чуть больше, на последнюю заметку вместо буквы «З» ставили цифру «3», вместо «0» (нуля писали буквами «ноль»), затем «I» вместо «И». Если «з» не хватало, подрезали живот «в», большие буквы писали вместо маленьких. В общем 10 потов сойдет с меня, пока наберем.</p>
        <p>В августе числа 10 я заболела воспалением околосердечной сумки и проболела 3 месяца. Журавская уехала и думала, что я никак не выживу.</p>
        <p>Когда я поднялась, я услышала, что появился какой-то Минский подпольный комитет, так называли его Сельским. Я попросилась у Зайца, что я пойду. Меня не пустили. Я просилась пустить меня вместо Градова. Потом они пустили. Шла я дня 4 или 5, потому что идти не могла.</p>
        <p>Пришла я в Заречье, там был секретарь подпольного комитета Лещеня. Он меня знал и приказал остаться там, написал записку Зайцу, что-то по предложению Минского подпольного комитета такая-то назначается членом коллегии «Минского Большевика» и просит снять меня со всех партизанских работ. Меня оттуда отпустили, и я пришла в Заречье. У нас было разделение труда: Саша сидел на газете, а я на листовках. Часто писали все или я одна писала, но все листовки выпускала я, и я ходила с каждой листовкой в прежнюю свою редакцию. Они, бывало, напечатают листовки такие, какие я хочу. Так я работала до прихода Красной армии.</p>
        <p>Сводки мы получали ежедневно. Потом слышим – Крым освободили, потом Ленинградский фронт начал действовать, потом говорят – Белоруссия скоро будет действовать. Я говорю: «Если будет действовать, так через две недели будет очищена». Ко мне все пристали: почему? Я говорю: «Потому что готовятся уже и будет очищена в конце июня или в начале июля».</p>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
