<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000772">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Хасей Пруслиной</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 15. Д. 26.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.15" xml:space="default"/>
        <p> Я была около дороги Осиповичи-Бобовня. Там стояла бригада Фрунзе. Партизаны ее беседовали. Вдруг слышим – ужасная канонада, 3 суток без перерыва продолжалась она! Говорю: «Товарищи, это Рокоссовский идет». 25 июня я говорю: «До свидания, больше я вас не увижу, в Минске встретимся». Предупредила крестьян: «Скоро будет Красная армия, прячьтесь все, иначе вас немцы погонят в Германию». Дала им листовку.</p>
        <p>Слышим – уже Поречье взяла Красная армия. «Ну, – говорим, – теперь очередь за Минском». Но мы никогда не думали, что так скоро придет Красная армия. Поречье было таким углом, потому что там р. Птич очень крутится. Я говорю: «Мы Красную армию тут встретим. Давайте подождем». Поехали мы 2 июля рано утром, приехали в Блошитник – дер. Гресского района, поставили приемник. Я передохнула. Мне кричат: «Полина Петровна, Минск взяли 3 июля на рассвете». Наши ребята быстро поехали на машинах через Шацк. Мы приехали в Минск числа 4. В городе все разрушено, везде дымящиеся пожарища. По дорогам мы видим – везде валяются патроны, столько снарядов, пулеметов. Вы знаете – как жадны партизаны к патронам, стали хватать. Потом говорят: «Не надо уже». Дотов сколько – вся дорога от Минска до Слуцка в дотах. Дорога Шацк-Валерьяны вся уставлена дотами.</p>
        <p>Когда я пришла в Минск, разрыдалась: как они его разрушили.</p>
        <p>Пришла в обком, меня первый встретил там Будрин – председатель горсовета. Потом пошла ночевать в Лошицу. Там попала под такой огонь. Налетели самолеты, на которые еще понавешали фонарей. Я перевязывала раненых во время бомбежки.</p>
        <p>Меня сразу посадили работать в отдел кадров горкома, сказали: «Ты подполье знаешь, партизан знаешь и в Минске долго жила». Потом я перешла в лекторскую группу.</p>
        <p>Последний погром в гетто был 29 декабря 1942 г., это был страшный погром, убивали всех, кто не работал в русском районе, все еврейские колонны в городе задержали на производстве, а в гетто в это время убивали детей, больных, всех оставшихся. Страшно много тогда убили людей. Люди рассказывали, что все время отстреливали гетто – жуть. В этот же погром разделались с больницей, разделались со всеми больными. В гетто была своя больница, был родильный дом, была поликлиника – всех убили. Тифозных они побоялись, не пошли туда. В детском отделении было 7 человек детей. Рибе, начальник полиции, надел белые перчатки и зарезал всех детей ножом. Вышел оттуда, скинул белые перчатки, закурил и съел шоколадку.</p>
        <p>Лето было жаркое. Многие сидели в «малинах». Дети от жары и духоты измучились и стали плакать. </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
