<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000772">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Хасей Пруслиной</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 15. Д. 26.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.14" xml:space="default"/>
        <p> поголовный провал, я решила все же кое-кого найти, хотя бы Сойчика найти или кого-нибудь, потому что поручение надо выполнить.</p>
        <p>Я пошла на квартиру Славиковской, она беспартийная, но очень хороший человек. Нет ее на квартире. Когда стемнело, я побежала к Марусе Гологалантьевой. Нет ее дома. Пошли к Федору Дрозду – члену моей десятки. Нет его дома. Оля Ивановская меня предупредила: «Никого в городе нет. Если кто и есть в городе, так не там, где они были. Никого вы не найдете». Я увидела только жену Федора Дрозда Марусю. Она говорит: «Может быть, до 5 часов выгонят меня на улицу». Но, в общем, она оставила меня у себя ночевать. Нам дали муки и других продуктов, как будто мы торговки. Я ночевала у нее. После этого перешла на Немигу. К Герасименко уже идти нечего было, потому что я знала, что он арестован. Я перешла к Наде Фалович, ждала Аню Язупчик. Она мне тоже сказала, что никого не нашла, что на свою квартиру она и пойти не может, потому что они поселили там русского немца. Он оказался хорошим человеком, но они предупредили его, что она может появиться на квартире.</p>
        <p>Мы задания своего выполнить не смогли и сказали, что в городе провал.</p>
        <p>Мы вернулись в Копальский район к Варвашеня, доложили все.</p>
        <p>Меня отправили работать в госпиталь, поскольку я связной не могла быть.</p>
        <p>Потом у нас были крупные бои. Мы вообще ушли из этого района в западный – в Жуковичи, вообще скитались.</p>
        <p>Аня с Марусей были отправлены после в Минск. Почему так получилось? Я бы с ней вообще не рассталась. Тогда бригада Боженко после лавского боя 3 декабря 1942 г. разделилась на 3 бригады: бригада Суворова во главе со Стефанюком, бригада Чапаева во главе с Шестопаловым, бригада Ворошилова во главе с Еременко. Боженко был командиром соединения, а комиссаром был Варвашеня. Бригада Суворова была послана для охраны госпиталя. Было очень тяжело раненых 12 героев. Надя же и Аня остались в тех бригадах. Оказывается, нас разъединили. Я даже не знала, что меня с Аней разъединили, таким образом, мы разлучились с нею: я попала в одно место, она – в другое. Я была в Суворовской бригаде, там было два отряда: отряд Буденного и отряд Суворова. Отрядом Будённого командовал Изюмский. Они поехали в Любань, там еще госпиталь образовался.</p>
        <p>Весной 1943 г. бригада вернулась для боевой деятельности уже в Гресский район. Госпиталь был оборудован замечательно. Там была доцент медицины Журавская. Там была замечательная аппаратура для операций, много медикаментов. Госпиталь имел свою хозяйственную группу, раненых обеспечивал очень хорошо. В этих условиях очень хорошо ухаживали за ранеными. Все с благодарностью вспоминают этот госпиталь. Мы отправили их на самолете. Они со всеми нами перецеловались. Всех их отправили в </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
