<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000772">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Хасей Пруслиной</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 15. Д. 26.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.15 оборот" xml:space="default"/>
        <p> Матерям с этими детьми предлагали уйти. Так одна мать убила двухлетнего ребенка, другая трехлетнего ребенка убила, бросила головой в уборную. Потом она кусала себе руки. Одна мать положила на ребенка подушку и села на нее. Ребенок был придушен, детей после этого совсем не осталось. Я видела после этого только одну маленькую девочку, которую мать вела в колонне на работу, боясь оставлять в гетто. В гетто вообще оставались только замки.</p>
        <p>Врачей немцы убили 40 человек, из них один был окулист проф. Дворжец, жену заслуженного деятеля Ситерман тоже убили. Здесь погибла доктор Иргер с ребенком, доктор Канторович, гомеопат – единственный в Минске, Чарно, Сироткина – очень хороший детский врач, доктор Фридин, погибла доктор Гуревич, старушка хромая, знаменитый врач по детским болезням, педиатр Киршон Мария Абрамовна – замечательный врач. Она была в еврейском комитете. Она видела, как всех вели на казнь. Здесь же был проф. Тугель – крупный специалист по желудочным болезням. Мало кто остался в живых.</p>
        <p>Как погиб Ситерман? Он был профессором кардиологии, человек, известный всему Союзу, заслуженный деятель науки и директор прежней советской больницы. Когда наши части отступили, у него в больнице было очень много раненых. Он не ушел и сказал: «Я останусь на своем посту и не покину раненых». Немцы его схватили в больнице, долго над ним издевались. Потом, когда он был в гетто, они так издевались, что заставляли его убирать уборные и снимали во всех позах: «Жид Ситерман убирает уборную». Пока его снимали, все молчали. Как только немцы отвернутся, все помогали ему. Однажды его увезли в неизвестном направлении, а жену его убили во время последнего погрома. Сына его, теперь ему 15 лет, спасла его домашняя работница. Она была русская.</p>
        <p>С июля месяца 1942 г. по ноябрь 1943 г. не было погромов. Были погромы политические, которые начались с весны 1942 г. Если они знают, что есть коммунист в данном доме, они расстреливают не только данный дом, но весь квартал. На Коллекторной 18 жила одна женщина – еврейка. Она работала, там была явочная квартира. И вот там искали 6 чел. коммунистов: Чернина, Смолера, Гебелева, Окуня. Зачитывали список, требовали выдачи их. Тогда в 3 домах они убили 72 чел. Они ворвались с гранатами в дом, выгнали всех на улицу, заставляли ложиться вверх лицом и вниз лицом. Там жила женщина врач. Когда ее выгнали и стали расстреливать, она так крепко прижала к себе ребенка, что после того, когда их убили, не могли разнять, так и похоронили. Вся улица была залита кровью. Гетто для них был «рассадник бандитской заразы», как они говорили.</p>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
