<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000227">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Михаилом Марчевским</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 6. Д. 25.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.1" xml:space="default"/>
        <p/>
        <p>Стенограмма беседы, проведенной с тов. Марчевским Михаилом Николаевичем</p>
        <p/>
        <p>9.Х.43. гор. Харьков. Университет.</p>
        <p/>
        <p>Беседу проводит тов. Сидоров А.Л.</p>
        <p>Стенографирует Шамшина А.И.</p>
        <p/>
        <p>Украинец. Беспартийный. Родился в 1884 г. в Харькове, сын врача. Среднее образование получил в Харьковской 3-й гимназии с 1894 по 1902 год, затем поступил в Харьковский университет, учился с 1902 по 1907 год на физико-математическом факультете и окончил с дипломом первой степени.</p>
        <p>С августа 1910 г. по март 1913 г. для повышения квалификации учился в Германии в Геттингенском университете на математическом отделении философского факультета. В 1916-1917 г. сдал магистерский экзамен при Харьковском университете. С 1917 г. по настоящее время преподаю в Харьковском университете, сначала в качестве приват-доцента, потом профессора. Общий педагогический стаж с 1908 г., по высшей школе – с 1914 г.</p>
        <p>С 1934 г. и до октября 1941 г. был заведующим кафедрой математики в Институте инженеров транспорта ХИИТ. В Университете с 1931 г. заведую кафедрой математического анализа.</p>
        <p>
          Я не уехал, потому что при первой отправке эшелонов была больна жена, а затем в 20-х числах сентября я сломал себе ногу и лежал с гипсовой повязкой. Второй раз отход наших войск был настолько неожиданным, никто ни о чем не предупредил. 10 марта у нас под стеной дома стояла военно-санитарная машина и был медицинский персонал, а 11-го утром в 11 часов вошли эсэсовцы 
          <hi rendition="#s">в этот самый дом</hi>
          . Никто из нас даже не ожидал их.
        </p>
        <hi rendition="#s">в этот самый дом</hi>
        . Никто из нас даже не ожидал их.
        <p>23 октября 1941 г. немецкие части вступили в Харьков. Очень скоро представители военных частей начали ходить по дворам, и одним из первых вопросов было: в каких именно квартирах жили евреи. Узнавая об этих квартирах, они принимались уничтожать их, забирали все. В частновладельческом доме, где живет моя теща, на Шатиловке, была комната, занимаемая врачом-евреем. Они из этой комнаты вывезли почти все, за исключением двух вещей. Можно думать, что, по крайней мере, первое время, заняв Харьков, частям была дана известная свобода насильственного отбора имущества, попросту грабежа. В тот же дом, где жила моя теща, нагрянули немцы большой компанией, и уже невзирая ни на что, стали брать вещи, принадлежащие лично ей и ее дочери. Меня в этот момент не было дома, но я пришел скоро. Теща же, старая, 70-летняя, не знающая немецкого языка, растерялась, ничего не могла сделать и попросила меня, умеющего изъясняться по-немецки, вмешаться в это дело и попытаться что-нибудь отстоять. Мои попытки ни к чему не привели. Наоборот, солдат в грубой форме заявил следующее:</p>
        <p>– Нам донесли, что вы у себя храните оружие.</p>
        <p>Кроме вещей они взяли кое-что из съестных припасов, не исключая даже небольшого запаса суррогатного кофе. Взяты были предметы обстановки и ковер. Ковры их, между прочим, интересовали. Из принадлежащей мне квартиры на Барачном переулке они взяли сравнительно немного: фотографический аппарат «ФЭД» и шахтерский фонарь.</p>
        <p>У меня в памяти случай с библиотекой Харьковского института математики и механики. Он помещается на Чайковской улице отдельно, имел очень ценную библиотеку иностранных и русских журналов и авторов. Потом я и директор института, профессор Сушкевич, обнаружили, что обстановка института подвергается хищническому уничтожению, шкафы и столы ломаются и рубятся, книги выбрасываются в беспорядке, </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
