<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000227">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Михаилом Марчевским</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 6. Д. 25.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.1 оборот" xml:space="default"/>
        <p> все карточки и инвентарные книги уничтожены, так что необходимо было принять самые экстренные меры к спасению уцелевшей части библиотеки.</p>
        <p>Мы вместе отправились в городскую управу и имели беседу с обер-бургомистром. Он направил нас к капитану Кречмеру, которого обещал предупредить по телефону о том, что мы придем. Этот капитан, действительно, нас ожидал. Вместе с ним отправились в институт математики, переговорили с начальником части, оставшейся в этом здании, и добились, что тот распорядился снести библиотеку в подвальный этаж и запереть. Таким образом, удалось спасти большую часть книг, которые в настоящее время перевезены в центральный корпус и приводятся в порядок.</p>
        <p>К концу первого оккупационного периода стали учащаться случаи расправы и террора. Например, я лично видел убитого, валявшегося несколько дней на Сумском базарчике, как говорили, слесаря того домоуправления, в котором мы живем. Как и за что он был убит, осталось для меня неясным. Затем, совсем накануне отступления, были убиты муж и жена около дома, где я живу, за то, что они из брошенного немцами госпиталя тащили с собой, кажется, на санках, умывальник и бутыль в плетеной сетке.</p>
        <p>Еще более жуткое впечатление производят рассказы, а также и собственные воспоминания о второй оккупации немцев, начавшейся в марте 1943 г. Первоначально они вели себя, как звери. Когда «СС» 11 марта вступили в Харьков, они начали на Шатиловке обходить дворы, спрашивая, не скрываются ли тут красноармейцы. Передавали, что во время этих посещений они застрелили немало мужчин. Увидят мужчину во дворе, считают, что это может быть партизан, и стреляют. Между прочим, при невыясненных обстоятельствах погиб старший бухгалтер Университета П.П. Ефременко, убитый во дворе того дома, где он жил. Рассказы были такие, что к нему пришли на квартиру и потребовали выдать патефон. Он был вспыльчивый и горячий человек. Не знаю, что он сказал, патефон вынес, они взяли и в затылок убили его.</p>
        <p>Доцент Университета, астроном Саврон. О его смерти передают следующее. Он из окна или с балкона верхнего этажа смотрел вниз. Немцам показалось, что он смотрел в бинокль, хотя он просто носил очки. Тогда один из них поднялся на верхний этаж, спросил, кто сейчас смотрел вниз. Он сам им открыл, и тут же у парадной двери выстрелом в лицо был убит.</p>
        <p>В эти же дни начался обход квартир для отбирания обстановки и прочего для офицерских квартир «СС». В частности, в доме тещи на Шатиловке эсэсовцы отобрали много обстановки, и отбиравшие ее солдаты, размахивая гранатами, потребовали немедленно разыскать им три скатерти, добавив: «Ин фюнф минутен» (в пять минут), в противном случае он бросит гранату и разнесет квартиру. Сказал, что если женщины не найдут, так он сам начнет искать, но это было бы гораздо хуже. Получив эти скатерти, якобы, для офицеров, он их преспокойно отнес в собственную квартиру. Относительно вещей было сказано, что мы все их получим обратно, когда их часть будет уходить из Харькова. Но это так и осталось словами, потому что еще до их отъезда вещи были перевезены в другое неизвестное нам место.</p>
        <p>Отобрав обстановку, эсэсовцы мобилизовали часть населения Шатиловки, в том числе, мою жену и сына, на уборку особняка, предназначенного для офицеров. В сильный холод им пришлось мыть полы холодной водой. Мне лично однажды пришлось встретиться с солдатами «СС», когда я нес на плечах воду из дальнего колодца. Он меня задержал и потребовал нести воду ему на кухню, в часть. Удостоверение о том, что я профессор, никакого впечатления не произвело, и вслед за этим я отнес еще два раза воду подряд.</p>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
