<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000227">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Михаилом Марчевским</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 6. Д. 25.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.2" xml:space="default"/>
        <p> В марте 1943 г. мне пришлось услышать два следующих рассказа. На одном из заводов служащих мобилизовали на какую-то работу, и перед тем, как выйти на работу, стали мелом или краской делать какие-то пометки на одежде каждого. Когда один из таких мобилизованных попросил не пачкать ему хорошее пальто, немец усмотрел в этом протест, и по чьему-то распоряжению он был тут же повешен.</p>
        <p>Второй случай произошел с одним инженером, ‑ он лично мне говорил, – которому тоже предложили направиться на какую-то работу. Когда же он предъявил удостоверение, в котором было сказано, что он от мобилизации на всякие работы освобожден, немец, прочитав это удостоверение, тут же избил его. </p>
        <p>
          При взятии Харькова в октябре 1941 г. некоторая часть населения жила надеждой, что скоро жизнь наладится, и немецкие, и украинские власти начнут выдавать населению продовольствие по карточкам. Однако, этого не получилось. Население было в полном смысле слова предоставлено само себе, и когда у людей кончились имевшиеся в них скудные запасы, приходилось кое-как перебиваться, живя продажей вещей. Я лично на себе испытал зим
          <hi rendition="#i">ой</hi>
           1941-1942 г., что значит пухнуть с голода. У меня опухло лицо и очень сильно ноги. 
        </p>
        <hi rendition="#i">ой</hi>
         1941-1942 г., что значит пухнуть с голода. У меня опухло лицо и очень сильно ноги. 
        <p>Никакой зарплаты я не получал и крепился, пока была возможность, до конца мая 1942 г. В Университете зарплату и пайки получали только отдельные лица, как например, ректор. Никакие заведующие кафедрами ничего не получали.</p>
        <p>
          В мае 1942 года я вынужден был взять первую попавшуюся службу, а именно: мне предложили работать в отделе распределения питания при городской управе. Он помещался не в городской управе, а имел самостоятельное помещение. Начальником этого отдела питания был некто Дейч, русский немец. Он великолепно говорил по-русски, жил здесь (был, кажется, преподавателем института иностранных языков). Немцев мы там первое время даже и не видели. Все это связывалось с так наз. «Викадо». Я думаю, что это был отдел городской управы, потому что нужно было пройти утверждение городской управы. Я там ведал картотекой. Когда какое-нибудь учреждение получает определенное продовольствие, его выписывают, то 
          <hi rendition="#i">и</hi>
           нужно было разнести по карточкам, что именно это учреждение получает. 
        </p>
        <hi rendition="#i">и</hi>
         нужно было разнести по карточкам, что именно это учреждение получает. 
        <p>Во второй период оккупации уехал тот, кто оформлял наряды предприятиям и учреждениям. Когда восстановилась власть немцев, была объявлена регистрация, и я тоже зарегистрировался, мне предложили это место.</p>
        <p>
          Дейч уезжал, а потом приехал. 
          <hi rendition="#s">Скажем, они</hi>
           
          <hi rendition="#i">Н</hi>
          ачали 
          <hi rendition="#i">от</hi>
          пускать снабжение с 28 марта. Вызывает Дейч к себе в кабинет:
        </p>
        <hi rendition="#s">Скажем, они</hi>
         
        <hi rendition="#i">Н</hi>
        ачали 
        <hi rendition="#i">от</hi>
        пускать снабжение с 28 марта. Вызывает Дейч к себе в кабинет:
        <p>
          – Вот мы имеем такое-то продовольствие. Извольте отпускать на больницу то-то, на детей то-то, на доноров то-то 
          <hi rendition="#s">отпускали</hi>
          .
        </p>
        <hi rendition="#s">отпускали</hi>
        .
        <p>
          Цифра обслуживаемого населения менялась. Было объявлено, что вначале будут удовлетворяться детские дома и больницы, скажем, завод, который начал функционировать. Выдача была по отделам, и каждый отдел менялся. Первый раз с 28 марта по 4 апреля, 
          <hi rendition="#s">таким образом,</hi>
           выда
          <hi rendition="#s">чей</hi>
          <hi rendition="#i">вались</hi>
           
          <hi rendition="#s">там оказалос</hi>
          ь макуха 
          <hi rendition="#i">и</hi>
           семечки. Муки, хлеба не было. Недели через две начали выдавать килограмм хлеба в неделю на больного, на ребенка, на служащего в детских учреждениях и больницах. Иногда менялось даже среди недели. Скажем, в середине недели вводится 300 грамм кровяной колбасы. Потом приходит Дейч или его заместитель и заявляет: «Сейчас колбаса кончилась, замените ее пшеном в том же количестве», так что чего-нибудь стандартного не было. У меня в памяти, что обслуживали 87-88 тыс. человек по городу – это только учреждений. Через некоторое время, – это я уже говорю о второй оккупации, – немцы стали выдавать населению карточки. Выдавал их этот же отдел питания.
        </p>
        <hi rendition="#s">таким образом,</hi>
         выда
        <hi rendition="#s">чей</hi>
        <hi rendition="#i">вались</hi>
         
        <hi rendition="#s">там оказалос</hi>
        ь макуха 
        <hi rendition="#i">и</hi>
         семечки. Муки, хлеба не было. Недели через две начали выдавать килограмм хлеба в неделю на больного, на ребенка, на служащего в детских учреждениях и больницах. Иногда менялось даже среди недели. Скажем, в середине недели вводится 300 грамм кровяной колбасы. Потом приходит Дейч или его заместитель и заявляет: «Сейчас колбаса кончилась, замените ее пшеном в том же количестве», так что чего-нибудь стандартного не было. У меня в памяти, что обслуживали 87-88 тыс. человек по городу – это только учреждений. Через некоторое время, – это я уже говорю о второй оккупации, – немцы стали выдавать населению карточки. Выдавал их этот же отдел питания.
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
