<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000227">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Михаилом Марчевским</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 6. Д. 25.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.2 оборот" xml:space="default"/>
        <p>
           Более регулярное снабжение населения продуктами началось с августа 1942 г., когда население получило хлебные карточки. Я забыл, сколько именно тогда выдавалось хлеба по этим карточкам. При второй оккупации Харькова карточки были выданы тоже не сразу, а только в мае месяце. Был специальный зал выдачи карточек населению. Там я не 
          <hi rendition="#s">был</hi>
           
          <hi rendition="#i">работал</hi>
          . Категории снабжаемых были такие: рабочие тяжелого труда, затем рабочие особо тяжелого труда, нормальные рабочие и иждивенцы. Особо тяжелого труда получали 4,5 кг печеного хлеба в неделю, тяжелые рабочие - 4 кг, нормальный рабочий 2,5 кг, иждивенцы 1,5 кг. Кроме хлеба, было еще кое-что другое, но оно менялось. Например, первое время и нормальные рабочие, и иждивенцы получали сахар и масло крохотными дозами – 100 грамм сахара и 50 грамм масла, а потом выдача сахара была совершенно прекращена и оставлена только для категории особо тяжелого труда – 150 грамм в неделю. Затем, еще входила мука и крупа, большей частью пшенная. 
        </p>
        <hi rendition="#s">был</hi>
         
        <hi rendition="#i">работал</hi>
        . Категории снабжаемых были такие: рабочие тяжелого труда, затем рабочие особо тяжелого труда, нормальные рабочие и иждивенцы. Особо тяжелого труда получали 4,5 кг печеного хлеба в неделю, тяжелые рабочие - 4 кг, нормальный рабочий 2,5 кг, иждивенцы 1,5 кг. Кроме хлеба, было еще кое-что другое, но оно менялось. Например, первое время и нормальные рабочие, и иждивенцы получали сахар и масло крохотными дозами – 100 грамм сахара и 50 грамм масла, а потом выдача сахара была совершенно прекращена и оставлена только для категории особо тяжелого труда – 150 грамм в неделю. Затем, еще входила мука и крупа, большей частью пшенная. 
        <p>
          Рабочие тяжелого и особо тяжелого труда получали 
          <hi rendition="#i">6</hi>
          00 грамм муки, нормальные рабочие - 300 грамм муки, иждивенцы муку совсем не получали. Пшена рабочим особо тяжелого и тяжелого труда выдавалось 300 грамм, нормальным рабочим 200 грамм крупы и иждивенцам - 100 грамм. Причем, у тех, у кого была кухня, отбиралось на кухню. Нам заведующий отделом питания говорил, что выдавать на руки следует только хлеб, все остальное забирать на кухню. Считали, что надо стремиться к тому, чтобы каждое учреждение имело кухню, которая питала бы своих рабочих.
        </p>
        <hi rendition="#i">6</hi>
        00 грамм муки, нормальные рабочие - 300 грамм муки, иждивенцы муку совсем не получали. Пшена рабочим особо тяжелого и тяжелого труда выдавалось 300 грамм, нормальным рабочим 200 грамм крупы и иждивенцам - 100 грамм. Причем, у тех, у кого была кухня, отбиралось на кухню. Нам заведующий отделом питания говорил, что выдавать на руки следует только хлеб, все остальное забирать на кухню. Считали, что надо стремиться к тому, чтобы каждое учреждение имело кухню, которая питала бы своих рабочих.
        <p>
          Когда немцы занимали Харьков второй раз, тогда они сидели в помещении, где мы работали. Обер-инспектор военного управления обыкновенно отправлялся в Викадо. Каждый понедельник никто не знает, что будут выписывать. Народ приходит, ждет. Этот инспектор ехал в Викадо, оттуда привозил сведения, что в данный момент имеется и какая будет норма. Нормы менялись, иногда увеличивались, но было так, что и уменьшались. Бывало так, что хлеба давали 4 кг, а потом стали давать 2,5. Неделя была с понедельника по воскресенье. Причем, их интересовали отчеты, что за неделю выдано, на сколько предприятий, какой категории, сколько рабочих тяжелого труда, сколько самого тяжелого, идет ли рост или идет убыль. Тогда было 3 тыс. самых тяжелых рабочих – это только на железных дорогах было, примерно 22 тыс. тяжелых рабочих. 
          <hi rendition="#s">Обер-инспектор очень грел за то, что он, мол, очень мягкий человек и относит рабочих к тяжелой категории труда без достаточных оснований</hi>
          . У них была какая-то норма. Тысяч 25 было нормальных рабочих, тысяч 40 иждивенцев. Пока не было возможности установить иждивенцев, так исходили из такого соотношения, что у каждого служащего один иждивенец. Мне не известно, чтобы научным работникам выдавали что-нибудь особенное. 
        </p>
        <hi rendition="#s">Обер-инспектор очень грел за то, что он, мол, очень мягкий человек и относит рабочих к тяжелой категории труда без достаточных оснований</hi>
        . У них была какая-то норма. Тысяч 25 было нормальных рабочих, тысяч 40 иждивенцев. Пока не было возможности установить иждивенцев, так исходили из такого соотношения, что у каждого служащего один иждивенец. Мне не известно, чтобы научным работникам выдавали что-нибудь особенное. 
        <p>Университет получал так же, как остальные. Они шли как нормальные рабочие. По-моему, университет был отнесен к категории тяжелых рабочих, так же, как и политехнический институт. Работники отдела питания шли по категории тяжелых рабочих.</p>
        <p>
          Мы в отделе получали 4 кг хлеба, 500 грамм муки, 300 грамм крупы, большей частью пшена. Некоторое время нам давали по 100 грамм сахара, 100 грамм соли, 100 грамм масла, 200 грамм колбасы. Зарплату все получали. Начальник учреждения Дейч получал 3 тыс. Я получал разно: 900 рублей, 1000, 1200 и 1500 р. максимально. Главный бухгалтер, который сейчас у нас главным бухгалтером, получал 2400 руб. У нас было человек 120-150 –
          <hi rendition="#b"> </hi>
          это до первого 
          <hi rendition="#i">ухода немцев</hi>
          . 
        </p>
        <hi rendition="#b"> </hi>
        это до первого 
        <hi rendition="#i">ухода немцев</hi>
        . 
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
