<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000227">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Михаилом Марчевским</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 6. Д. 25.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.3" xml:space="default"/>
        <p> Потом, после того, как уехали, работа разворачивалась очень слабо, было, примерно, служащих 40-50, потом это количество увеличилось.</p>
        <p>
          Из немецких служащих было три инспектора, один во время второй оккупации 
          <hi rendition="#s">только</hi>
           ведал [
          <hi rendition="#i">1 слово неразборчиво</hi>
          ] так наз. 
          <hi rendition="#i">«</hi>
          рундум
          <hi rendition="#i">»</hi>
           – это [
          <hi rendition="#i">два слова неразборчиво</hi>
          ] окопной работой. У него была своя секретарша. Она выписывала наряды, он ставил печати.
        </p>
        <hi rendition="#s">только</hi>
         ведал [
        <hi rendition="#i">1 слово неразборчиво</hi>
        ] так наз. 
        <hi rendition="#i">«</hi>
        рундум
        <hi rendition="#i">»</hi>
         – это [
        <hi rendition="#i">два слова неразборчиво</hi>
        ] окопной работой. У него была своя секретарша. Она выписывала наряды, он ставил печати.
        <p>Говорили, что в Харькове осталось 250 тыс. населения, другие говорили 100 тыс. Целый ряд лиц умерли от голода. Если в Харькове было 250 тыс. населения, снабжалось максимум 100 тыс. и то, только тогда, когда все было более или менее налажено, а с октября по август 1942 г. люди были предоставлены сами себе, поэтому я и вынужден был получать эту работу.</p>
        <p>
          Вследствие невозможно ужасных условий и невероятных продовольственных трудностей, немалая часть лиц, оставшихся в Харькове и не имевших возможности или самим совершить далекое путешествие, в особенности в зимнее время, для обмена вещей на продукты, - умерли голодной смертью, как, например, декан юридического факультета, профессор Б.В. Попов. 
          <hi rendition="#s">Это характерный тип, прекрасный русский интеллигент. Ему, вероятно, было лет под 70</hi>
          . Он ни на что не жаловался, ходил на все заседания, никому не говорил. Только потом узнали, что он с голоду умер. Если он, как декан, получал 1000 рублей, то по т
          <hi rendition="#i">ем</hi>
           цен
          <hi rendition="#i">ам</hi>
          , котор
          <hi rendition="#i">ые</hi>
           был
          <hi rendition="#i">и</hi>
           – это 2-3 базара.
        </p>
        <hi rendition="#s">Это характерный тип, прекрасный русский интеллигент. Ему, вероятно, было лет под 70</hi>
        . Он ни на что не жаловался, ходил на все заседания, никому не говорил. Только потом узнали, что он с голоду умер. Если он, как декан, получал 1000 рублей, то по т
        <hi rendition="#i">ем</hi>
         цен
        <hi rendition="#i">ам</hi>
        , котор
        <hi rendition="#i">ые</hi>
         был
        <hi rendition="#i">и</hi>
         – это 2-3 базара.
        <p>
          Умер ученый секретарь института математики и механики И.И. Кунц, тоже деликатный человек, 
          <hi rendition="#s">молчавший</hi>
          . Я видел, он приходил с распухшими пальцами, и все ждали, что его куда-нибудь прикрепят, но он даже не получил талонов в захудалую столов
          <hi rendition="#s">ку</hi>
          <hi rendition="#i">ую</hi>
          . Там кормили скверно, борщ на бураках, иногда кислая капуста. Талантливый математик, племянник академика Данилевского, А.М. Данилевский. [Несколько слов неразборчиво]
        </p>
        <hi rendition="#s">молчавший</hi>
        . Я видел, он приходил с распухшими пальцами, и все ждали, что его куда-нибудь прикрепят, но он даже не получил талонов в захудалую столов
        <hi rendition="#s">ку</hi>
        <hi rendition="#i">ую</hi>
        . Там кормили скверно, борщ на бураках, иногда кислая капуста. Талантливый математик, племянник академика Данилевского, А.М. Данилевский. [Несколько слов неразборчиво]
        <p>
          Были такие, которые, видя безысходность положения здесь, бросили Харьков и уезжали в Полтаву. 
          <hi rendition="#s">Ассистент моей кафедры, доцент В.В. </hi>
          <hi rendition="#s">Лихин</hi>
          <hi rendition="#s">, мне говорили, тоже умер с голоду, переехав в Полтаву, и целый ряд других и врачей, и инженеров</hi>
          . Впечатление было такое, что немцам абсолютно безразлично, будет ли население, в частности, интеллигенция гор. Харькова сносно существовать, или будет медленно вымирать. Немцы, конечно, первым делом выкачали все, что только было можно, к себе в Германию. Продажные украинские газеты «Новая Украина», «Харькивянин» писали, что Германия - лучший друг украинского народа. Ясно было, что, как говорят по-украински, «запродавцы».
        </p>
        <hi rendition="#s">Ассистент моей кафедры, доцент В.В. </hi>
        <hi rendition="#s">Лихин</hi>
        <hi rendition="#s">, мне говорили, тоже умер с голоду, переехав в Полтаву, и целый ряд других и врачей, и инженеров</hi>
        . Впечатление было такое, что немцам абсолютно безразлично, будет ли население, в частности, интеллигенция гор. Харькова сносно существовать, или будет медленно вымирать. Немцы, конечно, первым делом выкачали все, что только было можно, к себе в Германию. Продажные украинские газеты «Новая Украина», «Харькивянин» писали, что Германия - лучший друг украинского народа. Ясно было, что, как говорят по-украински, «запродавцы».
        <p>Лица, служившие в городской управе, говорили, что, если туда является кто-нибудь с просьбой устроить место, так ему заявляют:</p>
        <p>– А что ты мне дашь?</p>
        <p>Он говорит:</p>
        <p>– Вагон соли.</p>
        <p>– Только и всего?</p>
        <p>Ему этого уже мало было.</p>
        <p>Словно притон какой-то отбросов общества там себе свил гнездо, как говорили, не исключая самого обер-бургомистра Семененко, жена которого была пайщицей одного из богатейших комиссионных магазинов.</p>
        <p>
          У нас был знаменитый Михайлов, который миллионами ворочал, потом другой, которого немцы уже расстреляли. 
          <hi rendition="#s">Говорили, что Кернер чуть ли не тысячами там ворочал.</hi>
           Один раз Дейч пришел рассвирепевший, кричал, что величайшие преступники засели у нас в городской управе.
        </p>
        <hi rendition="#s">Говорили, что Кернер чуть ли не тысячами там ворочал.</hi>
         Один раз Дейч пришел рассвирепевший, кричал, что величайшие преступники засели у нас в городской управе.
        <p>Заместителем Дейча при первой оккупации был Модер, заместителем при второй оккупации был Поцелуйко, служащий нашей кооперации, специалист по торговым делам. Украинское влияние там не чувствовалось. Кооперация была. Был кооператив самой городской управы, </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
