<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000227">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Михаилом Марчевским</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 6. Д. 25.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.3 оборот" xml:space="default"/>
        <p> потом был одно время кооператив научных деятелей в университете, но он как-то захирел и прекратил свое существование. В газетах они утверждали, что будут поощряться всякие кооперации, объявили, что открывают кооператив такой-то, такой-то. Вносили мы членские взносы. Все это пропало, ничего мы не получили там.</p>
        <p>При красных продовольственного отдела не существовало. Во время второй оккупации этот отдел был открыт, но висела вывеска: «Отдел питания учреждений», и только спустя некоторое время стали выдавать карточки населению. Во время второй оккупации продовольствие выписывалось со Славянской, возле вокзала, овощи выписывались с Сахарозаводской ул. или с Полевой. Молочных продуктов во второй период было мало, только так наз. сколотина. Это было на Симферопольской ул. Адреса оставались те же, что и раньше. Хлебопекарня осталась в городе.</p>
        <p>Отдел питания снабжал не только Харьков, а к нам присоединились прилегавшие районы, пока там не открыли свои отделы.</p>
        <p>
          Некоторая часть сотрудников отдела ушла с немцами. Например, ушел начальник учреждения, его помощник, завхоз, который в первый раз не уходил, инспектор, ведавший утверждением нарядов. Он уходил в первый раз и во второй раз, причем, ушел раньше, 6 августа. Основная масса сотрудников здесь. Ни по какой симпатии люди работали там, а только в силу горькой необходимости. Я говорю о большинстве. Это была вынужденная служба. Какой мне был интерес заниматься писанием карточек, или расчетом, сколько килограмм кому придется. Мне не было противно работать в этом учреждении, поскольку я старался делать все, что лучше для населения. Допустим, говорят – вот прибыла капуста, я старался предупредить клиентов, как-то устроил получение мяса больницей, 
          <hi rendition="#s">голов</hi>
          . В этом смысле я считал, что известную пользу приношу для улучшения питания.
        </p>
        <hi rendition="#s">голов</hi>
        . В этом смысле я считал, что известную пользу приношу для улучшения питания.
        <p>Впечатление такое было, что в Харькове войск было много. У них все было «свое», «свои» бойни, существовал кюльгаух – холодильник и мясокомбинат.</p>
        <p>
          <hi rendition="#s">В городской управе был отдел особый управления. Там был заместителем обер-бургомистра Сенник</hi>
          .
        </p>
        <hi rendition="#s">В городской управе был отдел особый управления. Там был заместителем обер-бургомистра Сенник</hi>
        .
        <p>Общее впечатление такое: сколько бы немцы здесь ни были, ничего население хорошего от них не ожидало.</p>
        <p>Дней 14-12 до прихода красных работа этой конторы распалась. В первые августовские события еще работа шла нормально, но чувствовалась какая-то нервность. Уже стало известно, что начальник учреждения Дейч оформляет какие-то документы для лиц, намеревающихся уехать. Я видел, как он за столом сидел и подписывал их. Нам было распоряжение в воскресенье работать, потому что нужно было экстренно выдать какое-то продовольствие, скопившееся на базах в колоссальном количестве: пшено, соль, кажется, гречневая крупа, на 4-й мельнице, где Балашовский вокзал. </p>
        <p>Воскресенье мы работали, выписывали это все. В понедельник эта работа продолжалась, причем, уже была какая-то неразбериха. Люди, получившие наряды в отделе питания, отправлялись на 4-ю мельницу. Там была поставлена масса «СС», которые их выгоняли и говорили, что недостаточно этого наряда, а должна быть специальная круглая печать немецкого командования. Они прибегали к нам же, эта печать ставилась обер-инспектором и подписывалась. Они и этой круглой печатью не удовлетворялись, говорили, что нужна печать самого Викадо. Так продолжался понедельник. Затем стало известно, что уже собирают специально два или три грузовика, которые стояли во дворе отдела питания, и предложено было лицам, </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
