<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000879">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Иваном Солтысяком</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 112. Л. 39-42.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.40" xml:space="default"/>
        <p/>
        <p>Комиссия по составлению хроники Великой Отечественной войны</p>
        <p/>
        <p>Стенограмма беседы с тов. Солтысяк И.В.</p>
        <p/>
        <p>Беседу проводит научный сотрудник тов. Миско М.В.</p>
        <p>Записывает тов. Рослякова О.А.</p>
        <p>Слоним 14 декабря 1944 года.</p>
        <p/>
        <p>Рамщик, рабочий лесопильного завода №16. Год рожд. 1900. Поляк. Беспартийный.</p>
        <p/>
        <p>Солтысяк Иван Васильевич</p>
        <p/>
        <p>Родился в Енисейской губ. Ачинском районе. Отец при старом режиме служил в армии в г. Ачинске. Там он женился и там поступил на железную дорогу. Двадцать пять лет работал на железной дороге между Ачинском и станцией Черная речка. В 1921 году приехали сюда. Мне тогда было восемнадцать лет. Когда приехали сюда, мне здесь не понравилось. Народ честный, воровства там не было. Дом не замыкаешь, когда уходишь, все лежит открыто. Приехали сюда, некуда деваться. Отец коров пас.</p>
        <p>С 1921 года я работал на заводе. Нас четыре брата. Побудовали себе хатку. И так существовали. Две сестры уехали в Аргентину. Один брат пропал, один был в польском войске. Сын, рождения 1926 года, тоже вошел в польское войско. Сначала был в Красной армии, стояли под Москвой. Писал, что находится при тяжелой артиллерии. Сейчас дома брат и сестра.</p>
        <p>С 1921 года на лесопильном заводе при поляках, при советах, при немцах и сейчас. Сгорели, но опять выстроились.</p>
        <p>Расскажу, как было при Польше. Были такие слухи, что Россия дает помощь полякам против немцев. В конце концов, советы вступили на территорию, а немцы ушли.</p>
        <p>Когда советы начали войну с немцами, было так: налетели самолеты. Это было в воскресенье или в понедельник. Я был до военкомата призван. Нам нескольким человекам надо было явиться. Являемся. Никого уже не было. Пошли до директора. Директора тоже нет. Это было в понедельник. Солдаты, которые пришли, не знали, что делать. Немцы здесь были во вторник рано. Немцы наступали через речку. В хате они меня захватили и повели на Кривую гору под Петралевичами. Поставили, спрашивают: «Русс есть?». Говорю, что русс никого нема. Погнали обратно в город. В городе пробыли три дня. Там дали такие бумажки, что отпускаемся до дому. Мы пошли по домам, немцы пошли дальше.</p>
        <p>Первым долгом немцы сделали гетто для евреев. За Петралевичами есть место Усухи. Там они расстреляли две тысяч евреев. Как возят з рана, так до вечера автомобилями. Месяца через два немцы сделали меньшую гетто. После этого стал стрелять около нас (завода) в каких-нибудь сто пятидесяти метрах. Гнали </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
