<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000879">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Иваном Солтысяком</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 112. Л. 39-42.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.40 оборот" xml:space="default"/>
        <p> целыми батальонами, человек 200-300. Идет целая шеренга. Подходит под Кривую гору. Велят садиться. Садятся и раздеваются. Все, что у них при себе есть, забирают. Ямы были там выкопаны в сто тридцать метров длины и в 2-2,5 метров шириной. С одной и другой стороны ямы стоят с автоматами. Около пятнадцати человек выходят и сейчас же их бьют. Одних убьют, другие подходят. Эту партию в триста, четыреста человек выбивают. Когда до ямы доходили, зубы золотые выбивали, серьги срывали. Одна партия была расстреляна около этой Кривой горы, вторая – около моста. Бомбы ручные кидали. Так он партиями гонял сюда. Потом, когда стали разбегаться, он стал автомобилями возить сюда. Автомобиль подходит к яме, около ямы соскакивают и около ямы расстреливают. Так он обращался с евреями.</p>
        <p>Из этих двенадцати тысяч человек пять, шесть убежало. Когда они бежали, в них стреляли. Охрана была сильная, вся наша полиция была. Водка там у них была. Пили, сколько хотели. Пятнадцать человек убежали в партизаны, остальных всех побили.</p>
        <p>Гетто было оплетено такой густой проволокой, что руку нельзя было просунуть. Некоторые немцы имели с евреями спекуляцию. В 1943 году аккурат, когда сенокос был закончен, немцы добивали остатних евреев. Отвозили группами по 80, по 100 человек. Возили в глухом самоходе со связанными руками. В тюрьме перебивают руки и ноги, чтобы человек был без движения. Самоход останавливается. Кто может слезть, тот слезает. Кто не может, того отразу в голову. Расстреливали в головы. Остатнюю партию он вывел в 102 человека. Их расстреляли в два часа ночи. Раздалась стрельба. Я вышел во двор, не мог понять, отчего стрельба. Это было перед приходом советской власти. Через неделю вступила советская власть. В этой остатней партии было два доктора из поликлиники. Какой-то майор приезжал, свою жену хоронил.</p>
        <p>Немец сперва делал так: настраивал поляков, русских, белорусов и украинцев. Вообще в этих нациях делал вражду: поляков настраивал против белорусов, а белорусов против поляков, украинцев настраивал против русских. Здесь было украинское войско, было белорусское войско. Поляков не было. Только полиция была польская. Когда собрания проводили, белорусы говорили: нас мучили поляки, мучила нас Россия, советы. В школу можно брать только белорусов, русских в школу нельзя брать, потому что они угнетали белорусов.</p>
        <p>В последнее время немец стал равнять всех. Как заметит в чем-нибудь, безразлично – поляк, белорус, русский – всех крыл подряд в яму. Много безвинных пропало людей.</p>
        <p>Мы на заводе работали с темна до темна. С наступлением темноты стояли везде патрули. Кончишь работу, бежишь скорее до дому. Выйти в город уже не можно. Никаких пропусков нет. Поймал – партизан отразу. Не только человек своей жизни жалеет. Я уже человек пожилой, жалко детей. Из-за одного все семейство расстреливали. Уйдет из семейства один в партизаны, всю фамилию забивал: отца, мать, братьев. С ребятишками делал так – возьмет за ноги и об угол головой, мозги выскакивают. Или сгонит человек 20-30-70 и сжигает их живьем. В некоторых деревнях так делал: всю деревню соберет, на колени поставит, богу помолятся и подчистую всех расстреливал.</p>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
