<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000879">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Иваном Солтысяком</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 112. Л. 39-42.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.41 оборот" xml:space="default"/>
        <p> На заводе было очень строго. Не можно было, чтобы один поговорил с другим. Если пришел, то работай. Много было шпионов. Работу кончаешь, бежишь скорее домой, потому что ходьба по городу до известного часа. Ночь прожил – хорошо.</p>
        <p>При немцах лесозавод не очень работал, потому что каждый не хотел работать, то пойду в поликлинику, то еще куда-нибудь. Каждый не хотел больше продукции выпускать. Гвоздь засадим в пилу. Пила стоит полчаса, час. Немного тормоз был.</p>
        <p>Я в 1939 году давал 80-90 к.м. на одной раме за шесть часов. Три часа с половиной я брусую, остальные распускаю. Давал 80, до 90 доходило. Если неровное дерево, то я дотягивал. При немцах у меня выходило 28-30 из хорошего дерева, никаких намеков суков. Им добре, они пили и гуляли, а мне что? За все время получил деревяшки. Сейчас я сознаю, России трудно, и то обеды сейчас получили. Три месяца картошка и хлеб в нормальности дается и все в чистую. Столовую открыли, окон еще нет в столовой. Мы сейчас стремимся пустить рамы поскорее. Как пустим рамы, возьмемся за столовую. Установили план, по которому первого января мы должны пустить раму.</p>
        <p>Когда пришли советы, собрали все железо, сделали кладовку. Сначала нас на заводе было человек шесть. Рабочие, которые работали на заводе, разбежались. Построили мост, узкоколейку уложили, взялись за машину. Машину поставили, фундамент вывели, два станка поставили. Машина эта стоит полторы тысячи марок. Шалаша нет, первый снег ударил, жалко, машина дорогая. Сделали прикрытие. Теперь машина обеспечена. Завтра, наверное, пустят в ход машину. Рамы уже пробуем. Она определена на 450 л.с. До войны было три рамы, а теперь будет четыре.</p>
        <p>Когда пришли советы, то первое время руководили технорук Семак и Берестовский – старший механик. Через полтора месяца приехал директор. Все рабочие завода собрались и уже сами старались. До гвоздика собрали и все в кладовку снесли.</p>
        <p>При немцах летом работали двенадцать часов. Зимой, как стемнеет, так и бросаем. В это время работали по восемнадцать часов. Ни черта нам не платил, не на что было кормиться. Я вам скажу, получал я восемь рублей в день, потому что квалифицированные рабочие от часу работали. Если больше часов, больше получаешь, меньше часов – меньше. Я получал 400 рублей в месяц. Простые неквалифицированные рабочие получали 200 рублей.</p>
        <p>Была потребительская кооперация. Давали хлеб рабочим. Рабочие получали полкилограмма, на семью меньше. Когда достанешь, когда не достанешь. Сперва давали мяса 800 грамм на месяц. Первые два месяца давали, в остальные уже не давали. И сахар не давали. На карточки все есть, а давать не давали.</p>
        <p>Я имею немножко земли, пол га. Когда лето приходит, каждая женщина может заработать 10 и 15 пудов хлеба себе и картошки. Жена ездила в Старое Село. Отсюда 30 верст.</p>
        <p>Прожила там две недели. Получила 15 пудов хлеба. В горячее уборочное время пуд хлеба платили в день. Жиров не купишь, хоть был бы хлеб.</p>
        <p>Лечились в поликлинике. Никогда никаких лекарств не давали. Приходит лето, май месяц, всех учеников собирали и отправляли собирать разные травы. Все это в аптеку сдавали и какие-то лекарства делали. Если был кто больной, надо было до немецкого доктора идти. Принес яиц, масла, он даст лекарства. С доктором через переводчика сносились.</p>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
