<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000879">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Иваном Солтысяком</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 112. Л. 39-42.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.41" xml:space="default"/>
        <p> Как на день, на два человек отлучился, в последнее время стали забирать в тюрьму, считалось за политику. Имели аутс-свайзы (удостоверения), где каждую неделю отмечалась поликлиника, так поликлиника, прогул, так прогул. Рабочие много болели, которые болели, которые нарочно с собою что-нибудь сделают. У каждого руки отваливались от работы. Народу не хотелось работать.</p>
        <p>Мы входили в сельский совет и налоги платили сельскому совету. Относительно города не могу сказать.</p>
        <p>Большинство рабочих были против немцев и ждали с минуты на минуту советов. Некоторые говорили, что Россия завоюет Германию. Я Россию знаю. Я говорил: дойдет до Москвы, но повернет обратно оглобли свои, поточу что Россию трудно пройти – Сибирь, Урал. Были такие, которые хотели, чтобы оставались немцы, но они все убежали.</p>
        <p>Партизаны хорошо работали. По два, по три поезда в ночь пускали около этого моста, но немцы скоро восстанавливали. Задержка была не больше, как на полсуток. Привезут подъемные машины, раз-два и устроил. На мостах была большая охрана. Мы знали, что есть партизанские отряды.</p>
        <p>Возьмешь одну немецкую газету – одно говорят. Возьмешь другую – по-другому говорят. Видели, что немцы врут. Когда под Москвой его разбили, мы ему не верили. Как его погнали, он стал писать: взял столько-то в плен, столько-то артиллерии уничтожил, самолетов столько-то. Мы этому не верили, потому что продукции не выпустить столько…</p>
        <p>Когда первый раз приходила Красная армия, то мы встречали все, теперь перед приходом Красной армии весь народ разбежался. Когда пришла Красная армия, народ был очень доволен.</p>
        <p>У немцев было семь танков. Как «катюша» ударила и танки немецкие повернули и удрали.</p>
        <p>Если немец попросит воды, если подашь ему воду, то сперва сам выпей немного, потом он выпьет. Ничему и никому не доверяли.</p>
        <p>Я хотел в 1939 году вернуться в Красноярск, потому что там местность лучшая. Возьмите народ сибирский и Чалдан. У нас настойчивый народ. Там воровства, обманства нет. Здесь фальшивый народ. Если купить или что, надо расписку сделать. Я проживаю здесь с 1924 года, гвоздя не взял. У меня нет этой натуры, чтобы взять.</p>
        <p>Мы жили вместе три брата. Теперь я как женатый отделился от них. Живем одна хата и другая хата. Дрова вместе. Друг у друга не возьмем. В Польше народ вредный. В России я без стакана чаю не выйду. Если гость не выпьет стакан чаю, значит он мною брезгует. Здесь – другой. У моей жены есть родня. Она там проводит целый день. Ей там не дадут стакана чаю. Немножко оплошность сделал. Я был молодой. Отец стал меня уговаривать, и мать, и беженцы эти, с которыми мы вместе сюда вернулись. Я поверил. Когда переехали границу, ни туда, ни сюда. При поляках было тяжело. Кто богатый, тот мог учиться. Теперь учение доступно всем, хоть я поляк, хоть я русский. Там хорошо жить, где люди, как </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
