<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000186">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма бесед с сотрудниками музея-усадьбы Ясная Поляна</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 4. Д. 5.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.4" xml:space="default"/>
        <p>
           К на
          <hi rendition="#i">м</hi>
           прибежала Соня Толстая и сказала, что по шоссе движутся немецкие танки. 
          <hi rendition="#s">Когда </hi>
          <hi rendition="#s">м</hi>
          <hi rendition="#s">ы вышли</hi>
           
          <hi rendition="#i">Выйдя </hi>
          из подвала, 
          <hi rendition="#s">мы были удивлены, что после такого сильного обстрела были с</hi>
          <hi rendition="#s">равнительно небольшие</hi>
           
          <hi rendition="#i">мы увидели</hi>
           разрушения: выбитые стекла, обвалившаяся штукатурка. Горели стога. Нам сказали, что убит Павел Давыдович Орехов. 10 красноармейцев были найдены убитыми в разных местах. В 3 часа дня по шоссе мимо Ясной Поляны двигались немецкие танки.
        </p>
        <hi rendition="#i">м</hi>
         прибежала Соня Толстая и сказала, что по шоссе движутся немецкие танки. 
        <hi rendition="#s">Когда </hi>
        <hi rendition="#s">м</hi>
        <hi rendition="#s">ы вышли</hi>
         
        <hi rendition="#i">Выйдя </hi>
        из подвала, 
        <hi rendition="#s">мы были удивлены, что после такого сильного обстрела были с</hi>
        <hi rendition="#s">равнительно небольшие</hi>
         
        <hi rendition="#i">мы увидели</hi>
         разрушения: выбитые стекла, обвалившаяся штукатурка. Горели стога. Нам сказали, что убит Павел Давыдович Орехов. 10 красноармейцев были найдены убитыми в разных местах. В 3 часа дня по шоссе мимо Ясной Поляны двигались немецкие танки.
        <p>Выйдя из убежища, мы оказались в тылу у немцев. Это был первый день пребывания немцев в Ясной Поляне, но в этот день мы их на усадьбе не видели.</p>
        <p>30 октября. Погода резко меняется. Идет дождь, оттепель, тает снег. Всюду на усадьбе видны кучки людей. Все делятся впечатлениями вчерашнего дня. В 10 час. утра на усадьбу приехала первая немецкая машина с тремя немецкими офицерами. Потом мы узнали, что это были три немецких врача, фамилия одного из них – Шварц. Они потребовали открыть музей и показать им помещение, удобное для устройства госпиталя. Один из офицеров обратил внимание на надпись на двери дома – на декрет правительства. Он иронически стал смеяться над ней. После осмотра бытового музея, один из офицеров расписался: «Три первых немца в походе против России». Под этим три подписи. Они заявили нам, что бытового музея они не займут, что рассматривают свое пребывание здесь, как очень кратковременное, не более 2-3 дней, но что им на это время </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
