<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000186">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма бесед с сотрудниками музея-усадьбы Ясная Поляна</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 4. Д. 5.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.8" xml:space="default"/>
        <p> агроном Новиков, учитель Орлов с женой, Фоканов, в общем, собралась группа работников музея. Немцы отошли на несколько шагов от крыльца и демонстративно, под дирижерство одного из них, – запели «Боже, царя храни». Эта группа фашистских командиров потребовала снять декрет с двери. Я снял его, а они повесили свое запрещение. На завтра оно было смято немецким сапогом.</p>
        <p/>
        <p>
          1 ноября. Во второй половине дня музей посещает один из больших немецких генералов. Я как раз обедал. Прибегает немецкий солдат и требует немедленно показать музей. Он все время торопливо бормотал, что музей хочет видеть «
          <hi rendition="#s">п</hi>
          <hi rendition="#i">г</hi>
          росс генерал». Прихожу к музею и вижу, что у двери стоит немецкий генерал. Пожилой, бритый, с морщинами на лице. Шинель походная, золотые нашивки на воротнике и рукавах. Насколько это был в
          <hi rendition="#i">а</hi>
          жный генерал, можно было судить по отношению к нему офицеров и штабных врачей – все они были перед ним навытяжку, буквально целый балет был перед генералом. Все во фронт. Стоило генералу сделать малейшее движение, как вся группа офицеров немедленно перемещалась в том или ином порядке. Если генерал двигался вперед, то офицеры шеренгой выстраивались перед ним. Представление было такое, что тела офицеров приобретали какую-то особую подвижность. В общем это была картина настоящего балета. Вызвали Марию Ивановну для объяснения на французском языке.
        </p>
        <hi rendition="#s">п</hi>
        <hi rendition="#i">г</hi>
        росс генерал». Прихожу к музею и вижу, что у двери стоит немецкий генерал. Пожилой, бритый, с морщинами на лице. Шинель походная, золотые нашивки на воротнике и рукавах. Насколько это был в
        <hi rendition="#i">а</hi>
        жный генерал, можно было судить по отношению к нему офицеров и штабных врачей – все они были перед ним навытяжку, буквально целый балет был перед генералом. Все во фронт. Стоило генералу сделать малейшее движение, как вся группа офицеров немедленно перемещалась в том или ином порядке. Если генерал двигался вперед, то офицеры шеренгой выстраивались перед ним. Представление было такое, что тела офицеров приобретали какую-то особую подвижность. В общем это была картина настоящего балета. Вызвали Марию Ивановну для объяснения на французском языке.
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
