<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000186">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма бесед с сотрудниками музея-усадьбы Ясная Поляна</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 4. Д. 5.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.16" xml:space="default"/>
        <p>
           Васильева А.К. С первых же дней, как только немцы пришли на усадьбу, мы были совершенно оторваны от мира. Не было у нас ни газет, ни радио. Нам очень хотелось знать хотя бы что-нибудь. И обычно, когда они приносили свое грязное белье для стирки, мы их спрашивали: «Как Москва? Как Ленинград?» На все был один ответ: «Скоро капут». Так продолжалось несколько дней. Никакого доверия к их словам у нас, конечно, не было. Один раз мы им прямо сказали: «Вы вот все говорите “капут и капут”, а Тулу взять не можете». Они ответили, что Тула минирована, как только мины будут обезврежены, так и Тула будет взята. Они говорили, что Тула, Москва и Ленинград окружены, что нигде нет ни света, ни воды, что люди мрут от голода, и города эти будут взяты измором. В середине ноября мы с радостью узнаем, что Тула держится, что немцы обошли Тулу и пошли на Венев. И вдруг, после взятия Венева, мы замечаем резкое изменение в настроении среди немцев. Они уверяют нас, что на Тулу 
          <hi rendition="#s">ежедневно</hi>
           посылается 
          <hi rendition="#s">п</hi>
          <hi rendition="#s">о</hi>
           200 самолетов, что Тулу они разбомбят, и она в конце концов сама сдастся. В первое время, когда они пришли, они располагались здесь так, как будто собирались пробыть долго, говорили, что до Рождества. В последние же дни они стали говорить о том, что Тула держится и не сдается, что они от Тулы будут отступать, чтобы вытянуть оттуда русские войска ближе сюда, а потом будет организован огромный налет самолетов на Тулу, будут бомбить войска, и Тула должна будет сдаться.
        </p>
        <hi rendition="#s">ежедневно</hi>
         посылается 
        <hi rendition="#s">п</hi>
        <hi rendition="#s">о</hi>
         200 самолетов, что Тулу они разбомбят, и она в конце концов сама сдастся. В первое время, когда они пришли, они располагались здесь так, как будто собирались пробыть долго, говорили, что до Рождества. В последние же дни они стали говорить о том, что Тула держится и не сдается, что они от Тулы будут отступать, чтобы вытянуть оттуда русские войска ближе сюда, а потом будет организован огромный налет самолетов на Тулу, будут бомбить войска, и Тула должна будет сдаться.
        <p/>
        <p>М.И. Щеголева. У преподавательницы яснополянской школы С.А. Грацианской жил один пропагандист штурмового отряда «СС» Мейер. Это был настоящий отъявленный фашист. Он издевался над всем русским. Он говорил, что Тулу взять немцам ничего не стоит, что через три дня она будет взята. При каждом орудийном выстреле из Тулы он иронически смеялся, падал в кресло и с хохотом говорил: «Ох, как страшно». Через 3-4 дня этот Мейер был послан под Тулу, получил там тяжелое ранение. Он был привезен сюда в госпиталь. Вскоре он скончался от ран и похоронен около могилы Толстого.</p>
        <p/>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
