<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000186">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма бесед с сотрудниками музея-усадьбы Ясная Поляна</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 4. Д. 5.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.19" xml:space="default"/>
        <p> Теплова. 10 декабря явился ко мне немец Миллер с железным крестом на груди. Он заявил, что останется здесь жить до апреля и зиму они простоят здесь. Он усиленно занимался русским языком. Было у него пособие «30 уроков русского языка». 11 и 12 числа его целые дни не было дома. Уйдет утром, а возвращается вечером весь мокрый. Однажды не вернулся ночевать домой, а пришел утром весь мокрый и привел еще одного немца с автоматом. Миллер и говорит мне: «Я ночевать не буду, а вот он останется ночевать». Но ночевать им не пришлось. Только расположился автоматчик на отдых, как в 11 часов пришли за ним, и они вместе с Миллером опять ушли. Утром снова явились все мокрые, голодные, измученные. 14 утром они явились. Я принесла им горячий картофель, чай, а они сидят прямо как осоловелые. Через некоторое время вбегает еще один немец, тоже с железным крестом на груди, подбегает к плите, залпом выпивает чай и быстро убегает. Все они встали, очень торопливо свернули одеяла и быстро ушли. Даже никто не попрощался. </p>
        <p/>
        <p>Васильева А.К. С первых же дней, как только немцы пришли на усадьбу, мы были совершенно оторваны от мира. Не было у нас ни газет, ни радио. Нам очень хотелось знать хотя бы что-нибудь. И обычно, когда они приносили свое грязное белье для стирки, мы их спрашивали: «Как Москва? Как Ленинград?» На все был один ответ: «Скоро капут». Так продолжалось несколько дней. Никакого доверия к их словам у нас, конечно, не было. Один раз мы им прямо сказали: «Вы вот все говорите “капут и капут”, а Тулу взять не можете». Они ответили, что Тула минирована, как только мины будут обезврежены, так и Тула будет взята. Они говорили, что Тула, Москва и Ленинград окружены, что нигде нет ни света, </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
