<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000800">
      <titleStmt>
        <title>Стенограма бесіди з Олександром Барвінським</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">ЦДАГОУ. Фонд 166. Оп. 2. Спр. 204.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.1" xml:space="default"/>
        <p/>
        <p>Стенограма бесіди з депутатом Міської Ради тов. Барвінським Олександром Олександровичем</p>
        <p/>
        <p>Бесіду проводив старший науковий робітник Комісії по історії Вітчизняної війни на Україні при АН УРСР т. Марковський М.Ю.</p>
        <p>Стенографувала Вилькова Ж.Б.</p>
        <p/>
        <p>м. Львів, 31 травня 1946 р.</p>
        <p/>
        <p>Народився в 1890 році у м. Львові. Батько був учителем в учительській семінарії. Мати також була учителькою, але потім не працювала, тому що було багато дітей.</p>
        <p>Я закінчив всі школи, закінчив гімназію і в 1908 році вступив до університету. В 1911 році відбув військову службу у Брегенці над Боденським озером. Повернувшись з військової служби, я закінчив медичну студію і одержав диплом доктора медичних наук в 1914 році 21 липня. Весь час працював як лікар.</p>
        <p>В 1914 році пішов на війну. З 1918 року почав працювати у Львові як лікар, переважно працював 10 років як педіатр. Після цього почав працювати як терапевт, тому що мої пацієнти підростали і так до мене звикли, що приходили весь час.</p>
        <p>За радянської влади з 1939 року працював як завідуючий терапевтичним відділом 3-ї радянської лікарні для відповідальних робітників і одночасно працював в Міськздороввідділі як шкільний сан. інспектор. Я потім працював як лікар.</p>
        <p>В 1941 році з вибухом війни, коли була об’явлена мобілізація, я також був мобілізований.</p>
        <p>23-го червня втекла директор лікарні Жукова Ана Соломоновна. Мене назначили з 23-го червня директором цієї лікарні. В цій лікарні в той час було 16 відповідальних робітників, яких я зобов’язаний був евакуювати </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
