<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000800">
      <titleStmt>
        <title>Стенограма бесіди з Олександром Барвінським</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">ЦДАГОУ. Фонд 166. Оп. 2. Спр. 204.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.3" xml:space="default"/>
        <p> картку. Другий раз мені сказали сідати на швидку допомогу і їхати, також було і в третій раз, а в четвертий раз я одержав всі бумажки і до мене прислали гестапівця в цивільному одязі, котрий вручив мені білет на виїзд. Я повинен був їхати, немов перевозити з тублікарні хворих німців в Самбір. Із Самбора повинен був їхати з цим товариством в ролі супроводжуючого. Але мені вдалося втекти по вул. Театральній, де є прохід на Ринок. Потім були такі бої у Львові, що німцям було не до мене, щоб мене розшукувати.</p>
        <p>З 27 липня 1944 р. я оголосився в Облздороввідділі і мене залишили на моїй старій роботі, як заступника завідуючого Міськздороввідділу і завідувачем терапевтичного відділу ІІІ радянської лікарні, яка до 15 вересня 1944 р. була лікарнею для відповідальних працівників. А з 15 вересня мене перевели в І-шу Обласну лікарню, де працюю й тепер.</p>
        <p>Сесія Міськради назначила мене головою постійно діючої комісії охорони здоров’я Міськради, і я тоді не міг вже займатися іншою роботою і не міг контролювати себе.</p>
        <p>Я був приневолений німцями сидіти в цій лікарні і не виходив з неї як їх з 21-го червня. Німці мені не дозволили працювати як терапевту, значить вони мені не довіряли. Після двох тижнів мене перевели в Міськздороввідділ, який находився в Ратуші і в той час був під військовим управлінням, тоді всі установи здоровоохорони були підчинені штабарцту Зельцерові.</p>
        <p>З приходом цивільної влади, яку представляв собою штатсгавптман Куят і з цих пір я був підчинений вже цивільній владі Міськздороввідділу, а завідувачем Міськздороввідділом був лікар німець доктор Вікгерс Карло. Він був керівником, якому підчинявся і я. </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
