<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000800">
      <titleStmt>
        <title>Стенограма бесіди з Олександром Барвінським</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">ЦДАГОУ. Фонд 166. Оп. 2. Спр. 204.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.4" xml:space="default"/>
        <p> А доктор Вікгерс підчинявся лікареві Добгайде, котрий був лікарем на весь дистрикт.</p>
        <p>Вперше німці зачали від переорганізації системи здоровоохорони з соціалістичної на капіталістичну. В усіх лікарнях, де з часів радянської влади хворих приймали безкоштовно, почали брати гроші. В поліклініках від хворих, які там лежали, почали брати гроші, а потім почалась поступова ліквідація поліклінік. За радянської влади було у Львові 12 поліклінік, залишились лише стоматологічна, і І-ша поліклініка, яка була перейменована на Суспільну Обезпечальню (Sozialversicherungskasse).</p>
        <p>Основне, що зорганізували додаткову лікарню по вул. Дверницького 54 для венерично хворих жінок, яка і зараз залишилась також венеричною лікарнею для жінок. Списки цих жінок я залишив і передав їх до НКГБ. Це явище було цілком пов’язане з тим, що з приходом німців поширилась проституція і тому була необхідність організувати такі лікарні. Раніше там була кардіологічна лікарня (для серцево хворих).</p>
        <p>Німці приступили планово і послідовно до ліквідації таких установ, які могли служити для збільшення українського населення. Так лікарню Родбудинок, який находився по вул. Сенаторській 3, де лежали українки і польки, звідси їх виселено і замінено на лікарню на родинний дім для німок. Окремих родинних будинків для українського населення не було.</p>
        <p>Після цього німці приступили до ліквідації дитячих установ, які знищувала німка фрау Киліян, яка працювала в організації N.S. Volkwohlfahrt. Вона роз’їжджала по всьому Львову, і коли їй зустрічалась дитяча установа, вона повинна була на другий же день ліквідувати її. Таким чином, не </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
