<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000800">
      <titleStmt>
        <title>Стенограма бесіди з Олександром Барвінським</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">ЦДАГОУ. Фонд 166. Оп. 2. Спр. 204.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.5" xml:space="default"/>
        <p> залишилась ні одна дитяча установа. Щоб рятувати дітей мені удалось уговорити німця ……… і той дозволив організувати амбулаторію. Так що там, де ми лікували дітей (молочних кухонь для дітей не було, як раніше), діти тут же одержували молоко. Таким чином, ми всяко викручували для того, щоб рятувати хоч чимсь цих дітей. Також ми створили по вул. Хорущини №22 (зараз там дитяча консультація і поліклініка) за своєю ініціативою амбулаторію. Медичного інвентаря було дуже мало. Німці забирали все тільки в німецькі установи.</p>
        <p>Після ліквідування ІІ-гої поліклініки німці влаштували дитячу консультацію і поліклініку виключно для німецьких дітей, куди були перевезені всі меблі, взагалі всі кращі речі, що подобалися німцям.</p>
        <p>Відносно єврейського населення: то з огляду на те, що євреям не дозволяли ходити (ще коли існували поліклініки) в поліклініки, куди ходили всі інші, мені також удалось уговорити Куята, щоб віддати єврейському населенню дві поліклініки. Поліклініку по вул. Полтвяна 39 і по вул. Замарстинівській 112 були віддані єврейському населенню. Крім цього, ще було створено дитячу поліклініку по вул. Бернштейна (проти Облздороввідділу) і цю поліклініку також віддали для єврейського населення, а також ще одну дитячу малесеньку поліклініку, яка безперечно прилягала до ІІ-гої радянської лікарні. Крім цього, було організовано єврейську лікарню спочатку в школі ім. Чацького, а потім зорганізовано в гімназії по вул. Кушевича №3. Пізніше була зорганізована інфекційна лікарня по вул. Замарстинівській 132, де раніше була школа, напроти було 2 будинки, призначені також на інфекційну лікарню для єврейського населення і там було створено гетто. </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
