<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000800">
      <titleStmt>
        <title>Стенограма бесіди з Олександром Барвінським</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">ЦДАГОУ. Фонд 166. Оп. 2. Спр. 204.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.6" xml:space="default"/>
        <p> Поступово всі ці поліклініки були ліквідовані.</p>
        <p>Під кінець 1942 року були ліквідовані всі поліклініки, євреїв повбивали, а їх речі були всі забрані німцями. Багато докторів-євреїв повтікали: Пеннер, доктор Мерер, уролог, утік в Варшаву, і багато інших. Доктор Граф – уролог, переховувався в ІІ-гій лікарні на чердаку і під сам кінець, коли німці повинні були втікати, найшовся якийсь злодій, котрий видав його німцям. Тоді почали тягати директора Поповича, котрий про це знав. Але він був хворий, після операції рака, він помер. Я також про це знав. Почали тягати мене. Приходили гестапівці, але це робилось якраз тоді, коли німці тікали і у них не вистачало часу цим займатись. Графа німці вбили.</p>
        <p>Мені удалось затримати лікаря епідеміолога Дамма. Він мав всі спеціальні права, але потім його вивезли і убили в лагері. Дамм був спеціалістом, котрий 30 років працював за Польщі. Перед цим його повезли в Жовкву, звідки я його забрав, сказавши, що другого спеціаліста немає, але через деякий час його все одно забрали.</p>
        <p>Тут був доктор Флек – великий бактеріолог, йому дали також всі права і він провадив велику роботу і займався щіпленкою проти сипного тифу, яку він виробляв з мочі. Його повезли в Німеччину як спеціаліста, і що з ним сталося – не знаю.</p>
        <p>Під кінець хазяйнування німців біля лагеря для євреїв по вул. Янівській 132 був барак і в цьому бараку за радянських часів половина будинку була відділена для інфекційно хворих, а друга половина для туберкульозних хроніків, котрих звідти викинули. В цей час була страшна епідемія сипного тифу, яка почалася з листопада 1942 року. Тоді в цьому бараку розмістили хворих на сипний тиф. Також на Замарстинівській вул. була </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
