<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000800">
      <titleStmt>
        <title>Стенограма бесіди з Олександром Барвінським</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">ЦДАГОУ. Фонд 166. Оп. 2. Спр. 204.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.7" xml:space="default"/>
        <p> інфекційна лікарня.</p>
        <p>Після знищення всіх євреїв з цього бараку зробили лікарню для інфекційних хворих для лагеря.</p>
        <p>Відносно польського населення я можу сказати, що й українці і поляки в Здоровоохороні користувались однаковими правами. З огляду на те, що були ліквідовані всі поліклініки, все-таки удалось якось задержати деякі з них. Але з початку 1943 р., коли поліклініки були зліквідовані, люди звертались до приватних лікарів. Найдовше держалась поліклініка по Жовківській вул. №114. Коли ліквідували дітбудинок по вул. Гвардійська 30, тоді не було іншого виходу, так як треба було дітей кудись перевести, цю поліклініку було ліквідовано і зроблено будинок для дітей. Один будинок був для старших дітей, а другий для немовлят. Всі спеціальні прикладнання для малих дітей були знищені, викинуті, і було створено магазини для гестапівців. По лікарнях безперечно відносно харчування було надзвичайно трудно: нічого не давали – для смерті забагато, а для життя замало. Якщо людина хворіла, вона вже ніколи не відживала.</p>
        <p>Німці зорганізували лікарню спеціально для німців по вул. Листопада 22, а за радянських часів тут була лікарня для чистих абортів.</p>
        <p>З 20-го по 26 номер будинків по вул. Листопада були взяті для лікарні виключно для німців (зараз в цьому будинку воєнний госпіталь).</p>
        <p>Єврейського населення у Львові було понад 30 тисяч, українців було дуже мало, не більше як 30 тисяч, а скажім поляків – 350 тисяч. Як прийшли німці у Львів, то більшість українців, що з ними будуть обходитись добре, так скажімо чи в Варшаві </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
