<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000800">
      <titleStmt>
        <title>Стенограма бесіди з Олександром Барвінським</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">ЦДАГОУ. Фонд 166. Оп. 2. Спр. 204.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.8" xml:space="default"/>
        <p> чи в Кракові. Поляки, як дуже багатий народ, вони також мали своїх графів і панів, думали взяти німців в свої руки, так що німці робили все по їх бажанню. І поляки, як прекрасні дипломати, змогли все взяти в свої руки. Був даже польський комітет опіки. (П.К.О.) На чолі цього комітету стояв поляк доктор Нойгов. Були допоміжні установи для всіх національностей: польської, української і єврейської. В єврейському комітеті доктор Йоффе займався житловими справами, але він все робив на свою користь і мав великі гроші.</p>
        <p>Стан здоров’я в місті: з жовтня 1941 року почалась страшна епідемія на сипний тиф. Ця епідемія виникла тому, що німці почали відпускати полонених додому. Мені здається, що це було зроблено навмисне. Вхід у Львів був закритий після того, як у Львові почалась епідемія. Полонені розміщались сипним тифом по селах, таким чином розносячи його. По селам сипним тифом хворіли всі поголовно.</p>
        <p>Щоб рятувати населення Львова, німці мали тільки все для німецького населення. Хочу також сказати відносно епідемії: якби не те, що дійсно тут була одна дезінфекційна станція, через яку могли перейти за день 100 чоловік, друга була по вул. Золотій, котра могла пропустити 70 чол., третя – по вул. Бальоновій, що була проста купальня, маленький пропускник, що в день міг пропустити 60 чол., епідемія розповсюджувалась би і далі. Штадтгавптман дав угодливість і по вул. Шпитальній №11 були поставлені 3 камери парові і 4 на сухе повітря. Вони пропускали всіх людей, яких мобілізували до Німеччини. Це був один порятунок, що могло б спинити цю епідемію. Люди також хворіли на брюшний тиф. Багато захворіло були на дизентерію, но головним – це був сипняк.</p>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
