<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000800">
      <titleStmt>
        <title>Стенограма бесіди з Олександром Барвінським</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">ЦДАГОУ. Фонд 166. Оп. 2. Спр. 204.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.9" xml:space="default"/>
        <p> Відносно дитячих захворювань: діти тут вимирали.</p>
        <p>В Німеччину вивозили поляків і українців. Доктор Собчу, котрий зараз працює в Медінституті, як викладач, його мобілізували до дивізії, але я писав, що такого спеціаліста я не можу віддати, що нема подібного спеціаліста. Випадків добровільно виїхати до Німеччини було дуже мало.</p>
        <p>Випадки арешту лікарів були безперечно, але німці до лікарів-спеціалістів відносились не з пошаною, якщо це був не німець, а як необхідною людиною і якщо вони заарештовували лікарів, то їх швидко випускали.</p>
        <p>Хочу розказати, як німці планували свою втечу. По евакуації шефом був доктор Ульріх, який був спочатку директором поліції у Львові, звідки його потім забрали. Його батько був у Львові, ще за австрійських часів урядовцем також поліції, а потім його зробили керівником по евакуації. Цей Ульріх видавав такі прикази: для 100 ешелонів по 3000 населення треба організувати по два лікарі, по дві медсестри і одну акушерку на кожний вагон. По місту були розклеєні розкази, що жінки з дітьми повинні залишити Львів. Але вони приказували вивозити з міста всіх. Правдивих утікачів було 20%, а все інше населення вивозили примусово. Цей доктор Ульріх весь час питав у мене, чи готові вже списки на 100 ешелонів медичних робітників.</p>
        <p>У Львові був ліквідований Медінститут, а були створені медичні фахові курси. Я розказував тов. Багно – майору НКГБ, о смерті професора Маріяна Івановича Панчишина. Панчишин ніколи не звертав на себе уваги, потім він захворів. Але він був переконаний, що буде вчити молоді кадри лікарів у Львові. Ліквідація медичного інституту його так згубила, що він не </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
