<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000800">
      <titleStmt>
        <title>Стенограма бесіди з Олександром Барвінським</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">ЦДАГОУ. Фонд 166. Оп. 2. Спр. 204.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.10" xml:space="default"/>
        <p> міг ні на що дивитись і не міг нічого робити. Це був моральний удар, тому що для Панчишина медичний інститут був його дитиною. Потім пішли чутки, ніби Панчишину треба вмерти. Він ходив під охороною своїх студентів (бо поляки убивали українців, а українці – поляків).</p>
        <p>Професор Груца втік при помочі німців у Краків, він боявся, що його вб’ють.</p>
        <p>Психоневрологічні лікарні за час німців були. Але в цих лікарнях німці заморили всіх голодом і тут майже всі загинули. В цій лікарні був лікар з українців доктор Вацик, котрий мені казав, що випадків отруєння людей не було, також не робили якихось дослідів тут німці, просто морили людей, яких там було тисячі, це було ціле містечко в парку культури.</p>
        <p>Будинок інвалідів був по вул. Клепарівській – там були польські військові інваліди, а потім німці зробили там казарми, а їх відпустили. По вул. Потоцького №70 був дім для чоловіків-стариків, а дім для жінок старих був на Зборовських.</p>
        <p>Поляки до мене ставились гарно, хотя й знали, що я був депутатом і агітатором, і активною людиною, але вони всі замовчали. Було багато випадків, коли поляки видавали людей. Я до них ставився також добре.</p>
        <p>У Львові було два польські уряди: лондонський і львівський. Всі люди були зорієнтовані на Лондон.</p>
        <p>На загал населення було до того переполохане, що вони всі мов завмерли. Тільки був Український Комітет, де були люди, котрі думали про свої кишені, заробітку. Вони жили з населення і це була якась продажна компанія, що все робила за гроші. Довір’ям в українських колах цей комітет не тішився. Їх основною задачею було те, щоб вони помагали всьому населенню, </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
