<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000800">
      <titleStmt>
        <title>Стенограма бесіди з Олександром Барвінським</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">ЦДАГОУ. Фонд 166. Оп. 2. Спр. 204.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.11" xml:space="default"/>
        <p> а вони використовували свої функції для своїх цілей.</p>
        <p>Німецькі наукові засідання були. Був доклад про епідемію всяких типів. Але на це засідання були запрошені тільки німці, а українців і поляків, хто навіть найбільше вів боротьбу з епідемією, на це засідання не просили.</p>
        <p>Одного разу я одержав приказ від доктора Вігерса: спакувати всі інструменти по лікарнях, він приїде і їх вивезе. По телефону я даю розпорядження, щоб було все складене, але потім сам поїхав по всіх директорах, щоб вони не вивозили нічого. Директор Микитюк, Стоматологічної поліклініки одержав прекрасний рентген-апарат і його треба також було спакувати. Приїхав доктор Вігерс і питав, чи вивезли рентген-апарат. Ми сказали, що вивезли. Таким чином, зовсім новий рентген-апарат залишився у нас. Інструменти, що залишились, то завдяки тому, що директори всіх поліклінік удалось уговорити не вивозити ці інструменти. Якийсь час ми жили медикаментами, потім одержали їх зі сходу. Мельничук, який був завідувачем аптеки, яка обслуговувала всі міські аптеки за моїм розпорядженням, щоб він купував всі медикаменти, він так і зробив і приховав дуже багато їх. Так що деякими з цих медикаментів ми живемо поки і зараз.</p>
        <p>Можу тільки сказати, що співпрацювати з людьми можна було, хоч вони могли мене і видати, але в нас була орієнтація антинімецька. У Львові, можна сказати, було багато людей серед лікарів, з якими можна було дійсно працювати, не зважаючи на німецький терор.</p>
        <p/>
        <p>(О.О. Барвінський)</p>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
