<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000308">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Анной Грушиной (Володарской)</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 18. Д. 1А. Л. 10-12.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.10" xml:space="default"/>
        <p/>
        <p>Беседу проводит научн. сотр. Серцова.</p>
        <p>Стенографирует Крауз.</p>
        <p>14/XII.1944 г. </p>
        <p/>
        <p>Грушина Анна Борисовна (Володарская). Инженер по организации труда гос. областной конторы треста Укрполиграф. В настоящее время – инспектор кадров отдела гос. обесп. Львовского облисполкома. 1908 г. рожд. Член партии с 1940 г. Еврейка.</p>
        <p/>
        <p>Наша квартира являлась явочной квартирой, там происходили заседания редколлегии, принимались радиосводки. Я участвовала в работе организации, но большой работы я не проводила, так как благодаря своей национальности я не могла появляться на улице. Кроме того, у меня двое детей – 9 лет и 2,5 лет. Занималась я переводами с польского и украинского на русский.</p>
        <p>С самого начала вообще не было никакой работы. Была такая обстановка, что нужно было собраться с мыслями и с чувствами, так как мы попали в такую обстановку впервые. Работа началась с 1942 г., с весны, и то, не всей организации, а постепенно, когда на квартиру к Штернберг приехал представитель из Варшавы, встретился там с Янкой Визенбург, с которой мы работали в одной системе, и с помощью Янки муж мой, Василий Грушин, начал развертывать работу. </p>
        <p>В первое время работа проводилась, как помощь евреям, а уже более широкая работа, в которую и я включилась, начала развертываться с осени 1941 г. Первое с чего началось – это с приема по радио доклада тов. Сталина. Радиоприемник был установлен с помощью радиотехника Леопольда Куреляс (Польдека). Он был вовлечен в организацию Тадеушем Гаевским, который с ним работал еще до войны и до последнего времени принимал участие в нашей организации. Он ремонтировал радиоаппараты, регулировал их и исправлял. Одно время ему было поручено установление связи с Москвой, но это дело не удалось, так как аппарат, который был прислан из Варшавы, оказался неудачным. Потом вопрос установления связи был передан одному из товарищей – капитану Якубовичу. Польдек также занимался распространением литературы, так как он работал в железнодорожных мастерских, а литература ему передавалась Стасей Полубяк.</p>
        <p>Доклад товарища Сталина 6 ноября 1942 г. был переведен на польский язык и выпущен специальной листовкой. И с этого времени началась работа. Я лично больше знала о газетной работе. Муж был членом партии с 1930 года, он был в последнее время директором беловой конвертной фабрики во Львове. Я сталкивалась с отдельными людьми, которые приходили на явку для встречи с мужем. А одно время, когда муж был болен, к нам приходило очень много товарищей, так как муж сам не мог никуда выходить. Особенно много проходило совещаний редколлегии. В них принимали участие – Неля, Березин, Курелюк. В первое время, еще до гибели Янки Визенбург, у нас часто бывал Тадик Гаевский, а потом для передачи литературы связал нас со Стасей Полубяк, также и с Нелей Штернберг, которая занималась печатанием материала на украинском языке. Машинка сначала стояла у нее, а потом, когда ее там уже нельзя было оставлять, то обе машинки – и украинская, и </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
