<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000308">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Анной Грушиной (Володарской)</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 18. Д. 1А. Л. 10-12.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.10 оборот" xml:space="default"/>
        <p> польская стояли у нас. Печатали на них Штернберг и Марыся – она теперь работает в Люблине.</p>
        <p>Я переводила статьи и давала их на машинку, чтобы они скорее проходили. Часто приходилось и переносить материал, устанавливать связи, но это не было моей регулярной работой, так как для этого у нас были специальные люди. </p>
        <p>Из людей, которые к нам приходили, я хорошо знала Тадеуша Гаевского, Янку. Тадеуш Гаевский погиб 3 сентября 1943 г. Он в этот день как раз дал для газеты материал и уехал. Погиб он из-за провокации, но все же группа не пострадала.</p>
        <p>После того, как уехал Тадик, связью занялся Курилович (Ришард). Он был направлен сюда из Варшавы еще до смерти Гаевского. Муж вместе с ним ходил на операцию, но об операции я сказать, не могу, так как вообще об операциях никто ничего не знал, кроме участников и штаба, хотя настоящей конспирации, необходимой для такого дела, у нас не было, в силу чего, очевидно, и произошел разгром организации, так как, по существу, от организации ничего не осталось.</p>
        <p>Среди тех людей, которые бывали у нас, оказался один провокатор, который и выдал всю группу. </p>
        <p>Печать у нас работала хорошо. В ответ на все воззвания немцев, украинского национального комитета и польского комитета помощи обязательно давался ответ с нашей стороны, который был предназначен для украинцев и поляков и даже немецких солдат, мы там разъясняли истинную суть дела. </p>
        <p>Распространение литературы было очень широко поставлено. Ее распространяли таким образом, что клали в конверты, и они бросались в квартиры через специальные отверстия для почты. Обычно старались положить в квартиры учителей, профессоров и т.д., чтобы охватить этим материалом слои интеллигенции. Кроме того, были специальные люди на предприятиях, которых мы также должны были охватить этим материалом. Часто это делали не только члены организации, но и люди, которые просто ненавидели немцев и старались делать все возможное, чтобы повредить им.</p>
        <p>Муж официально числился на работе, на фабрике у него работали люди, которые также занимались распространением литературы и материала. Из Львова литература вывозилась специально прикрепленными людьми к той или иной группе, но шире всего она распространялась в самом городе. Часто один и тот же номер газеты передавали из рук в руки, а целый ряд людей, в частности передавали их дальше. Обычно не говорилось, что существует какая-то организация, которая выпускает литературу, а просто говорили, что «вот, поймали листовку, хочешь посмотреть», и часто такие листовки распространялись даже на базаре, попадет одному в руки и пойдет по всему базару. </p>
        <p>Вообще, наиболее интеллигентные слои жителей и наиболее патриотически настроенные – все были охвачены нашей литературой. </p>
        <p>Так же и деньги собирали – взносы шли и от работников-поляков, людей интеллигентного труда, но больше всего вносили рабочие предприятий и сочувствующие </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
