<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000308">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Анной Грушиной (Володарской)</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 18. Д. 1А. Л. 10-12.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.11 оборот" xml:space="default"/>
        <p> извещение о смерти Марины Расковой, причем оно в местной украинской газете было дано под таким антисоветским заголовком: «Погибла четвертая жена Сталина, Марина Раскова», и с определенными комментариями, в то время, как мы дали это в настоящей форме. Газета выпускалась в таком количестве, которое могла выдержать одна матрица. Бумагу и конверты доставлял муж.</p>
        <p>В первое время муж работал по приему сводок Совинформбюро. Редакционная коллегия была одна и польской, и украинской газеты. Вторым редактором был Николай Березин, также редактором был и Карелюк, а муж был членом редакционной коллегии. Потом он вошел членом в Окружной совет, и тогда, когда организация была переименована в Народную гвардию и была поставлена на боевые рельсы, муж стал начальником штаба и был связан с людьми, которые занимались вовлечением военнопленных в партизанские отряды. Он был связан и с участниками таких боевых групп, и непосредственно с Искрой, так как все поручения от штаба боевым группам проходили через Искру, который являлся руководителем боевых групп. В штаб также входил провокатор Вороняк. Муж выезжал и непосредственно на выполнение отдельных заданий, но в чем они заключались – я не знаю. В последнее время, когда переменилось руководство в организации, когда руководителем ее стал Гриша, то фактически руководство это лежало на муже. Но это было недолго, и месяца через 3-4 его арестовали. </p>
        <p>Арестовали мужа 23 апреля. Перед этим, 20 апреля, был арестован Матвейшин (Гриша). Мужа предупреждали, что, очевидно, Гришу предал провокатор. Но активных каких-либо действий против этого провокатора нельзя было предпринять, так как тогда вся наша группа была бы арестована. А было поручено кое-кому незаметно убрать Вороняка. Но он сам действовал, очевидно, быстрее. О том, что Вороняк – провокатор, выяснилось, когда Искра, он и еще третий – Дан ходили на соединение с Наумовым. </p>
        <p>Украинские националисты, так наз. УПА (Украинская партизанская организация), имели здесь несколько групп. В частности, между ними существовала борьба – они боролись между собой. И бандеровцы, и мельниковцы – одни боролись за существование Украины под протекторатом немцев, а другие – за самостоятельную Украину. </p>
        <p>Когда эта тройка шла к Наумову, то они шли уже второй раз. Первый раз ходил Ришард, Дан и еще один. Они достигли Наумова, Ришард остался там, а Дан был послан обратно, чтобы связаться с организацией. Третий член организации, поскольку он был евреем, был послан в ППР в сторону Варшавы. Дан благополучно прибыл во Львов. История организации была написана и послана, и вот с этим документом пошел Искра, Вороняк. Причем, при встрече их с членами УПА, к этим последним попала история организации. У меня осталась только копия, которая в настоящее время находится в НКГБ. </p>
        <p>Чтобы быть принятым в организацию, нужно было иметь рекомендацию одного из членов организации и поручительство. Все члены организации, связанные с боевыми делами, проходили через руки мужа. Он принимал присягу. Она была </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
