<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000308">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Анной Грушиной (Володарской)</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НА ИРИ РАН. Фонд 2. Разд. VI. Оп. 18. Д. 1А. Л. 10-12.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.11" xml:space="default"/>
        <p> товарищи.</p>
        <p>Таким образом, первая работа организации была посвящена вот такому распространению литературы. Организация отрядов и вывод их в лес начинается уже, когда у нас была Народная гвардия. Осенью 1943 года у нас развертывается уже организация партизанского движения Западных областей Украины, поскольку вопрос уже шел не только о Львове, но вообще о всей Западной Украине.</p>
        <p>С мужем тесно были связаны Искра, или Иван Вовк, и Свир, или Андрей Датюк, который официально работал начальником одного предприятия, а по линии организации был комендантом округа, и под его руководством находились некоторые боевые группы.</p>
        <p>Первоначально у нас выходила польская газета, потом газета стала выходить на украинском языке – это «Боротьба» и «Новины дня». Потом начала выходить еще одна большая газета – «Глос Вольности». Также выходила газета «Пшеглон тыждня» (недельный обзор). Всех чаще выходила газета «Новины дня» – иногда два раза в неделю, а потом один раз в неделю. «Боротьба» выходила один раз в две недели.</p>
        <p>После ареста членов организации весной 1944 г. работа по печати одно время совершенно прекратилась, но через некоторое время вышло 2 или 3 номера польской газеты, она называлась «Хонор и ойчизна». Первый ее экземпляр вышел еще перед разгромом организации, но он не был тогда распространен. Также выходила и «Боротьба». </p>
        <p>Вместе с арестом Андрея Гапы немцы забрали и стеклограф, так что мы не могли наладить это дело. Но потом Гриша наладил дело, организовал второй стеклограф, который был установлен на квартире, которую знал только он один. Но на другой день он был арестован – и мы так и не знали, где стоял стеклограф. Печать у нас тогда опять на некоторое время прекратилась. Стеклограф обнаружился, когда в организацию влился Геня, который установил связь с Марысей, и тогда мы узнали, где находится этот стеклограф, после этого и были отпечатаны два или три номера газеты «Хонор и ойчизна» и один номер «Боротьбы». В этой польской газете было отражено отношение Советского Союза к вновь организованному польскому правительству, писалось о жизни поляков и т. д. </p>
        <p>Листовки, которые я переводила, имели целью разъяснение отдельных мероприятий советской власти, так как украинские националистские газеты и немецкие газеты всегда искажали эти мероприятия. Переводила я также некролог Гаевского и статью Кароля Куриловича, которая была посвящена одному из наших праздников в 1943 году, потом о годовщине Красной армии, где говорилось о связи ее с населением, об ее существе, почему она побеждает, в то время, как немецкая армия терпит поражение за поражением. Затем переводила обращения к населению, обращения к военнопленным, где они призывались снимать с себя немецкие мундиры и бороться с оккупантами, идти в партизаны. Но основное – это были материалы из Москвы, которые принималась по диктантам для районных газет. Мы давали это полностью в своих газетах. Т.е. у нас выходила настоящая советская газета, только в условиях подпольной работы, напр., мы передавали </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
