<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000887">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Михаилом Климковичем от 3 сентября 1943 года</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 120. Л. 142-167.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.155" xml:space="default"/>
        <p/>
        <p>
          <hi rendition="#i">3 сентября</hi>
        </p>
        <hi rendition="#i">3 сентября</hi>
        <p/>
        <p>Стенограмма беседы с белорусским писателем т. Климковичем М.Н., прибывшим из вражеского тыла.</p>
        <p/>
        <p>Климкович Михаил Николаевич, рождения 1899 г., до войны работал в Союзе советских писателей, член ВКП(б) с 1920 г., белорус. Проживал в г. Минск. Находился во вражеском тылу со времени оккупации до 22 августа 1943 г.</p>
        <p/>
        <p>Вопрос – Расскажите об экономическом и политическом положении района Белоруссии, в котором вы пребывали.</p>
        <p>Ответ – Немцы сначала оставили административное деление, которое было при советской власти, т.е. областное и районное. Сельские советы называли волостями. Мне пришлось проживать в Борисовском районе, административное устройство его таково: есть начальник Борисовского округа, затем начальник Борисовского района. Начальником Борисовского округа – Станкевич Станислав, бывший ранее бургомистром г. Борисова, а затем начальником Борисовского района. Сейчас начальником Борисовского района Лашевский (при советской власти был юристконсультом на фабрике Березина).</p>
        <p>При начальнике района находится Районная Управа с отделами: финансово-налоговой (денежные налоги), народного образования, заведующий – Меляшкевич, при советской власти был учителем Борисовской школы; отделом учета и записей гражданского состояния, отделом здравоохранения – заведует доктор, присланный из Польши.</p>
        <p>Во главе города стоит бургомистр города Парабкович.</p>
        <p>
          Городское управление имеет следующие отделы: финансовый, 
          <hi rendition="#i">промышленный</hi>
          , жилищно-бытовой, народного образования, ЗАГС. Кроме того, есть немецкое окружное земельное управление, во главе которого стоят полевые агроном-немец и русский шеф-агроном Лазерко.
        </p>
        <hi rendition="#i">промышленный</hi>
        , жилищно-бытовой, народного образования, ЗАГС. Кроме того, есть немецкое окружное земельное управление, во главе которого стоят полевые агроном-немец и русский шеф-агроном Лазерко.
        <p>Кроме того, Районная Земельная Управа, во главе которой стоит немец – полевой агроном и немец же шеф-агроном.</p>
        <p>Земельная Управа и полевой агроном ведают учетом сельского хозяйства, распределением и сбором всех сельхозналогов. Эта управа не подчиняется Районной Управе – руководят ею непосредственно немцы.</p>
        <p>Волости возглавляются волостными управлениями во главе с бургомистром и его заместителем, кроме того, в каждой волости имеется волостной писарь и несколько мелких служащих. Волостная управа подчиняется Районной Управе. По линии полевого агронома в каждой волости имеется волостной агроном с помощником и несколькими чиновниками. Они ведают учетом сельского </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
