<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000887">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Михаилом Климковичем от 3 сентября 1943 года</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 120. Л. 142-167.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.156" xml:space="default"/>
        <p> хозяйства, распределением земли и сбором всех видов сельхозналогов.</p>
        <p>В последнее время произошло укрупнение волостей, примерно в 1,5 раза.</p>
        <p>Местная полиция сначала подчинялась бургомистрам волостным и городским, но последний год она целиком перешла в ведение полевых и местных комендантов.</p>
        <p>Во главе окружной полиции стоит некто Эгов, немец, бывший учитель немецкого языка в Зембинской семилетке.</p>
        <p>Во главе районной полиции стоит Кабаков, бывший работник кооперации.</p>
        <p>Городская и районная управы по существу власти не имеют, в их задачу входит учет населения, оформление и выполнение приказов немецких шефов и комендантов.</p>
        <p>Пример – в Городской управе есть промышленный отдел, в его ведении как будто должна была находиться вся местная промышленность. Однако без разрешения шефа предприятия немца ни по какому приказу местных властей не может быть выдано даже 100 грамм товара. Распределение налогов и взимание их не может быть ни в какой мере изменено работниками Управы. На открытые учебного года, на объявление каникул – требуется специальное разрешение местного коменданта. Бюджет, штаты этих учреждений точно также требуют в каждой детали разрешения местного коменданта.</p>
        <p>
          В каждой деревне немцы установили должность сельских старост. В той деревне, где я проживал (дер. Селитренники Неманецкой волости) старостой назначен был Климкович Сергей Трофимович. Он назначал подводы, вел учет трудповинности по рубке леса, по починке дорог, собирал яйца, молоко, картофель. В своей работе он всегда ссылался на то, что он сам этого не хочет 
          <hi rendition="#i">делать</hi>
          , но его заставляют власти. Однако немцам он помогал деятельно.
        </p>
        <hi rendition="#i">делать</hi>
        , но его заставляют власти. Однако немцам он помогал деятельно.
        <p>Партизаны, узнав об этом, в одну ночь взяли у него лошадь и упряжь. Тогда немцы выдали ему вторую лошадь во временное пользование.</p>
        <p>Сельскохозяйственной деятельностью деревни, т.е. разделом земли, учетом посевов, учетом выполнения налогов всех видов ведает старшина общины или его заместитель. Эти лица выбираются населением, но утверждаются полевым агрономом. У нас таким старшиной общины является Соболь Петр Адамович, бывший церковный староста. Свою должность он выполнял так прилежно, что все население его ненавидело. У него есть сын Григорий, перед войной окончивший Борисовский педагогический техникум. Несмотря на советское воспитание, оказался верным слугой Неманицкого бургомистра, вел антисоветскую агитацию среди населения.</p>
        <p>Заместитель старшины общины Жаховский Иван Степанович как раз наоборот, саботировал приказы как старшины, так и самого бургомистра. С населением живет в ладу.</p>
        <p>Бургомистром Неманицкой волости является некто Волотовский Иван Арсентьевич, сын бывшего попа. При советской власти был землемером и у советской власти доверием не пользовался. Сначала немцы привлекли его на свою сторону выдачей ему колхозного </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
