<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000887">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Михаилом Климковичем от 3 сентября 1943 года</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 120. Л. 142-167.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.187" xml:space="default"/>
        <p> урожая, сенокоса, земли и он служил им довольно активно, но потом немецкий офицер набил ему морду и служебное усердие у Волотовского значительно понизилось.</p>
        <p>То же самое надо сказать о старшине общины Неманицы Гахович, сын дьяка Неманицкой церкви, который также усердно служил немцам до тех пор, пока полицейские не избили его палками.</p>
        <p>Такое отношение к лицам, ставшим на немецкую службу, нередко было и в других районах и волостях.</p>
        <p>В 1942 году, весной земля нашей волости была разделена между крестьянами по количеству дворов поровну. В нашей деревне и в соседней на каждый двор пришлось по 2,5 га пашни, 1,25 сенокоса и 0,60 га приусадебного участка. На всю деревню в 81 двор приходилось 27 лошадей, 70 коров, 5 плугов, 5 телег.</p>
        <p>Немцы образовали общины в качестве гарантии через круговую поруку за выполнение всех видов сельхозналога. Приказали прикрепить к лошади по 2-3 двора, а в некоторых случаях и до 5 дворов, к каждому плугу по 10-16 дворов и к каждой телеге столько же.</p>
        <p>Колхозное стало в количестве 90 коров и больше 100 телят было съедено немцами в течение первых 3-4 месяцев, затем были взяты у крестьян коровы, полученные ими из колхоза, а затем были отняты и съедены коровы в таких домах, которые имели от 2 до 4 душ, но не имели малых детей.</p>
        <p>Узкие полосы, отсутствие навоза, недостаточное количество рабочего скота – все это создавало в первый же год понижение урожайности и в начале этого года немцы объявляли о проведении второй земельной реформы, которая заключается в переделе земли на широкие полосы. Эту реформу немцам приходится проводить насильно, так как крестьянин, получив широкую полосу плохой земли, при отсутствии лошади, а, следовательно, навоза и лишенный возможности своевременно произвести засев, по существу с землей не справится и экономически обеднеет.</p>
        <p>В тех деревнях, например, Ратутичи, где немцам удалось провести эту реформу. Они в центре деревни остановили запасный фонд в 40 га. Официально это объяснялось необходимостью иметь землю на случай прихода из армии и ссылки бывших граждан этой деревни. Практически же эти земли передаются служащим волостной управы и полиции.</p>
        <p>Мне пришлось беседовать с землемером Макрицей, который был участником специального совещания в Могилеве по вопросам дальнейшего землеустройства деревень. Он говорил, что немцы собираются землеустраивать Белоруссию в течение 15 лет, причем предварительно заставить крестьян мелиорировать болота, провести удобные дороги, чтобы в каждой деревне был оставлен такой запасный фонд для показательного хозяйства, вероятнее всего для немецких осадников. Обработка этих показательных хозяйств вероятно всего будет возложена на самих крестьян.</p>
        <p>Несмотря на объявление земли собственностью крестьян, крестьянин собственно хозяином на земле совершенно себя не чувствует, так как уже на протяжении двух лет проводится второй передел земли и так как любой приказ немецких властей о налогах обязательно оканчивается словами: «все не выполнившие этот приказ </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
