<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000887">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Михаилом Климковичем от 3 сентября 1943 года</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 120. Л. 142-167.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.158" xml:space="default"/>
        <p> будут наказаны, у них будут отобраны коровы, рабочий скот и они будут лишены земельных наделов».</p>
        <p>Крестьяне не верят в долговечность немецких оккупантов и поэтому землю засевали без учета ее производительности, стараясь выжать из земли все, что только можно, в этом году. Этим объясняется, что в этом году были засеяны даже пары.</p>
        <p>Тяга к земле, свойственная крестьянам, наблюдалась только в первое время оккупации, но когда стали известны налоги, то тяга эта пропала, в нашей деревни оказались 3 хозяйства, которые совершенно отказались от земли, кроме приусадебных участков в 12 хозяйств, которые взяли только половину нормы, считая, что они с землей не справятся, а налог лишит их плодов их работы на земле.</p>
        <p>Крестьянство буквально задавлено нарядами военных и местных властей на рубку и вывозку леса, на починку дорог и пр. Гужевая повинность такая, что если бы крестьянину выполнять все эти наряды, то у него останется только одно воскресенье для работы на своем поле.</p>
        <p>
          Мне нередко приходилось слышать от крестьян-стариков, что такого распорядка не было даже и при крепостном праве. 
          <hi rendition="#i">И</hi>
           правда, положение крестьян таково, что за малейшее невыполнение распоряжения властей любой немецкий бургомистр и полицейский избивают его. В нашей деревне стор
          <hi rendition="#s">ож</hi>
          <hi rendition="#i">ший</hi>
           общины был избит два раза, один крестьянин получил 25 палок за то, что не вышел в лес, Климкович Иван Рафаилович. Правда, этот крестьянин бывший единоличник, особенно радовавшийся приходу немцев. Он говорил, что наконец-то пришла их власть. Местные крестьяне нарочно указали на него немцу, который приходил проверять, кто не вышел в лес на работу.
        </p>
        <hi rendition="#i">И</hi>
         правда, положение крестьян таково, что за малейшее невыполнение распоряжения властей любой немецкий бургомистр и полицейский избивают его. В нашей деревне стор
        <hi rendition="#s">ож</hi>
        <hi rendition="#i">ший</hi>
         общины был избит два раза, один крестьянин получил 25 палок за то, что не вышел в лес, Климкович Иван Рафаилович. Правда, этот крестьянин бывший единоличник, особенно радовавшийся приходу немцев. Он говорил, что наконец-то пришла их власть. Местные крестьяне нарочно указали на него немцу, который приходил проверять, кто не вышел в лес на работу.
        <p>Деревня Селитренники находится в 6 км от гор. Борисова. Партизаны к нам заглядывали редко, но всегда находили в ней хороший прием: их кормили, сообщали им о полицейских, о местах засады, помогали одеждой. Принимали от них и распространяли листовки и сводки.</p>
        <p>
          Настроение крестьян деревни, кроме 3-4 человек, явно советское. Вся деревня знала о нахождении 
          <hi rendition="#s">в лесу</hi>
           бывшей колхозной еврейской семьи и свыше года скрывали эту семью и кормили ее. Через деревню проходило очень много военнопленных, деревня помогала им, указывала дорогу, по которой они могли обойти полицейские участки.
        </p>
        <hi rendition="#s">в лесу</hi>
         бывшей колхозной еврейской семьи и свыше года скрывали эту семью и кормили ее. Через деревню проходило очень много военнопленных, деревня помогала им, указывала дорогу, по которой они могли обойти полицейские участки.
        <p>
          При посеве этого года крестьяне говорили, что засевать нужно как можно больше, так как Красная армия придет к уборке. Хлеб в 1942 г. от немцев прятали, и полиция у 4-х крестьян обнаружила во время обыска спрятанный хлеб. 
          <hi rendition="#i">Хлеб был конфискован.</hi>
        </p>
        <hi rendition="#i">Хлеб был конфискован.</hi>
        <p>Из этой деревни в полиции служит только один человек и крестьяне к нему относятся подчеркнуто отрицательно, так что уже свыше года он не ночевал дома, а ночевал в волостном центре. Антиколхозные настроения вначале были довольно сильные в связи с тем, что в свое время в колхозах не был налажен порядок – наблюдалось воровство, расхищение трудодней, но впоследствии эти настроения значительно снизились, когда крестьяне попробовали вести хозяйство единолично и столкнулись с недостатком рабочей силы, с недостатком навоза, с тяжелыми налогами.</p>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
