<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000887">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Михаилом Климковичем от 3 сентября 1943 года</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 120. Л. 142-167.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.159" xml:space="default"/>
        <p> Мне приходилось говорить с рядом крестьян – что будет, когда придет советская власть. Большинство сначала ответило, что и советская власть на первых порах оставит индивидуальное хозяйство и это будет хорошо. Но когда я практически указал, что при индивидуальном хозяйстве, при отсутствии лошадей, построек, при недостатке скота крестьянин не сможет вести рационально свое хозяйство, очень многие соглашались с тем, что, пожалуй, правильнее всего все же организовать колхоз. Одно смущало крестьян нашей деревни, чтобы опять не был организован гигант-колхоз, каким он был до войны. Против колхоза, который объединял бы только одну деревню, возражений у крестьян, с которыми я беседовал, не встречал.</p>
        <p>
          Во всяком случае, все крестьяне деревни, за очень редким исключением (староста, стор
          <hi rendition="#s">ож</hi>
          <hi rendition="#i">ший</hi>
           общины, упомянутый выше Климкович Иван Рафаилович), больше всего на свете желают, чтобы вернулась советская власть, а уж земельные и прочие дела они с ней, со своей властью, целиком уладят.
        </p>
        <hi rendition="#s">ож</hi>
        <hi rendition="#i">ший</hi>
         общины, упомянутый выше Климкович Иван Рафаилович), больше всего на свете желают, чтобы вернулась советская власть, а уж земельные и прочие дела они с ней, со своей властью, целиком уладят.
        <p>Следует заметить, что немцы и земельные управы сами подрывают декларацию о собственности крестьян на земле. Так, в этом году, несмотря на раздел земли при участии официального землемера, было приказано выделить из уже разделенной земли по 0,30 га для ветеринарного фельдшера, до 1 га для беженцев и около 9 га сенокоса для самой земельной управы. Такое выделение земли и сенокоса совершенно перепутало раздел, произведенный землемером и поставило крестьян в тупик.</p>
        <p>
          Земельная Управа в этом году во всей волости из 
          <hi rendition="#i">разделенной крестьянам земли</hi>
           взяла в своей владение 90 га лучшего сенокоса, не снизив при этом налог на сено ни на один килограмм, а по сравнению с прошлым годом увеличив его в три раза.
        </p>
        <hi rendition="#i">разделенной крестьянам земли</hi>
         взяла в своей владение 90 га лучшего сенокоса, не снизив при этом налог на сено ни на один килограмм, а по сравнению с прошлым годом увеличив его в три раза.
        <p>Агрономическая помощь населению за два года выразилась в присылке двух плугов, двух борон. Минеральных удобрений за эти два года не было привезено ни одного килограмма.</p>
        <p>
          Так называемая лаборатория сельскохозяйственная 
          <hi rendition="#i">лаборатория</hi>
           приказала собрать с каждого хозяйства по 100 грамм ржи, пшеницы, гречихи, ячменя, овса, льносемян, конопли – якобы для определения всхожести, но все собранное с нескольких районов было смолото и съедено работниками лаборатории и немецким шефом и никакого определения всхожести не было. Крестьяне же должны были за это еще заплатить лаборатории по 100 рублей от каждой деревни.
        </p>
        <hi rendition="#i">лаборатория</hi>
         приказала собрать с каждого хозяйства по 100 грамм ржи, пшеницы, гречихи, ячменя, овса, льносемян, конопли – якобы для определения всхожести, но все собранное с нескольких районов было смолото и съедено работниками лаборатории и немецким шефом и никакого определения всхожести не было. Крестьяне же должны были за это еще заплатить лаборатории по 100 рублей от каждой деревни.
        <p>Налоги взимаются как денежные, так и натуральные. Денежный налог прошлого года выражался в сумме 400 рублей в год на каждого трудоспособного члена семьи. Кроме того, был проведен налог по 100 руб. за каждую дворовую собаку и 200 рублей за комнатную.</p>
        <p>Взимается специальный налог при выдаче или заверке любой справки волостной или районной управой, при выдаче пропусков крестьянам на право проезда в город или на базар. В городах взимается налог за лошадь, корову, за право на торговлю на базаре, взимается земельная и домовая рента, взимается и подоходный налог и налог на ремесленников. </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
