<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000887">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Михаилом Климковичем от 3 сентября 1943 года</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 120. Л. 142-167.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.161" xml:space="default"/>
        <p> Вопрос – Сообщите, что вам известно о работе подпольных партийных органов.</p>
        <p>Ответ – Партийная организация в Борисове распространяла напечатанные на машинке и типографе воззвания, краткие сводки о победах нашей Красной армии, транспортировала литературу.</p>
        <p>
          Доходили сведения о работе минской подпольной организации, которая издавала газету, и воззвания к населению. Однажды немцы объявили о разгроме минской подпольной организации через специальное объявление. Но на второй же день было известно, что в Минске появилось воззвание якобы разгромленного Комитета, напечатанное 
          <hi rendition="#i">в</hi>
           якобы 
          <hi rendition="#s">на</hi>
           разгромленной типографии.
        </p>
        <hi rendition="#i">в</hi>
         якобы 
        <hi rendition="#s">на</hi>
         разгромленной типографии.
        <p>С работой подпольной партийной организации более детально я познакомился уже будучи в партизанском отряде.</p>
        <p>Работа, которая проводится партийной организацией в Белоруссии чрезвычайно велика – массовая агитация среди крестьян, налаживание связи, собирание и сплочение тех коммунистов и комсомольцев, которые остались в городах и районах, организация и руководство партизанским движением, вывод военнопленных из лагерей и городов в партизанские отряды, разъяснение всех мероприятий врага и организация срыва этих мероприятий.</p>
        <p>Работой партийных организаций в тылу противника объясняется то, что население в большинстве случаев правильно информировано о положении на фронте, о действиях партизанских отрядов.</p>
        <p>В Борисове и в своей деревне мне приходилось почти еженедельно получать информационные сводки Совинформбюро, читал два доклада т. Сталина, один из них был переписан от руки. Дважды встретил газету «Советская Беларусь».</p>
        <p>Партийная организация г. Борисова на фабрике «Пролетарская перемога» организовала срыв немецких приказов, произвела диверсию в упаковочном цехе и в машинном отделении. На заводе «Металлист» организовала подготовку к взрыву магистрального моста.</p>
        <p>
          В деревне Житьково по доносу местного агента немецкой полиции было арестовано 9 крестьян-коммунистов, они были избиты и вероятно были расстреляны находившимися там частями «СС», но в это дело по просьбе крестьян вмешался начальник района Станкевич, который сначала добился перевода этих 
          <hi rendition="#i">арестованных</hi>
           коммунистов в Борисов, а затем передачи их дел из рук гестапо в руки местной полиции и наконец освободил их.
        </p>
        <hi rendition="#i">арестованных</hi>
         коммунистов в Борисов, а затем передачи их дел из рук гестапо в руки местной полиции и наконец освободил их.
        <p>Население знает о том, что партийная организация руководит партизанским движением, что действует ЦК КП(б)Б и что во главе партизанского движения стоит т. Пономаренко.</p>
        <p>
          К населению попада
          <hi rendition="#s">ют</hi>
          <hi rendition="#i">ли</hi>
          <hi rendition="#i"> брошюры с</hi>
           доклад
          <hi rendition="#s">ы</hi>
          <hi rendition="#i">ами</hi>
           товарища Сталина, календарь на 1942 г. 
          <hi rendition="#s">со всеми событиями, потом</hi>
           листовки: [несколько слов зачеркнуто] 
          <hi rendition="#i">первомайская</hi>
           листовка ЦК КП(б)Б и правительство Белоруссии и воззвание, подписанное т. Пономаренко [2 слова зачеркнуто] к советским людям, обманутым врагом. Информационных сводок [1 слово зачеркнуто] 
          <hi rendition="#i">было</hi>
           много – о Сталинграде, об итогах зимней кампании, с картой фронта. Одна из листовок, обращенная к полицейским и бургомистрам, попала в портфель самого Станкевича – начальника района.
        </p>
        <hi rendition="#s">ют</hi>
        <hi rendition="#i">ли</hi>
        <hi rendition="#i"> брошюры с</hi>
         доклад
        <hi rendition="#s">ы</hi>
        <hi rendition="#i">ами</hi>
         товарища Сталина, календарь на 1942 г. 
        <hi rendition="#s">со всеми событиями, потом</hi>
         листовки: [несколько слов зачеркнуто] 
        <hi rendition="#i">первомайская</hi>
         листовка ЦК КП(б)Б и правительство Белоруссии и воззвание, подписанное т. Пономаренко [2 слова зачеркнуто] к советским людям, обманутым врагом. Информационных сводок [1 слово зачеркнуто] 
        <hi rendition="#i">было</hi>
         много – о Сталинграде, об итогах зимней кампании, с картой фронта. Одна из листовок, обращенная к полицейским и бургомистрам, попала в портфель самого Станкевича – начальника района.
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
