<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000887">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Михаилом Климковичем от 3 сентября 1943 года</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 120. Л. 142-167.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.160" xml:space="default"/>
        <p> Сельскохозяйственный налог называют военным сбором и взимают со всех, кто делает посевы. Конкретно в прошлом году взимался налог в следующих выражениях – рожь, ячмень, овес, пшеница, гречиха, бобовые, картофель, свекла, огурцы, помидоры, капуста, льносемена, льноволокно, сено, солома, домашняя птица, коровы, овцы, молоко, яйца, мед, шерсть, льняное полотно.</p>
        <p>Молоко взимается по 300 литров с коровы, яйца по 100 штук с двора, птица – 4 курицы со двора. Овец с деревни было забрано 12 штук, коров было забрано за полугодие – 4, зерновых было взято 20 тонн.</p>
        <p>Налог этого года, судя по присланным весною повесткам на огородные культуры и сено, был увеличен в 2-3 раза.</p>
        <p>Считая, что урожай прошлого года не превышал 30 пудов с гектара зерновых, крестьянскому хозяйству приходилось отдавать налогу 12-15 пудов, высевать на один гектар 10-12 пудов. Таким образом, самому крестьянину практически оставалось не больше 3-6 пудов на семью в 5-6 человек. А по гектару посева получали только некоторые крестьяне, большинство же получало меньше.</p>
        <p>
          Крестьяне нашей деревне 
          <hi rendition="#s">часто</hi>
           
          <hi rendition="#i">чистого</hi>
           хлеба вот уже два года в глаза не видели, особенно тяжело было в прошлом году, когда крестьяне питались мякиной, гнилым картофелем, выкопанным весной из земли, жмыхом и шустою от гречихи.
        </p>
        <hi rendition="#s">часто</hi>
         
        <hi rendition="#i">чистого</hi>
         хлеба вот уже два года в глаза не видели, особенно тяжело было в прошлом году, когда крестьяне питались мякиной, гнилым картофелем, выкопанным весной из земли, жмыхом и шустою от гречихи.
        <p>В этом году к хлебу делались всякие примеси для того, чтобы кое-как дотянуть до весны.</p>
        <p>Особенно тяжело отзывается отсутствие соли, так как никакой торговли немцы не производят и соль можно только выменять в лавке Центрального торгового общества на лекарственные травы, желуди, грибы или ягоды.</p>
        <p>Как общее правило, население налогов за прошлый год не выполнило, даже в тех местах, которые целиком находятся под контролем немцев, т.е. волости, лежащие вблизи городов, магистралей и железных дорог.</p>
        <p>Борисовский полевой комендант в своем специальном приказе говорит о том, что крестьяне саботируют налог и грозит им всеми видами наказания вплоть до высылки целых домов в Германию. И действительно, в деревне Стайки в 8 км от Борисова была выселена семья Соболя в Германию за невзнос налога.</p>
        <p>В деревне Погодина немцы во главе с полевым агрономом окружили крестьянское стадо коров в поле и не отдавали крестьянам коров до тех пор, пока последний не внесли недоимок по сдаче яиц.</p>
        <p>Волостная управа всячески нажимает на недоимщиков, отказывались выдавать им всякие справки, разрешения на покупку леса, пропуска в город, разрешение на помол и пр.</p>
        <p>
          По нашей деревне в прошлом году по молоку и яйцам был выполнен не больше, чем на 30%. Было большое невыполнение по мясу, птице и льну. Налог на льноволокно в 4 раза превышает то, что крестьянин может собрать со своих посевов 
          <hi rendition="#i">и поэтому не был выполнен, по ржи, ячменю, пшенице налог не был выполнен на 50%.</hi>
        </p>
        <hi rendition="#i">и поэтому не был выполнен, по ржи, ячменю, пшенице налог не был выполнен на 50%.</hi>
        <p>В партизанских зонах Борисовского района и соседних районах партизаны вовсе не давали возможности немцам собирать налоги, останавливая обозы, которые ехали в город, заворачивал их к себе, давая расписку, что налог полностью получен.</p>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
