<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000887">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Михаилом Климковичем от 3 сентября 1943 года</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 120. Л. 142-167.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.162" xml:space="default"/>
        <p> Вопрос – Как реагирует население на немецкую пропаганду, содержание этой пропаганды, ее действенность.</p>
        <p>Ответ – Немецкая пропаганда отличается откровенной наглостью, что называется, обманом в глаза, отсутствием конкретных обещаний. Они ограничиваются общими фразами о том, что белорусский народ в случае его участия в борьбе против советской власти будет участвовать в установлении нового порядка в Европе, но и до сих пор ни одного доклада, ни одной статьи в газете, в чем же будет заключаться это участие и в чем заключается новый порядок в Европе – не было.</p>
        <p>Пропаганда полна истерическими криками о большевистско-жидовском терроре, об освобождении от большевистского ига, о борьбе с партизанами. Но крестьяне и рабочие в эту пропаганду не верят, так как совершенно очевидна ее лживость.</p>
        <p>Например, белорусская газета, издаваемая в Минске, а за ней и местные газеты, обвинили большевиков в том, что они, уходя, сожгли Минск, разрушили другие города, что партизаны сожгли деревни, в то время, когда любой рабочий, любой крестьянин своими собственными глазами видел, что эти города и эти деревни сожгли немцы.</p>
        <p>Отдельные объяснения, печатаемые в газетах, вызывали удивление своей смехотворностью. Та же минская газета объясняла факты, известные всему населению, о расстреле из пулемета фашистским пилотом машин, которые эвакуировали детские дома их Минска тем, что на одной машине руководительница детского дома стреляла якобы из зенитного пулемета по немецким самолетам. Это была такая очевидная чепуха, что немецкому объяснению, конечно, никто не верил.</p>
        <p>Немецкие газеты были полны статьями перед началом учебного года о том, что большевики, уходя, разрушили школы и уничтожили школьное оборудование, в то время, когда перед глазами населения были факты занятия школ под полевые комендатуры, под казармы, под полицейские участки, факты сжигания книг, школьных библиотек немецкими солдатами, уничтожения школьного оборудования ими же.</p>
        <p>Немецкая пропаганда о якобы высоком уважении немцев к учительству и о заботе немцев о его благосостоянии, разбивалась о совершенно очевидные факты нищенской зарплаты учителям, нищенских пайков, которые учительству предлагалось взыскивать с неплательщиков налогов.</p>
        <p>В своей статье, обращенной к крестьянству о налогах, немцы говорили, что они будут оплачивать их по справедливой цене, а между тем оплата зерна, сдаваемого в налог, была в десятки раз ниже государственной цены, которую платила советская власть перед войной.</p>
        <p>Утверждения немецких газет и плакатов о том, что немец – друг белорусского крестьянина, разбивались о совершенно очевидные факты издевательств над крестьянами – избиение их, сжигание деревень, зачастую вместе с населением.</p>
        <p>Плакаты о добровольных поездках на работу в Германию находились в явном противоречии с практикой насильственного угона крестьян и рабочей молодежи в Германию.</p>
        <p>Плакаты о хорошей жизни, о высоких заработках русских рабочих, угнанных в Германию, опровергались в письмах крестьянских парней и девушек, присылаемых из Германии.</p>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
