<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000887">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Михаилом Климковичем от 3 сентября 1943 года</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 120. Л. 142-167.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.163" xml:space="default"/>
        <p>
           Хорошая власть в Германии опровергалась рассказами тех людей, которым удалось бежать с немецкой каторги, и даже рассказами в узком кругу 
          <hi rendition="#i">участников</hi>
           специальны
          <hi rendition="#s">ми</hi>
          <hi rendition="#i">х</hi>
           экскурси
          <hi rendition="#s">ями</hi>
          <hi rendition="#i">й</hi>
           
          <hi rendition="#i">в Германию</hi>
           из бургомистров городов и районов и газетных работников, которые были организованы немцами 
          <hi rendition="#s">в Германию</hi>
          .
        </p>
        <hi rendition="#i">участников</hi>
         специальны
        <hi rendition="#s">ми</hi>
        <hi rendition="#i">х</hi>
         экскурси
        <hi rendition="#s">ями</hi>
        <hi rendition="#i">й</hi>
         
        <hi rendition="#i">в Германию</hi>
         из бургомистров городов и районов и газетных работников, которые были организованы немцами 
        <hi rendition="#s">в Германию</hi>
        .
        <p>Крестьянину и рабочему была совершенно очевидна лживость немецкой пропаганды о скорой победе, о разгроме Красной армии, когда они разговаривали с шоферами, с железнодорожниками, ездившими к линии фронта. Даже разговоры с немецкими солдатами, останавливающимися в деревне, с немецкими ранеными в госпиталях начисто уничтожали эту лживую пропаганду.</p>
        <p>На собрания, которые иногда созывались немецкими властями в деревнях с целью «разъяснений» международного положения, крестьяне не ходили и приходилось не только старостам, но и немецким солдатам ходить по хатам и сгонять население для того, чтобы они послушали тот или иной доклад о положении на фронте.</p>
        <p>Так, например, в Неманицах в этом году весной был такой случай – бургомистр приказал собрать крестьян всей волости, потому что приедет специальный докладчик по вопросу о международном положении. На это собрание из всех деревень явились только старосты и старшины общин, ни один крестьянин из соседних деревень не пришел, не пришли и крестьяне самой Неманицы, несмотря на то, что кроме старост об этом собрании сообщали и специально присланные полицейские. Тогда были посланы немецкие солдаты, которым удалось согнать до 40 крестьян.</p>
        <p>Когда я спросил у своего старшины общины, что говорилось на этом собрании, он мне ответил, что доклада мы не слушали, а проговорили между собой все время доклада.</p>
        <p>Осенью прошлого года в Неманицах было объявлено, что придет кинопередвижка и молодежь пошла в колхозный сарай, чтобы посмотреть кино. Вместо кинопередвижки приехали два оратора, в том числе один немецкий офицер. Оба они старались убедить молодежь, что нужно ехать в Германию на работу и что там живется хорошо. Один их парней усомнился в том. Тогда немецкий офицер через переводчика заявил, что «немцы никогда не лгут». На это крестьянский паренек наивно ответил: «А вот сегодня вы собрали нас для того, чтобы показать кино, а вместо кино угостили докладом. Вот вам и ваша правда». Этим он привел в большое смущение немецкого агитатора, который просто не нашелся, что ему ответить.</p>
        <p>На учительской конференции в г. Борисове после доклада немецкого офицера учителя начали подавать каверзные записки о судьбе немецкой армии на Кубани, о национальной политике советской власти и фашистов. Немецкий офицер заявил, что он не будет отвечать на записки, а предлагает задавать устные вопросы. Желающих задавать устные вопросы не нашлось.</p>
        <p>Агитация белорусских нацдемов точно так же не встречает никакого доверия со стороны населения, так как она совершенно очевидно проводится под диктовку немцев.</p>
        <p>
          Больше того, так
          <hi rendition="#s">ие</hi>
          <hi rendition="#i">ой</hi>
           белорусск
          <hi rendition="#s">ие</hi>
          <hi rendition="#i">ий</hi>
           националист
          <hi rendition="#s">ы</hi>
           как доктор Станкевич совершенно разуверился в немецкой агитации и в самих немцах и выражал явное недовольство немецким владычеством на Белоруссии; что касается рабочих, то настроение у них безусловно советское и никакой немецкой агитации не удастся его расшатать. 
        </p>
        <hi rendition="#s">ие</hi>
        <hi rendition="#i">ой</hi>
         белорусск
        <hi rendition="#s">ие</hi>
        <hi rendition="#i">ий</hi>
         националист
        <hi rendition="#s">ы</hi>
         как доктор Станкевич совершенно разуверился в немецкой агитации и в самих немцах и выражал явное недовольство немецким владычеством на Белоруссии; что касается рабочих, то настроение у них безусловно советское и никакой немецкой агитации не удастся его расшатать. 
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
