<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000887">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Михаилом Климковичем от 3 сентября 1943 года</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 120. Л. 142-167.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.164" xml:space="default"/>
        <p> Например, на бывшей фабрике пианино немцы заставили рабочих вырабатывать сани и гробы. Когда шеф завода сказал группе рабочих, что они должны выпустить столько-то гробов, рабочие заявили, что «этот план мы можем перевыполнить».</p>
        <p>На кожевенном заводе рабочий принес пачку советских листовок и совершенно открыто раздавал всем рабочим, конечно, в отсутствие немцев.</p>
        <p>Рабочие спичечной фабрики Березина делали такой состав химикалий для выработки спичек, что при малейшем сотрясении они воспламенялись и при погрузке в машину я знаю два факта, когда сгорели ящики со спичками и сами машины.</p>
        <p>Вопрос – Какие вам известны факты разрушения немцами культурных учреждений в Белоруссии, памятников старины. Интересно знать о положении в школах.</p>
        <p>Ответ – Будучи в Минске в 1941 г. я слышал об уничтожении оборудования белорусского университета, причем солдаты выбрасывали оборудование медицинского института через окна, двери, давили их ногами, втаптывали их в грязь.</p>
        <p>В Борисове книги школьные выбрасывались на школьные дворы и сжигались немецкими солдатами. Книги белорусских библиотек постигла та же участь.</p>
        <p>
          Клубы и школьные здания 
          <hi rendition="#i">Н. Борисова</hi>
           школ заняты под немецкие военные учреждения.
        </p>
        <hi rendition="#i">Н. Борисова</hi>
         школ заняты под немецкие военные учреждения.
        <p>Все техникумы, которые были в Борисове, в том числе спичечный техникум, педагогический, лесная школа – не функционируют, а их здания заняты казармами. Под полицейские участки заняты школы в Кищиной Слободе, в Бродовке, в Житьково. В тех деревнях, через которые я проходил по Хлопоничскому и Бегомльскому районам, все школы были сожжены немцами во время карательных экспедиций. В Неманицах клуб был разбит. Парты в школах были сожжены немецкими солдатами.</p>
        <p>В Борисове поликлиника занята под немецкие казармы и открывшаяся поликлиника ютится в небольшом крестьянском домике.</p>
        <p>Лечение производится за плату, за посещение платится от 3 до 5 рублей, за лечение в больнице взимается довольно большая сумма. Крестьянка, у которой помяло молотилкой руку, вынуждена была продать годовалого поросенка для того, чтобы уплатить за лечение в больнице.</p>
        <p>Все памятники советским вождям разбиты – памятник Ленина в Н. Борисове, бюсты Ворошилова в Борисове.</p>
        <p>Все скверы в Борисово и Ново-Борисово с их оборудованием разломаны и в них воинские части пасут лошадей.</p>
        <p>Спортивная площадка в г. Борисове превращена в огород.</p>
        <p>Библиотек ни в Борисово, ни в Ново-Борисово не осталось.</p>
        <p>В Борисовском санатории был сначала немецкий госпиталь, а затем он был вывезен и здание взорвано, а сейчас там находится животноводческая ферма военного хозяйства.</p>
        <p>Из 18 школ, которые были в Борисово при советской власти, открыто только 4, посещаемость этих школ удовлетворительная только в первых четырех классах. В старших же классах от 5 до 7-го учится от 3 до 10 человек на класс, да и те ходят </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
