<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000887">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Михаилом Климковичем от 3 сентября 1943 года</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 120. Л. 142-167.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.165" xml:space="default"/>
        <p> под угрозой штрафа, налагаемого на родителей за непосещение школы.</p>
        <p>Советские учебники запрещены и учащиеся вынуждены записывать лекции преподавателей.</p>
        <p>На вопрос учителя почему ученик не выучил урока, он отвечал: что школа ему ничего не дает и что его насильно загнали в эту школу.</p>
        <p>В деревенских школах посещаемость еще меньше. В Неманицкой школе, например, ученики 5-7 классов организованно не явились на экзамены.</p>
        <p>В учебниках первых классов немцы приказали заклеить все советские стихи и портреты вождей, но это привело только к тому, что ученики выучили на память все заклеенные стихи и когда учитель на елке предложил малышам продекламировать стихи, то 75% детей выразили желание декламировать именно стихи, которые были заклеены.</p>
        <p>Некоторые учителя умудряются даже при строгом надзоре за ними отмечать советские революционные праздники.</p>
        <p>Так, например, учительница Неманицкой школы, воспользовавшись тем, что 7 ноября выпал снег, сказал детям, чтобы они этот день запомнили в порядке наблюдения за природой и что, если она спросит у них, когда выпал снег в этом году, чтобы они точно назвали дату и дети дружно ответили: «Мы не забудем этого дня, потому что это было как раз на Октябрьскую революцию».</p>
        <p>
          <hi rendition="#s">На немцев </hi>
          <hi rendition="#s">работал</hi>
           
          <hi rendition="#i">Из учителей, которые продались немцам, надо отметить</hi>
           прежде всего Сивко, работающий в Борисовской школе. Он был первым бургомистром г. Борисова, теперь он является зав. Толочинским отделом народного образования. Он вел активно антисоветскую агитацию и учителя г. Борисова боятся с ним встречаться.
        </p>
        <hi rendition="#s">На немцев </hi>
        <hi rendition="#s">работал</hi>
         
        <hi rendition="#i">Из учителей, которые продались немцам, надо отметить</hi>
         прежде всего Сивко, работающий в Борисовской школе. Он был первым бургомистром г. Борисова, теперь он является зав. Толочинским отделом народного образования. Он вел активно антисоветскую агитацию и учителя г. Борисова боятся с ним встречаться.
        <p>Учитель Меляшкевич, который является зав. районным отделом народного образования г. Борисова, точно выполняет предписания немцев. Он же проводил отбор учителей для четырех открывшихся школ, стараясь, чтобы туда не попали просоветские элементы.</p>
        <p>Был такой факт, что учительница, делая доклад в Борисове о рождестве Христове, принесла демонстрировать иконку рождества Христова.</p>
        <p>
          Часть учителей г. Борисова преподнесла букет офицеру, который проводил конференцию, снимались с ним. В то время, как советски настроенная часть учительства, как только объявили о фотографировании, сейчас же ушла 
          <hi rendition="#i">из зала</hi>
          .
        </p>
        <hi rendition="#i">из зала</hi>
        .
        <p>
          В то же время 
          <hi rendition="#i">следует отметить факты революционной работы учителей</hi>
          <hi rendition="#i">,</hi>
           учительница Вечер была расстреляна за то, что немцы обнаружили при обыске у нее на квартире взрывчатые вещества.
        </p>
        <hi rendition="#i">следует отметить факты революционной работы учителей</hi>
        <hi rendition="#i">,</hi>
         учительница Вечер была расстреляна за то, что немцы обнаружили при обыске у нее на квартире взрывчатые вещества.
        <p>
          Учительница [1 слово зачеркнуто] 
          <hi rendition="#i">Филиппович с </hi>
          <hi rendition="#i">Квяткивской</hi>
           была расстреляна за связь с партизанами. Зав. педагогическим кабинетом в Борисове Вера Николаевна была расстреляна за то, что одевала красноармейцев и направляла их в партизанские отряды.
        </p>
        <hi rendition="#i">Филиппович с </hi>
        <hi rendition="#i">Квяткивской</hi>
         была расстреляна за связь с партизанами. Зав. педагогическим кабинетом в Борисове Вера Николаевна была расстреляна за то, что одевала красноармейцев и направляла их в партизанские отряды.
        <p>Учителя Горошко Н.В., Броневицкий В.Н., Зоммерфельд Е.М., Климкович П.И. хранили и распространяли советские листовки, сводки, литературу в г. Борисове и в Неманицкой волости.</p>
        <p>Учительница спичечного техникума Нина вывела из города свыше 20 красноармейцев пленных в партизанские отряды, и сама пошла в партизанский отряд.</p>
        <p>
          <hi rendition="#i">Многие учителя пошли работать в школу </hi>
          <hi rendition="#i">или в местные органы только потому, что отказ от работы расценивался как саботаж и за отказ могли расстреливать. Многих загнал на работу голод. Но настроение этой части учителей и сейчас явно просовет</hi>
          <hi rendition="#i">ское. </hi>
        </p>
        <hi rendition="#i">Многие учителя пошли работать в школу </hi>
        <hi rendition="#i">или в местные органы только потому, что отказ от работы расценивался как саботаж и за отказ могли расстреливать. Многих загнал на работу голод. Но настроение этой части учителей и сейчас явно просовет</hi>
        <hi rendition="#i">ское. </hi>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
