<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000887">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Михаилом Климковичем от 3 сентября 1943 года</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 120. Л. 142-167.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.166" xml:space="default"/>
        <p> Агрономы Лозерко в Борисове, Серафимович в Неманицах, Мокрицкий в Хотюхове целиком на службе у немцев и исполняют очень большую работу. Все налоги проходят через них – и распределение, и взимание, и контроль за невзносом.</p>
        <p>Среди землемеров антисоветские настроения развиты очень сильно.</p>
        <p>
          Землемеров, 
          <hi rendition="#s">главным образом полевых</hi>
          , часто премируют скотом, который они отбирают у населения во время карательной экспедиции.
        </p>
        <hi rendition="#s">главным образом полевых</hi>
        , часто премируют скотом, который они отбирают у населения во время карательной экспедиции.
        <p>
          Врачебные силы настроены по-другому. Неманицкая фельдшерица настроена целиком советски – передавала в партизанские отряды медикаменты. 
          <hi rendition="#i">Врач дер. </hi>
          <hi rendition="#i">Житьково</hi>
          <hi rendition="#i"> ушел в партизанский отряд.</hi>
        </p>
        <hi rendition="#i">Врач дер. </hi>
        <hi rendition="#i">Житьково</hi>
        <hi rendition="#i"> ушел в партизанский отряд.</hi>
        <p>Отношение к интеллигенции со стороны немцев такое же варварское, как и ко всему остальному населению.</p>
        <p>В деревне Селитренники остановившаяся немецкая часть учительниц Климкович и Серафимович послала на кухню чистить картофель солдатам.</p>
        <p>Доктора, подозреваемого с партизанами, немцы в Борисовской тюрьме избивали и буквально довели до сумасшествия.</p>
        <p>Единственную дочь учителя в Борисове офицер проиграл другому офицеру в карты и, несмотря на ходатайство отца, матери учительницы, делегации учителей г. Борисова и самого Станкевича она была отправлена в Германию в качестве домашней работницы, как проигранная в карты. Комендант отказался вмешиваться в это дело, чтобы не позорить честь мундира германского офицера. Раз он дал слово, она должна была быть отправлена в Германию.</p>
        <p>Вообще немцы стараются всячески унижать население и уничтожать его.</p>
        <p>Многократные факты избиения палками отстающих военнопленных и пристреливание их наблюдались по всем дорогам в Белоруссии, в том числе и в Борисове.</p>
        <p>В сквере фабрики Березина 5 пленных кавалеристов были облиты бензином и живыми сожжены осенью 1941 г.</p>
        <p>По городу Борисову водили пленных со связанными колючей проволокой руками. На площади г. Борисова 6 месяцев стояла виселица с петлей. На ней были повешены начальник партизанского отряда и один крестьянин из Янчино. Виселица убрана была только в этом году.</p>
        <p>На торфозаводе во время таяния снега все проходившие по дороге могли видеть кровавые большие пятна, это выступила кровь расстрелянных, неглубоко зарытых в землю.</p>
        <p>В прошлом году в одну ночь было расстреляно 50 человек граждан г. Борисова за саботаж, свыше 10.000 евреев было убито в Борисове за 4 дня в ноябре 1941 г. Полностью уничтожено еврейское население всех местечек.</p>
        <p>С Борисовского округа были согнаны до 200 цыган и все они были расстреляны в Борисове.</p>
        <p>Борисовские торфяные болота и полигон – это места расстрела буквально тысяч советских граждан г. Борисова. </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
