<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000887">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Михаилом Климковичем от 3 сентября 1943 года</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 120. Л. 142-167.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.167" xml:space="default"/>
        <p>
           Убитые 
          <hi rendition="#s">временно</hi>
           
          <hi rendition="#i">евреи</hi>
           похоронены между Борисово и Ст. Борисово около еврейского кладбища.
        </p>
        <hi rendition="#s">временно</hi>
         
        <hi rendition="#i">евреи</hi>
         похоронены между Борисово и Ст. Борисово около еврейского кладбища.
        <p>Издевательства над военнопленными, избиение их, недача им пищи привело к огромной смертности в Борисовских лагерях. Это явление обычное.</p>
        <p>Я проходил по району, который подвергся карательной экспедиции в мае этого года. Большинство деревень сожжено совершенно и население уничтожено, кроме тех жителей, которым удалось уйти в партизанские отряды или спрятаться в лесу.</p>
        <p>
          К таким деревням относятся: Лютец, Жартайка, Жортай, Робск, Полик, Подстрежье, Домжрицы Холопинского и Бегомльского районов. Сам Бегомль совершенно уничтожен, ни одного жителя нет, одни трубы торчат. 
          <hi rendition="#i">Тротуары поросли травой.</hi>
        </p>
        <hi rendition="#i">Тротуары поросли травой.</hi>
        <p>
          Деревня Посдтрежье, где крестьяне на 
          <hi rendition="#i">попелищах</hi>
           построили из еловой коры 
          <hi rendition="#i">шалаши</hi>
           
          <hi rendition="#s">дома</hi>
          , подверглась бомбардировке и все было сожжено вместе с хлебом, который был подвезен к домам 
          <hi rendition="#i">с полей</hi>
          .
        </p>
        <hi rendition="#i">попелищах</hi>
         построили из еловой коры 
        <hi rendition="#i">шалаши</hi>
         
        <hi rendition="#s">дома</hi>
        , подверглась бомбардировке и все было сожжено вместе с хлебом, который был подвезен к домам 
        <hi rendition="#i">с полей</hi>
        .
        <p>Скот из деревень немцами угнан, а лошади просто расстреляны и брошены вдоль дороги между Пострежье и Жортай.</p>
        <p>Имущество крестьян разгромлено и вывезено. Немцы продавали имущество в уцелевших деревнях за самогон.</p>
        <p>Партизаны своими действиями жестоко мстят за все издевательства немецким убийцам и грабителям.</p>
        <p>
          30 июля 1943 г. к дер. Клетное подошли 4 
          <hi rendition="#i">немецких</hi>
           машины для того, чтобы начать уборку урожая – деревне, сожженной при экспедиции. Партизаны минировали дорогу, и первая машина взорвалась и остальные машины были обстреляны партизанской засадой.
        </p>
        <hi rendition="#i">немецких</hi>
         машины для того, чтобы начать уборку урожая – деревне, сожженной при экспедиции. Партизаны минировали дорогу, и первая машина взорвалась и остальные машины были обстреляны партизанской засадой.
        <p>В деревне Сивый Камень Холопинского района немцы 4 дня тщетно пытались снять урожай с поля. Партизаны обстреливали их с опушки леса и не допустили немцев на поле.</p>
        <p>Около Кишиной Слободы на партизанскую мину напоролся старший полицейский и был взорван вместе с лошадью.</p>
        <p>Мне приходилось наблюдать совместную работу на поле партизан и местного населения по уборке урожая.</p>
        <p>Говорил со многими крестьянами о партизанах. Крестьяне видят в партизанах действительных народных мстителей. Крестьяне помогают партизанам всем, чем могут – и питанием, и одеждой, и налаживанием связи, пробираются в г. Борисов, вывозят туда листовки.</p>
        <p>Крестьяне дер. Лисун около Борисова являются проводниками наших диверсионных групп к шоссейным дорогам, осведомителями партизанских отрядов об итогах взрывов.</p>
        <p>Партизаны – это могучая сила и крестьяне видят в них своих защитников от немецко-фашистских палачей.</p>
        <p/>
        <p>Согласен: (Климкович)</p>
        <p>
          Беседу проводил: ст. пом. нач. отдела специнформации 
          <hi rendition="#i">Ковалев</hi>
           (Ковалев)
        </p>
        <hi rendition="#i">Ковалев</hi>
         (Ковалев)
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
