<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000640">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Яковом Штейнгардтом</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 118. Л.282-284.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.283" xml:space="default"/>
        <p/>
        <p>Комиссия по составлению хроники Великой Отечественной войны</p>
        <p/>
        <p>Беседа с секретарем парторганизации хлебозавода «Автомат» тов. Штейнгардт Яковом Михайловичем</p>
        <p/>
        <p>Вела беседу и записывала Еловцан Ф.Л.</p>
        <p/>
        <p>г. Минск.</p>
        <p>2/IX-44 г.</p>
        <p/>
        <p>Штейнгардт Яков Михайлович (Шая Михалевич), еврей, 1905 года р., чл. ВКП(б) с 1925 г., до войны предс. союза хлебопекарной промышленности, майор.</p>
        <p/>
        <p>Я родился в г. Сморгонь в 1905 г. Отец был ломовым извозчиком, умер в 1919 году. Мать домохозяйка, убита немцами в 1941 г. В семье у нас было 13 чел. детей. По специальности я пекарь. Учился в совпартшколе в Минске, которую окончил в 1932 г. С 1928-1930 г. работал на комсомольской работе, был секретарем райкома комсомола в Минске. В марте 1941 г. был призван в армию. С первых дней войны был в 100 дивизии, участвовал в боях за Минск. Нас окружили и мы рассеялись. Я перешел в 9-й запасной полк под Могилевом, с боями прошел до Тулы, участвовал в обороне Москвы. Все время был на Западном фронте. В 1943 г. был тяжело ранен и освобожден от военной службы. Некоторое время работал директором пекарни в г. Сызрани. С момента освобождения был переброшен в Белоруссию и работал на профсоюзной работе. 4-го июля 1944 г. утром, на следующий день после освобождения Минска, был уже в городе.</p>
        <p>Хлебозавод мы застали в невероятно захламленном состоянии. На территории завода немцы устроили казармы, лагерь для военнопленных. Кругом валялись бутылки, грязь и мусор повсюду. В течение 10 дней мы очищали завод от всего этого хлама. К выпечке хлеба приступили быстро. 5-го в 7 часов вечера уже была пробная выпечка хлеба и 6-го мы армию полностью обеспечили хлебом. Интересно отметить, что в 1941 году, несмотря на бои, завод давал армии хлеб до самых последних дней. А с освобождением Минска завод сразу же стал снабжать армию хлебом. Основные машины на заводе были в порядке. Немцы так поспешно бежали, что оставили даже опару, тесто, а хлеба не успели выпечь. При восстановлении завода пришлось столкнуться с рядом трудностей. Весь механический цех был растащен. Мы организовали бригаду слесарей, которые стали восстанавливать цех. Активное участие приняли т. Варшавский – механик, Щорс – электромонтер, Талейко – рабочий. Вторая трудность была с транспортом. Силами рабочего коллектива шоферов собраны 2 Зиса, одна полуторка – транспорт был восстановлен. К 15 июля одну легковую машину восстановили, достали 4 трактора. Числа 12-15 июля начали давать хлеб по </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
