<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="sovsurv_mods_00000640">
      <titleStmt>
        <title>Стенограмма беседы с Яковом Штейнгардтом</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:id="de" role="hostingInstitution">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-07-29">29.07.2024</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">CC BY-NC-ND 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="project_id">soviet_survivor</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno type="shelfmark">НАРБ. Фонд 750-П. Оп. 1. Д. 118. Л.282-284.</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="interview">
        <pb cert="high" n="Л.284" xml:space="default"/>
        <p> предприятиям. Своих рабочих снабжали хлебом с первого дня освобождения города. Немцы вывезли машины-шприцы, которые режут, формуют тесто. Два шприца нам удалось восстановить силами рабочего коллектива, восстановили тестомесильные машины. Коллектив у нас хороший, крепкий. Рабочие старые, работавшие еще до оккупации. Только 5 человек новых. Некоторые рабочие во время оккупации держали связь с партизанскими отрядами. Старик, рабочий Мовчанский, закопал портреты Сталина и Ворошилова. Рабочий Михальчик спрятал портрет Сталина, а дочка его, школьница, вырвала портрет Сталина из учебника и сохранила его до прихода наших частей. Лучшие люди завода участвовали в подпольной работе, были убиты немцами. Из них: Лодик – председатель завкома, чл. партии, Константинова – кандидат партии, Козлов – кандидат партии. Их выдала немцам одна работница.</p>
        <p>16 июля мы провели митинг по сбору средств на оборону. Собрали 182.000 руб. деньгами и 45.000 облигациями, наш завод явился инициатором сбора кирпичей, 27 или 28 июля было опубликовано в газете обращение рабочих хлебозавода о сборе кирпичей. Мы взяли на себя обязательство собрать 1500 кирпичей на каждого рабочего. Подходим уже к финишу. Весь коллектив завода составляет 350 чел. – 80% женщин. Партийно-массовая работа ведется неплохо. Всего у нас 7 членов партии, 4 комсомольца. Завод работает почти на полную мощность, выпускаем в сутки от 70 до 90 тонн хлеба. Хлеб выпекается пока только ржаной. С 5 сентября будет выпекаться и пшеничный. Есть и сейчас трудности в работе. Завод не остеклен, нет стекла и хлеб заветривается, трудности с горючим. Тем не менее, перебоев в доставке хлеба нет. Сейчас приступаем к внутреннему ремонту. До войны завод был красавец – им гордились не только Белоруссия, но и весь Союз. А нашли мы здесь мусорный ящик. Большую работу пришлось в первые дни вести по ликвидации пожаров. Удалось нам также организовать доставку топлива и обеспечить завод дровами.</p>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
